<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>9</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 5</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>28</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Coste de la sanidad, Derecho a la salud, Gratuidad de la sanidad, Política sanitaria, Recurso de inconstitucionalidad, Relación estado-región, Sistema sanitario, Servicio nacional de sanidad</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000072</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a recurso de inconstitucionalidad sobre el Real Decreto-Ley 16/2012 de Medidas Urgentes en Materia de Sanidad aprobado por el Gobierno Central (pág. )67.</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Jesús María Ruiz García y Dña. Soledad Pérez Rodríguez, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Jesús María Ruiz García, del G.P. Socialista. Dña. María Jesús Montero Cuadrado, Consejera de Salud y Bienestar Social.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Pérez Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>La señora Consejera ha agotado su tiempo.</parrafo>
        <parrafo>Seguimos con la siguiente pregunta, en este caso relativa a recurso de inconstitucionalidad sobre el Real Decreto 16/2012 de Medidas Urgentes en Materia de Sanidad aprobado por el Gobierno central, y formulada por el diputado del Grupo Parlamentario Socialista, don Jesús María Ruiz García.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, como bien sabe, el pasado Pleno esta Cámara rechazó el Real Decreto-Ley 16/2012, que, con la excusa de la crisis, casi con la coartada de la crisis, supone un drástico cambio de modelo sanitario; es decir, una amenaza al sistema sanitario..., al Sistema Nacional de Salud y al Sistema Sanitario Público de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Abre la puerta a una sanidad dual, es decir, a una posible privatización de la sanidad, deteriorando de forma importante la sanidad pública.</parrafo>
        <parrafo>Excluye..., expulsa, más bien dicho, a personas —lo ha dicho el Presidente—, a miles de personas de la cobertura, y, por tanto, va a emporar notablemente el nivel de salud de la población.</parrafo>
        <parrafo>Con el copago y el pago..., o copago de servicios sanitarios, que hasta ahora no lo tenían, expropia una parte de la renta de las personas más necesitadas —de nuevo, los más vulnerables, son los pensionistas—, rompe el principio de universalidad que venía consagrado en la Constitución y en la Ley General de Sanidad, y, sobre todo, mercantiliza el derecho de los ciudadanos; transforma el derecho en una contraprestación mercantil —la salud para quien la cotiza, podríamos decir—. Es un retorno claro al pasado, y además invade competencias de las comunidades autónomas, definidas con claridad en nuestro Estatuto de Autonomía. Es especialmente, por esto último, y por lo que es una pregunta de actualidad, la consejería ha anunciado la interposición de un recurso de inconstitucionalidad.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, me gustaría que nos dijera cuáles son las razones que han motivado la formulación de este recurso ante el Tribunal Constitucional por parte del Gobierno de la Nación.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Ruiz García.</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, señoría, como usted ha comentado, el pasado martes, el Consejo de Gobierno de la Junta de Andalucía decidió autorizar a su gabinete jurídico para la interposición de un recurso de inconstitucionalidad contra Real Decreto-Ley 16/2012, de 20 de abril. Un decreto ley, señoría, que, lejos de favorecer al sistema sanitario público andaluz, atenta contra su sostenibilidad y contra los derechos de toda la ciudadanía española y andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Interponemos este recurso, señoría, porque desde el Gobierno andaluz tenemos un compromiso firme y decidido en la defensa de la sanidad pública, universal, gratuita y de calidad para el conjunto de los ciudadanos. Un compromiso que estamos dispuestos a mantener tanto en tiempos de dificultades económicas como en tiempos de bonanza.</parrafo>
        <parrafo>Y, señoría, si tenemos que confrontar con el Gobierno de España en los tribunales, en la defensa de la sanidad pública y en la defensa de Andalucía, señoría, lo haremos cuantas veces sean necesarias. Porque somos conscientes de la situación de incertidumbre de nuestra economía, pero, en ningún caso, la crisis puede significar una cuartada para imponer una reforma estructural del sistema nacional de salud, que nos retrotrae a hace 30 años, y que pone en jaque las características que lo definen. Nos encontramos, por tanto, ante una agresión a la justicia social y al estado del bienestar, que si no logramos frenar, señoría, nos llevará a un modelo de sanidad solo para asegurados, abandonando a la beneficencia al resto de la población.</parrafo>
        <parrafo>Se trata, señoría, de un nuevo varapalo del Gobierno de Rajoy a las clases trabajadoras, y también a las clases medias. En concreto, hemos comprobado que atenta este real decreto-ley contra preceptos básicos de la Constitución, y, en concreto, contra el artículo 86.1 de la Constitución, así como con el artículo 43 de la Carta Magna, que reconoce, señoría, que todo el mundo tiene derecho a la protección de la salud.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, señoría, además de esta vulneración que entendemos contra la Constitución, y por tanto contra un derecho fundamental de todos los ciudadanos en relación con este principio... Creemos que este real decreto-ley atenta contra el Estatuto de Autonomía de Andalucía en sus artículos 12 y 22, en donde garantizamos, en nuestro Estatuto, el derecho a la salud a todas las personas con vecindad administrativa en Andalucía, señoría, sean personas inmigrantes, sean personas aseguradas, no aseguradas, tengan o no sean personas beneficiarias de algún titular que haya cotizado, como usted decía, a la Seguridad Social.</parrafo>
        <parrafo>Adicionalmente, señoría, también este real decreto invade competencias; concretamente, el artículo 55 del Estatuto de Autonomía en relación con la prestación farmacéutica. Y otra norma, ya de menor rango, que entendemos que han sido vulneradas con motivo de real decreto.</parrafo>
        <parrafo>Decirle, señoría, que el compromiso del Gobierno de Andalucía, y también de otras comunidades autónomas, es ponerle frente, probablemente, al principal varapalo que ha sufrido el sistema nacional de salud en los últimos años, en donde hemos pasado de un derecho universal, dirigido a todos los ciudadanos, a un derecho solo para asegurados.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora consejera...</parrafo>
        <parrafo>Señor Ruiz.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señoría.</parrafo>
        <parrafo>Estoy seguro que todos los ciudadanos andaluces comparten las razones que han llevado, precisamente, a la interposición de este recurso, y espero y deseo que su resolución sea, precisamente, el primer paso para frenar esta contrarreforma y este cambio de modelo, esta regresión que está imponiendo el Gobierno del Partido Popular, el Gobierno del señor Rajoy.</parrafo>
        <parrafo>Gracias y ánimo, señoría.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

