<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>22</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 12</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>29</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Interpelaciones</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Interpelaciones</tipo_iniciativa>
    <materias>Política social, Asistencia social</materias>
    <numero_expediente>9-12/I-000020</numero_expediente>
    <extracto>Interpelación relativa a política social (pág. 16).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Rosario Soto Rico, del G.P. Popular Andaluz. Dña. María Jesús Montero Cuadrado, Consejera de Salud y Bienestar Social.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien, señorías, sustanciado este punto del orden del día, pasamos al punto cuarto inicial, interpelaciones, y en este caso la Interpelación relativa a política social, presentada por el Grupo Parlamentario Popular. Para la defensa de la misma, tiene la palabra su diputada, señora Soto Rico.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra, señora Soto.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora SOTO RICO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, señorías, todos estaremos de acuerdo en el progresivo deterioro de la situación social de los andaluces. El constante aumento del paro y la profundidad de la regresión económica andaluza están en el origen de ese declive del bienestar social de los andaluces. En esta circunstancia negativa es cuando más se necesitan las políticas sociales, las políticas para proteger a aquellos que peor lo están pasando. La política social adquiere todo su sentido si sirve en época de crisis para paliar el sufrimiento de las personas víctimas del paro, víctimas de la pobreza, la exclusión social o algún tipo de discapacidad.</parrafo>
        <parrafo>Yo lamento que el Gobierno andaluz, a pesar de reconocer esta situación, en la memoria de los presupuestos para el año 2013 haya recortado el gasto social un 21,36%. A la señora Consejera, a usted, señora Montero, no le gusta que yo hable del recorte social a nivel general del presupuesto, incluso se ha atrevido a decirme que falseo los datos. Pero, señora Consejera, habrá leído usted los presupuestos como los hemos leído o hemos debido de leerlos todos los presentes, y si los ha leído sabrá que mi dato es correcto. Sabrán ustedes que el Gobierno bipartito —que tampoco a usted le gusta que yo lo nombre así, pero así es—, el Gobierno bipartito de izquierdas, en Andalucía ha recortado el gasto social en 777,7 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Señora Montero, porque política social no solo es la política de su departamento de Bienestar Social, como usted debería de saber y entiendo que sabe: política social son también los programas de apoyo a las familias que se hacen desde educación, política social son las políticas migratorias, la política contra la violencia de género, la política de asistencia a las víctimas, el voluntariado, la cooperación internacional. Política social es también o debería, y digo debería, debería ser ese nuevo Plan de Solidaridad Alimentaria, que ese sí lo nombra usted como propio cada vez que le interesa.</parrafo>
        <parrafo>Resumiendo. Aunque a ustedes no les guste escuchar la realidad, esta es que el Gobierno bipartito de izquierdas en Andalucía ha recortado el gasto social para el año 2013 en un 21,36%, en 777,7 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>No obstante, si para usted, señora Consejera, señora Montero, es más cómodo, lo prefiere, prefiere hablar concretamente de su Consejería, son los datos que usted trae preparados, por mi parte no hay ningún problema, sino todo lo contrario. Verá, en su comparecencia en Comisión sobre los presupuestos, enumeró por enésima vez todos los programas que iban a llevar a cabo desde su Consejería y que vienen llevando a cabo durante estos años a trompicones. Y, además, usted dijo que no solamente se iban a ejecutar, sino que amplió la población que iba a ser beneficiaria de estos programas porque la crisis ha aumentado las necesidades. Y yo le ruego que nos explique —porque no lo hizo en Comisión— cómo lo va a hacer si se han reducido drásticamente las partidas presupuestarias de cada uno de estos proyectos. Contésteme, por favor, y no se vaya como siempre por las ramas. Aparque por un momentito la demagogia y dé así consistencia a la defensa de los programas de su Consejería.</parrafo>
        <parrafo>¿Cómo va usted a incrementar los programas, o a mantener los programas, si en atención a la infancia han reducido 26 millones de euros, si en bienestar social de los andaluces han reducido 34 millones de euros; en el servicio de apoyo a las familias, 59 millones de euros; en atención a la dependencia, envejecimiento activo y discapacidad, 78 millones de euros; o, en atención a las personas que sufren algún tipo de drogodependencia, 9 millones de euros? Señora Consejera, ¿cómo van a hacerlo? ¿Cómo va usted a afrontar las nuevas urgencias sociales con 207 millones de euros menos?</parrafo>
        <parrafo>Reconozca que en Andalucía no solo no se avanza, sino que vamos para atrás en el cumplimiento de muchos derechos sociales; reconozca que hoy son muchos los andaluces a los que no se les atiende como consecuencia de las cuentas del año 2012 y díganos usted cómo se les va a atender en el año 2013 con 207 millones de euros menos.</parrafo>
        <parrafo>Pero aún es más grave, señorías, señores y señoras, aún es más grave, porque ustedes no solo han metido el tijeretazo drásticamente a los programas de su Consejería. Ustedes han supeditado la atención a los más vulnerables a la proyección política de Izquierda Unida en el Gobierno por la imposición del señor Valderas, que lo tenemos también aquí presente. Ustedes condicionan la atención a los mayores, a la infancia, a las personas en situación de riesgo social, a las personas con alguna discapacidad, a las personas con alguna dependencia en nuestra Comunidad Autónoma, a las necesidades del señor Valderas ante su electorado. Ustedes han bajado la atención a las personas más vulnerables; pero pretenden poner en marcha un programa que, de social, ha pasado a político, ese plan de solidaridad alimentaria.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, ese plan es un plan que ya existe y que cumple su función escrupulosamente a través de las entidades sociales en nuestra Comunidad Autónoma. Y ahora ustedes pretenden poner en marcha este plan a través de la Administración pública; pretenden adoptar el papel que están desempeñando eficazmente las entidades sociales pensando únicamente en un rédito político.</parrafo>
        <parrafo>Pero, señorías, aún es peor, porque el Gobierno andaluz ha decidido y ha tenido la indecencia de adscribir este plan solidario de atención alimentaria, por imposición del señor Valderas, por supuesto, por imposición del bipartito, a la Consejería de Administración Local y Relaciones Institucionales, que carece de la experiencia, de los equipos técnicos, de los trabajadores sociales, de los psicólogos que conocen a la perfección la problemática social y que, con criterio y profesionalidad, prescriben o no prescriben una ayuda para las personas más vulnerables, para las personas que lo necesitan.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, ¿es una necesidad para los andaluces, o es una necesidad para el señor Valderas este plan solidario, desde la Administración, que lleva funcionando escrupulosamente, a través de las entidades sociales, muchos años? ¿No sería más sensato, pensando con exclusividad en el interés general de los que peor lo están pasando, pagar la deuda a las entidades sociales que prestan estos servicios? ¿No sería más sensato incrementar las transferencias a quienes profesionalmente desempeñen esta función? Pero claro, señorías, eso no le da rédito electoral.</parrafo>
        <parrafo>Pero además, señorías, ustedes van de más a más, o quizás de menos a menos, porque van del plan electoralista, el plan político electoralista de Valderas, al plan electoralista de Griñán por imposición de Valderas. En este caso me refiero al plan extraordinario de acción social; otro rédito electoral, este compartido entre el PSOE e Izquierda Unida.</parrafo>
        <parrafo>Si a ustedes les importaran de verdad los ciudadanos que lo están pasando mal, en lugar de vender nuevos planes electoralistas, lo que habrían hecho con esos 60 millones de euros sería incrementar el salario social, que, como saben todos ustedes, se deja de pagar año tras año en el mes de junio. El derecho de los andaluces al salario social se ve paralizado todos los años porque la cantidad presupuestada no alcanza ni el 50% de las necesidades de las familias andaluzas. Pero, claro, si ustedes aplicaran el rigor y la sensibilidad a las políticas sociales e hicieran lo que tienen que hacer, que es, en este caso, utilizar los 60 millones para el necesario incremento de la partida del salario social, en palabras suyas, Consejera, no tendrían el éxito electoral para la Junta de Andalucía. Palabras suyas. Suena mucho mejor un nuevo plan extraordinario que hacer lo que hay que hacer.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, ustedes bajan el gasto social en 777,7 millones de euros; bajan todos los programas de bienestar social en 207 millones de euros; y crean nuevos planes extraordinarios, no pensando en los ciudadanos, sino pensando —insisto, en palabras suyas— en el éxito electoral de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>A pesar de lo anterior, estoy convencida —y ahora lo veremos en unos segundos— de que usted va a intentar decirnos tres cosas: que el Gobierno de la Junta de Andalucía no solo garantiza, sino que amplía los derechos sociales; que, además, el Gobierno de la Junta de Andalucía mantiene todas las ayudas a las entidades locales, a los alcaldes y a las entidades sociales: y que, si incumplen algo de lo anterior, es por culpa del objetivo de déficit de Rajoy, porque usted es de izquierdas, a usted lo que le gusta es endeudarse, y, desde luego, eso sí que es cierto, porque prueba de ello es que, en lo que va de año, ya se ha endeudado en más de mil doscientos millones de euros.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Soto, le ruego vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora SOTO RICO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy concluyendo, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Pero los hechos son tozudos. Ustedes han marcado negro sobre blanco que recortan donde quieren y no donde habría que hacerlo, y que incrementan donde quieren y no donde lo necesitan las personas más vulnerables en nuestra Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Lamentablemente, las políticas para Andalucía del bipartito de izquierdas no están marcadas por el gasto social, sino todo lo contrario. Reducen el gasto social e incrementan el gasto político, el que les da rédito electoral a su partido, señora Consejera, y a Izquierda Unida.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Soto.</parrafo>
        <parrafo>En nombre del Consejo de Gobierno, tomará la palabra la Consejera de Salud y Bienestar Social.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Muchas gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Realmente resulta complejo, señora Soto, contestarle después de su intervención, a la que ya nos tiene acostumbrados, al menos en Comisión. Usted coge aquí la metralleta, se dedica a disparar a discreción: da igual de lo que trate la comparecencia, la interpelación o la pregunta. De lo que se trata es, simplemente, de denostar a Andalucía, a su Gobierno, las políticas sociales; de defender lo indefendible. En definitiva, de no entrar en los problemas de los ciudadanos, sino, simplemente, intentar hacer ese tipo de política que tanto desprecia la gente de la calle y que, por tanto, yo voy a intentar, voy a intentar no entrar en ese trapo y no entrar en ella.</parrafo>
        <parrafo>Aunque también es verdad que no le interesa a usted para nada lo que yo le pueda contestar, puesto que usted misma, en su propia pregunta, se hace la respuesta, con lo cual creo que este ejercicio que hacemos aquí es un poco teatral, de lo que usted hace, y, por tanto, yo sí voy a entrar en lo que creo que puede ser de interés cara a lo que es el futuro de los ciudadanos, y también el problema concreto de la gente de la calle, que creo que es lo que en esta tribuna tenemos que discutir, tenemos que concentrar y tenemos que ver, cómo, entre todos, somos capaces de ofrecer mejores condiciones de vida a las personas que nos escuchen.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, yo creo que la política que define a la Junta de Andalucía en materia de bienestar social queda perfectamente definida en un modelo en el que, con rotundidad, el Gobierno de la Junta quiere mantener, quiere fortalecer y, por tanto, quiere ser capaz de desarrollar este sistema de protección social que tenemos desde hace treinta años, que es una conquista indudable de todos los ciudadanos y que todos tenemos el temor de que, en este momento de crisis, en el que la austeridad, la disminución del gasto público, es la única política que practica el Gobierno de Rajoy, tengamos ocasión, y tengamos oportunidad, no solo de mantener lo que tenemos, sino de atender las nuevas necesidades derivadas de esta nueva situación. Un modelo que se enraíza directamente con el Estatuto de Autonomía para Andalucía en sus diferentes artículos, en la propia Constitución Española, en donde se establece que España es un Estado social, y, en definitiva, yo creo que en todo el marco legal que nos permite en este momento tener algunos instrumentos, aunque no todos, para intentar ser capaces de dar respuesta a estas situaciones que se producen en Andalucía y en el conjunto de España. Un marco que tenemos que seguir reforzando en nuestra tarea de Gobierno con algunas oportunidades de diálogo y de construcción de un sistema más contundente, más rotundo, de servicios sociales, como es la Ley de Servicios Sociales de Andalucía que vamos a presentar durante esta legislatura. Quizás lo más importante, ser capaces de fortalecer una red de atención a las necesidades básicas de la ciudadanía y dotar con los recursos económicos, materiales y humanos todos los parámetros que permitan vivir con dignidad a las personas que están en nuestros municipios, que están en nuestras ciudades. Y, además, señorías, yo creo que, a estas bases, que han sido los pilares de lo que conforma el esqueleto de la protección social en los últimos años, tenemos en esta ocasión que sumarle, de manera urgente, algunas actuaciones complementarias que se dirigen a amortiguar los efectos de la complicada situación económica.</parrafo>
        <parrafo>Yo lamento que, a su señoría, algunas de esas medidas que ha anunciado el Gobierno andaluz, entre ellas el Plan de Solidaridad Alimentaria, o el Plan de Acción Social, a su señoría no le gusten. Tampoco nuestro objetivo era que le gustara al Partido Popular. Nuestro objetivo era intentar satisfacer una demanda que los propios ayuntamientos, gobernados o no por el Partido Popular, nos habían manifestado, y, por otra parte, ser conscientes de que hay una realidad incipiente, en el que el mayor desempleo —insisto, esta situación de pobreza a la que se ven abocadas algunas familias, entre otras razones por la obsesión, por el objetivo de austeridad y disminución del gasto público de su Gobierno— nos obliga a tener que presentar respuesta... Que ya trasladé en la Comisión, que, probablemente, no son las repuestas más transformadoras, pero que sí nos permiten paliar las situaciones de urgencia que, en el día a día, puedan vivir las familias de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>En este contexto, señoría, vamos a trabajar con un presupuesto que yo creo que tuvimos ocasión de debatir en la Comisión, aunque no sé si porque en aquel momento usted había hecho una aproximación a nuestras cifras presupuestarias que no se correspondían con lo que, posteriormente, yo presenté en la Comisión, pero que yo no voy a volver a debatir aquí, en este Pleno, de lo que ya tuvimos ocasión de debatir con mucha más profundidad durante la comparecencia de la Comisión.</parrafo>
        <parrafo>Yo quiero hacer algo que me parece que es mucho más importante, que también lo planteé en la Comisión, que es realmente un abordaje, fundamentalmente, con las corporaciones locales, también con las diputaciones, a propósito de cómo vamos a seguir abordando todos los temas relativos al bienestar social, muchas de las materias que son competencia que, actualmente, tienen los ayuntamientos, tienen las propias diputaciones, y en donde la disminución de ingresos de todas las administraciones está planteando realmente un serio problema a la hora de mantener los programas que estaban disponibles, y, cuanto más, a la hora de incrementar algunas de estas partidas que son necesarias para hacer frente, por ejemplo, a la emergencia social de ciudadanos y de familias donde se encuentran todos sus miembros en paro.</parrafo>
        <parrafo>Y este es el debate que yo creo que, realmente, le tiene que preocupar y que ocupar a esta Cámara, y alejarnos de la demagogia de los enfrentamientos o de cualquier otra cuestión, que las cifras nos ponen a cada uno en nuestro sitio, y que, por tanto, una simple lectura de su señoría puede, perfectamente, plantear cuáles son esas prioridades que marca el Gobierno de Andalucía y de qué manera tenemos que hacerlo.</parrafo>
        <parrafo>A mí sí me gustaría trasladar que en este momento, quizás, de las materias que tenemos que tener especial preocupación por parte del conjunto de las administraciones, está en relación con la disminución de la menor financiación que a los programas sociales está dedicando el Gobierno de España. Usted no ha querido hablar de esto. Esto es un problema grave al que se enfrentan, fundamentalmente, los ayuntamientos, porque son los destinatarios últimos de esos fondos y, por tanto, los que viven en el día a día la realidad en los servicios sociales, la realidad en la apuesta del ayuntamiento, de cómo tienen que enfrentar esta situación... Y en donde, por ejemplo, tendremos que debatir conjuntamente, porque no vamos a dejar a su suerte estos programas para que cada municipio pueda buscarse la vida como pueda... No, la oferta del Gobierno de Andalucía es que definamos las prioridades conjuntamente y trabajemos conjuntamente estos programas... Decía que, por ejemplo, tendremos que hacer frente a que el Plan Concertado, que es el verdadero esqueleto de la política social básica que está en el territorio de Andalucía y en el conjunto de España, en los dos últimos años, con su Gobierno, haya disminuido un 65% su financiación. Un 65%, que no se les escape a sus señorías, que no tenemos capacidad ni los ayuntamientos, ni las diputaciones, ni la Junta de Andalucía, de compensar el dinero de menos que viene con motivo de los recortes que se están provocando por el Gobierno de España.</parrafo>
        <parrafo>O por ejemplo, señorías, tendremos que discutir también con los ayuntamientos, con las diputaciones, con las entidades sociales, cómo hacer frente a la menor financiación de la dependencia.</parrafo>
        <parrafo>Su señoría, en este sentido, tampoco ha querido hacer mención: los Presupuestos Generales del Estado, para este año 2013, marcan una disminución de esta partida, por el Gobierno de España, solo en dependencia, de 343 millones de euros. Para Andalucía, solo en el año 2012, esto ha supuesto 89 millones menos de euros para atender a la dependencia. Y, por tanto, lo fundamental es ser capaces de discutir con los colectivos, con las entidades, cómo podemos hacer frente a esta nueva realidad, a esta menor financiación, sin retroceder ni un solo palmo en los derechos y en las conquistas que los ciudadanos tienen en materia de discapacidad, personas mayores y el conjunto de colectivos que son, hoy por hoy, beneficiarios de la Ley de la Dependencia.</parrafo>
        <parrafo>Y cómo no hablar, señoría —usted ha hecho mención—, de algunos programas que preocupan especialmente al Gobierno de Andalucía, que digamos son el alimento del trabajo cotidiano de nuestras entidades sociales: el Plan de Atención a la Drogodependencia, el Plan de Infancia, el Plan de Zonas de Transformación Social... Todos estos programas que su señoría critica, que las partidas presupuestarias en el Gobierno de Andalucía hayan disminuido... Y quiero recordarle que, justamente, la política de bienestar social no ha disminuido un 20% como usted dice... Usted habla de 700 millones de euros... No tenemos referencia de dónde saca ese dato; tampoco creo que sea ocasión, en el día de hoy, de tener que explicarlo. Me parece mucho más importante que abordemos los problemas reales que tienen los ciudadanos en la calle.</parrafo>
        <parrafo>Pero sí me gustaría trasladarle que, frente a esa crítica que usted hace, de la menor partida presupuestaria que se destina a este programa, comentarle que esos programas, en el presupuesto de España, sufren una disminución del 78%, y en concreto se eliminan. No es que se hayan bajado, no es que haya menos dinero, sino que se eliminan las partidas presupuestarias que iban destinadas a la atención a la infancia, al servicio de apoyo a la familia o la atención a la dependencia, envejecimiento activo o discapacidad.</parrafo>
        <parrafo>Insisto en que, como estos son fondos que, habitualmente, quienes son los ejecutores de esas partidas son entidades sociales y ayuntamientos, nosotros podríamos, perfectamente, trasladarles a estas entidades: «Este es el dinero que tenemos; vamos a hacer lo que podamos». Y, lejos de esa posición, lo que quiero plantear al conjunto de las entidades y a los ayuntamientos es que tenemos que hacer un abordaje común, en el que todos los fondos que tenemos a disposición de estos programas, de estas políticas, se puedan priorizar de forma conjunta y podamos elegir, de manera clara, dónde y en qué sitios tenemos que ser capaces de depositar esa prioridad, para que estas familias no se encuentren desasistidas y para que podamos, en este momento de transición de la crisis, atender la urgente necesidad, sin olvidar —como dije en la Comisión— las políticas transformadoras, que realmente son las que inspiran al Gobierno de Andalucía. Porque debemos caminar en esa doble dirección, atendiendo...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Consejera, le ruego concluya.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy terminando, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Atendiendo a lo urgente que no puede esperar, que son las familias que acuden a nuestros servicios sociales comunitarios porque no pueden pagar la luz, porque tienen un problema en relación con cualquier factura o cualquier situación de emergencia... Pero sin olvidar, insisto, que la política del Gobierno es una política de izquierdas, una política transformadora, que tiene que remover los obstáculos de esta crisis que están condicionando que muchas familias se encuentren en situación de exclusión social.</parrafo>
        <parrafo>Ese es nuestro compromiso y esa línea es la que vamos a seguir consolidando.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, para turno de réplica del grupo proponente, tiene la palabra de nuevo la señora Soto.</parrafo>
        <parrafo>Adelante.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora SOTO RICO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, usted —y se lo digo desde el máximo respeto personal, que se lo tengo, e institucional— es una alumna aventajada de la demagogia. Su defensa de la gestión... Sí, sí...</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Guarden silencio, señorías.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora SOTO RICO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... La defensa de la gestión de su Consejería y de las políticas de bienestar social se ciñe al ataque constante al Gobierno del Partido Popular, siguiendo consignas al uso..., políticas al uso.</parrafo>
        <parrafo>Comprendo su incapacidad para defender las políticas sociales del Gobierno andaluz, porque son indefendibles. Pero, señora Montero, convertir la demagogia en la única arma defensiva no tapa la realidad. La realidad es que el objetivo prioritario del bipartito no son las personas que peor lo están pasando en nuestra tierra, sino que, por lo contrario, han reducido drásticamente la protección social en aras de la protección política de un pacto de poder.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, Andalucía es una autonomía de primera con un Gobierno con competencias plenas para establecer sus prioridades, y ustedes han establecido sus prioridades: lo primero, el pacto del bipartito, y lo segundo, eludir su responsabilidad de las responsabilidades propias de Andalucía, culpando al Gobierno de la Nación de todos sus males.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, una vez más, ha eludido hablar de los graves recortes por programas a las entidades sociales, a las entidades locales, amparadas en la coartada del Gobierno de la Nación. ¿Quieren hablar del Gobierno de la Nación? ¿Quiere usted hablar de los programas? Hablemos de los programas, pero con datos reales.</parrafo>
        <parrafo>Usted afirma, escandalizada, que el Gobierno de la Nación ha eliminado programas, y que los ha reducido en un 70% u 80%. Sin embargo, no da ni un dato. Yo le voy a dar los datos de ese escándalo.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señora Consejera, en atención a la infancia, es cierto que el Gobierno de la Nación ha eliminado la partida de 500.000 euros. Cierto, 500.000 euros. Pero es que ustedes han reducido la atención a la infancia en 53,8 millones de euros, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>En la atención, el Plan sobre Drogodependencia, el Gobierno de la Nación lo ha reducido en 1.400.000 euros. Pero es que ustedes lo han reducido en 7,8 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>En el bienestar social, en los servicios sociales comunitarios, que está ahí incluido el Plan Concertado, el Gobierno de la Nación ha reducido en 3.600.000 euros. Pero es que ustedes lo han hecho en 21 millones de euros. Y en la atención a la dependencia, envejecimiento activo y discapacidad, es cierto que el Gobierno de la Nación ha eliminado el programa, de 260.000 euros; pero es que ustedes han reducido la partida en 7,3 millones de euros. Eso es la realidad.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, blanco y en botella. Ofrezco todos los datos a los grupos políticos y a los medios de comunicación, y a quien quiera tenerlos, porque nosotros queremos que se compare su demagogia con la realidad de los números, que es la que yo le estoy diciendo.</parrafo>
        <parrafo>El recorte, programa a programa, sección a sección, capítulo a capítulo y artículo a artículo, en bienestar social es un recorte, por parte de la Junta de Andalucía, de 91 millones de euros, y un recorte por parte del Gobierno de la Nación de 8,5 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Y no es que yo me alegre del recorte del Gobierno de la Nación [aplausos], que no me alegro; pero, señora Consejera, me duele que ustedes, en Andalucía, la autonomía en la que más se está sufriendo la crisis y donde más personas en situación de vulnerabilidad hay, hayan reducido diez veces más que el Gobierno de la Nación las políticas sociales. ¿Con qué cara hablan ustedes del mantenimiento de la sociedad del bienestar? ¿Con qué cara hablan ustedes del mantenimiento de la sociedad del bienestar en Andalucía?</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, pero es que, además, usted habla de las entidades locales y de las entidades sociales. Por favor, señora Consejera, si también las han dejado en la estacada. La reducción de las partidas presupuestarias en política social a las entidades locales de la Junta de Andalucía es de 38,4 millones de euros. El Gobierno de la Nación también, pero de 7. Ustedes de 38,4. Y a las entidades sociales ustedes les han reducido 55,3 millones de euros. El Gobierno de la Nación también, pero 1,1. Ustedes 55 veces más que el Gobierno de la Nación.</parrafo>
        <parrafo>Miren ustedes, si esto lo quieren desglosado por partidas, también se lo entrego, y también a todos los medios de comunicación y a quien quiera tenerlo.</parrafo>
        <parrafo>Y en dependencia. Señores, yo no sé ustedes de dónde sacan los datos, porque, en dependencia, si usted compara el año 2012 con el año 2013, la partida presupuestaria en el año 2012 para dependencia es de 336 millones de euros, y la del año 2013...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Soto, le ruego vaya concluyendo. Pero no se acelere, en todo caso, en su situación.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora SOTO RICO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—No se preocupe usted por mí.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí me preocupo: es mi obligación preocuparme.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora SOTO RICO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—No se preocupe...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Es mi obligación, por supuesto.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora SOTO RICO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—..., pero déjeme, no me haga perder tiempo, que lo necesito.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—No, no, le voy a dar el tiempo que necesite para terminar. Por eso precisamente se lo digo, para que esté tranquila, que no le voy a cortar la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora SOTO RICO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias. Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>En dependencia, para el año 2013 el Gobierno de la Nación, en los Presupuestos Generales del Estado, ha presupuestado una partida de 352 millones de euros. Quiere decir: 16 millones de euros más que en el año 2012. Pero, además, ustedes saben que, por la modificación de la Ley de Dependencia, la Junta de Andalucía cuenta con el ahorro, que no va a pagar, de ayudas económicas, con 27 millones de euros. Por lo tanto, la Comunidad Autónoma cuenta en el 2013 respecto al 2012, en dependencia, con 43 millones de euros más, y esas cifras son reales. E insisto: cuenta con ellas quien quiera tenerlas, porque son cifras reales y del Imserso.</parrafo>
        <parrafo>Señores del bipartito, ustedes dicen una cosa; pero la realidad, con los números, la desmiente.</parrafo>
        <parrafo>Yo sé que ahora usted —y permítame la expresión, también usted la ha utilizado; se ve que las dos entendemos que la otra utiliza la metralleta—, usted, ahora saldrá con la metralleta de la demagogia, atacando y disparando siempre a diestra, que nunca a siniestra, y aprovechando que no tengo turno o derecho a réplica. Mi compromiso es entregar a quien quiera todos y cada uno de estos datos y de estas cifras, porque son exactos y proceden de su presupuesto y del Imserso.</parrafo>
        <parrafo>Y, señorías, me hubiera gustado felicitarla incluso por su presupuesto, felicitar al Gobierno de la Junta de Andalucía por las políticas sociales: se lo puedo asegurar. Porque para mí es infinitamente más importante la protección de las personas más vulnerables en Andalucía que mantenerle a usted el pulso político en un debate parlamentario: infinitamente más importante. Pero la realidad, señora Consejera, señorías, es la que yo le he dado esta mañana, con datos que están a disposición de todos ustedes.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Soto.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, para cerrar el debate, tiene la palabra el Consejo de Gobierno, en su nombre la Consejera de Salud y Bienestar Social, que tiene ya la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Reitero el inicio de mi intervención. Creo que actuaciones como la suya nos alejan directamente de la gente de la calle. Creo que no es esta Cámara un lugar para estar aquí... Disculpen, yo les he escuchado. No es un lugar para estar aquí intentando a ver quién grita más fuerte. Yo le he dicho, cuando se ha subido a esta tribuna, que, efectivamente, usted practica este parlamentarismo de intentar disparar a todo lo que se menea. Yo prefiero hablar de los problemas reales que tiene la gente y, por tanto, voy a intentar trasladarles alguna de las cuestiones que me parecen claves a los agentes aliados en las políticas sociales, como son los ayuntamientos y como son las entidades sociales. Si quisiera practicar la demagogia, podría hacerlo, señora Soto, porque a lo mejor podría decirle que la política social que hace el Gobierno de España es darle 37.000 millones a los bancos, por ejemplo, ¿eh? Se lo podría poner como ejemplo de política social, pero no voy a entrar en ese...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Guarden silencio, señorías.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—No voy a entrar en ese tipo de cuestión en el día de hoy. Creo que hemos tenido ocasión de discutir los Presupuestos en la comisión parlamentaria, y probablemente el problema haya estribado en que ese día, pues por las razones que sean, usted no fue capaz de discutir el Presupuesto de la Junta de Andalucía y pretende, como los malos jugadores, a posteriori, intentar trasladar un baile de cifras que, como usted comprenderá, ya no viene a cuento. Todo el mundo tiene el Presupuesto de la Junta de Andalucía y el Presupuesto del Gobierno de España, lo tenemos todos, no hace falta que se nos dé por parte de su señoría. Somos capaces de leer y capaces de interpretar y, por tanto, ahí están las cifras, ahí está la prioridad que supone la política social para el Gobierno de España y ahí está el contraste de la política del Gobierno de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Somos una comunidad autónoma austera, evidentemente, no tenemos para el año 2013. Entre otras razones, por el objetivo de estabilidad que marca el Gobierno de Rajoy para las comunidades autónomas, mucho margen de maniobra. Pero decirles a los ciudadanos que les puedo garantizar que el Gobierno de izquierdas, me da igual que usted le llame bipartito, de... —es que me da igual—, el Gobierno de izquierdas— de la Junta de Andalucía, desde luego, tiene en primer plano, y como prioridad número uno, atender las necesidades básicas de aquellas personas que, por situación de desempleo, de exclusión social, de marginación o de cualquier otro motivo, estén en situación de emergencia, y, por tanto, ser capaces de hacerlo.</parrafo>
        <parrafo>Me hubiera parecido mucho más edificante poder haber discutido, a propósito de alguno de los programas que en su primera intervención... Creo que interpelaba directamente al señor Valderas. Se le olvida probablemente decir que el señor Valderas es el responsable de la política dirigida a corporaciones locales, y que, como no puede ser de otra manera —nosotros no somos excluyentes—, tenemos la obligación de desarrollar estos programas en coordinación, en diálogo, en consenso con los ayuntamientos y las diputaciones de Andalucía. Sería un error tremendo intentar desarrollar una política social, que está en primer plano, siendo atendida por las personas que trabajan en los servicios sociales comunitarios, sin poner los instrumentos necesarios, como digo, en esa vertebración de nuestro primer nivel de atención en servicios sociales, que posibilite dar respuesta —y, si mal no recuerdo, así se ha formulado por parte de la mayoría de los alcaldes— a esa situación de mayor emergencia social que ocurre en nuestros pueblos y en nuestras ciudades, y en donde los ayuntamientos no tienen elevados instrumentos para poder hacer frente a ella y para poder enfrentarla.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, señoría, tenemos que discutir, conjuntamente con ellos, el desarrollo del Plan Extraordinario de Acción Social. A usted le puede parecer mucho, poco. A mí me parece que, desde luego, es un esfuerzo del Gobierno de Andalucía el tener la capacidad de dirigir un programa de 60 millones de euros a parados de larga duración, a personas en situación de exclusión social... En definitiva, a intentar que estas personas tengan un ingreso que dignamente les permita continuar su desarrollo vital y su propio proyecto personal.</parrafo>
        <parrafo>Igual ocurre con la solidaridad alimentaria, que creo haberle escuchado en su primera intervención que a usted le parece una pamplina, este programa, porque ya se está desarrollando, cuando yo creo que ha sido una demanda, formulada por los propios bancos de alimentos, entidades locales, entidades sociales, que se incrementaran las partidas destinadas a ser capaces de atender una necesidad básica que tiene esta ciudadanía.</parrafo>
        <parrafo>Usted ha hecho otro tipo de intervenciones a las que voy a hacerles poca referencia. Usted habla de que yo he dicho en palabras textuales que la política social es para el éxito electoral de la Junta de Andalucía. Yo la conmino a que me diga dónde. Es que no es mi estilo, no suelo hablar de éxitos electorales. Puedo hablar de lo que supone para nosotros, la prioridad del Gobierno de la Junta de Andalucía, las políticas sociales. Pero, como digo, yo creo que lo importante en el día de hoy en esta Cámara es tener ocasión, con motivo de esta interpelación, de poder trasladarles, a aquellos que son protagonistas, en primer lugar, de las actuaciones en materia de bienestar social, poder trasladarles que vamos juntos, que vamos de la mano, que estamos pasando un momento muy complicado en esta situación...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Consejera, le ruego vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Lo hago, Presidente, inmediatamente.</parrafo>
        <parrafo>... en esta situación económica de crisis que, evidentemente, tenemos que ser capaces entre todos de frenar que esta debacle que se está produciendo en Europa y esta obsesión por la política de austeridad y de disminución del gasto público que impone el Gobierno de España no se lleve por delante a miles y miles de familias que no tienen posibilidad de incorporarse al mercado laboral o que, definitivamente, han sido excluidas del mismo.</parrafo>
        <parrafo>Tienen de su lado al Gobierno de la Junta de Andalucía y me consta que a la gran totalidad de los municipios andaluces y a la gran totalidad de las diputaciones. Entre todos, estoy convencida de que vamos a transitar en situación de éxito para estas personas.</parrafo>
        <parrafo>Y por tanto, señoría, eludir cualquier debate que lo que haga con esta materia sea convertirla en un arma arrojadiza política que nada le interesa a la gente que lo está pasando mal, y volver a comprometernos en que la prioridad del Gobierno de la Junta seguirá siendo defender la causa y también el origen de los problemas que están provocando esta situación de crisis.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

