<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>12</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 7</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>13</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Administración municipal, Obras públicas, Provincia de Cádiz, Ayuda pública</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000114</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a la subvención de las obras de la ladera de Arcos de la Frontera (pág. 53).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Antonio Sanz Cabello y Dña. María del Carmen Pedemonte Quintana, del G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María del Carmen Pedemonte Quintana, del G.P. Popular Andaluz. Dña. Elena Cortés Jiménez, Consejera de Fomento y Vivienda.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Tranquilícense, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos con la pregunta, última ya, a la Consejera de Fomento y Vivienda, en este caso relativa a subvención de las obras de la ladera de Arcos de la Frontera, del Grupo Parlamentario Popular. Para formularla, tiene la palabra su diputada, señora Pedemonte Quintana.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora PEDEMONTE QUINTANA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, espero que utilice el desparpajo que ha demostrado aquí para darme una respuesta clara y concreta. Quiero un compromiso cierto.</parrafo>
        <parrafo>¿Cuándo va a pagar su Consejería la subvención aprobada desde el año pasado, en convenio entre Ayuntamiento, Junta y Administración central, para las obras de estabilización de la ladera de Arcos, conocida como zona de la Verbena?</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Pedemonte.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORTÉS JIMÉNEZ, CONSEJERA DE FOMENTO Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora diputada, todo lo que he planteado hoy aquí, en el Parlamento, es un compromiso claro y un discurso nítido y transparente.</parrafo>
        <parrafo>Si a usted no le gusta, o no lo ha podido oír, lo lamento.</parrafo>
        <parrafo>En respuesta a la pregunta formulada por la señora parlamentaria, en relación a cuándo tiene previsto la Consejería de Fomento y de Vivienda hacer efectivo el pago de la subvención aprobada por la obra de estabilización de la ladera oeste de Arcos de la Frontera, he de responderle que estamos a la espera de tener una buena disponibilidad presupuestaria, teniendo en cuenta que la política de recortes impuestos por el Gobierno central está obstaculizando, en gran medida, que actuaciones como las que usted trae a esta sesión culminen.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señora Pedemonte.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora PEDEMONTE QUINTANA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Consejera, présteme mucha atención.</parrafo>
        <parrafo>Puede que para usted, llevarse un carro de doscientos euros no sea robar, pero le aseguro que no pagar ya esta subvención es robar un derecho, robar la tranquilidad y la paz a miles de arcenses que están inquietos desde muchos años por los impagos de su Consejería.</parrafo>
        <parrafo>El Partido Popular, desde luego, lo tiene claro y lo que firma lo cumple. La pelota está en su tejado, señora Consejera. Tiene hoy la ocasión de demostrar que usted también es capaz de cumplir.</parrafo>
        <parrafo>Usted dice que debe poner en el centro de la política económica al ser humano. Aplíqueselo, aplique su teoría. Este impago es un drama humano.</parrafo>
        <parrafo>El Gobierno de España, el Presidente Rajoy, ya ha pagado su parte. Lo siento, no les vale su famosa muletilla. Rajoy ha cumplido, Rajoy demuestra que apuesta por cada rincón de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>El Ayuntamiento de Arcos, Partido Popular, también ha cumplido. Pero no solo ha cumplido pagando, sino que además ha evitado que se paralicen las obras por los impagos de su Consejería.</parrafo>
        <parrafo>Es una situación muy grave, de interés público y social, señora Consejera. Usted no puede hacerse la sorda. Incumplir el convenio sería una gran desvergüenza política.</parrafo>
        <parrafo>Si no llega dinero de la Junta, las obras se paralizarán, con los graves riesgos y consecuencias que ello implica.</parrafo>
        <parrafo>Usted, a partir de aquí, señora Consejera, será la única responsable de lo que pueda ocurrir. Griñán, Zarrías y el señor Menacho conocen bien de lo que estoy hablando, lo que pasa es que, por desgracia para ellos, solo ha sido un buen marco para una foto. No hay excusas, Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Actuar es muy urgente y muy grave, pero más grave es no pagar la subvención como nos prometía desde el 2011.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes no sabrán cuánto tienen, cuánto deben o cuánto gastan; pero, si gastan, desde luego, más de lo que ingresan, no es problema de los arcenses, que hasta ahora solo han visto como ustedes ni gastan en lo que deben ni les pagan a quienes deben.</parrafo>
        <parrafo>Mil viviendas en peligro de derrumbarse, hipotecas pendientes, cientos de familias con el corazón en un puño desde hace años... Arcos no puede esperar, y a usted, señora Consejera, ahora le toca actuar.</parrafo>
        <parrafo>Yo la invito a movilizarse. He visto que a usted le gusta y apoya las movilizaciones. Movilícese por...</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Pedemonte, lo lamento, su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Fomento y Vivienda.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORTÉS JIMÉNEZ, CONSEJERA DE FOMENTO Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señora Pedemonte.</parrafo>
        <parrafo>Conociendo de antemano que mi respuesta no iba a satisfacerle, sobre todo si tenemos en cuenta que no van a reconocer ustedes la asfixia económica que se está haciendo a Andalucía desde el Gobierno central, debido a las medidas adoptadas por su política económica equivocada, paso a explicarle la situación de las obras de la ladera de Arcos de la Frontera.</parrafo>
        <parrafo>Atendiendo a una solicitud del Ayuntamiento de Arcos, en la que se exponían los problemas de inestabilidad de una ladera urbana en la zona denominada la Verbena, de dicha localidad, la entonces Consejera de Obras Públicas, en virtud de la Orden de 22 de diciembre del año 2011, otorgó una subvención excepcional mediante un procedimiento urgente y extraordinario para la financiación de obras de estabilización. Le puntualizo que no hay suscrito ningún convenio. Las administraciones que estamos interviniendo en Arcos de la Frontera, que nos hemos comprometido a esa intervención, no hemos firmado ningún convenio. No hay ningún convenio firmado, señora diputada.</parrafo>
        <parrafo>Pero, bueno, sigo. Dicha subvención se concedió en virtud de las competencias que la Consejería de Obras Públicas y Vivienda tenía asignadas. De manera que se decide una actuación pertinente en función de las competencias que dicha Consejería tenía en función del decreto de competencias.</parrafo>
        <parrafo>La orden, que fue publicada en el Boletín Oficial de la Junta de Andalucía, con fecha 11 de enero del año 2012, concedía, efectivamente, una subvención a Arcos de la Frontera, por ese concepto, de 550.000 euros, financiada con cargo a los presupuestos de la anualidad 2011, 2012 y 2013.</parrafo>
        <parrafo>La primera anualidad, correspondiente a 2011, ya se encuentra fiscalizada, con fecha 4 de septiembre, pendiente de materializarse el ingreso. Con fecha 14 de agosto, de los corrientes, del presente año, ha tenido entrada en la Consejería un escrito del ayuntamiento, en el que se adjuntan 15 certificaciones de la obra. Cuando la disponibilidad económica lo permita —vuelvo a repetirlo—, estaremos en condiciones de realizar el segundo pago, correspondiente a la anualidad del año 2012. Y le animo, le sugiero, que reivindique, que plantee, que asuma, al Gobierno central un trato igualitario, en este sentido, para la Comunidad Autónoma andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

