<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>12</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 7</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>13</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Alumnado, Centro de enseñanza, Enseñanza concertada, Ayuda pública, Igualdad hombre-mujer</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000116</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a las repercusiones en Andalucía de la sentencia del Tribunal Supremo 5498/2012, relativa a la no concertación de centros que segregan por sexos (pág. 36).</extracto>
    <proponentes>las Ilmas. Sras. Dña. Raquel Arenal Catena y Dña. María Araceli Carrillo Pérez, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Araceli Carrillo Pérez, del G.P. Socialista. Dña. María del Mar Moreno Ruiz, Consejera de Educación.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Masegosa.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos con la siguiente pregunta, relativa a repercusiones en Andalucía de la sentencia del Tribunal Supremo, relativa a la no concertación de centros que segregan por sexos, presentada por el Grupo Parlamentario Socialista. Para formularla tiene la palabra su diputada, señora Carrillo Pérez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CARRILLO PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, el pasado día 7, tras una sentencia del Tribunal Supremo, anunció usted que no se renovarán los conciertos a los centros que segregan al alumnado por sexos en el curso 2013-2014. Nos gustaría, al Grupo Socialista, que informara en sede parlamentaria sobre los efectos jurídicos de dicha sentencia.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Carrillo.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Educación.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORENO RUIZ, CONSEJERA DE EDUCACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Carrillo, efectivamente, la sentencia de 24 de julio de 2012 del Tribunal Supremo ha venido a cerrar un contencioso que mantenía la Junta de Andalucía abierto con aquellos centros que segregan, que separan a los niños y a niñas en la enseñanza dentro de los conciertos públicos.</parrafo>
        <parrafo>Y la sentencia es absolutamente taxativa. Dice, literalmente, que los colegios que separan a los niños y a las niñas están excluidos de los conciertos.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, permítame expresarle, en primer lugar, la satisfacción de la Junta de Andalucía por haber ganado este pleito, un contencioso que comenzó hace ahora algo más de tres años, y que nos permite que Andalucía siga abriendo caminos hacia la igualdad, con efectos, además, para el conjunto del país, puesto que el Tribunal Supremo ha asentado una doctrina que será de aplicación para el conjunto de los colegios en Andalucía y en el conjunto de España.</parrafo>
        <parrafo>Los efectos de esta sentencia, efectivamente, serán para el curso 13-14, para el próximo curso, dado que en este no se puede ejecutar dicha sentencia, al estar finalizado y formalizado ya el proceso de escolarización, sin que los centros que imparten enseñanza separada hayan tenido la ocasión de reconvertirla en enseñanza mixta; si ese es su deseo, porque, naturalmente, la Junta de Andalucía no va a volver a concertar con un solo colegio que imparta educación segregada, a no ser que quiera, como es natural, cambiar e impartir enseñanza mixta.</parrafo>
        <parrafo>Creo, señora Carrillo, que la enseñanza mixta refleja una sociedad que es mixta. Siempre la hemos defendido en Andalucía y vamos a estar siempre en contra de cualquier segregación, que, como dice la Constitución, puede ser por sexo, puede ser por raza, o puede ser por cualquier condición de la persona: por su condición económica, por su propia capacidad. Creemos en una enseñanza integradora, que refleje al conjunto de la sociedad. Y, por lo tanto, estamos muy satisfechos y esa es la voluntad de la Junta de Andalucía, que ahora podemos materializar.</parrafo>
        <parrafo>Y, si acaso, permítame decirle y expresar la sorpresa que nos causa el interés mostrado por el Partido Popular y por el Ministro Wert de intentar arreglar rápidamente la cuestión, intentando cambiar incluso una ley. Y no nos sorprende, porque está claro que intenta volver reiteradamente a la escuela de los años sesenta, con un presupuesto de los años sesenta, con leyes de los años sesenta, y también, como en los años sesenta, los niños con los niños y las niñas con las niñas. Y esto se prestaría a broma si no fuera porque, a la misma vez que el Partido Popular se empeña en defender estos centros que segregan y separan a los niños y a las niñas, están cerrando colegios rurales en toda España, perjudicando a las familias más modestas, como es la línea habitual que esperamos de este Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>¿Señora Carrillo?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CARRILLO PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, ha quedado muy claro, el Grupo Socialista..., también estamos satisfechos con la sentencia, pero, desgraciadamente, con esta derecha recalcitrante la educación diferenciada parece que no va a tener fecha de caducidad. Ahora, apoyo atroz a los colegios que segregan por sexos. Pronto veremos colegios que segregan por clases sociales, donde quien pague entre por una puerta y quien no pague entre por la otra. Tiempos viejos de la educación en blanco y negro, como usted ha dicho.</parrafo>
        <parrafo>El Gobierno tiene que ejecutar la sentencia, pero como no le gusta la cambia, y el Ministro, fiel seguidor de Groucho Marx, que afirmaba: «Esos son mis principios; si no le gustan, puedo cambiarlos». Y va a cambiar la LOE, para imponer su moral y su ideología, esa ideología que tienen, porque el Partido Popular apoya sin fisuras esa educación que evita el contacto entre chicos y chicas. Claro, como refleja algo que es muy suyo, del Partido Popular..., como es una encíclica del Papa Pío XI, que dice «la escuela mixta promueve la promiscuidad y la igualdad».</parrafo>
        <parrafo>Y, señorías, este asunto nada tiene que ver con recortes ni con tasas: tiene que ver con ideologías, la ideología de mantener con dinero público una educación segregadora, mientras, como usted ha dicho, clava el rejón de muerte a la escuela pública, la escuela de la integración, de la coeducación, de la igualdad de oportunidades, de la no discriminación. Integración, coeducación, igualdad de oportunidades y no discriminación que ni ha estado, ni está, ni estará nunca en el ADN y en las entrañas del Partido Popular, por mucho que se empeñen las señorías del Partido Popular, y esta mañana también lo han demostrado.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

