<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>39</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 21,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>9</dia>
    <mes>mayo</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <numero_expediente>9-13/POP-000209</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a la reforma de la Administración local y el Estatuto de Autonomía para Andalucía (pág. 114).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Manuel Jiménez Barrios y D. Francisco Menacho Villalba, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Manuel Jiménez Barrios, del G.P. Socialista. D. Diego Valderas Sosa, Consejero de Administración Local y Relaciones Institucionales.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—La siguiente pregunta, también dirigida al consejero de Administración local y Relaciones Institucionales, por el Grupo Socialista, es relativa a reforma de la Administración local y el Estatuto de Autonomía para Andalucía. La formula su diputado el señor Jiménez Barrios.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ BARRIOS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Simplemente plantearle que la reforma local puede y parece, según el informe presentado, que puede chocar con la Ley de Autonomía Local y también con el Estatuto de Autonomía Local, y saber su valoración.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Jiménez Barrios.</parrafo>
        <parrafo>Señor vicepresidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA, CONSEJERO DE ADMINISTRACIÓN LOCAL Y RELACIONES INSTITUCIONALES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Jiménez Barrios, sabe, porque hemos debatido en otros momentos, que en este planteamiento compartimos yo diría objetivos comunes en defensa del municipalismo andaluz. Y yo he venido manteniendo en esta Cámara que el citado proyecto de reforma local y su tramitación supone, en primer lugar, una vulneración del papel y del espacio del poder local en el conjunto del Estado, incluso del positivo y constructivo espacio que ha jugado en la vertebración de Andalucía. Supone la vulneración también de cambios importantes que en materia del municipalismo se han dado desde 1985 hasta aquí, pero muy especialmente desde el año 2007, con el nuevo Estatuto de Autonomía y también con las leyes de la Laula y la Patrica en defensa de ese municipalismo.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que orienta, en lo local, en la dirección contraria a la que hemos caminado. Si hemos caminado hacia la descentralización política y administrativa, parece que ahora se pretende una recentralización, una marcha atrás, una vuelta al pasado, que, efectivamente, desde el Gobierno de la Junta de Andalucía no podemos compartir. No se puede compartir tampoco lo que pueda situarse en un terreno de imposición. Estamos claramente ante una imposición sin diálogo ni acuerdos ni búsqueda de acuerdos desde el Gobierno de España con los demás Gobiernos de las comunidades autónomas o con las propias fuerzas políticas que tienen representación municipal. Y es también una colisión clara con el Estatuto de Autonomía en su artículo 92: atenta contra el principio de autonomía local, cuestiona el desarrollo local, cuestiona la Laula y la Patrica, cuestiona los órganos de competencia que tienen que desarrollar esas leyes, cuestiona las competencias en materia exclusiva que tiene nuestra comunidad autónoma en materia de municipalismo, como plantea el artículo 59, y presenta ese escenario de recentralización del poder local para, efectivamente, situarse en el camino contrario de descentralizar o desconcentrar.</parrafo>
        <parrafo>Yo diría que estamos ante un proyecto cuestionado también, rechazado por todos los sectores, al menos que esta consejería y esta vicepresidencia conoce. Ayuntamientos de cualquier color, comunidades autónomas, fuerzas políticas y federación como la española de municipios y provincias plantean no estar conformes con este decreto. Yo creo que es impresentable presentar al conjunto de los ayuntamientos también, como culpables de una deuda en cuanto al déficit público, que no es, lógicamente, situada con claridad. Y no es casualidad que el decreto actual que estamos planteando de desarrollo ante la exclusión social y frente a la exclusión social cuente con los ayuntamientos como un pilar fundamental por la cercanía que tiene con los ciudadanos, que también expresa cuál es la posición política con respecto a los ayuntamientos del Gobierno de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>En cualquier caso —y termino—, señor Jiménez Barrios, tras escuchar estos últimos días al señor Rajoy, a uno le quedan pocas esperanzas de que haya diálogo. Lo único que he visto es camino de imposición y de la peligrosidad que, imponiendo, se plantee para el año 2014 esta reforma local en valor, porque va a jugar...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Valderas.</parrafo>
        <parrafo>Su tiempo ha concluido.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA, CONSEJERO DE ADMINISTRACIÓN LOCAL Y RELACIONES INSTITUCIONALES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Jiménez Barrios.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ BARRIOS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, estoy muy de acuerdo con su valoración y, además, le agradezco las explicaciones. Porque, efectivamente, yo creo que esta reforma o este informe de un anteproyecto no es compartido por la mayor parte de los sectores que trabajan en la Administración local y hay una fuerte resistencia, como usted mismo indica, ¿no?; tan fuerte que ya no se reducen ayuntamientos —que estaban en el primer borrador—, que ya no se reduce el número de concejales, que estaban en otro borrador, ya no hablan de que los alcaldes menores de 1.000 habitantes no vayan a cobrar. Se rebela la Federación Española de Municipios, no hay ninguna federación de España que haya estado de acuerdo. Y, además, yo he tenido la oportunidad, el otro día, de oír atentamente al alcalde de Huelva, en las explicaciones que dio sobre su planteamiento respecto de la reforma local, y muchos de ellos los comparto. Lo que no tengo claro es que el Partido Popular comparta alguna de las explicaciones que él dio allí en esa conferencia, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Pero tan... Bueno, un verso suelto, que parece que empiezan a ser bastantes. Pero, en cualquier caso, con las propuestas que se plantean y el informe que usted, como vicepresidente y como rector de la consejería, ha emitido y ha remitido al ministerio, estoy muy de acuerdo en algunas de las apreciaciones que son muy importantes y que no tengo tiempo para..., pero usted las trasladaba bien, ¿no? La propuesta normativa ignora los cambios que se han producido desde 1985. Existen serias dudas sobre la constitucionalidad, o no, de este borrador. El Estatuto de Autonomía para Andalucía se erige en el parámetro de la propia constitucionalidad, el Estatuto de Autonomía para Andalucía ya reconoce competencias propias y, por tanto, lo que hace es invadir las competencias del Estatuto. Reconoce las competencias exclusivas también de la propia comunidad autónoma respecto de la legislación que pueda hacerse en la Administración local. Establece la competencia exclusiva en organización territorial, lo de la recentralización a la que usted hacía referencia, la excusa que ha supuesto la crisis para atacar frontalmente un modelo que nos había venido funcionando hasta el momento.</parrafo>
        <parrafo>¿Y no hubiese sido, como dice su propio informe, constitucionalmente más correcto acudir a otro tipo de instrumento normativo para llevar a cabo una operación de este calado, como hubiese sido la Ley de Armonización, en el intento de una mesa de discusión seria para reformar la Administración local, donde se contemplara también el problema de las haciendas, que es, de verdad, el núcleo central de la discusión que hoy tiene la Administración local? ¿No hubiese sido más lógico? Pero el Partido Popular, en la discusión interna que en estos momentos tiene, una de las medidas de acallar a los barones más recalcitrantes de la derecha, más recalcitrante del Partido Popular, seguramente esta va a ser…, la norma local va a ser una de las monedas de cambio.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Jiménez Barrios.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

