<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>24</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 13</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>13</dia>
    <mes>diciembre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Especulación inmobiliaria, Impacto ambiental, Promocion inmobiliaria, Provincia de Málaga, Urbanismo</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000306</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a la anulación del Tribunal Superior de Justicia de Andalucía del plan parcial de ordenación del macroproyecto urbanístico de Los Merinos en Ronda, Málaga (pág. 15).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. José Antonio Castro Román, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Dolores Quintana Campos, del Grupo Parlamentario Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía  D. Luis Planas Puchades, Consejero de Agricultura, Pesca y Medio Ambiente.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Soto.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, sustanciado el debate de la moción, pasamos al punto cuarto del orden del día, las preguntas orales dirigidas al Consejo de Gobierno. En primer lugar, la dirigida al Consejero de Agricultura, Pesca y Medio Ambiente, relativa a la anulación del TSJ del plan parcial de ordenación del macroproyecto urbanístico de Los Merinos en Ronda, del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida-Los Verdes Convocatoria por Andalucía. Para formularla, tiene la palabra su diputado, el señor Castro Román.</parrafo>
        <parrafo>Si no es el señor Castro... Pues me tendrían que haber comunicado que no es el señor Castro.</parrafo>
        <parrafo>Señora diputada, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUINTANA CAMPOS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Se ha debido de hacer el trámite. racias en cualquier caso, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, buenos días.</parrafo>
        <parrafo>Como reza la pregunta, el Tribunal Superior de Justicia de Andalucía ha anulado el plan parcial de ordenación del macroproyecto urbanístico Los Merinos, que contempla la construcción de 80 viviendas de lujo, dos campos de golf y tres hoteles distribuidos en alrededor de mil hectáreas entre los municipios de Ronda y Cuevas del Becerro, en un ecosistema sensible, sin contar con los recursos hídricos y con una acepción importante a los abastecimientos de los municipios colindantes.</parrafo>
        <parrafo>Para Izquierda Unida esta sentencia supone un triunfo de la movilización de miles de ciudadanos y ciudadanas, organizaciones ecologistas, plataformas en defensa del agua y la corporación local de Cuevas del Becerro, que protagonizaron las reivindicaciones en defensa del territorio y sus recursos, por la sostenibilidad y en contra de la especulación, que llevaron en su momento la presentación de la demanda y que ahora reconoce el fallo del Tribunal Superior de Justicia. Saludamos igualmente, señor Consejero, la decisión de la Junta de Andalucía de no recurrir esta decisión, esperando que esta sentencia por fin cierre este libro de despropósitos.</parrafo>
        <parrafo>Por eso queremos conocer, señor Consejero, cuál es la opinión de su consejería sobre esta macrourbanización proyectada en Los Merinos, y también conocer su opinión sobre la sentencia que ahora ha dictado el Tribunal Superior de Justicia de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Quintana.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLANAS PUCHADES, CONSEJERO DE AGRICULTURA, PESCA Y MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Muchas gracias, señor Presidente. Buenos días, señora diputada.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, este Gobierno y este Consejero respetan y, lógicamente, acatan las sentencias del Tribunal Superior de Justicia de Andalucía. Como usted ha indicado también en su intervención, la decisión de este Consejero y del Gobierno es no recurrir dicha sentencia, lo cual responde de algún modo a la valoración que hacemos del proyecto al que usted se ha referido. Y quiero informar de que, una vez la sentencia de anulación del plan parcial sea firme, procederemos a la ejecución de la misma en el ámbito de la competencia autonómica en materia de urbanismo, requiriendo al Ayuntamiento de Ronda para que lleve a cabo la correspondiente innovación del Plan General de Ordenación Urbanística que posibilite dicha ejecución.</parrafo>
        <parrafo>Me permito recordar ante sus señorías que este proyecto ya contaba con un informe negativo de la Agencia Andaluza del Agua, a través de la cuenca mediterránea andaluza, en el que se ponía de manifiesto la falta de recursos hídricos necesarios para cubrir toda la demanda que se pretendía, y ese condicionante, como bien se sabe, es vinculante, y forma parte de una serie de ellos que conforman ese nuevo modelo al que he hecho alusión. Creo que es necesario plantearnos un urbanismo que, ciertamente, traiga prosperidad económica y social, pero también que sea medioambientalmente sostenible.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señora Quintana.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUINTANA CAMPOS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, desde Izquierda Unida esperamos que por fin se imponga el sentido común. De ahí que no entendamos la actitud del equipo de gobierno del Partido Popular en la ciudad de Ronda, y de la propia Alcaldesa, porque entendemos que un alcalde, una alcaldesa, tiene que defender los intereses de todos y cada uno de los ciudadanos. Y el anuncio de que el Ayuntamiento, la Corporación, sí presentará recurso, para nosotros es defender los intereses de la promotora, que nada tienen que ver con los intereses de la mayoría social.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, creemos que es una imprudencia lo que se está cometiendo, como también ha sido una imprudencia gastar el dinero que a modo de aprovechamientos urbanísticos ha ido recibiendo el Ayuntamiento. Más aún cuando se sabía que este proyecto presentaba problemas, y, lo más grave, el mayor problema también relacionado con la trama urbanística, con la presunta trama urbanística de corrupción en la ciudad de Ronda.</parrafo>
        <parrafo>Por eso le pido, señor Consejero, y al Gobierno de la Junta de Andalucía, que apoyen a la ciudad de Ronda para reorientar la actividad económica en esta magnífica ciudad andaluza; para que en esta tierra, en la ciudad de Ronda, se termine por siempre y para siempre con los bandoleros, en este caso del siglo xxi.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora diputada.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLANAS PUCHADES, CONSEJERO DE AGRICULTURA, PESCA Y MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Creo que lo he indicado en mi intervención: hay una coherencia de forma y de fondo, jurídica y sustantiva, en relación con la ausencia de recursos hídricos necesarios, razón por la cual la Junta de Andalucía va a tomar, ha tomado ya, he tomado esa decisión. En cuanto se refiere, lógicamente, a la ciudad de Ronda y al resto de los municipios andaluces, cuentan con todo el apoyo de este Gobierno.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

