<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>16</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 9</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>11</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Construcción de carreteras, Provincia de Almería, Red de carreteras, Autovía</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000178</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa al compromiso con la Autovía del Almanzora (pág. 66).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Miguel Ángel Castellón Rubio, del G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>D. Miguel Ángel Castellón Rubio, del G.P. Popular Andaluz. Dña. Elena Cortés Jiménez, Consejera de Fomento y Vivienda.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Pregunta relativa a compromiso con la Autovía del Almanzora, formulada por el Grupo Parlamentario Popular y dirigida a la Consejera de Fomento y Vivienda. Tiene la palabra para ello el diputado señor Castellón Rubio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTELLÓN RUBIO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señora Consejera, después de 26 años que fue prometida la autovía del Almanzora, yo no le voy a... Le voy a preguntar de una manera clara y concisa. Y espero que usted responda de la misma... ¿Va a aplazar la Junta de Andalucía la construcción de los tramos de autovía que tiene adjudicados mediante financiación público-privada en el Almanzora? ¿Puede usted en nombre de la Junta de Andalucía dar una fecha prevista de inicio de esas obras y de finalización de las mencionadas obras?</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor diputado.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORTÉS JIMÉNEZ, CONSEJERA DE FOMENTO Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, señor Presidente, muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señor diputado, la Consejería de Fomento y Vivienda ha mostrado su compromiso con infraestructuras clave de la Comunidad Autónoma, lógicamente teniendo en cuenta el marco de dificultades económicas y financieras y el contexto de crisis en el que nos encontramos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señor diputado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTELLÓN RUBIO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, no me ha contestado.</parrafo>
        <parrafo>Veintiséis años de retraso. Hoy los almerienses asisten una vez más a un aldabonazo al futuro de nuestra provincia, al abandono a su suerte de toda una comarca, de toda una provincia y de un sector importante, productivo, como el del mármol, que tan mal lo está pasando.</parrafo>
        <parrafo>Permítame que le diga, señora Consejera, que hoy usted es en este Parlamento el vivo ejemplo de la descoordinación y de la falta de compromiso de la Junta con la provincia de Almería. El Almanzora lleva asistiendo 26 años al ninguneo del PSOE, y ahora ustedes, los señores de Izquierda Unida, se apuntan a la fiesta.</parrafo>
        <parrafo>Hace 10 años el PSOE, y también el Partido Popular, trajo a este Parlamento una proposición no de ley mediante la cual se instaba a la Junta de Andalucía a convertir la [...] del Almanzora en la autovía de la Almanzora. Hoy, diez años después, no tenemos ni veinte kilómetros construidos, de ocho tramos de los que consta la primera fase no hay..., hay dos puestos en servicio, e incluso un tramo el de la variante de Albox que están las obras paralizadas desde hace más de un año.</parrafo>
        <parrafo>Después de estos antecedentes convendrán conmigo, señores del Partido Socialista, que los almerienses estamos asistiendo con resignación espartana a un permanente cúmulo de promesas incumplidas y de engaños por parte de la Junta de Andalucía. Después de tantos años de retraso del PSOE en esta infraestructura, los almerienses tienen claro —señora Consejera, no se vaya por las ramas— que esta infraestructura no se demora por culpa de la crisis, que esta infraestructura se demora porque no hay voluntad política de llevarla a cabo. ¿Es que no había crisis el pasado 15 de marzo cuando la Junta de Andalucía firmó el contrato de esta autovía? ¿O es que había días después unas elecciones autonómicas y por eso ustedes firmaron el contrato y adjudicaron el contrato el día 15 de marzo, hace solo siete meses?</parrafo>
        <parrafo>Señores del PSOE, soy muy claro y muy sencillo y muy... Voy a ser literal, perdón, voy a ser literal. Le voy a leer literalmente: «La autovía del Almanzora se hará en los plazos fijados, lo público-privado se culminará según lo previsto», José Antonio Griñán, Presidente de la Junta de Andalucía, hace un mes y un día.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, ¿mintió el Presidente de la Junta de Andalucía hace un mes en su visita a Almería? ¿O miente usted cada vez que habla en sede parlamentaria y dice lo contrario que su jefe?</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor diputado.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORTÉS JIMÉNEZ, CONSEJERA DE FOMENTO Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Miren, señores del Partido Popular, señor diputado, aquí quien únicamente miente es quien promete en la campaña electoral de las elecciones generales conseguir empleo, detener la crisis, y con una reforma laboral han causado ustedes un aumento desde...</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Yo sé que no les gusta escuchar la verdad pero tienen que acostumbrarse a escucharla. [Aplausos.] Relájense, porque aquí quien únicamente miente es el Partido Popular y hay datos clamorosos sobre el desempleo y sobre el aumento de los expedientes de regulación de empleo desde que están ustedes gobernando en el Gobierno central.</parrafo>
        <parrafo>Miren ustedes, señores del Partido Popular, son los menos indicados para dar lecciones de autopistas, de autovías y de su financiación. Yo sé que no quieren escuchar la verdad, yo les rogaría que por una cortesía parlamentaria razonable, si hacen una pregunta, escuchen la respuesta que se les da desde esta Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Les decía que durante la legislatura del señor Aznar, que nombró como Ministro —ustedes conocen— de Fomento al señor Cascos, proyectaron ustedes y ejecutaron autopistas por las que no solamente no transita nadie —es evidente que en parte debido a la crisis, pero también, y reconocido, por errores de bulto que cometieron ustedes en los estudios de aforo con las que esas empresas optaron a los estudios para la construcción— sino que además se calcula que han generado un agujero económico de 3.800 millones de euros. Ahora el Gobierno central del Partido Popular, el mismo que proyectó y financió aquellas autopistas y autovías, ha proyectado, el Gobierno del austero Rajoy, ha proyectado un préstamo de 290 millones de euros para rescatar a las empresas concesionarias. Proyectaron, además, esas infraestructuras pensando en la especulación urbanística. Es evidente, señores del Partido Popular, que no son ustedes los más indicados para dar lecciones ni a esta Consejera ni a este Gobierno de infraestructuras viarias, de cohesión territorial y de cohesión social en el conjunto de la Comunidad Autónoma andaluza. El compromiso, y se lo decía al principio, del Consejo de Gobierno y de la Consejera de Fomento con esta autovía, con la finalización de esta autovía es total, pero teniendo en cuenta el contexto de crisis que tenemos y el aumento que sufre con respecto al presupuesto inicial del final de más del 400%, y se lo decía al principio: Andalucía tiene el doble de autopistas y autovías por habitante, el doble, señorías, que Alemania y Francia, y desgraciadamente, no son las carreteras...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

