<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>22</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 12</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>29</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Córdoba, Política de turismo, Turismo</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000286</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa al Plan Turístico de Grandes Ciudades para Córdoba (pág. 66).</extracto>
    <proponentes>la Ilma. Sra. Dña. María del Rosario Alarcón Mañas, del G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María del Rosario Alarcón Mañas, del G.P. Popular Andaluz. D. Rafael Rodríguez Bermúdez,  Consejero de Turismo y Comercio.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Consejero, gracias.</parrafo>
        <parrafo>Siguiente pregunta, dirigida, en este caso, a la Consejería de Turismo y Comercio, relativa al Plan Turístico de Grandes Ciudades para Córdoba, formulada por la diputada del Grupo Parlamentario Popular doña María del Rosario Alarcón Mañas.</parrafo>
        <parrafo>Señora Alarcón, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ALARCÓN MAÑAS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, es pública y notoria la gran proyección que tiene Córdoba a través del turismo. Por ese motivo los cordobeses no entendemos ni nos merecemos por más tiempo que la Junta de Andalucía siga dando la espalda al desarrollo económico y turístico de Córdoba.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, ¿tiene usted previsto de una vez por todas dotar a Córdoba de un plan turístico de grandes ciudades?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Alarcón Mañas.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ BERMÚDEZ, CONSEJERO DE TURISMO Y COMERCIO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente. Señora Alarcón.</parrafo>
        <parrafo>Coincido con su señoría en la importancia que la ciudad de Córdoba tiene desde la perspectiva turística; la gran potencialidad que tiene, las grandes posibilidades; y el gran complemento que significa Córdoba para el destino turístico de Andalucía en su conjunto.</parrafo>
        <parrafo>Como bien sabe el alcalde de la ciudad, desde la Consejería de Turismo y Comercio estamos dispuestos a trabajar, junto con el ayuntamiento, en el periodo, en el año próximo, en el 2013, para ver posibilidades de colaboración que posibiliten impulsar y desarrollar, de una manera mucho más potente y absolutamente planificada y coordinada, la imagen turística de Córdoba, sus posibilidades presentes y sus posibilidades futuras.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señora Alarcón Mañas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ALARCÓN MAÑAS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Consejero, es público y notorio que, tras treinta años de Gobierno de izquierdas, Andalucía ha perdido industria; que en treinta años de gobierno socialista no han sido capaces de aprovechar todo el potencial que tenemos en agricultura, y, si bien ha crecido el sector servicios, ese crecimiento ha sido insuficiente para amortiguar la caída de otros sectores y para superar la altísima tasa de paro en la que nos han situado.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, Córdoba cumple con todos los parámetros de la pésima gestión tras numerosos gobiernos de izquierdas. Ha perdido industria, en agricultura queda un largo camino por recorrer y en servicios está casi todo por hacer. Y usted lo sabe, como también sabe usted que el futuro de Córdoba y de muchos cordobeses está vinculado a su desarrollo turístico y que este depende, en gran medida, de los planes turísticos de grandes ciudades que la Junta de Andalucía ha aplicado a otras ciudades andaluzas, de lo que yo me alegro tanto como andaluza como como turista.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, está en su mano, de usted depende que Córdoba forme parte de su agenda y no quede nuevamente excluida; de usted depende, señor Consejero, que se le levante el castigo a Córdoba y de usted depende que se abandonen esas prácticas discriminatorias que han dejado fuera de juego a Córdoba.</parrafo>
        <parrafo>Es cierto que nunca ha habido un alcalde socialista en Córdoba, pero espero que ese no haya sido el motivo para el agravio comparativo con el que la Junta de Andalucía ha tratado a Córdoba. Un agravio y un destierro que tiene mucho que ver con la inexplicable actitud de la Junta con el Centro de Congresos, que no existe, y que ahora quiere sustituir por una remodelación de un edificio propiedad de la Junta al que en treinta años no le han hecho ustedes ni una sola reforma. Bienvenida sea, por supuesto, y necesaria también, por descontado; pero no debe suplir en ningún caso una gran infraestructura congresual como la que tienen otras ciudades andaluzas, de la que también nos alegramos nosotros; un desprecio hacia Córdoba que ha supuesto que la Junta no se haya implicado con el aeropuerto ni con un evento deportivo de gran magnitud como fue la Copa Davis.</parrafo>
        <parrafo>Espero, señor Consejero, que ese castigo, destierro y desprecio a Córdoba no tengan nada que ver con que haya ahora un Gobierno municipal del Partido Popular y un gran alcalde del PP, como es José Antonio Nieto. No están castigando ustedes al PP: están castigando a todos los cordobeses. Tiene usted ahora la oportunidad, en los Presupuestos del 2013, de cambiar el futuro turístico de Córdoba; de dotar a nuestra ciudad de un plan turístico de grandes ciudades; de cumplir, por cierto, con un compromiso que adquirió su antecesor y que luego ratificó el señor Griñán: un plan que cuenta con un consenso total de todos, de todas las instituciones, entes sociales económicos de Córdoba.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Alarcón Mañas.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ BERMÚDEZ, CONSEJERO DE TURISMO Y COMERCIO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente. Señora Alarcón.</parrafo>
        <parrafo>Si la ciudad de Córdoba considera importante contar con un plan turístico, lo primero que tiene que hacer es solicitarlo a la Consejería, cosa que hasta el momento no se ha solicitado formalmente. Por lo tanto, puede existir [aplausos], puede existir, señora Alarcón, puede existir un gran consenso en torno a un proyecto que la Consejería desconoce porque no se le ha tramitado adecuadamente.</parrafo>
        <parrafo>Sí tengo que decirle que es voluntad de esta consejería trabajar con el ayuntamiento para buscar, para impulsar fórmulas que doten a la ciudad de Córdoba de la infraestructura turística y de la potencialidad turística necesaria.</parrafo>
        <parrafo>Tengo que decirle, señora Alarcón, que en la ciudad de Córdoba ya ha existido un plan de excelencia turística, que finalizó en el año 2009, con una inversión cercana a los seis millones de euros; una inversión que propició poner en valor determinados tipos de infraestructuras y de posibilidades que en este momento están dando buenos resultados.</parrafo>
        <parrafo>Nuestra voluntad y nuestro camino a recorrer es de colaboración con el Ayuntamiento, como ya tuve oportunidad de expresarlo al alcalde de la ciudad. Pero mire usted, señora Alarcón, si en este momento no hay posibilidades de ejecutar una gran infraestructura comercial de palacios, de ferias y congresos en la ciudad de Córdoba es porque el Ayuntamiento de Córdoba ha desistido del convenio que estaba vigente. Convenio que posibilitó que la Junta de Andalucía aportara cinco millones de euros, cuatro millones de euros en un primer momento y cuatro  millones de euros que tenía previsto en el Presupuesto del 2012. Fue el Ayuntamiento de Córdoba el que dijo que no podía ejecutar el convenio y, por lo tanto, es su responsabilidad que ese convenio en este momento se haya rescindido.</parrafo>
        <parrafo>Y tengo que decirle, señora Alarcón, porque usted lo sabe perfectamente, que la Consejería de Turismo y Comercio ha incluido en los presupuestos del año 2013 dos millones de euros para rehabilitar y acondicionar el palacio de congresos de Torrijos, la única Administración, señor Alarcón, que ha puesto dinero en los presupuestos para invertirlo en infraestructura congresual en Córdoba. Diga usted esas reflexiones que ha planteado con vehemencia en esta Cámara a sus compañeros del Gobierno central, al señor Rajoy.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

