<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>22</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 12</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>29</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Ayuda comunitaria, Desarrollo regional, Habitat rural, Desarrollo rural, Fondo CE, Programa operativo</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000302</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a anticipo al Programa de Desarrollo Rural de Andalucía (pág. 65).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Miguel Castellano Gámez y Dña. Josefa Vioque Zamora, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Miguel Castellano Gámez, del G.P. Socialista. D. Luis Planas Puchades, Consejero de Agricultura, Pesca y Medio Ambiente.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Siguiente pregunta, dirigida así mismo a la Consejería de Agricultura, Pesca y Medio Ambiente, relativa a anticipo al Programa de Desarrollo Rural de Andalucía, formulada por el diputado del Grupo Parlamentario Socialista, don Miguel Castellano Gámez, que tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTELLANO GÁMEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, el pasado miércoles 21, conocimos a través de los medios de comunicación que el Gobierno de Andalucía va a anticipar más de veintisiete millones de euros para asegurar las ayudas europeas al Programa de Desarrollo Rural.</parrafo>
        <parrafo>Por todo ello, queríamos conocer desde este grupo parlamentario cuál es el objetivo de esta medida y qué resultados se esperan alcanzar con este anticipo.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Castellano.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLANAS PUCHADES, CONSEJERO DE AGRICULTURA, PESCA Y MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Muchas gracias, señor Presidente, señor diputado, señorías.</parrafo>
        <parrafo>El Programa al Desarrollo Rural de Andalucía 2007-2013, financiado a través del fondo europeo FEADER, supone inversiones públicas totales de 2.751,4 millones de euros, e incluye tres ejes de intervención: aumento de competitividad de los sectores agrarios y forestal, mejora del medio ambiente y del entorno rural, y diversificación económica e impulso de calidad de vida en las zonas rurales.</parrafo>
        <parrafo>Las reglas de la cofinanciación suponen, según los reglamentos comunitarios, tres vías: la Unión Europea, la Administración general del Estado y la Junta de Andalucía. La normativa establece el principio de pago íntegro, que exige cofinanciación nacional íntegra —Administración general del Estado y Junta— para percibir los pagos efectuados por la Unión Europea. Por otra parte, nuestro PDR se encuentra anualizado, y, de conformidad con la normativa, la anualidad 2010 ha de estar ejecutada en su integridad antes del 31 de diciembre, del año en curso, que es la regla que se conoce vulgarmente como N+2. Es decir, que el incumplimiento del plazo de ejecución y de las aportaciones de la Administración general del Estado y de la Junta supondría la pérdida de la financiación comunitaria correspondiente. Debido, sin duda, a la coyuntura económica actual, se ha estado produciendo un retraso en la aportación de los fondos de la Administración general del Estado. Según nuestras previsiones, la aportación financiera máxima necesaria sería, por este concepto, de 27,5 millones de euros antes de final del año en curso, razón que, de no aplicarse, incumpliríamos la regla del N+2 y nos impediría ejecutar 261 millones de euros, lo que supondría dos cosas: primero, que la Junta de Andalucía dejaría de percibir retornos por importe de 86 millones de euros ya invertidos en desarrollo rural, y, lo que es peor, los beneficiarios finales del sector agrario dejarían de percibir 175 millones.</parrafo>
        <parrafo>Por ello, y de una forma inédita y por primera vez en la historia de la Junta de Andalucía, hemos decidido una medida excepcional de prefinanciación para que no se pierda un solo euro destinado a Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Castellano.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTELLANO GÁMEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, señor Presidente. Señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Primero, darles las gracias al Gobierno y a su Consejería por un ejercicio de responsabilidad sin precedente desde hace mucho tiempo, porque implica dos cosas: por un lado, la responsabilidad del Gobierno andaluz y, por otro lado, la falta de esa responsabilidad por parte del Gobierno de España.</parrafo>
        <parrafo>Usted lo ha comentado: El impago de esa cantidad que corresponde al Estado supondría, ni más ni menos, la pérdida de un total de en torno a doscientos sesenta y un millones de euros, que, además, van directamente tanto a los agricultores como a aquellas personas que viven en el medio rural, en proyectos relacionados con regadíos, con mejora de explotaciones, incorporación de jóvenes a la agricultura y a la ganadería, y proyectos también de diversificación económica relacionados con el desarrollo rural y, por tanto, también con la labor que hacen los 52 grupos de desarrollo rural en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, insisto en felicitar y agradecer a la Consejería y al Gobierno andaluz ese compromiso, que implica que, en unos momentos de dificultad económica, en unos momentos complicados, anticipe no solamente el pago de lo que le corresponde, sino el pago de lo que le corresponde a un Gobierno de España que muestra su falta de sensibilidad con el medio rural no poniendo sobre la mesa aquel pago que le corresponde y, además, haciendo también algo que es mucho más grave: suspendiendo la aplicación en Andalucía y en España, excepto La Rioja y Galicia, de la Ley de Desarrollo Rural Sostenible a nivel nacional, que implica también una pérdida de otros 268 millones de euros para la Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, hay una gran diferencia entre una forma de hacer política y otra: el ejemplo Andalucía, el poco ejemplo que nos da el Gobierno de España.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Castellano Gámez.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLANAS PUCHADES, CONSEJERO DE AGRICULTURA, PESCA Y MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, brevemente. Solamente dos consideraciones.</parrafo>
        <parrafo>La primera, los 27,5 millones de euros vienen destinados, como usted muy bien ha indicado, y yo también en mi intervención, a que no se pierda un solo euro proveniente de los fondos europeos. Es un objetivo para 2012, pero también es un objetivo para 2013 en el Proyecto de Ley de Presupuestos que está en curso de tramitación en este Parlamento.</parrafo>
        <parrafo>Y una segunda cuestión. Creo que a algunas señorías les habrá sorprendido el carácter excepcional de esta medida. Les diré, sinceramente, que, como Consejero, espero que sea la primera y la última vez que la traiga a este Parlamento.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

