<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>30</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 16,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>27</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Creación de empleo, Política de empleo, Política forestal, Protección del bosque, Via rural, Lucha contra el paro</materias>
    <numero_expediente>9-13/POP-000066</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a la valoración e incidencia en el empleo del Programa de Mejora Forestal y Regeneración Medioambiental (pág. 101).</extracto>
    <proponentes>la Ilma. Sra. Dña. Carolina González Vigo, del G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Teresa Ruiz-Sillero Bernal, del G.P. Popular Andaluz. D. Luis Planas Puchades, Consejero de Agricultura, Pesca y Medio Ambiente.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Siguiente pregunta, dirigida en esta ocasión a la Consejería de Agricultura, Pesca y Medio Ambiente, relativa a la valoración e incidencia en el empleo del Programa de Mejora Forestal y Regeneración Medioambiental, formulada por la diputada del Grupo Parlamentario Popular, señora Ruiz-Sillero.</parrafo>
        <parrafo>Su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RUIZ-SILLERO BERNAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, hace siete meses, el Gobierno andaluz se inventó un plan de choque por el empleo, y en ese invento incluyeron 90 millones de euros para un Programa de Mejora Forestal y Regeneración Medioambiental.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, ¿nos puede dar aquí los datos de cuántos empleos nuevos se han creado? ¿Puede dar un número cierto y real? ¿Cuántas mujeres han sido contratadas? ¿Cuántos jóvenes han accedido a su primer empleo? ¿Lo puede demostrar con documentos? Pues, es que el desempleo crece en Andalucía y sus engaños y mentiras ya no sirven.</parrafo>
        <parrafo>Acabo de escuchar dos palabras en la anterior intervención protagonizada por el señor Benítez y por la señora Consejera de Vivienda, y vienen aquí estupendamente. Han hablado de escaparatismo político, pues eso es lo que han hecho con ese plan de choque. Y ha hablado la señora Consejera de Vivienda de estafa, ¿qué estafa han hecho nuevamente a los andaluces con este plan de choque?</parrafo>
        <parrafo>Espero su respuesta, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Ruiz-Sillero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLANAS PUCHADES, CONSEJERO DE AGRICULTURA, PESCA Y MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que mi respuesta no le interesa a usted nada, señora diputada, pero, en fin, se la voy a dar.</parrafo>
        <parrafo>El programa al que usted se refiere está integrado en el plan de choque aprobado el 26 de julio del año pasado y que hemos modificado el 12 de febrero para conseguir integrar no solo a los parados de larga duración, sino también en el medio rural a aquellos que estén más de seis meses en paro.</parrafo>
        <parrafo>Se prevé su ejecución en este ejercicio presupuestario 2013 y en el ejercicio presupuestario 2014. Son 200 millones de euros, prevemos crear 11.100 puestos de trabajo y, concretamente de los 90 millones del Programa de Mejora Forestal y Regeneración Ambiental y Rural, prevemos llevar a cabo 430 actuaciones, con más de 498.000 jornales, 157 acciones de prevención y regeneración forestal, de mantenimiento y conservación de montes en 400 municipios andaluces, aproximadamente, 414.700 jornales y 233 actuaciones en infraestructuras rurales por importe de 40 millones de euros, donde pretendemos crear, aproximadamente, 83.900 jornales.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señora Diputada.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RUIZ-SILLERO BERNAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, usted está aquí obligado a dar respuesta a las preguntas que se le formulan. Y creo que..., y se lo digo con todos los respetos, que hablar con prepotencia diciendo que no me interesa su respuesta... Si es que le he dado, le he pedido que conteste datos concretos, y no ha contestado ningún dato concreto. Le he dicho: «¿cuántos empleos se han creado?» y me habla de futuribles: «vamos a hacer, vamos a hacer...». Es que estamos cansados de oír «vamos a hacer, vamos a hacer...». ¿Qué han hecho? Anunciaron el plan en julio. Siete meses después, ¿qué han hecho?, ¿qué empleo han creado? Ninguno, ninguno. Si esa es la realidad, si esa es la estafa y el escaparatismo político al que me he referido antes, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Lo anuncian en julio del 2012, y usted, en sus palabras, dice: «vamos a ejecutar en 2013 y 2014». Ya vamos diciendo: «largo me lo fiais», noventa millones en dos años. Pero en estos siete meses nada de nada.</parrafo>
        <parrafo>Y le voy a decir: es que ya es tarde. Si los fuegos, usted lo sabe, se apagan en invierno los que van a ocurrir en verano, y ya vamos tarde. Si de todas las actuaciones previstas y aprobadas por el Consejo de Gobierno no se ha ejecutado ninguna, están en fase de proyecto.</parrafo>
        <parrafo>Miren, tienen en contra a Asaja, tienen en contra a la Asociación de Empresas Forestales y Paisajísticas de Andalucía, que están denunciando continuamente los incumplimientos de la Junta de Andalucía, que no les pagan. ¿Y sabe eso lo que supone? El cierre de empresas, la destrucción de puestos de trabajo de autónomos. Si es que lo están haciendo al revés. Asaja denuncia que se han convocado 33 millones menos de los previstos en ayuda a la gestión forestal sostenible y que este plan de choque no significa nuevos fondos, porque eso es la realidad, y usted lo sabe perfectamente, señor Consejero, que esos 90 millones son...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Ruiz-Sillero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RUIZ-SILLERO BERNAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... dibujados en un papel y que no...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Ruiz-Sillero, muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RUIZ-SILLERO BERNAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... lo van a ejecutar.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLANAS PUCHADES, CONSEJERO DE AGRICULTURA, PESCA Y MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Mire, señora Diputada, a mí me gusta la política como la literatura, con sustantivos y no con adjetivos, y usted únicamente sabe utilizar adjetivos, y se lo dice un humilde Consejero que le contesta con todo el respeto, como siempre.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes criticaron una iniciativa importante, que era el plan de choque. Y ahora nos piden cuentas por la ejecución de un plan de choque que se inicia el 1 de enero a 27 de febrero. Hombre, un poco más de seriedad. A final del 2013 nos piden sobre 2013; a final de 2014, nosotros continuaremos trabajando y ustedes criticándolos, cada uno en su lugar.</parrafo>
        <parrafo>Pero como me gusta ser sustantivo, le diré que en actuaciones forestales, 157 se inician de forma inmediata, 50 contratos menores por aproximadamente veinte mil jornales por parte de las delegaciones territoriales; en las próximas semanas, obras y actuaciones en diversas provincias por importe de 4,2 millones de euros. El resto de actuaciones están en fase de redacción de proyecto y licitación, y ya han sido publicados por las vías habituales los acuerdos marco para la selección de empresas para la ejecución de obras forestales.</parrafo>
        <parrafo>En materia de infraestructuras rurales, 233 en este ejercicio. En los próximos días habrán sido encomendadas exactamente 104 obras. Ya han salido a licitación seis obras. Usted las habrá visto sin duda en el BOJA si lee el BOJA.</parrafo>
        <parrafo>Y finalmente, las actuaciones restantes están en fase de redacción de proyecto. Yo estoy encantado de darle a final de este año el balance de este año...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLANAS PUCHADES, CONSEJERO DE AGRICULTURA, PESCA Y MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... y a final del próximo la del próximo.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

