<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>9</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 5</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>28</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Mociones</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Mociones</tipo_iniciativa>
    <materias>Administración regional, Déficit presupuestario, Equilibrio presupuestario, Función pública, Modificación presupuestaria, Política de austeridad, Política presupuestaria, Reducción de salarios, Reforma administrativa</materias>
    <numero_expediente>9-12/M-000001</numero_expediente>
    <extracto>Moción relativa a política general en materia de Administración pública (pág. 8).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <votacion>Votación: rechazada por 45 votos a favor, 57 votos en contra, ninguna abstención..</votacion>
    <intervienen>D. Rafael Ruiz Canto, del G.P. Popular Andaluz. Dña. Rosalía Martín Escobar, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. María Luisa Bustinduy Barrero, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Buenos días, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a reanudar la sesión plenaria, continuando con el punto séptimo del orden del día, moción relativa a política general en materia de Administración pública, presentada por el Grupo Parlamentario Popular de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Para presentar la iniciativa tiene la palabra el portavoz del Grupo Parlamentario Popular, señor Ruiz Canto.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ CANTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias. Buenos días. Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Una vez más, desde el Partido Popular, volvemos a presentar nuestras propuestas alternativas a las necesidades de adecuación y reforma de la Administración pública andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Y lo hacemos en un momento crucial en el que el Gobierno del PSOE e Izquierda Unida en Andalucía ha vuelto, como de costumbre, a coger por la calle de en medio, poniendo de manifiesto otra vez la incapacidad de acometer medidas necesarias y dignas de un Gobierno comprometido por la ciudadanía.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes, señorías del PSOE y de Izquierda Unida, ustedes que tanto se han tirado los tiestos a la cabeza, o al menos así lo han estado escenificando perfectamente todos estos años, ustedes, señorías, han cogido la calle de en medio, como he dicho, que era lo más fácil, terminando por aclarar para qué les sirve a ustedes la Administración de la Junta de Andalucía. Lo han dejado clarísimo. Por un lado, para el sustento del amplísimo y garantizado mapa de la grasa política de sus partidos. Y del otro, con tener en la merma plena a los sufridores curritos, a los trabajadores de la Junta de Andalucía de a pie, que tienen que intentar llevar a cabo las labores profesionales con mucho esmero personal, con mucha dedicación y con mucha voluntad de servicio. Y lo han hecho con una tijera cargada de alevosías, que no solo ha recortado sueldos, también ha recortado derechos sociales, de los que a ustedes se les llena la boca de hablar que estaban garantizados y los han eliminado de un plumazo unilateral. Han realizado un recortazo que deja huella en muchos hogares andaluces, como mínimo en 262.000 que dependen de esas retribuciones. Esa es la huella de la izquierda que ustedes dicen representar. La huella del manotazo, de la imposición frente a la razón, de la imposición frente al diálogo; diálogo de engaños, de esos 15 días de plazo que no han existido, que eran mentira.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, si la Administración andaluza ya estaba desmoralizada y defenestrada, ustedes, no contentos de haberla enfermado, de nuevo han venido a rematarla.</parrafo>
        <parrafo>Señorías del Gobierno de izquierdas, no hablen de imposiciones legales, no saquen las castañas fuera para excusarse de la imposición de castigo a quienes les plantan cara en la calle, a quienes les impiden llevar acciones interesadas y puestas bajo sospecha. Son ustedes, lo repito por segunda vez en esta Cámara, los únicos responsables de sus tropelías, los únicos responsables de sus acciones y de sus omisiones.</parrafo>
        <parrafo>Y, hombre, una buena entrada, señor Valderas, si me permite, Vicepresidente del Gobierno de los andaluces, no ha podido tener su señoría mejor entrada para demostrar que está al servicio del Partido Socialista y no al de los ciudadanos. Sí, señoría, un gran estreno, como en el cine, como en el cine. Un estreno que podríamos llamar «Valderas cogió la tijera». Vendría divino.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Lo que sí ha quedado claro es que los de la cartera..., los de la careta, perdón, señora Consejera, señora Aguayo, no somos los del PP, son ustedes, los del PSOE e Izquierda Unida, que se la han quitado o se les ha caído.</parrafo>
        <parrafo>Y, señorías del Gobierno, tampoco somos los del programa oculto. Los del programa oculto son ustedes, que ahora ha visto la luz en parte. Y, desde luego, a mí no me sorprende, ya que son ustedes los que —dice el señor Zarrías— hablaban hasta con el diablo. Fíjense si hay ocultismo, hasta ahí había ocultismo. Nosotros no, señorías, ya saben que al PP nos gusta más acercarnos a la derecha del Padre, y hay más luz, ahí hay más luz. Y, además, nosotros ponemos el taquígrafo, para que no haya dudas.</parrafo>
        <parrafo>Pero bueno, las cosas son como son. Unos decimos que lo hacemos, lo que hacemos, y otros no pueden contarlo siquiera. Ese es el problema.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, el Partido Popular…</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>Sí, sí, yo me estoy equivocando, claro, siempre me equivoco. La derecha siempre se equivoca. El PP siempre se equivoca.</parrafo>
        <parrafo>El Partido Popular viene proponiendo, y hoy lo vuelve a hacer, la necesidad imperiosa de reformas en la Administración pública andaluza. Hoy, después de ver cómo siguen en su continuismo, volvemos a presentar una moción al respecto, que contiene elementos suficientes de alternancia, necesarios para acometer una reforma que ponga en valor al servicio público y a sus profesionales. Una reforma que, sostenida bajo el prisma de la objetividad, la eficacia y la eficiencia, permita economizar, sin recortes innecesarios, reajustando el desproporcionado sector público andaluz y priorizando el desempeño de las competencias elementales de la Junta de Andalucía —como verán, no hemos nombrado, en ningún momento, despidos ni echar a nadie a la calle, como ayer se dijo en esta Cámara—, poniendo en el lugar que corresponde a la función pública andaluza y delimitando el marco de competencias del sector público empresarial y sus entes instrumentales. Una reordenación que garantice la finalización con la competitividad del sector público con el interés privado empresarial. No somos nosotros los únicos que lo pedimos. Una reforma que garantice la profesionalidad frente a la politización, frente a..., la lógica del sentido común frente a la improvisación y la austeridad frente al despilfarro. Una reforma que lleve implícito un plan de sedes administrativas, tanto a nivel central como periférico, que elimine los blindajes de altos cargos, que ponga limitación a las retribuciones totales, incluidas gratificaciones y productividades, con todas las productividades, que siempre están ocultas. Y teniendo en cuenta siempre que el fomento del diálogo social es especialmente importante en todo el proceso de reformas, dando la participación que corresponde a los agentes sociales, representativos, en este caso, en el marco de la propia Administración autonómica, nos guste o no.</parrafo>
        <parrafo>Para poder llevar a cabo estas cuestiones y la mejora concreta y sustancial de la Administración pública y la calidad del servicio que se ha de garantizar, será necesario además paralizar, y digo paralizar, la ejecución de la Ley de Ordenación del Sector Público..., la Ley de Reordenación; crear una ley andaluza de la función pública, que es de obligado cumplimiento —y, como siempre, tardaremos, pues no sé cuánto..., treinta años—; desarrollar una ley de transparencia, buen gobierno y acceso a la información pública; acordar un código de buenas prácticas como herramienta de buena gestión; así como reformar la Ley General de Hacienda Pública de la Junta de Andalucía, recogiendo y desarrollando, fundamentalmente, el principio de estabilidad presupuestaria de carácter plurianual y la responsabilidad en la gestión de los fondos públicos, entre otros aspectos propuestos.</parrafo>
        <parrafo>Por supuesto, como elemento base, ha de ponerse en claro el marco competencial de la Administración pública, de modo que se establezca el principio de «una administración, una competencia», con la finalidad de eliminar duplicidades y burocracia, agilizando los procedimientos a la vez que racionalizamos costes.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a los procesos de contratación del personal, se ha de obligar a que todo el sector público, todo el que cobre dinero público de una Administración o de una empresa o entidad —como quiera que lo llamemos o como queráis inventar—, tiene que pasar bajo los principios de igualdad, mérito, capacidad y publicidad.</parrafo>
        <parrafo>Y en cuanto a las ayudas a subvenciones públicas, deben de estar sometidas a un procedimiento objetivo y reglado que garantice la publicidad, la transparencia, la concurrencia, la objetividad, la igualdad y la no discriminación, así como la eficacia y la fiscalización del cumplimiento de los objetivos para los que fueron fijadas esas ayudas.</parrafo>
        <parrafo>Por último, la Junta de Andalucía debe implantar el principio de neutralidad e igualdad en la relación del Gobierno de la Junta con las corporaciones locales, rigiendo los procesos por criterios objetivos y no por el color político del gobierno municipal.</parrafo>
        <parrafo>Con este paquete de reformas y medidas entendemos desde el Partido Popular que se puede poner orden realmente a la situación de descontrol actual y garantizar el servicio público sin merma del mismo ni de los derechos de los empleados públicos dependientes de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Ruiz Canto.</parrafo>
        <parrafo>Interviene a continuación, para fijar la posición de los distintos grupos, en primer lugar, la portavoz del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida, doña Rosalía Martín.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN ESCOBAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Buenos días, señorías. Gracias.</parrafo>
        <parrafo>Miren ustedes, al calor de la crisis económica y el déficit de las administraciones públicas, especialmente de las autonómicas, se ha comenzado a plantear por parte de los sectores más vinculados a la derecha social, económica y política de este país la inviabilidad del modelo autonómico consagrado en la Constitución de 1978. Dichos sectores argumentan su ofensiva recentralizadora en lo siguiente.</parrafo>
        <parrafo>Dicen, o hablan, de la duplicidad de competencias y la insuficiencia de recursos para gestionarla, planteando incluso la devolución de competencias del Gobierno del Estado para justificar la reducción del gasto público. Apelan a la supuesta necesidad de garantizar los mismos servicios en todas las comunidades autónomas para justificar la homogeneización a la baja de los servicios públicos y prestaciones sociales prestados por las autonomías. Hablan del exceso de volumen del personal al servicio del sector público de las autonomías, para justificar los recortes en las plantillas de dichas administraciones, y despedir y echar a la gente bajo el pretexto de eso que llaman reajuste del sector público. Es una ofensiva en toda regla de la derecha.</parrafo>
        <parrafo>Para Izquierda Unida... Vuelve a reafirmarse en su defensa del poder andaluz conquistado por la ciudadanía andaluza en el referéndum del 28 de febrero de 1980, por el que accedimos a nuestra autonomía por la vía del artículo 151 en pie de igualdad. Igualmente, nos reafirmamos en nuestro compromiso con los andaluces y las andaluzas para defender el contenido del nuevo Estatuto de Autonomía.</parrafo>
        <parrafo>El Partido Popular trae a esta Cámara una moción que, si bien podríamos decir que coincidimos en parte de la misma, no es menos cierto que reincide en esa ofensiva recentralizadora que desde los sectores de la derecha se viene..., y se está poniendo de manifiesto en estos tiempos. Es una moción, a nuestro juicio, cínica, subjetiva y populista, al calor de los movimientos de los sindicatos amarillos de Andalucía. Plantean cuatro apartados.</parrafo>
        <parrafo>El primero, desvinculándose de las políticas y de las prácticas del Partido Popular, sin querer saber nada de sus propios hechos. Un Partido Popular andaluz ajeno a los acuerdos del Partido Popular de Rajoy. Un Partido Popular andaluz ajeno a las políticas de austeridad y de los recortes del Gobierno de España. Un Partido Popular andaluz que reniega de los suyos y se ausenta del déficit presupuestario que el Partido Popular y el Partido Socialista, en ese pacto de Estado, acordaron de espaldas al pueblo español, cambiando el artículo 135 de la Constitución para poner a disposición del sector financiero y la banca todos los recursos de este país, por encima del empleo público, por encima de los servicios públicos, vendiendo al pueblo español a la banca y al sector financiero.</parrafo>
        <parrafo>Mirad, podríamos haber hecho una enmienda al primer punto, pero no hubiésemos estado de acuerdo, porque frente a lo que ustedes dicen nosotros diríamos que las políticas de máxima autoridad, auspiciadas por la Comisión Europea y el Fondo Monetario Internacional, y que de manera tan entusiasta aplaude y pone en marcha el Gobierno de Rajoy, han supuesto para Andalucía un brutal recorte en su financiación, especialmente en los fondos destinados a las políticas sociales, a la inversión pública, al empleo, y, por lo tanto, rechazamos la política de recortes del Gobierno de España que impone a nuestra Comunidad Autónoma. Ese hubiese sido el primer punto, y ustedes no hubiesen estado de acuerdo.</parrafo>
        <parrafo>En el segundo punto, hubiésemos coincidido en la necesidad de una reforma para la reordenación del sector público, evidentemente. Todos sabemos con qué torpeza actuó la Consejera de Administración Pública hace apenas dos años, llevando a cabo una reforma que no satisfacía a nadie y que, más allá de solucionar un problema, a día de hoy se ha agudizado. Decía que por torpeza de la Consejera, o tal vez por falta de valentía, o tal vez por el exceso de presiones desde su propio partido, o desde el propio entramado en que se encuentran determinadas agencias del sector público y que urge desenmarañar, que urge clarificar y que urge acabar con los vicios adquiridos.</parrafo>
        <parrafo>Cuando planteamos desde el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida la urgencia, no hablamos de coger el camino de en medio, ese camino fácil que impone la señora Merkel a este país y que ustedes, desde el Partido Popular, con tanta frivolidad llevan a cabo en aquellas comunidades donde gobiernan. No es despedir, no es echar a 24.000 empleados y empleadas públicos, bajo la sospecha de que son enchufados o que han sido metidos a dedo. No seremos nosotros, no seremos el Grupo de Izquierda Unida quienes, con dedo acusador, señalemos a esos 24.000 empleados. No seremos el Grupo de Izquierda Unida el que, bajo la demagogia de que sobran empleados públicos, de que la Junta de Andalucía está sobredimensionada, sobre el hecho fácil de acusar a los empleados y empleadas públicos bajo eso de que no trabajan, de que son unos vagos..., no será este grupo parlamentario el que señale a los trabajadores y a las trabajadoras públicos. No ha sido ni será este grupo parlamentario el que alimente el populismo fácil y barato del Partido Popular y de los que..., se alimentan los sindicatos amarillos, que ustedes muy bien saben utilizar como ariete para sus fines políticos, los que criminalizan al sector público.</parrafo>
        <parrafo>Se trata, por tanto, en estos momentos de arremangarse y de reordenar, de una vez por todas, el sector público andaluz. Se trata de dignificar, por tanto..., se trata de alzar la voz a favor de los trabajadores y trabajadoras del sector público andaluz, como garantes y fieles servidores de los servicios públicos a la ciudadanía.</parrafo>
        <parrafo>Claro que urge una reforma, diríamos incluso una nueva ley, con base en la ley estatal de 2006. No se trata de derogar, se trata de deconstruir para construir, y eso es que se ponga negro sobre blanco la realidad del sector público andaluz. Es necesario un diagnóstico exhaustivo, más allá de los dimes y diretes que se oyen por ahí, más allá de las duras realidades que a veces constatamos, más allá de los chiringuitos existentes.</parrafo>
        <parrafo>Para Izquierda Unida, los principios que deben inspirar la ordenación del sector público son la calidad, la igualdad, la universalidad en las prestaciones de los servicios públicos, a los que se debe el sector, y no es ni más ni menos que a la prestación de los servicios a los andaluces y a las andaluzas. Para ello, la plasmación del sector público andaluz ha de regirse por los principios de subsidiariedad, de forma que cuando la Administración tenga recursos y personal suficiente no pueda derivar competencias a la agencia.</parrafo>
        <parrafo>Tanto la creación como la modificación y refundación de agencias deberán ser mediante ley, así como la aprobación de sus estatutos. Los estatutos serán negociados por los agentes sociales, por eso proponíamos un único modelo de agencia pública, la agencia pública administrativa. Actualmente, son tres las agencias que hay: administrativa, de régimen especial, públicas y empresariales. Proponemos un tipo de agencia de carácter administrativo con potestades desempeñadas por funcionarios. Esto es compatible con el respeto al Derecho público, con la integración de todos y con el contrato de gestión para garantizar la eficacia y eficiencia del sector público, en una gestión por objetivos. Asimismo, proponemos un modelo colegiado de órganos de gobierno y ejecución en la agencia, con dos máximos órganos de gobierno: la presidencia y el consejo rector. Y, al mismo tiempo, el personal directivo de la agencia sea seleccionado mediante convocatoria publicada en BOJA. Y también, como no puede ser de otra manera, aplicando medidas de control democrático de las agencias.</parrafo>
        <parrafo>Pero no pueden venir con el populismo con que han venido ustedes hoy, precisamente, un Partido Popular..., el Partido Popular, que tiene el ejército más grande y mejor pagado de este país. Eso sí que es una gran agencia.</parrafo>
        <parrafo>Por eso decía anteriormente que de lo que se trata en estos momentos es de integrar en el Presupuesto de la Junta de Andalucía los presupuestos de las agencias públicas, la obligatoriedad de remitir a la Cámara de Cuentas sus cuentas anuales y rendición anual también de las cuentas mediante informes o memorias de las distintas consejerías, para que sea tratado en el Consejo de Gobierno, para que sea revisado por esta Cámara, por el Parlamento andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Se hace imprescindible una sola relación de puestos de trabajo, con puestos permanentes estructurales y no permanentes, así como la descentralización de la planificación de la oferta de empleo público en el Gobierno andaluz, pero la convocatoria en las consejerías. No podemos permanecer más tiempo en el permanente fraude de ley en relación a los contratos, no podemos estar en la indefensión jurídica de los trabajadores y trabajadoras, como está ocurriendo en estos momentos; no pueden seguir los trabajadores recurriendo día tras día, mediante recursos administrativos, mediante recursos judiciales, para garantizar sus derechos; no puede haber una falta de diálogo social en el que, al final, se vea todo judicializado y recurrido. Se hace necesaria la regulación, mediante ley, del Estatuto Básico del Empleado Público de Andalucía; es necesario dignificar la función pública, y que dignifique al empleado y la empleada pública en su tarea de servicio de lo público a la ciudadanía.</parrafo>
        <parrafo>Y, en el tercer punto, ustedes mantenían que quieren ahondar en el apartado.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que han ahondado en el tema de la transparencia, la utilidad y el control, una ley de transparencia y acceso a la información pública de las instituciones andaluzas. Y ello ha de llevar implantado la Administración andaluza, desde la evaluación participativa de las políticas públicas que mejoren la calidad de la democracia y de la gestión; implicación de la ciudadanía en su diseño, ejecución, revisión, evaluación y rediseño posterior.</parrafo>
        <parrafo>Y el cuarto punto.</parrafo>
        <parrafo>Hablan de austeridad y control de gasto público. Pues bien. El plan de ajuste que el Gobierno de España del PP nos impone a los andaluces y las andaluzas, bajo la amenaza constante de que entramos por el aro o se dejan...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Martín, le ruego vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN ESCOBAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy acabando.</parrafo>
        <parrafo>... de que entramos por el aro o se dejan de pagar las nóminas a los empleados públicos porque no nos pasan las transferencias de capital, y, si no le gusta ese plan de ajuste al señor Montoro, al señor Beteta, intervienen Andalucía, al estilo del Partido Popular, es decir, despidiendo y privatizando...</parrafo>
        <parrafo>Ustedes ayer aprobaban el proyecto de ley. El plazo está abierto. Ese plazo está abierto gracias al Grupo Parlamentario de Izquierda Unida, que lo ha hecho posible. Es el momento, por tanto, gracias a Izquierda Unida, de que los grupos parlamentarios y los agentes sociales y sindicales hagan las propuestas para mejorar.</parrafo>
        <parrafo>Y, efectivamente, tenemos sobre la mesa, y acordado, el Estatuto del Empleado Público; tenemos sobre la mesa, y aprobada, la Ley de Transparencia e Información. Hay que corregir los vicios de la Administración en cuanto a la reforma del sector público.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, yo venía con la intencionalidad de pedir que retiraran esta moción, para que, desde la seriedad, el rigor, el compromiso y la preocupación de lo que está ocurriendo en la Administración Pública, fuésemos capaces, en este Parlamento, de manera unánime, de llevar a cabo una reforma, un desarrollo, una ley, lo que creyésemos oportuno, para que de una vez por todas fuésemos capaces de poner negro sobre blanco y dignificar de una vez por todas el sector público en una reordenación necesaria. Pero, ante las palabras del parlamentario del Partido Popular, que se ha subido a esta tribuna a ofender, se ha subido a esta tribuna a seguir en su discurso populista, ha subido a esta tribuna a seguir mintiendo y a seguir engañando a los empleados públicos, miren ustedes, les pido...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señoría, le ruego que vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN ESCOBAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... el que retiren la moción. Simplemente, el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida votará en contra.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias y perdone, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Martín.</parrafo>
        <parrafo>Interviene a continuación, en nombre del Grupo Parlamentario Socialista, su diputada, la señora María Luisa Bustinduy.</parrafo>
        <parrafo>Señora Bustinduy, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BUSTINDUY BARRERO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Buenos días a todas y a todos los presentes en esta sesión plenaria.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, en nombre del Grupo Parlamentario Socialista, voy a manifestar nuestro rechazo a esta moción.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, y permítanme que utilice un símil futbolístico, por quedar en fuera en juego una vez que, ayer mismo, y en este misma sesión plenaria, procedimos a la convalidación del decreto ley de medidas fiscales, administrativas y laborales en materia de Hacienda Pública para el reequilibrio económico-financiero de la Junta de Andalucía, que, como va a ser tramitado como proyecto de ley, tendrán ustedes la oportunidad de participar, de hacer propuestas y de colaborar con Andalucía en unos momentos de tanta dificultad para sus ciudadanos, además, también, de la aprobación del Decreto Ley 2/2012, de 19 de junio, por el que se modifica la Ley 9/2007, de la Administración de la Junta de Andalucía, en determinados aspectos de la organización territorial. Y en segundo lugar, señorías, porque con esta moción ponen ustedes una vez más de manifiesto lo que les gusta a ustedes hacer toreo de salón, porque piden donde no gobiernan lo que no hacen donde gobiernan.</parrafo>
        <parrafo>Señor Ruiz Canto, cuando vi el texto de la moción, estuve segura, y, además, la había planteado usted... La verdad es que pensé: «No sé qué hace este hombre aquí, no sé cómo el Partido Popular lo puede tener tan desaprovechado, con la faltita que haría en algunos de los gobiernos que ustedes tienen». A mí, sinceramente, se me ocurrió una cosa, que es lo que está en mi mano hacer, y es invitarlo a Málaga y presentarle, o al Presidente de la Diputación de Málaga, o al Alcalde de la ciudad de Málaga [aplausos], para que usted les explique lo de la transparencia en la Administración, lo de las estructuras..., la despolitización en las estructuras administrativas, lo del gasto eficiente, lo de fomentar el diálogo social, lo de la garantía de que el ejercicio de las potestades públicas recaiga exclusivamente en los empleados públicos; lo de igualdad, mérito y capacidad; lo de reconducir la práctica de Administración paralela; lo de que la contratación de servicios externos se encuentra debidamente justificada; lo de la reducción de puestos de libre designación; lo de la profesionalización del personal directivo de la Administración Pública, de manera que sean funcionarios; lo de la limitación de encomiendas de gestión sobre tareas que pueden ser desarrolladas por personal propio de la Administración; lo de las convocatorias anuales de empleo público; lo de instaurar los principios de neutralidad e igualdad en relación con otras corporaciones para que los proyectos, transferencias, inversiones, convenios y subvenciones se rijan por criterios objetivos y no por su color político. Eso se lo pueden explicar muy bien ustedes ahora a los municipios de la provincia de Málaga en relación con la Diputación. Lo de la reducción del 50% de altos cargos, así como la supresión de los puestos de gerentes de organismos y de empresas públicas y entidades asimiladas, y del personal eventual de confianza. Lo de hacer de la austeridad, la racionalidad, el control y el gasto eficiente como principios rectores de la Administración Pública. Se lo debían ustedes explicar al Alcalde de Málaga y al Presidente de la Diputación de Málaga. Lo de la obligación de establecer la fijación anual de un límite máximo de gasto; lo de implantar criterios objetivos para la retribución de altos cargos, de forma que no superen el nivel retributivo del Presidente; lo de eliminar los contratos blindados de alta dirección de las empresas públicas; lo de reducir el gasto corriente; lo del plan de ahorro energético y la optimización de contratos de mantenimiento; lo de promover en las empresas públicas un control de las inversiones y vigilancia en sus resultados, y, por último, lo de implantar auditorías externas e internas de regularidad contable y operativa en el conjunto de los entes instrumentales que permitan conocer la imagen fiel de la situación económico-financiera.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, he estado ocho años en el Ayuntamiento de Málaga reclamando todos y cada uno de estos puntos: me vine sin conseguirlos. Mis compañeros siguen en ello: aún no lo han conseguido. Puedo garantizarle que de cada uno de estos puntos puedo ponerle más de un ejemplo.</parrafo>
        <parrafo>Y tengo que decirle también, señoría, que todos los puntos que usted pide en esta moción al Gobierno de la Junta de Andalucía ya son una realidad en su gran mayoría, aunque algunos de ellos recogidos en los principios inspiradores de la Ley 1/2011, solo que parece que a usted no le gusta, pero qué le vamos a hacer.</parrafo>
        <parrafo>Nuestro compromiso con los andaluces y las andaluzas, tanto en nuestro programa electoral como en el acuerdo de gobierno de Izquierda Unida-PSOE, seguirá adoptando las medidas necesarias, y así ya lo ha detallado en este Parlamento la Consejera de Presidencia.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señor Ruiz Cantos, llega usted tarde. Aquí, claro. Pero si realmente cree en sus reivindicaciones, tiene tajo, tiene un buen tajo allí donde estén sus compañeros del PP en el gobierno. Tiene tajo en la Diputación de Málaga, en la que, por poner algún ejemplo, se ha contratado, entre otros muchos enchufados, a un ex concejal que tuvo que dimitir después de destaparse que le adjudicó a su cuñado un buen número de contratos menores. O, si prefiere, la contratación de un chófer para el Presidente, con un sueldo que supuso un escándalo a nivel nacional. Eso sí, con un parque móvil lleno de profesionales. Tiene tajo en el Ayuntamiento de Málaga, en el que siguen existiendo sueldos millonarios que superan más del doble al del Presidente de la Junta de Andalucía, en el que siguen existiendo contratos blindados, en el que se cobran cantidades desorbitadas al albur de la productividad en empresas deficitarias y sin tener objetivos previos fijados; cuestión, además, que llevó a la Fiscalía del Tribunal de Cuentas a abrir procedimiento por cobrar 96.926 euros de productividad entre dos gerentes.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, estos son ustedes. Son los de la paja en el ojo ajeno y la viga en el propio. Son ustedes los que nos obligan desde Madrid, de manera arbitraria e injusta, a recortar y los que nos piden aquí explicaciones de por qué recortamos. Los que nos obligan desde Madrid a subir la jornada laboral a los empleados públicos y aquí nos piden explicaciones sobre los ajustes necesarios para evitar 24.000 despidos. Vienen aquí a pedir explicaciones sobre los recortes que nos han hecho desde Madrid en materia de salud, educación, que ya es el colmo del desprecio a la inteligencia de Andalucía, de los ciudadanos de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Mientras, en las comunidades autónomas donde gobierna el Partido Popular son ustedes los que despiden sanitarios, los que despiden docentes, los que despiden interinos de la Administración. Son los gobiernos del Partido Popular los que cierran colegios rurales, los que cierran centros de profesorado, los que eliminan las rutas del transporte escolar, los que eliminan plazas de comedores escolares, los que han reducido las becas de manera obscena. Son los gobiernos del Partido Popular los que privatizan hospitales, los que eliminan centros de urgencias, lo que cierran hospitales, los que cierran centros de salud, los que eliminan pruebas diagnósticas, los que eliminan tratamientos.</parrafo>
        <parrafo>Permítanme, señorías, que les cuente algo, algo que me ha hecho ver de una forma clara la realidad de lo que está pasando. Mi hija María está de Erasmus en Polonia. Su compañera de piso, una chica castellano-manchega, tiene una gran preocupación que le ha transmitido a mi hija, que también la comparte con ella: su padre padece una grave enfermedad que requiere una medicación de un alto coste económico. El otro día le comunicaron que no se la financian más. Él no la puede pagar. Igual esta decisión ha puesto fecha de caducidad a su vida.</parrafo>
        <parrafo>Y es de esto de lo que tenemos la obligación de hablar, y la obligación de buscar soluciones, de dar respuestas, porque, señorías, todas y cada una de estas decisiones afectan a diario a la vida de las personas y ponen de manifiesto lo distinto que somos a la hora de afrontar situaciones como las que nos está tocando atravesar.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señores del Partido Popular, dejen ya de enredar, dejen ya de decir que lo blanco es negro y que lo negro es blanco, dejen esta esquizofrenia colectiva en la que han entrado, dejen esa ceremonia de la confusión en la que tratan de convertir a la hormiga en cigarra y a la cigarra en hormiga, y asuman, de una vez por todas, sus responsabilidades, las de gobierno donde gobiernan y las de oposición donde no gobiernan aunque hayan ganado las elecciones. Asúmanlo ya, señorías, es así. Cuanto antes, mejor, por su bien y por el de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Bustinduy.</parrafo>
        <parrafo>Para cerrar el debate interviene, a continuación, el portavoz del Grupo Parlamentario Popular, autor de la iniciativa, señor Ruiz Canto.</parrafo>
        <parrafo>Señor Ruiz Canto, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ CANTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, voy a intentar contestar en el mismo orden de intervenciones.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, a la portavoz de Izquierda Unida decirle que —antes lo he remarcado— no hemos hecho alusión a ningún despido ni a la propuesta de ningún despido. Hemos hecho alusión directa, como se viene haciendo desde siempre, desde siempre, a que se reordene toda la Administración pública andaluza, poniéndola en valor y separando lo que corresponde a la función pública de lo que corresponde a la iniciativa privada empresarial, entes instrumentales y toda esa parafernalia que tiene montada la Junta de Andalucía por interés de los partidos de gobierno.</parrafo>
        <parrafo>El problema no es que usted comparta importantes aspectos de esta propuesta, de esta moción; el problema es que no le dejan compartir, que es muy distinto. Eso es muy distinto. Ustedes están arrastrando un lastre, con un acuerdo que no les permite hacer lo que han dicho que iban a hacer de siempre. Y hablaba usted de la falta de valentía, o de los errores de la Consejera de Administración Pública, que sigue siendo la misma persona en este momento, con esa aprobación de la ley.</parrafo>
        <parrafo>Miren ustedes, yo tengo otra lectura, otra lectura muy política, muy política, de garantías; pero esa me la reservo, me la reservo. No hace falta explicarla.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, dejar claro que no queremos que echen a nadie a la calle, simplemente que la Junta de Andalucía y cualquier Administración pública no puede ser una empresita familiar, ni puede ser dirigida bajo criterios de interés partidista ni particular. Hay una normativa que cumplir, hay una legislación que cumplir básica estatal, básica autonómica. Y la Junta de Andalucía se rige con presupuestos públicos, dinero público. No creo que haya que recordarles a ustedes lo que ocurre con el dinero público: hay que llevarlo al mejor término, a la ciudadanía, al interés general, y además garantizar su fiscalidad en todo. Con lo cual, toda la gestión y todos lo que gestionan tienen que pasar por unos procedimientos iguales, garantistas y, además, que demuestren el mérito y la capacidad en igualdad de condiciones, en igualdad de condiciones.</parrafo>
        <parrafo>Continuando con la señora Bustinduy, yo le agradezco enormemente los halagos; pero yo no vengo aquí a que me pongan medallas ni halagos, para eso me hubiera ido a otro sitio. Aquí no lo quiero. Aquí lo que tengo que hacer es decir lo que opino, lo que pienso y lo que decide el Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Señora Bustinduy, yo estoy donde quiero estar, donde quiero estar, porque, entre otras cosas, nadie me ha obligado a estar aquí, y, por supuesto, donde decide el Partido Popular. Y, sobre todo, le diré, le diré, para su aclaración y para quien le sirva que le sirva también de aclaración, que el Partido Popular tiene gestores impresionantes, muchísimo mejores que yo, por supuesto, en todos los sitios. Y el problema de usted se centra en Málaga, porque ha sido derrotada infinidad de veces por el Partido Popular en Málaga. [Aplausos.] Y tiene usted esa espinita, señora Bustinduy, pero no la traiga aquí, no la traiga aquí porque esto es el Parlamento de Andalucía. Que siempre nos tienen de viaje. Cada vez que hablamos de Andalucía en el Partido Popular, ustedes en el Parlamento andaluz nos sacan a dar la vuelta como Willy Fog. Nos llevan a todas las comunidades autónomas y terminamos en Bruselas, terminamos en Bruselas. Viajes largos. Ustedes están acostumbrados a hacer viajes, desde luego, pero nos estamos mareando un poco de tantas vueltas.</parrafo>
        <parrafo>Miren ustedes, hemos hecho, hemos hecho unas propuestas, hemos hecho unas propuestas...</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Claro, es que si no se callan no escuchan, después no se enteran de la historia, es que después no se enteran de la historia.</parrafo>
        <parrafo>Miren ustedes, hemos hecho unas propuestas para poner orden en los fracasos continuados en la Administración pública. Yo sé que no les gusta, porque, claro, hay que hablar de otros temas, hay que sacar la patata caliente de Andalucía para lanzarla a ver dónde explota. Pero, miren ustedes, ahí tenemos un concurso de traslados que no es solamente la reordenación, un concurso de traslados que está paralizado, que está paralizado, porque intentaron hacer una rebaremación nueva rompiendo los esquemas de las bases que habían aprobado y las que pusieron en funcionamiento. Y hay 500 personas desplazadas, 500 personas desplazadas, a las que no se les ha dado solución, a las que no se les ha dado solución, pasándolo muy mal socialmente, familiarmente y ahora, además, retributivamente. Con lo cual, con lo cual, tomen ustedes nota, tomen ustedes nota, y hablemos del problema de Andalucía en vez de hablar de las provincias y del interés localista de cada uno; que nos preocupa mucho más el poder político que podemos perder en la provincia.</parrafo>
        <parrafo>¿El recortazo? Pues el recortazo no tiene otro nombre, es que es un recortazo, es que es un recortazo. Es que no podemos llamarlo de otra manera porque lo han hecho ustedes y es así: recortazo. ¿Que garantizan ustedes que todo el mundo perciba mil euros como mínimo? Miren ustedes, yo estaré fiscalizando, que para eso, señora Bustinduy, me han puesto aquí, para fiscalizar lo que ustedes hacen desde hace tantos años y continúan intentando hacer. Yo no me lo creo, no me lo creo, porque hay gente que no llega a ganar los mil euros netos, por tanto, es imposible, salvo que ustedes les suban el sueldo en este momento.</parrafo>
        <parrafo>El recortazo del personal de Justicia, recortazo del personal de Justicia. Están ustedes aplicando 20% a lo único que le corresponde pagar a la Administración andaluza, al complemento específico, al complemento específico. Le están aplicando ustedes el 20% a la totalidad, con lo cual..., a la totalidad de las retribuciones, con lo cual están recortando el dinero que paga el Estado, no el que paga la Junta. Si es el 5%, le están quitando ustedes el dinero que viene del Estado. Si es..., el dinero lo paga la Junta, están ustedes aplicando el 20%, con lo cual se está mintiendo, ustedes están mintiendo.</parrafo>
        <parrafo>El ahorro... Pues atiendan ustedes a los ofrecimientos que les estamos haciendo y verán cómo sale ahorro, verán cómo sale ahorro. El ofrecimiento de eliminar la duplicidad de competencias, la competitividad desleal entre los intereses partidistas contra la propia Junta y contra el tejido empresarial que lo demandaba también el propio Presidente de la Confederación de Empresarios hace unos días en la prensa. Yo leo la prensa, desde luego, y lo he visto; yo leo la prensa y lo he visto.</parrafo>
        <parrafo>El Partido Popular... Yo, por finalizar y acotar el tiempo además, acotar el tiempo además en la medida que me corresponde para ser respetuoso, que siempre procuro serlo, yo no he insultado a nadie, portavoz de Izquierda Unida... Lo que he dicho sé que les puede molestar, porque les ha tocado a ustedes, que están en el Gobierno. Pero, mire usted, la responsabilidad de Gobierno implica... No, no, yo sé que usted no, señor Valderas; usted ya tiene más tablas en este tema y le da igual lo de la tijera, y si hace falta volverla a coger, la coge, ¿eh? Pero que eso no es problema. [Rumores.] El tema... Que no, que no... Si es que..., o es que ese sillón a lo mejor tiene algo. Yo lo desconozco, vamos, que es que yo desconozco que el sillón de la Presidencia tenga algo que les entre esa..., ¿eh?, y cojan la tijera rápidamente. Entonces, lo que sí le quiero decir es que insultos, ninguno; insultos, ninguno. La verdad por delante.</parrafo>
        <parrafo>Y lo de los sindicatos amarillos, a ver si algún día ustedes lo explican, porque yo no conozco colores en los sindicatos; conozco idearios, conozco independencia, conozco defensa del trabajador y conozco el derecho constitucional, el derecho constitucional, que ustedes se llenan la boca de hablar de la garantía de la presencia de los sindicatos y están ustedes calificando a los sindicatos como les da la gana, están vejándolos. Usted ha insultado a los sindicatos porque están en la puerta y ustedes están en el Gobierno, y porque les están dando la del pulpo merecidamente, señora, merecidamente.</parrafo>
        <parrafo>Con lo cual, espero que estas propuestas del Partido Popular se puedan llegar a ver con la responsabilidad que tiene que conllevar la acción de Gobierno, con independencia de que ustedes políticamente ya sabíamos que iban a votar en contra y que no iban a admitir ni una única propuesta, ni una única. Estamos acostumbrados a la mentira, al engaño y a oír las mismas historias todos los días.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

