<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>41</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 22,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>23</dia>
    <mes>mayo</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Construcción de carreteras, Provincia de Almería, Red de carreteras</materias>
    <numero_expediente>9-13/POP-000241</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a la reanudación y finalización de las obras de la variante de Albox,  incluida dentro de la Autovía del Almanzora, Almería (pág. 71).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. José Luis Sánchez Teruel y D. Enrique Javier Benítez Palma, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. José Luis Sánchez Teruel, del G.P. Socialista. Dña. Elena Cortés Jiménez, Consejera de Fomento y Vivienda.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—La siguiente pregunta, también dirigida a la Consejería de Fomento y Vivienda, en este caso por el Grupo Parlamentario Socialista, es relativa a reanudación y finalización de las obras de la variante de Albox, incluida dentro de la Autovía del Almanzora, Almería. La formula su diputado, señor Sánchez Teruel.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ TERUEL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Consejera, desde hace años, la Junta de Andalucía viene impulsando la construcción de la Autovía del Almanzora, que viene a unir la A-92 norte, a la altura del término municipal de Baza, con la Autovía del Mediterráneo, con la A-7, en el término municipal de Huércal-Overa. Allí ya tenemos tramos en servicio, en torno a 14 kilómetros, tenemos tramos en alto grado de ejecución y también tenemos otros pendientes de inicio. En los presupuestos de este año se contemplaron las partidas necesarias, precisamente, para que esos tramos en alto grado de ejecución se culminen. Y me estoy refiriendo a la variante de Albox, cuyo Alcalde nos acompaña hoy aquí en el pleno, precisamente para interesarse por este asunto.</parrafo>
        <parrafo>La paralización de las obras desde hace meses está provocando un intenso tráfico de vehículos por este casco del municipio de Albox, que obliga a terminar esa variante de Albox. Ya el Consejo de Gobierno, en febrero, en el Consejo de Gobierno monográfico en materias de empleo, contempla precisamente esta actuación como una de esas actuaciones necesarias para generar empleo en nuestra comunidad autónoma. Desde los ayuntamientos de la comarca, sus alcaldes y portavoces se han dirigido a este grupo parlamentario, al igual que representantes de la Sociedad del Almanzora, para pedirnos que nos interesemos por este asunto, para que hagamos todo lo posible por impulsar la finalización de la variante de Albox.</parrafo>
        <parrafo>Y es por lo que le pregunto en el día de hoy: ¿Qué planes inmediatos tiene su consejería relación con la Autovía del Almanzora, en el marco del ejercicio presupuestario de este año 2013?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Sánchez Teruel.</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORTÉS JIMÉNEZ, CONSEJERA DE FOMENTO Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, aprovecho para saludar, lógicamente, al Alcalde de Albox.</parrafo>
        <parrafo>Como conoce, la intención de la Consejería de Fomento y Vivienda y del Gobierno andaluz es dar prioridad a las infraestructuras viarias que tienen un alto grado de ejecución. En el caso de la variante de Albox, por la que usted me pregunta, el grado de ejecución es de un 87%, y dado ese avanzado grado de ejecución, y también, bueno, pues el servicio que presta al municipio, por lo que usted comentaba, ha sido incluido en la memoria del presupuesto para el año 2013. La intención de la consejería, por lo tanto, y del Consejo de Gobierno, al incluir eso en los presupuestos del año 2013, es reiniciar una obra que pararon hace algo más de un año y medio, a lo largo del año 2013.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señor Sánchez Teruel.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ TERUEL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, consejera, por la información.</parrafo>
        <parrafo>Desde el Grupo Parlamentario Socialista somos conscientes de que la situación económica hace que el ritmo de la obra pública no sea el que nos gustaría, sino el que podemos asumir. Por eso entendemos que, en este momento, en la Autovía del Almanzora, la prioridad, con las circunstancias que tenemos, es terminar la variante de Albox. Eso es lo realista y eso es lo urgente y, creo, en lo que todos estamos de acuerdo. Evitando el deterioro de la obra que ya se encuentra ejecutada, como usted ha dicho, en un 87%, donde ya se han invertido casi 40 millones de euros. Poniendo en servicio esta infraestructura estaríamos ayudando a 70.000 vecinos de la comarca del Almanzora, de 28 municipios, y facilitando el tráfico de miles de vehículos que hoy, por razón de la obra, tienen que pasar por el municipio de Albox.</parrafo>
        <parrafo>Reanudar ya esta actuación y finalizarla sería un bálsamo importante que ayudaría a los vecinos de la comarca del Almanzora, que están sufriendo, como en el resto de Andalucía, con crudeza los efectos de la crisis, ya que estamos en una comarca con un alto índice de desempleo.</parrafo>
        <parrafo>Por eso cuente, consejera, con el apoyo de este grupo parlamentario, creo que con el apoyo de toda la Cámara, y también de los vecinos de la comarca del Almanzora que hoy van a salir a la calle, precisamente, para pedirnos a todos que actuemos con la mayor urgencia posible.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Sánchez Teruel, su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

