<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>18</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 10</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>25</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Administración municipal, Ciudad, Habitat urbano, Zona verde, Desarrollo sostenible, Movilidad sostenible</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000201</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa al programa Ciudad Sostenible (pág. 55).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. Dña. Josefa Vioque Zamora y D. Miguel Castellano Gámez, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Josefa Vioque Zamora, del G.P. Socialista. D. Luis Planas Puchades, Consejero de Agricultura, Pesca y Medio Ambiente.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Siguiente pregunta, dirigida al Consejero de Agricultura, Pesca y Medio Ambiente, relativa a Ciudad Sostenible, del Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Para formularla, tiene la palabra su diputada, señora Vioque Zamora.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora VIOQUE ZAMORA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>El programa Ciudad Sostenible se inició en Andalucía en 2002. Todos sabemos que son las ciudades las que generan más consumo del territorio, más polución, más residuos, y en ellas la contaminación ambiental es mayor. Pero también en nuestras ciudades está la solución. Y generando espacios de sostenibilidad, creando un territorio con cercanía a los servicios, se genera un modelo de ciudad ambiental más equilibrado, más sostenible y, en definitiva, se están construyendo ciudades mucho más habitables. Nuestros pueblos son cada día más atractivos, más confortables y más saludables, responden a las necesidades de hombres y mujeres, siendo un espacio de oportunidad y convivencia.</parrafo>
        <parrafo>El programa de Ciudad Sostenible cuenta con un importante número de municipios andaluces adheridos, y cuyo objetivo común es elaborar planes de acción orientados a transformar el modelo actual urbano. Por lo tanto, ¿puede hacer, señor Consejero, un balance de estos municipios adheridos, las medidas adoptadas y los beneficios sociales obtenidos, así como los objetivos que se propone su Consejería con este programa?</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Vioque.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Agricultura.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLANAS PUCHADES, CONSEJERO DE AGRICULTURA, PESCA Y MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora diputada, señora Vioque, efectivamente, como usted conoce, a principios del año 2002, el Programa de Sostenibilidad Ambiental Urbana Ciudad 21, que fue un proyecto pionero en España, fue puesto en marcha por la Junta de Andalucía. Yo creo que el objetivo, que era entonces, en su inicio, el de mejorar la calidad del medio ambiente urbano de los municipios adheridos y la calidad de vida de los andaluces, era un objetivo muy noble, y además obtenible. Ha constituido un marco de referencia a nivel de Andalucía, pero también de otras Comunidades Autónomas. Y después de nueve años, y en función de la experiencia adquirida, se decidió ampliarlo a los municipios de más de 5.000 habitantes. Y, por tanto, al conjunto de nuestro territorio, incluido el ámbito rural.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, se incorporaron al programa los enfoques ofrecidos por la Estrategia de Sostenibilidad Urbana, y el programa Ciudad 21 se convirtió en el actual programa Ciudad Sostenible. Me pregunta usted por el balance. Hay 291 municipios, donde viven más de siete millones de personas, que están adheridos. Algunos datos. Se han construido más de 150 kilómetros de carril-bici en 39 actuaciones a este respecto, algunas de ellas aún están en fase de ejecución. Se han adecuado otros 20 kilómetros. Y se están construyendo nuevas infraestructuras que van a permitir dejar de emitir a la atmósfera 47.438 toneladas de CO2.</parrafo>
        <parrafo>Así mismo, se ha venido actuando en acciones orientadas a transformar el modelo urbano, atención a zonas verdes, gestión de residuos, mejora de calidad acústica, fomento de eficiencia energética y gestión del agua. En definitiva, más de 600 proyectos, con una inversión total de 40 millones de euros. Creo que es una buena aportación al incremento de la calidad de vida de los ciudadanos y a la disminución de la huella ecológica de los espacios urbanos de nuestra Comunidad Autónoma.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señora Vioque.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora VIOQUE ZAMORA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí.</parrafo>
        <parrafo>Simplemente decir que estamos convencidos desde mi Grupo de que el futuro del desarrollo sostenible se decidirá en las ciudades, y que por ello vemos importante el incidir en un desarrollo social y económico compatible con la utilización racional de los recursos naturales. Sin duda, se está avanzando de una forma muy importante en la transformación de nuestras ciudades para que sean mucho más habitables.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Vioque.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLANAS PUCHADES, CONSEJERO DE AGRICULTURA, PESCA Y MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Estoy de acuerdo con lo que manifiesta la señora diputada.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

