<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>19</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 11</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>15</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Política de austeridad, Política sanitaria, Política social, Presupuesto del estado, Transferencia de crédito</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000244</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a la disminución de las transferencias finalistas del Gobierno central a los programas de la Consejería de Salud y Bienestar Social (pág. 70).</extracto>
    <proponentes>las Ilmas. Sras. Dña. Soledad Pérez Rodríguez y Dña. María Luisa Bustinduy Barrero, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Soledad Pérez Rodríguez, del G.P. Socialista. Dña. María Jesús Montero Cuadrado, Consejera de Salud y Bienestar Social.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Consejera, muchas gracias. Su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>Siguiente pregunta, relativa a disminución de las transferencias finalistas del Gobierno central a los programas de la Consejería de Salud y Bienestar, del Grupo Parlamentario Socialista. La formula su diputada, señora Pérez Rodríguez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora PÉREZ RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, hoy hemos tenido oportunidad de leer una Declaración Institucional del Día de los Gitanos Andaluces, el próximo día 22. Y viene a cuento porque el Plan de Desarrollo Gitano ha tenido un retroceso, un recorte, a nivel nacional, del 65% en dos años. Precisamente, a un colectivo donde más población gitana vive es en Andalucía, de todas las comunidades autónomas, y ese retroceso y ese recorte lo va a sufrir esa población gitana.</parrafo>
        <parrafo>Queremos saber cuántas más personas..., cuántos más colectivos, cuántos más andaluces y andaluzas, anónimos o no, van a sufrir los recortes, a los que usted va a tener que dar la cara en su Consejería, porque, como decía hoy mismo el Presidente Griñán, hemos pintado en el presupuesto andaluz muchos de los recortes del Gobierno de España. Para clarificarnos en esa línea, le hace este grupo esa pregunta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Pérez.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Muchas gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Y, efectivamente, usted acaba de poner un ejemplo claro de cómo se está comportando el Presupuesto General del Estado en relación con las políticas sociales, porque como hemos tenido ocasión de comentar en más de una comisión, efectivamente, la crisis solamente se puede combatir con la política, y también a la hora de formular unos presupuestos es cuando tenemos que decirles a los ciudadanos cuáles son nuestras políticas preferidas, cuáles son nuestros colectivos más vulnerables y, por tanto, dónde están las partidas presupuestarias que nos permiten seguir abundando en la integración y en la normalización, y, en definitiva, en la inclusión social de otros colectivos que tienen menos capacidad que muchos de los ciudadanos que actualmente ya la tienen mermadas.</parrafo>
        <parrafo>Le daré algún dato, señoría, en relación con lo que usted comenta, porque sabe que la envolvente financiera de los Presupuestos Generales del Estado, y en concreto el servicio 18, el de las Transferencias finalistas procedentes del Estado, se reduce en 688 millones de euros para la Comunidad Autónoma, cara a este año; 688 millones de euros que se dejan de venir a Andalucía en distintos programas que se desarrollan por todos los departamentos, y que, sin duda, tienen un efecto directo en la vida cotidiana de todos los andaluces. Una disminución que, fíjese usted, para la Consejería de Salud y Bienestar Social tiene..., experimenta un descenso del 78% de las transferencias que se venían recibiendo en nuestra Consejería. Por ejemplo, se han eliminado —no reducido..., no disminuido— los programas de Atención a la infancia, el Servicio de apoyo a las familias, el programa de Atención a la dependencia, Envejecimiento activo y discapacidad, el programa de Salud pública o de Participación, o el Programa de Atención sanitaria: cero euros contemplan los Presupuestos Generales del Estado en estas partidas que, anteriormente, sí tenían un reflejo presupuestario. Pero también, señoría, el programa de Bienestar social se baja un 71% en relación con el ejercicio anterior, el programa de Políticas de calidad y modernización se baja un 98% en relación con el programa anterior, o el plan sobre Drogodependencia se baja un 50%. Por tanto, su señoría podrá ver claramente entre el Presupuesto de la Junta de Andalucía, que destina el 44% del presupuesto total de las consejerías a políticas sociales y sanitarias, y lo que ha hecho el Gobierno de España con la bajada de estas transferencias a las comunidades autónomas, que son las que luego articulan las políticas en el territorio y son también las que dan la cara frente a los ciudadanos cuando llega menos dinero a una entidad social o cuando llega menos dinero a un ayuntamiento.</parrafo>
        <parrafo>Decirles, señorías, que, desde luego, el Gobierno andaluz va a sostener las políticas sociales en Andalucía, y que con la ayuda de los ayuntamientos intentaremos paliar el efecto de esta menor transferencia que se recibe de las políticas sociales. Y estoy convencida, señora diputada, que lo vamos a conseguir con el apoyo de todos.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señora Pérez Rodríguez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora PÉREZ RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Muchísimas gracias, señora Consejera, por su información.</parrafo>
        <parrafo>Ayer mismo, los andaluces y las andaluzas nos echábamos a la calle para reivindicar, precisamente, ese castigo a las políticas sociales, entre otras, y a todo el bienestar social de nuestro país, y, a la vez que ocurría eso, en las calles andaluzas, en las calles y en las calles de toda España, el Gobierno del Partido Popular, el Gobierno central decía no a más de 3.700 enmiendas, a todas las enmiendas del Partido Socialista, dirigidas precisamente a las políticas sociales, donde los compañeros de Madrid y las compañeras de Madrid pedían que se repusieran las cantidades que usted hoy no va a tener, no va a tener para seguir atendiendo a los ciudadanos y ciudadanas andaluces. Así que no vamos a renunciar, Consejera, no vamos a renunciar a seguir diciendo alto y claro que el presupuesto de la Junta de Andalucía está castigado por el Gobierno de España. Y vamos a seguir reivindicándolo una y otra vez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

