<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>14</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 8,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>27</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Administración municipal, Administración regional, Ayuda a los necesitados, Política social, Servicio social, Situación económica, Pago</materias>
    <numero_expediente>9-12/PNLP-000034</numero_expediente>
    <extracto>Proposición no de ley relativa a los impagos sociales a los ayuntamientos andaluces (pág. 82).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <votacion>Votación: rechazada por 48 votos a favor, 57 votos en contra, ninguna abstención..</votacion>
    <intervienen>Dña. María Dolores López Gabarro, del G.P. Popular Andaluz. D. Manuel Baena Cobos, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. Soledad Pérez Rodríguez, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, a continuación pasamos a debatir la proposición no de ley relativa a impagos sociales a los ayuntamientos andaluces, presentada por el Grupo Parlamentario Popular. Para la presentación de dicha iniciativa tiene la palabra, en primer lugar, la diputada del Grupo Popular, señora López Gabarro.</parrafo>
        <parrafo>Señora López Gabarro, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora LÓPEZ GABARRO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, hoy debatimos una iniciativa que es una preocupación...</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Aguarde un momento, señora López Gabarro.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, quienes vayan a mantener conversaciones en el salón de Plenos abandonen la sesión. En caso contrario, la diputada no podrá hacer su intervención con tranquilidad suficiente.</parrafo>
        <parrafo>Señora López Gabarro, reanude su intervención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora LÓPEZ GABARRO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Decía que hoy debatimos una iniciativa que es una preocupación generalizada de todos los ayuntamientos andaluces, de todos, señorías, de todos los colores políticos. Porque hoy hablamos de la falta de pago de la Junta de Andalucía en materia de servicios sociales prestados por las corporaciones locales. Y, miren, todos los presentes sabemos que los ayuntamientos son la Administración más cercana al ciudadano, y, por tanto, el lugar al que se dirigen para reivindicar sus demandas relativas a prestaciones sociales. Pero en esta tierra existe un gran problema, y es que el área de bienestar social es de las más perjudicadas por la falta de compromiso financiero del Gobierno andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Es indudable, señorías, que los ayuntamientos estamos haciendo un esfuerzo financiero extra, desde hace muchísimos años, para mantener las políticas sociales, y para mantener los programas que se prestan a través de los servicios sociales municipales. Estas cuestiones son competencia exclusiva del Gobierno andaluz, pero no las atiende, y no las paga. Y no es de ahora: es desde hace bastante tiempo.</parrafo>
        <parrafo>Y, miren, esta crisis ha arrastrado a muchas familias en esta tierra. Esta crisis no ha afectado solo a las familias desestructuradas. Ha afectado a muchas familias de clase media que tenían su vivienda, su trabajo, y que esta crisis las ha llevado a una situación económica desoladora. De hecho, fíjense, los datos son tremendamente escalofriantes para Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Miren, el último informe elaborado por el Instituto de Estudios Económicos ha puesto de manifiesto que la Comunidad Autónoma andaluza arrastra la mayor tasa de pobreza de toda España, con un 36% de los andaluces en riesgo de exclusión social.</parrafo>
        <parrafo>Nos encontramos, señorías, a 10 puntos por encima de la media nacional; incluso a 18 puntos por encima de comunidades autónomas como Madrid. De hecho, desgraciadamente, solo somos superados por Extremadura.</parrafo>
        <parrafo>Y, mirad, los que conocemos realmente esta situación somos los alcaldes y alcaldesas, que cada día recibimos a nuestros vecinos. Es más, de cada diez personas que se atienden de media en los servicios sociales municipales, ocho vienen a solicitar ayudas para poder pagar la luz, la hipoteca, o para darles de comer a sus hijos.</parrafo>
        <parrafo>El área de servicios sociales siempre ha sido un área muy importante, pero en estos momentos, señorías, no es importante: es imprescindible.</parrafo>
        <parrafo>Pero tenemos un grave problema, y es que el Gobierno andaluz no cumple con su compromiso de pago. No cumple, desde hace años, con el pago a programas como drogodependencia, respiro familiar, centro de información a la mujer, zona de transformación social, discapacidad y un largo etcétera. De hecho, fíjense, en la convocatoria de ayudas para el ejercicio 2012, el Gobierno andaluz ha decidido pegar un tijeretazo de 11.533.000 euros con respecto al ejercicio anterior. Y os pongo algunos ejemplos:</parrafo>
        <parrafo>La línea de entidades locales para la atención a personas emigrantes temporeras andaluzas y sus familiares. Convocatoria 2011, importe de 1.164.903 euros; convocatoria para el ejercicio 2012, cero. Cero. El recorte de la Junta de Andalucía ha sido del cien por cien.</parrafo>
        <parrafo>Línea a entidades locales para atender a personas inmigrantes. Convocatoria 2011, importe, 2.959.796 euros; 2012, importe, 1.298.413 euros: una reducción del 56,13%.</parrafo>
        <parrafo>Línea para las entidades locales, para la prevención en drogodependencia, recorte de un 5,21%. Y así sucesivamente.</parrafo>
        <parrafo>Y ahora llegamos a una parte yo creo que todavía más dura, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Si observan ustedes esa orden, que se publica el 31 de julio del 2012, ven que en el apartado séptimo se establece que, en relación a la obligación que existe de justificar las subvenciones recibidas con anterioridad por la Consejería con cargo a este programa, se establece literalmente: «No se entenderán por recibidas aquellas subvenciones cuyo pago no se haya materializado antes de la publicación de la presente convocatoria». Es decir, el Gobierno andaluz reconoce en una orden pública que no está pagando las subvenciones de años anteriores, lo reconoce el propio Gobierno andaluz, y esto está llevando, señorías, a poner en serio peligro la supervivencia de los servicios sociales municipales.</parrafo>
        <parrafo>Fíjense, la deuda del Gobierno andaluz con el Ayuntamiento de Córdoba en esta área es de más de dos coma seis millones de euros; con el Ayuntamiento de Priego es próxima a los dos millones de euros; con el Ayuntamiento de Chipiona, unos seiscientos mil euros; con el Ayuntamiento de Valverde del Camino, ochenta y nueve mil euros, y así sucesivamente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías del Gobierno andaluz, los ayuntamientos estamos haciendo un gran esfuerzo por soportar aquellas materias que son competencia exclusiva del Gobierno andaluz, pero ya no podemos más. Señorías, no podemos más. Estamos asumiendo competencias que ustedes están incumpliendo desde hace muchos años, y ha llegado el momento de que ustedes paguen sus obligaciones. No podemos dar más la cara por vosotros. La hemos dado durante todos estos años por los andaluces, por nuestros vecinos; pero ahora os toca a vosotros asumir vuestras responsabilidades.</parrafo>
        <parrafo>Y, miren, ustedes se empeñan en decir que apuestan por las políticas sociales. De hecho, es lo que vamos a escuchar, señorías, en unos instantes: no tengan la menor duda. Pero la realidad es muy distinta, muy distinta, y la realidad es la que está en la calle.</parrafo>
        <parrafo>La realidad es la que conocemos los alcaldes y alcaldesas que visitamos todos los días los servicios sociales municipales. La realidad la conocen asociaciones como FEAPS, a la que la Junta le debe 35 millones de euros; la conocen las empresas que gestionan las residencias de mayores —por citarles un ejemplo, solo a Lares le deben seis millones de euros—; la realidad la conocen las asociaciones que luchan contra las drogas, y que la Junta les adeuda millones de euros, o la conocen las familias de acogida de menores, que no están cobrando las ayudas que les corresponden para sufragar los gastos inherentes al cuidado de los menores que tienen acogidos. En definitiva, señorías, la realidad de las políticas sociales está en la calle, la realidad está en cada uno de los municipios y la están padeciendo todos los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Y, miren, usted están centrados —y lo hemos visto a lo largo de este plenario— en confrontar con el Gobierno de la Nación; pero estamos hablando de deudas que tienen, en muchos casos, contraídas desde el año 2009.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes se empeñan, señorías, en negar la realidad, y creo que esa obsesión que tienen de encerrarse en los despachos a trazar estrategias políticas para confrontar con el Gobierno central los llevó, en el Pleno anterior —y me van a permitir que me refiera a esto—, a cometer una de las mayores aberraciones que yo he visto en esta Cámara desde que soy parlamentaria.</parrafo>
        <parrafo>En el Pleno anterior, ustedes votaron en contra, Izquierda Unida y el Partido Socialista, de pagarles a las entidades sociales la deuda que tienen contraída con ellas. En el Pleno anterior ustedes sepultaron una de las patas del bienestar social de esta tierra. Y hoy hablamos de la otra, hoy hablamos de los servicios sociales municipales, de la deuda que ustedes tienen contraída con ellos a través de los ayuntamientos. Hoy hablamos del colapso que existe en estos servicios, de la necesidad de que paguen sus deudas. Hablamos de cómo estos servicios atienden a muchos andaluces, en materia psicológica, en materia de drogodependencia, en materia de discapacidad, buscando ayudas y recursos para las personas que lo necesitan.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, estamos hablando de un tema tremendamente sensible. Hoy hablamos de la necesidad de crear un fondo de emergencia social para atender a esas familias que ya no pueden aguantar esta situación, y hablamos de la necesidad de que la Junta de Andalucía cumpla con su firme compromiso de mantener los proyectos y los programas que se desarrollan a través de las políticas sociales municipales.</parrafo>
        <parrafo>Y aquí hay dos opciones, señorías. Una opción es salvar estos servicios, y el Partido Popular está dispuesto a unirnos, a que todos demos lo mejor de nosotros mismos y demos lo que tenemos por salvar estos servicios y poder seguir atendiendo a la ciudadanía. Esa es una de las opciones que tiene hoy el Gobierno andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Hay otra segunda opción, que mucho me temo que es la que vamos a ver en unos minutos en esta tribuna. Escucharemos cómo se confronta con el Gobierno de la Nación; pero, a la hora de la verdad, señorías, es en sus consejerías donde les meten la tijera a los más débiles.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora López Gabarro.</parrafo>
        <parrafo>Interviene a continuación, en nombre del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida, para fijar la posición del mismo, su señoría, don Manuel Baena Cobos.</parrafo>
        <parrafo>Señor Baena, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor BAENA COBOS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Yo haría una propuesta que he oído hace un momento, precisamente en esta bancada, y que decía: «Cuando llegue el adelanto y/o el fondo, aseguren que van a cobrar primero los ayuntamientos y las asociaciones ligadas a los asuntos sociales». Eso lo ha dicho el Presidente del Partido Popular Andaluz esta mañana, y creo que es una especie de explicitación clara de cómo está la cosa.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a ver, este tipo de mociones, o sea, este tipo de proposiciones no de ley, pues imagino que los grupos de la oposición se lo presentarán a las comunidades gobernadas por el PP, porque está sucediendo lo mismo.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que habría que considerar dos cuestiones. Una primera, Andalucía no es una isla en el entorno económico español. La situación de las distintas comunidades autónomas, la situación del Estado, de la Nación y demás, es prácticamente idéntica en todos lados. No hay liquidez, no hay ingresos, hay problemas para conseguir financiación externa, los intereses son altísimos. Y eso está provocando, efectivamente, retrasos, impagos, recortes, etcétera. No voy a entrar ahora en quién recorta primero y quién recorta segundo, pero es verdad que se está recortando, y que están recortando también los municipios, porque también tienen menos ingresos. Y también es verdad que algunos municipios ven como agua de mayo los retrasos de la Junta de Andalucía, porque les posibilitan desprenderse de parte de un personal que entienden excesivo para la atención de los asuntos sociales.</parrafo>
        <parrafo>Hay, posiblemente, más acuerdos por el fondo de los que se expresan en esta sala, y sería bueno que se pusieran sobre la mesa. Sobre todo, porque, miren ustedes, cuando hay tantísima gente en Andalucía y en España que lo está pasando muy mal, me parece una irresponsabilidad que nos dediquemos los políticos a tirarnos arena a los ojos. O nos sentamos a ver qué va a pasar con todo el sistema de servicios sociales, en base a qué vamos financiar el sistema de servicios sociales, o no estamos haciendo más que, como decía, tirarnos arena a los ojos.</parrafo>
        <parrafo>Ya dije en mi intervención en la otra ocasión que el no haber procedido a la redistribución de la renta para garantizar la financiación suficiente del Estado del bienestar nos tiene hoy en este punto. Pero más todavía si entendemos —y ayer venía en El País— que las empresas pagan un 11,6% —han pagado— en base al Impuesto de Sociedades, que es inferior al 12,4% que están pagando las rentas familiares en este país.</parrafo>
        <parrafo>Miren ustedes, si la gente que gana dinero no paga, si aquí no se hace una redistribución real de la riqueza, si no se persigue el fraude, que sepamos que anualmente es de 80.000 millones de euros, si las SICAV siguen tributando al 1%, pues lo que habrá que decirle a la población es que se olvide de los asuntos sociales, que se olvide de la sanidad pública y que se olvide de la educación pública. Decírselo y que la población reaccione como entienda que tiene que reaccionar. Pero lo que me parece un poco fuerte es que, sin entrar en este tipo de cuestiones, nos dediquemos a esa guerra subterránea de politiquilla, en vez de plantearnos cómo se soluciona.</parrafo>
        <parrafo>Vuelvo a repetir, la propuesta es clara —y lo había dicho el señor Zoido—, cuando llegue el adelanto y el fondo, que se aseguren de que van a cobrar primero los ayuntamientos y las asociaciones ligadas a los asuntos sociales, porque mientras tanto lo que se están produciendo son modificaciones que van a afectar gravemente al desarrollo de este sector. Pues, por ejemplo, sé que se está llegando a acuerdos con algunas residencias para recortar el porcentaje de aportación de la Junta a cambio de disminuir parte del personal que tienen la obligación de tener, con lo cual, a lo que nos estamos empezando a encaminar es al antiguo asilo, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Así que lo que me encantaría —ya lo dije el otro día— es que, si fuera posible, fuera de focos y taquígrafos, para poder hablar con claridad, nos viéramos y decidiéramos, primero, cómo mantener este sistema y, segundo, que exigiéramos que se modifiquen los sitios de donde vienen los dineros para mantener el sistema del bienestar.</parrafo>
        <parrafo>Porque, al final, lo que está pasando —y esto es grave, y yo creo que los ciudadanos lo están percibiendo— es que los ayuntamientos dicen: «Mira, no puedo porque no me llega el dinero, la Junta no paga». La Junta dice: «No puedo porque no me llega el dinero, el Estado no me da». Y es verdad. Y el Estado dice: «La realidad está por encima de mis promesas electorales, no puedo hacer más cosas que las que me dicen en Berlín que tengo que hacer». Con lo cual, al final los ciudadanos dicen: «Bueno, ¿para qué estamos pagando tantos políticos, si ellos no hacen nada?» Y, entonces, la gente se va a rodear el Congreso, porque los políticos no estamos respondiendo a las razones por las que la gente nos vota.</parrafo>
        <parrafo>Así que yo pediría... Nosotros no vamos a votar a favor, porque no queremos entrar en estas guerras de guerrillas. Nosotros queremos que se den soluciones reales. Y vuelvo a decir, votaremos a favor de que se priorice el pago de estos servicios, una vez que recibamos, bien el fondo, o bien el adelanto.</parrafo>
        <parrafo>Y yo voy a terminar esto, pero quiero hablar de otra cosa a la que asistí ayer y me sorprendió tremendamente. Por primera vez en el tiempo que yo llevo aquí, que no es mucho tampoco, contemplé u oí a uno de estos parlamentarios con referencias ad hominem para evitar entrar a la discusión del fondo de los asuntos. Señor Garrido, señor Garrido, sabe usted que la referencia... Bueno, y lo hago ahora porque usted lo hizo cuando no podía respondérsele. Bueno, pues ahora no puede usted responderme a mí, ¿vale?</parrafo>
        <parrafo>[Risas y rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Sí, claro, claro.</parrafo>
        <parrafo>Ad hominem significa que no entramos en el fondo del asunto sino que intentamos desprestigiar a la persona que sostiene los argumentos para no entrar en el fondo. Me parece, primero, poco elegante. Y, en segundo lugar, plantear que la ignorancia de alguien está relacionada con que los conocimientos que yo tengo él no los tiene, pues nos hace que todos seamos ignorantes en muchos de los aspectos de la vida, porque, desgraciadamente, no podemos abarcar todo el conocimiento del mundo.</parrafo>
        <parrafo>Pero, además, es más grave, porque la Constitución dice que los electos no tienen que tener ninguna cualificación académica especial, y un hombre que ha sido votado por sus vecinos durante un montón de tiempo, por los vecinos de su provincia, con unas siglas tan poco atractivas, durante mucho tiempo, como Izquierda Unida, creo que se tiene ganado el derecho a exponer sus opiniones en esta Cámara sin que nadie le llame ignorante.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Pero, además, cuando se hace referencia a lecturas habría que recordarle al señor Garrido que en La máquina del tiempo el viajero del tiempo no viajó nunca hacia atrás, siempre viajó hacia delante. O sea, que no sé si usted ha leído La máquina del tiempo. Por lo visto, era una cuestión interesante que habría que hacer aquí, leer La máquina del tiempo.</parrafo>
        <parrafo>Cuando se habla... Cuando habló usted de la genética de los andaluces... No quiero decir que eso sea una muestra de ignorancia porque, evidentemente, la genética no explica nada de los andaluces, la genética es una cuestión absolutamente individual, particular, que nos define como individuos en relación con el medio ambiente, pero no tiene nada que ver con Andalucía, por muy poética y metafórica que sea la expresión.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, yo me reclamo una tradición española, que es tan auténtica y tan legítima como la que usted se pueda plantear, que es a la que hace referencia el señor Menéndez Pidal en Los heterodoxos españoles, que hace una descripción larguísima de que nunca aquí la historia fue como nos la han contado, que había... En España ha habido siempre pensamiento crítico, pensamiento que profundizaba en las razones y demás, y que fue perseguido durante muchísimo tiempo.</parrafo>
        <parrafo>Yo me reclamo de Spinoza, de Erasmo y, fundamentalmente, de la gente de la Ilustración francesa, de la aparición de la laicidad, en la que se dice que el gobierno es una cosa y las creencias son otras, y que muy bien cada uno con sus creencias pero que el gobierno, el gobierno de los hombres y de las cosas, debe estar al margen de esas creencias. Eso no es una cosa antigua, sino que es muy moderna. No es ser comecuras, es estar con lo que son los europeos en su inmensa mayoría. Plantear que el que defiende la laicidad es un comecuras, pues no deja de ser una reducción bastante poco afortunada de la validez de los argumentos.</parrafo>
        <parrafo>Yo quiero recordarle que esa Iglesia Católica, en la que hemos sido todos educados a la fuerza, porque no había otra forma, solo aprobó, solo ha aprobado...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Baena...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor BAENA COBOS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Perdón, ya termino.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Baena, no solo termine, es que..., aténgase a la cuestión porque ya lleva un tiempo, y está tratando un tema distinto al de la...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor BAENA COBOS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—De los 103 convenios que hay sobre derechos humanos solo ha aprobado ocho. Entre ellos, no ha aprobado el que plantea el no a la esclavitud.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—¿A título de qué solicita la palabra, señor Garrido?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARRIDO MORAGA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Artículo 77, por alusiones.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Garrido, ha habido mención a su persona, sin duda. Tiene un minuto.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARRIDO MORAGA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señoría, La historia de los heterodoxos españoles no es de don Ramón Menéndez Pidal, es de don Marcelino Menéndez Pelayo.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Risas y aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien, señorías.</parrafo>
        <parrafo>El debate... Señorías. El debate lo cierra, en nombre del grupo autor... Perdón, no, no. Interviene a continuación, en nombre del Grupo Socialista, su portavoz, en este caso, la señora Pérez Rodríguez. Las referencias historiográficas también equivocan al Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Pérez Rodríguez, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora PÉREZ RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muy buenas tardes, Presidente. Muy buenas tardes, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Señora López Navarro, me sonrío porque ha hecho usted una defensa de los servicios sociales que no presta en su municipio. Usted es Alcaldesa de Valverde del Camino, y que no se preocupen los ciudadanos y ciudadanas de su municipio porque los servicios sociales de aquellos municipios de menos de 20.000 habitantes los prestan las diputaciones provinciales y, en su caso, la Diputación de Huelva. No se preocupe usted, que garantiza esos servicios sociales que usted tanto dice y tanto teme que van a desaparecer.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a ver, si hablamos en serio de este tema, vamos a hablar en serio de este tema. Ustedes no pueden decir que los servicios sociales no son competencia, o que los ayuntamientos no tienen competencia en servicios sociales. Ustedes no pueden desconocer, como pretenden desconocer en esta Cámara, que existe una LOULA, que existe una Ley de Servicios Sociales, que existe un Estatuto de Autonomía de Andalucía que dicen que los servicios sociales comunitarios son competencia de los ayuntamientos y diputaciones. Usted no puede mirar para otro lado, los ayuntamientos del Partido Popular no pueden mirar para otro lado diciendo que esto es única y exclusivamente competencia de la Junta de Andalucía y que la Junta de Andalucía, que, como decía el portavoz de Izquierda Unida, al parecer, vive en una isla, la Junta de Andalucía es la única responsable de los servicios sociales. Para lo bueno y para lo malo, durante muchos años, yo he tenido la oportunidad de trabajar en este tema, y, hace unos días, el Día del Alzhéimer, el señor Alcalde de Córdoba, que en este momento no está aquí, que no tiene competencia en servicios sociales, bien que estuvimos compartiendo en un centro de alzhéimer y disfrutando del Día del Alzhéimer y de esos servicios sociales de los que dice no tener competencia. No tendrá competencia, utilizando una frase que ustedes utilizan mucho para dar respuestas, pero sí tiene competencia para hacerse fotos con los servicios sociales que pagan la Junta de Andalucía y también el Ayuntamiento de Córdoba y también la diputación en aquellos municipios de más de 20.000 habitantes. Es decir, si hablamos en serio, vamos a hablar en serio.</parrafo>
        <parrafo>Y si vamos a hablar de los servicios sociales, señoría, no podemos obviar el Estatuto de Autonomía de Andalucía, esto no puede ser, y en esto comparto la reflexión del compañero de Izquierda Unida. Esto no puede ser, no podemos salir de aquí explicándoles a los ciudadanos que únicamente venimos aquí a decir que la culpa es de Madrid, la culpa es de Sevilla, la culpa es de Córdoba o la culpa es de fulanito o menganito. Esto, o lo arreglamos todos o, como usted ha dicho, señora Pérez Navarro, en una rueda de prensa hace unos días, cosa que no comparto, su reflexión, o se verán abocados al cierre los servicios sociales.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, señora López Navarro, los servicios sociales no se pueden ver abocados al cierre, por su misma explicación. Me parece un poco incoherente su postura. Usted, por un lado, defiende a ultranza los servicios sociales, solo le exige a la Junta de Andalucía, los ayuntamientos parecen no tener que ver nada con esto, y, por supuesto, el Gobierno de Madrid, al que a usted no le gusta nombrar ni le gusta citar, por supuesto, por aquí ni aparece, por esta Cámara. Me ha parecido también curioso y llamativo que no esté aquí la señora Soto defendiendo, precisamente, esta moción porque la señora Soto, que es senadora por la Comunidad Autónoma andaluza, votó unos Presupuestos Generales del Estado en los cuales, precisamente, los servicios sociales comunitarios son recortados en casi un 45%. Que los servicios sociales comunitarios sean recortados en un 45% en los Presupuestos Generales del Estado, que usted misma vota, señora Soto, la trae a no venir aquí a defender esta proposición no de ley. Y lo entiendo perfectamente, es coherente su postura de no subir a esta tribuna esta tarde.</parrafo>
        <parrafo>Y, además, yo les invito, desde, por supuesto, desde el planteamiento que tenemos en este partido y en este grupo socialista, de defender en positivo un sistema de derechos sociales consolidados en este país. Y les invito votando..., y les invito votando una proposición no de ley que presenta este Grupo Socialista en la próxima Comisión del día 3, les invito a votar sí en la defensa a los derechos sociales y de los servicios sociales en esa proposición no de ley. Ahí no vamos a hablar mucho de dinero, algo vamos a hablar, algo vamos a hablar de dinero, pero sobre todo vamos a hablar de algo que no le gusta a usted hablar, que no les gusta a ustedes hablar: vamos a hablar de derechos, vamos a hablar de los derechos de ciudadanía, vamos a hablar de que hay un millón de personas atendidas el año pasado en los servicios sociales en esta Comunidad Autónoma, vamos a hablar de que hay 28.000 personas trabajadores y trabajadoras de los servicios sociales comunitarios y también vamos a hablar de algo que a ustedes me parece que les ha molestado mucho hoy, aquí, que es que la Junta de Andalucía haya sacado una convocatoria de subvenciones publicada en el BOJA, el 31 de julio. Tal vez les extrañe, y ustedes nos dicen que esa convocatoria viene con cuantías inferiores, totalmente cierto, faltan justo las cuantías del recorte presupuestario de los Presupuestos Generales del Estado, justo ese porcentaje, y, si quiere, en la Comisión del día 3 les invito a echar los números uno por uno. Que, además, les parezca a ustedes y hayan pasado de soslayo, una vez más, por la Ley de Dependencia, pues parece que eso no consolida los servicios sociales. Lo ha dicho la señora Mato esta semana pasada. Ha dicho algo así como que por fin, por fin, desapareciendo la Ley de Dependencia, va a volver el protagonismo a los servicios sociales comunitarios, a los servicios sociales de base. Parece una incoherencia, parece incluso ridículo decir eso. Resulta llamativo que, precisamente, lo que ha venido a consolidar el cuarto pilar del Estado del bienestar, que no es la Ley de Dependencia, que son los servicios sociales en su conjunto, pero que la Ley de Dependencia ha sido el pilar, ha sido la masa que ha hecho que ese pilar se haya consolidado en este País, en esta Comunidad Autónoma, resulta curioso que para ustedes desmantelar la Ley de Dependencia sea lo que nos devuelva a consolidar, dicen ustedes, los servicios sociales tradicionales, como ustedes los conocen y como a ustedes les gusta. Se lo vuelvo a repetir otra vez: 285 millones menos en el plan de la Ley de Dependencia en los Presupuestos Generales del Estado, nuevo recorte en julio y, hoy mismo, ya han anunciado que, para el año que viene, en los Presupuestos Generales del Estado contaremos con 200 millones menos para esa Ley de Dependencia que, al parecer, no les gusta y que, al parecer, no ayuda a los servicios sociales, como ustedes los entienden.</parrafo>
        <parrafo>Pero, como dan datos, y son datos que, además, no sabemos muy bien de dónde sacan... Porque, miren ustedes, debemos tanto, suman ustedes tantas cuantías que, al final, excede, incluso, de la propia convocatoria de subvenciones que tiene la Junta de Andalucía. La Junta de Andalucía tiene una convocatoria de subvenciones públicas y privadas, es decir, para los ayuntamientos y para las entidades sociales, de 21 millones de euros, y solo mi Alcalde de Córdoba pide para él 18. O sea, no puede ser que se le deban 18 millones de euros al Ayuntamiento de Córdoba cuando es que la convocatoria entera, pública y privada, es de 21 millones de euros. O sea, seamos serios y seamos rigurosos a la hora de hablar de los servicios sociales porque los servicios sociales se merecen un debate de primera, no se merecen un debate de tercera regional, ni se merecen un debate simplemente economicista, donde los derechos parece que no importan y no interesan.</parrafo>
        <parrafo>Y voy finalizando. A ustedes, además, se les olvida que ese pilar de los servicios sociales se llama Plan Concertado. Se lo decía al principio, pero le voy a dar el dato, el dato del 2008-2010. Miren ustedes, señores del Partido Popular, esta es la ficha de Plan Concertado que cada año se queda perfectamente consignada entre ayuntamientos, Junta de Andalucía y Gobierno de España. Esta ficha es la ficha cerrada, definitiva, del año 2010: Cuantía total de inversión de las tres administraciones, 525 millones para Plan Concertado, apoyo a la dependencia y refuerzo de personal. Aportación estatal, 35 millones de euros; aportación de los ayuntamientos, 141 millones de euros; aportación de la Junta de Andalucía, 343 millones. El 65% de la inversión en Andalucía fue de la Junta de Andalucía y un 26%, 141 millones, de los ayuntamientos. Ayuntamientos que, por cierto, desde el año 2008 no han aumentado ni un solo euro en esta aportación porque han tenido la posibilidad de tener los anticipos, los anticipos de ayuda a domicilio que durante meses han venido disfrutando de la misma Junta de Andalucía a la que, por cierto, nadie obligó a esos ayuntamientos que ustedes prestaran esos servicios. Eso fue suscrito con un acuerdo con la Junta de Andalucía por el cual ustedes eran quienes gestionaban todo el dinero de ayuda a domicilio y todo el refuerzo de servicios sociales, y ese acuerdo se alcanzó con la Consejera Navarro en la anterior legislatura, con 75 ayuntamientos y ocho diputaciones, con el ciento por ciento de los ayuntamientos y diputaciones competentes. Por lo tanto, no digan ahora que les obligamos...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Pérez Rodríguez, le ruego que vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora PÉREZ RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, voy terminando.</parrafo>
        <parrafo>No les digan que obligamos a tener unos derechos: derechos que han disfrutado, desde luego, cuando han vendido, en sus municipios, esas ayudas a domicilio. ¿Y por qué lo hemos? Porque, además, desde el Grupo Socialista estábamos convencidos —y con esto termino, Presidente— de que los servicios sociales comunitarios, que son las bases del Estado del bienestar y en lo que los ayuntamientos eran nuestros aliados, las diputaciones nuestras aliadas, y lo han sido durante años, con todos los colores políticos, y así van a seguir siendo, incluso a pesar de algunos de ustedes.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Pérez Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Para cerrar el debate, a continuación tomará la palabra, en nombre del grupo parlamentario proponente, su diputada, la señora López Gabarro.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora LÓPEZ GABARRO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Pérez, pedía usted un discurso serio y riguroso. Si usted quiere seriedad, empiece a pedírsela a su equipo de gobierno, a su compañero de cogobierno, porque, si les importaran los servicios sociales, se hubiese subido a esta tribuna a hablar de ellos. Les acaba de faltar el respeto a todos los trabajadores que, con el impago de la Junta de Andalucía, están poniendo en riesgo su trabajo y los servicios sociales municipales [Aplausos.] Aproveche usted su turno para respetar a las personas que atienden a los servicios sociales municipales.</parrafo>
        <parrafo>Y, hombre, ahí viene la coherencia de Izquierda Unida. Detrás de los focos, vamos a buscar explicaciones..., perdón, soluciones. Pero si es que ustedes están gobernando, si tienen la responsabilidad. Y ahí está el primer gesto de buscar la solución: No voy a votar a favor del sostenimiento de los servicios sociales municipales. Vaya falta de coherencia, vaya falta de coherencia.</parrafo>
        <parrafo>Y, hombre, es curioso, señora Pérez, parece que ha tocado usted un lugar que conoce poco, pero se lo ha tocado a alguien que lo conoce mucho.</parrafo>
        <parrafo>Dice usted que no le adeuda la Junta de Andalucía al Ayuntamiento de Valverde. Informes del interventor. A lo mejor estos programas no le suenan, o no le interesa que le suenen.</parrafo>
        <parrafo>FAISEM, 8.634 euros deben ustedes; CIM, Centro de Información a la Mujer, 29.037 euros; Unem, 31.656 euros; Ciudades contra la Droga, 13.000 euros; la OMI, 2.579 euros; FAISEM del ejercicio anterior... Le causa mucha risa porque a usted le importarán poco los ciudadanos de Valverde, pero a mí mucho, y no le voy a permitir que les falte aquí, en esta tribuna, a la verdad y a los ciudadanos que a todos los que estamos aquí nos toca defender.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Y, mire, le voy a decir una cosa. Decía usted, decía usted que son ustedes los que mantienen los servicios sociales municipales. Le voy a decir una cosa.</parrafo>
        <parrafo>En Valverde —porque se ha referido usted a Valverde—, hay ocho trabajadoras. Las soportamos a pulmón el ayuntamiento, a pulmón: no aportan ustedes nada. Y, por cierto, ahora, porque, cuando llegué a la alcaldía, les debían ustedes cuatro nóminas y 700.000 euros de atrasos de convenio.</parrafo>
        <parrafo>Pero les voy a seguir diciendo, que son ustedes muy sociales.</parrafo>
        <parrafo>Es verdad que de vez en cuando daban dinero para los Servicios de Atención Temprana de PAMI, una asociación comarcal de personas con discapacidad,  que se lo daban a sus colegas, que son iguales de sociales que ustedes, que estaban en Valverde; pero, cuando llegaban a las arcas municipales, en lugar de ir a las personas con discapacidad, iban a ciertas comilonas. Y, si quieren, en el próximo Pleno, les traigo la documentación. Son ustedes muy sociales, hombre, muy sociales.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Y ha hablado usted, ha hablado usted de mi compañera Soto para acabar terminando culpando al señor Rajoy.</parrafo>
        <parrafo>Pero mire usted, señora Pérez, si la deuda del Ayuntamiento de Córdoba es con periodo anterior a 2011: no estaba en el Gobierno de la Nación el Partido Popular. La deuda de Valverde es anterior a 2011, y también en el periodo 2011: no estaba en la Nación el Gobierno del Partido Popular. La deuda de Priego es de los proyectos 2009-2011: no estaba el Gobierno popular. Es más, las deudas que tienen ustedes contraídas con las entidades sociales, que es de 25 millones de euros, se empiezan a arrastrar desde el ejercicio 2008, y no estaba el Partido Popular. ¿Sabe usted quién estaba? Su Partido Socialista progresista, que ha llevado a este país a la peor situación económica desde la posguerra. Fíjate qué progreso han hecho ustedes con este país.</parrafo>
        <parrafo>Y, mire, le voy a decir una cosa. Si ustedes ya no tenían financiación en 2008, no la tenían en 2009, no la tenían en 2010, porque esta crisis nos ha arrastrado a todos —es verdad—; pero ¿por qué permitieron ustedes que les pagaran la deuda en solares? ¿Por qué? ¿Por qué permitieron ustedes que la deuda  histórica se pagara en solares? ¿Por qué privaron a esta comunidad de 784,2 millones de euros? Porque había que pedírselo a Zapatero. Y a Zapatero estamos aquí para taparle la espalda, ¿verdad? Pero ahora, como está Rajoy, se lo vamos a cargar todo. La dejan en evidencia los datos, señora Pérez, la dejan en evidencia los datos.</parrafo>
        <parrafo>Y, mire usted...</parrafo>
        <parrafo>Hombre, decía que el recorte que se ha producido en la subvención de 2012 es porque hay ese recorte en el Gobierno central. Mire usted, aquí está el BOJA, el BOJA, los documentos públicos que a veces ustedes no hacen tan público, pero este sí lo hicieron.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, en el apartado 7, aquí reconoce usted que no se pagan las subvenciones de ejercicios anteriores. Si no estaba el Gobierno del señor Rajoy. Y lo está reconociendo aquí, en un documento público. Es que los hechos la delatan, señora Pérez.</parrafo>
        <parrafo>Y, hombre, ha hecho mención a la dependencia. Tienen ustedes una memoria corta y, sobre todo, selectiva, muy selectiva, y algunas veces hay que refrescársela.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, ¿quién recortó un 10% el presupuesto en dependencia? Su amigo el señor Zapatero. ¿Quién eliminó el cobro de la retroactividad? El amigo Zapatero. Mire usted, ¿quién congeló el grado 1, nivel 2? El Gobierno del Partido Socialista. Pero de eso no se acuerda usted.</parrafo>
        <parrafo>Y, hombre, ahora sí le voy a hacer una pregunta, señora Pérez.</parrafo>
        <parrafo>Fíjese, habla usted también de la dependencia. Yo le voy a hacer una pregunta: ¿Nos pueden explicar a los que estamos aquí qué hacen ustedes con el dinero que les transfiere el Gobierno central para la dependencia? Porque me ha suscitado muchas dudas.</parrafo>
        <parrafo>Mire, seis millones de euros al Ayuntamiento de Sevilla. Y aquí hay dos opciones. Este corresponde al ejercicio 2011. O Zapatero no lo transfirió pero ustedes se dedicaron a mirar hacia otro lado, o el dinero llegó aquí pero ustedes no se lo dieron al Ayuntamiento de Sevilla y se preocuparon poco de los dependientes. Tiene dos opciones, pero en las dos sale muy parada, señora Pérez, en las dos sale igual de malparada.</parrafo>
        <parrafo>Y, mire, me sorprende el debate que ha hecho el señor Baena.</parrafo>
        <parrafo>El señor Baena comenzaba su intervención diciendo que esta situación nos había arrastrado a todos y que nos teníamos que sentar para buscar soluciones, porque no hay dinero. Pero, señor Baena, si no hay dinero —que es verdad que estamos en una mala situación económica todas las administraciones—, pero, si no hay dinero para servicios sociales, ¿sí hay dinero para crear una red provincial de coordinación y colocar a todos los que a ustedes les interese? ¿Si no hay dinero para servicios sociales, sí lo hay para que Izquierda Unida haya colocado en la Junta a la hija de Meyer, al hermano del Secretario General del PCE, al padre de la novia del Secretario General del PCE en Andalucía? ¿Para eso sí lo hay? Y, si no hay dinero para políticas sociales, ¿lo hay para que el anterior coordinador provincial de Izquierda Unida en Córdoba pase ahora a ser el Director de la Agencia Andaluza de Cooperación Internacional?</parrafo>
        <parrafo>Y todavía quedaba algo de dinero, y, entonces, se ha utilizado ahora para recolocaciones del Partido Socialista. Porque para política social no hay dinero; pero para que la alcaldesa de Vélez-Málaga sea ahora cargo de confianza en la Delegación del Gobierno de Málaga, algo de dinero quedaba. O para que el tránsfuga de Izquierda Unida de Valverde esté de asesor en la Diputación de Huelva, ahí también ha sobrado algo de dinero.</parrafo>
        <parrafo>Ha sobrado también para que el ex alcalde de Valverde, el que utilizaba el dinero de los valverdeños para algunos vicios, para lo cual tenía que utilizar el suyo y no el de todo el pueblo, lo colocaran ustedes de Delegado de Obras Públicas. Y algo más de dinero sobró y, entonces, se creó un cargo de Director General de Memoria Democrática. ¿Hay dinero, o es que el dinero que hay se interesa, se utiliza para otros fines, señor Baena? Alguna explicación tendrá usted que dar a estos hechos.</parrafo>
        <parrafo>Y, miren, ¿que son momentos difíciles? Lo sabemos todos. ¿Que hay que reducir gastos? Lo sabemos todos, a todos nos está ocurriendo. Pero también sabemos todos que eso es potestad de cada comunidad autónoma, y que Andalucía podía haber decidido dónde aplicar esos ajustes y ha decidido aplicarlos en sanidad, educación y política social, porque ya hemos demostrado que lo que es la estructura del Partido Socialista se conserva intacta, y lo que es la de Izquierda Unida, pues se ha incrementado en la Junta. Porque ustedes han dejado una cosa muy clara, pero muy clara: que en este pacto de cogobierno había solo dos puntos. Primer punto, repartir sillones; segundo, crear nuevos cargos. Como ya lo han cubierto, ahora no van a votar a favor de las necesidades que tienen los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Y, hombre, señor Valderas, permítame que me dirija a usted, porque me sorprendió mucho leer en prensa que justificaba usted las colocaciones de ciertos amigos, aquí, en la Junta, en base a la capacidad que esas personas tienen. Y, mire usted, yo no las voy a poner en duda, no le quepa la menor duda, yo no voy a cuestionar la capacidad de esas personas; pero sí le voy a decir una cosa: Las personas que están trabajando todos los días de cara a los ciudadanos que están en los servicios sociales, que los estamos sosteniendo los ayuntamientos a pulmón, que atienden a familias de Valverde, de Córdoba, de Sevilla, de Málaga, de Almería, que no tienen para llegar a final de mes, que se han sacado su plaza con una oposición, tienen el mismo valor y la misma capacidad que los que ustedes han metido a dedo. La misma. Pero por lo visto no tienen la misma suerte, porque usted ha decidido que aquí no se va a votar a favor de mantener a esas personas en sus puestos de trabajo y los servicios sociales de los ayuntamientos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora López Gabarro, ruego a su señoría vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora LÓPEZ GABARRO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Y voy terminando, voy terminando, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Miren, yo solo les voy a pedir una cosa. Les pediría que escucharan a los alcaldes y a los concejales, que les escucharan, porque somos los que estamos todos los días con los ciudadanos, porque somos los que estamos todos los días en servicios sociales, porque somos los que atendemos a los vecinos, porque son los alcaldes de esta bancada, a los que ustedes quisieron echar de aquí para que aquí no se hablara de lo que están haciendo ustedes en los municipios con las políticas sociales. Y como no les han podido echar, hoy se han tenido que tragar sus vergüenzas. Claro que sí. Si es que las cosas hay que decirlas muy claras. [Aplausos.] Es que hay que decirlas muy claras.</parrafo>
        <parrafo>Y termino. Miren, ¿no quieren confrontación? Yo tampoco. ¿Nos unimos? Estamos dispuestos a unirnos, a buscar soluciones. Pero, claro, tiene que haber dos partes. Y esta bancada está dispuesta a dar soluciones. ¿Saben ustedes por qué? Porque estamos centrados en la gestión.</parrafo>
        <parrafo>Desde el Gobierno nunca nos tienden ustedes la mano. ¿Sabe por qué no, señor Valderas? Porque usted y el señor Griñán tienen las dos manos bien agarradas al sillón.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora López Gabarro.</parrafo>
        <parrafo>Bien, señorías, terminado el debate, vamos a pasar a la votación de la proposición no de ley relativa a impagos sociales a los ayuntamientos andaluces, del Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, comienza la votación.</parrafo>
        <parrafo>¿El sentido del voto delegado? No.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 48 votos a favor, 57 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

