<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>28</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión Plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 15</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>14</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Establecimiento hospitalario, Provincia de Cádiz</materias>
    <numero_expediente>9-13/POP-000007</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa al Hospital Militar San Carlos de San Fernando, Cádiz (pág. 76).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Ignacio García Rodríguez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Ignacio García Rodríguez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. María Jesús Montero Cuadrado, Consejera de Salud y Bienestar Social.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Siguiente pregunta, relativa a Hospital Militar San Carlos de San Fernando, del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, dirigida a la Consejera de Salud y Bienestar Social. La formula su diputado, señor García Rodríguez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, recientemente se ha conocido la respuesta del Ministerio de Defensa a la oferta de ampliación de convenio, por parte de la Consejería de Salud de la Junta de Andalucía, para ampliar el uso compartido del hospital militar San Carlos de San Fernando, en la provincia de Cádiz. ¿Cuál es, en síntesis, la respuesta del Ministerio de Defensa en relación a esta propuesta de la Consejería y qué valoración hace de la misma para, insisto, continuar con el hospital abierto y para continuar con el uso compartido del mismo?</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor García.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Salud.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, señor García, como hemos tenido ocasión en diferentes sesiones parlamentarias de ir siguiendo las diferentes gestiones que se hacían con el hospital San Carlos, tuvimos respuesta a nuestra carta dirigida, a principios del mes de agosto, hace pocos meses, recientemente, en donde básicamente lo que se traslada por parte del Ministerio de Defensa es la confirmación de la sospecha que tenía la Junta de Andalucía de la retirada del Ministerio del mantenimiento actual del hospital San Carlos. Por tanto, lo que se nos propone es doblar la propuesta de financiación que habíamos hecho de ampliación del convenio, que recordará que estaba cifrada en 11 millones de euros, y, por otra parte, también se nos trasladaba que las obras y todas las remodelaciones que tenían que albergar la estructura, que es propiedad del Ministerio de Defensa, tenían que ser acometidas por parte de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, fue una respuesta frustrante a las expectativas que había puesto tanto la Junta de Andalucía como yo creo que el pueblo de San Fernando, e instamos nuevamente al Ministerio a que reconsiderara esa posición, teniendo conocimiento en el día de ayer de que, de la reunión mantenida por el señor Loayza con el Ministerio de Defensa, entiendo que no se produjo ningún avance en relación con esa carta, que, como dije, suponía una inversión de 11 millones de euros por parte de la Junta de Andalucía, en un momento de dificultad económica que todos ustedes conocen pero que el hecho de querer mantener el hospital de San Fernando nos llevaba a hacer una propuesta rigurosa y también realista.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señor García Rodríguez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, señora Consejera, es notorio que todas las administraciones padecen las dificultades de financiación como consecuencia de la crisis, pero creemos que lo razonable es que cada palo aguante su vela y que, si el Ministerio de Defensa tiene problemas financieros para mantener el hospital de San Carlos, lo que no puede hacer es eludir su responsabilidad e intentar que la Junta de Andalucía cargue con el mismo cuando son conocidas, también, las dificultades y la disminución de las partidas que recibe la Junta de Andalucía en transferencias sanitarias.</parrafo>
        <parrafo>Queremos desde aquí decir que nos parece muy razonable la propuesta de ampliación de convenio por parte de la Junta de Andalucía, que está basada en las valoraciones que se habían hecho en el convenio anterior, por tanto que responde a cálculos objetivos, mientras que los cálculos presentados por el Ministerio de Defensa no están justificados más allá de en el ambiguo criterio de sanidad militar.</parrafo>
        <parrafo>Creemos que esta respuesta es razonable, la propuesta es razonable porque supone un esfuerzo financiero por parte de la Junta de Andalucía y porque supone, también, una descarga al Ministerio de Defensa de los gastos que tuviera que hacer —lógica y razonablemente porque es suyo— en el hospital San Carlos de San Fernando.</parrafo>
        <parrafo>Queremos animar al Gobierno de la Junta, animar a esta Consejería a que siga por esta senda, por esta senda de ampliación del convenio, del esfuerzo político y financiero por mantener en funcionamiento el hospital de San Carlos. Y nos consta también su esfuerzo, señora Consejera, por mantener una actitud de diálogo con el Ministerio de Defensa, no siempre bien correspondida, y también con la plataforma creada en San Fernando para la defensa del hospital.</parrafo>
        <parrafo>Entendemos que el hospital San Carlos está llamado progresivamente y realistamente a desempeñar un papel importante en la sanidad de la bahía y animamos, por tanto, al Gobierno a que siga por la senda emprendida.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor García.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, gracias, señor García.</parrafo>
        <parrafo>Y compartiendo sus reflexiones solamente dos consideraciones: se está intentando trasladar desde el Ministerio de la Defensa que se le regala a la Junta de Andalucía el hospital San Carlos. Eso falso, es mentira. El Ministerio de Defensa quiere seguir con la titularidad de esa instalación y lo que se hace es ponerlo a disposición de la Junta para que pague todo lo que son reparaciones y todo lo que son las obras de infraestructuras, y, posteriormente, vuelve con propiedad al Ministerio de Defensa. Cosa que, por nuestra parte, no es asumible.</parrafo>
        <parrafo>Y, en segundo lugar, señorías, también, se dice que Defensa no quiere cerrar el hospital. No es esa la información que se me trasladó personalmente por parte de la Subsecretaria, donde se dijo, textualmente, «que si la Junta de Andalucía no asumía íntegramente los costes de funcionamiento del hospital, Defensa procedería a su cierre».</parrafo>
        <parrafo>Creo que es importante que los ciudadanos conozcan esto porque alguna información tergiversada puede llevar a la confusión, y creo que los ciudadanos tienen derecho a conocer la verdad.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

