<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>39</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 21,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>9</dia>
    <mes>mayo</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Competitividad, Control de gestión, Desarrollo económico, Desarrollo social, Empresa pública, Reconversión económica</materias>
    <numero_expediente>9-13/POP-000227</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a la gestión y control de Soprea (pág. 42).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Rafael Carmona Ruiz, del G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>D. Rafael Carmona Ruiz, del G.P. Popular Andaluz. D. Antonio Ávila Cano, Consejero de Economía, Innovación, Ciencia y Empleo.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—La siguiente pregunta, también del Grupo Popular y dirigida al consejero de Economía, relativa a gestión y control de Soprea. La formula su diputado el señor Carmona Ruiz.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARMONA RUIZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Ávila, le preguntamos hoy acerca de la gestión y del control que tiene Soprea. Soprea es una sociedad pública, ciento por ciento de la Agencia IDEA, que se dedica a la intermediación financiera, que se dedica a hacer participaciones, a tomar capital en determinadas sociedades.</parrafo>
        <parrafo>A nosotros nos gustaría que usted explicara cuál es el fin de esta sociedad, para qué se ha creado y qué está haciendo ahora. ¿Qué hace Soprea? ¿Qué hace Soprea? Pero ¿y quién controla Soprea? ¿Soprea está sometida a algún tipo de control? ¿ Soprea...? ¿Está usted satisfecho con los resultados de Soprea? Porque ya son muchas sociedades en estos términos. Ya hemos hablado de Invercaria, que es un cúmulo de despropósitos. Estamos hablando ahora de Soprea. Soprea también tiene muchos problemas.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes, que hablan desde lo público siempre, es verdad que desde lo público lo que hacen es crear instrumentos financieros sin control, para operar, para operar y comprar, adquirir sociedades, capital y gestionarla. Y, desgraciadamente, todas hacia el fracaso.</parrafo>
        <parrafo>Explíquenos la gestión y el control de esta sociedad, por favor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Carmona.</parrafo>
        <parrafo>Señor consejero de Economía.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Carmona, me formula usted la pregunta a raíz de un informe de fiscalización de la Cámara de Cuentas, un informe que recoge conclusiones, que recoge recomendaciones de control interno, de legalidad, de carácter económico financiero y también opiniones de auditoría. Así que sin control, dígame usted esa afirmación hasta dónde llega.</parrafo>
        <parrafo>Muchas de esas valoraciones, muchas de esas opiniones y muchas de esas recomendaciones, lógicamente, como en todos los informes, serán tenidas en cuenta para, como siempre, en cualquier sociedad y en cualquier organismo, seguir mejorando la gestión.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Carmona.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARMONA RUIZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señor consejero, le he preguntado que nos explicara, esa era la pregunta, a qué se dedica Soprea. Usted me ha remitido al informe de auditoría, y es que el informe de auditoría dice muchas más cosas de las que usted dice. Lo primero que hace es decir que las cuentas no representan la imagen fiel del patrimonio de esa sociedad, lo peor que hay en un informe de auditoría. Pero no dicen solo eso: dicen más cosas. Dicen que IDEA adjudica ilegalmente a Soprea la gestión de los Fondos Jeremie. También lo dicen. Ilegalmente.</parrafo>
        <parrafo>Pero dice muchas más cosas. Dice que Soprea no exige la devolución a otras sociedades de facturas que les ha pagado, de dinero que ha pagado en nombre de esas sociedades. Dice muchas más cosas. Ese informe es demoledor para Soprea, es demoledor para la gestión pública.</parrafo>
        <parrafo>Y lo que yo le pregunto es: ¿y ahora qué? ¿Y ahora qué? Porque ya se le anunció también en auditorías internas lo que sucedía con los ERE, y ustedes no hicieron nada. ¿Y ahora qué con este informe de la Cámara de Cuentas? ¿Qué van a hacer? Esa era la pregunta.</parrafo>
        <parrafo>Mire, dice más cosas este informe. Dice que hay un fondo de maniobra negativo de 29 millones de euros, que no podría continuar esta sociedad. Y todo esto es responsabilidad suya, de su gestión. Y, casualmente, ahora un informe de auditoría externo lo pone de manifiesto.</parrafo>
        <parrafo>Pero ¿y sus controles? ¿Quién controla a Soprea? ¿Para qué Soprea? Ya le he dicho: son operaciones financieras corporativas. Ustedes se dedican a meter el dinero público en determinadas sociedades. ¿Con qué criterio? ¿Quién lo decide? ¿Por qué no lo explican? ¿Por qué no rinden esas cuentas? ¿Por qué no nos lo explican en el Parlamento? Desgraciadamente, solo la Cámara de Cuentas...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Carmona.</parrafo>
        <parrafo>Su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Señor consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, a qué se dedica Soprea, lo sabe usted perfectamente, y, de hecho, acaba de hacer referencia a ello.</parrafo>
        <parrafo>El informe de fiscalización al que usted se refiere realiza conclusiones y recomendaciones, y, como le he dicho, van a ser tenidas en cuenta para mejorar la gestión de la empresa.</parrafo>
        <parrafo>El informe de fiscalización, también, señorías, eleva opiniones y esas opiniones también pueden estar sujetas a discusión.</parrafo>
        <parrafo>Todas las apreciaciones que ha hecho la Cámara de Cuentas a la gestión de Soprea, todas, han sido alegadas, ninguna alegación ha sido tenida en su consideración completamente, y, por eso, he solicitado comparecer en la próxima comisión parlamentaria de Economía de este Parlamento para explicar en profundidad todos estos aspectos e intentar también razonarles los argumentos que recoge el informe de fiscalización.</parrafo>
        <parrafo>De todas maneras, señorías, me temo que eso a ustedes les va a servir de muy poco, como siempre les va a servir de muy poco el intentar razonar y el intentar explicar. No les servirá que les diga que Soprea está funcionando desde el año 1983, ni que ha participado en sectores estratégicos, ni que ha participado en empresas, ni que ha intervenido, además, para mantener mucha actividad y empleo, ni que la gestión derivada de los fondos reembolsables ha supuesto más de cuatrocientos proyectos, ha permitido acercar directamente de forma positiva en más de veintitrés mil empleos.</parrafo>
        <parrafo>Eso no les servirá a ustedes, a usted no le llamará la atención. A usted le interesará el descrédito, y a usted, desde luego, el que yo comparezca, que lo voy a hacer además a petición propia, no a petición del Grupo Popular, creo que les va a servir de poco. Pero voy a dar las explicaciones que tenga que dar sobre la gestión de una empresa, de una empresa pública, de una sociedad, que, desde luego, trabaja para la actividad productiva y el empleo en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

