<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>22</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 12</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>29</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Administración regional, Pago</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000292</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a medidas para garantizar los compromisos de pago de la Junta de Andalucía (pág. 56).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. José Antonio Miranda Aranda y D. Manuel Alberto Fernández Rodríguez, del G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>D. José Antonio Miranda Aranda, del G.P. Popular Andaluz. Dña. Carmen Martínez Aguayo, Consejera de Hacienda y Administración Pública.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Siguiente pregunta, dirigida a la Consejería de Hacienda y Administración Pública, relativa a medidas para garantizar los compromisos de pago de la Junta de Andalucía, formulada por el diputado del Grupo Parlamentario Popular don José Antonio Miranda Aranda.</parrafo>
        <parrafo>Señor Miranda, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MIRANDA ARANDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, ¿qué medidas va a adoptar el Consejo de Gobierno para saldar la deuda y atender adecuadamente las obligaciones que la Junta de Andalucía mantiene con proveedores, prestatarios de servicios públicos, ayuntamientos y beneficiarios de ayudas y subvenciones, entre otros?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Miranda.</parrafo>
        <parrafo>¿Señora Consejera?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE HACIENDA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, la Junta de Andalucía ya viene adoptando estas decisiones —las ha adoptado— a las que usted se refiere, y las adopta acudiendo de manera responsable a cuantos mecanismos de liquidez se han planteado en el seno del Consejo de Política Fiscal y Financiera. Han sido aprobados por el conjunto de las comunidades autónomas siempre con el voto favorable de la Junta de Andalucía.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señor Miranda.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MIRANDA ARANDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, dice que ya viene adoptando las medidas; pero tengo que decirle —y usted lo sabe— que ninguna persona ni institución en Andalucía tiene más facturas pendientes de pago que usted. Nadie. Solo en deuda financiera van a cerrar 2012 con 28.000 millones de euros. Y, en cuanto a la deuda comercial con proveedores, tengo aquí una lista interminable.</parrafo>
        <parrafo>Con sus impagos —usted debe saberlo— está colaborando, de forma activa, a la destrucción de muchas empresas, a la destrucción de muchos puestos de trabajo y a que no se puedan prestar servicios públicos fundamentales para muchos andaluces. Y lo que hoy necesita Andalucía son medidas públicas de reactivación económica, no de depresión económica, como causan sus impagos.</parrafo>
        <parrafo>Debe dinero a empresas, a organizaciones sociales y a ayuntamientos, y simplemente, señora, ya no pueden más. Por cada factura no pagada pone en riesgo el empleo de los andaluces y se resienten los servicios sociales.</parrafo>
        <parrafo>Usted ha exigido en más de una ocasión al Gobierno de la Nación que dé anticipos de financiación a Andalucía —anticipos, señora Consejera—, y el Gobierno de Rajoy, sensible a la situación, lo hace. Lo hace con el Plan de Pago a Proveedores, con el Fondo de Liquidez Autonómico, con el ICO, aplazando los reintegros a diez años. Y usted se cree con derecho a exigir los anticipos, el dinero que será nuestro, pero en el futuro, no ahora.  ¿No cree, en cambio, que sí es exigible a la Junta que pague las deudas pendientes desde hace cuatro, cinco o seis años? Ese dinero sí es del proveedor, y desde hace años: de ese proveedor que confió en prestar sus servicios a la Administración andaluza y que, por confiar en usted, ve arruinada su empresa, porque no pagar es peor que no presupuestar.</parrafo>
        <parrafo>Desde que comenzó esta legislatura usted ha tenido la excusa perfecta —ya le he dicho, de mal pagador— de echarle la culpa al Gobierno de España. Ya sabe perfectamente que eso no es verdad.</parrafo>
        <parrafo>Usted sabe que la mayor parte de las deudas que tienen corresponde a la legislatura anterior, cuando gobernaban Zapatero en España y Griñán y Chaves en Andalucía; que la responsabilidad es suya por una mala gestión, por gastar lo que no pueden pagar.</parrafo>
        <parrafo>Se lo dijo el presidente de mi grupo, el señor Zoido: «Alcanzado ya el acuerdo con el Gobierno de España, ahora lo que toca es pagar lo que se debe y no poner en riesgo la prestación de los servicios públicos».</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Miranda. Su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE HACIENDA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Miranda, mire, yo le tengo a usted por un hombre muy serio. Le rogaría que no hiciera usted un gazpacho aquí de cosas tan increíbles como el que ha hecho, mezclando los anticipos. Hemos pedido uno, uno, no muchos, no, uno, al que tenemos derecho. Porque, si es un anticipo, será de dinero propio. Luego no creo que tenga que dar las gracias, más que exigir que se nos dé, exigir que se nos dé. Por cierto, se nos denegó una vez.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros, señorías, hemos pagado, en lo que va de año, 23.993,1 millones de euros en los diez primeros meses del año. Así que  no venga usted aquí a poner en duda, que pagamos, que pagamos razonablemente para las dificultades que tenemos todas las administraciones. No ponga en duda, no contribuya a poner en duda la solvencia de nuestra Comunidad.</parrafo>
        <parrafo>Le repito: hemos pagado, en los diez primeros meses del año, 23.993,1 millones de euros. Por lo tanto, nada de impagados a los niveles que usted dice.</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, no es aquí, en Andalucía, donde están cerradas las farmacias por impagos y cierres patronales, por cierto, por cierto, ¿eh?</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Así que vamos a ver si hablamos de esto con un poquito de seriedad.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, Andalucía, responsablemente, ha ido a cuantos mecanismos de liquidez se han puesto en marcha por el Gobierno de la Nación. Nos parece que es su obligación, lo hemos apoyado y hemos acudido. Hemos acudido, dentro de un planteamiento absolutamente de, digamos, de normalidad, de normalidad, en lo que supone que una Administración, la del Estado, tiene la obligación, cuando hay un problema de liquidez, de situar estos mecanismos, y nosotros en la normalidad de acudir a cuantos se han puesto en funcionamiento.</parrafo>
        <parrafo>Usted habla de que debemos de hace muchísimo tiempo. Le recuerdo, le recuerdo que acudimos al Plan de Pago a Proveedores —una línea ICO, una línea ICO—, acudimos por un montante de dos mil seiscientos millones aproximadamente; que en esa línea se incorporaron todas las facturas de proveedores pendientes a una fecha, a 31 de diciembre de 2011.</parrafo>
        <parrafo>Le recuerdo que eso estuvo a exposición pública; que a esa exposición pública solo se le introdujeron modificaciones por 86.000 euros, a exposición pública, y todo se ha pagado. Por lo tanto, no venga usted aquí a decir que es que debemos desde hace no sé cuántos años. Hemos acudido a todos los planes, los planes se han cumplido, y —le digo— nosotros hemos solicitado a la última línea 4.906,8 millones, de los cuales nos han permitido firmar créditos por 2.133.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, estaríamos, desde luego, encantados de que usted también levantara la voz para que se nos permitiera acceder hasta esos cuatro mil y pico millones, que, sin duda, vendrían muy bien para completar los pagos del año.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

