<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>43</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 23,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>13</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Infraestructura turística, Litoral, Política de turismo, Protección del litoral, Turismo, Urbanismo, Desarrollo sostenible, Ordenación del territorio</materias>
    <numero_expediente>9-13/PNLP-000039</numero_expediente>
    <extracto>Proposición no de ley relativa al apoyo al turismo, al empleo, a la conservación, a la protección, a la inversión y a la seguridad jurídica en el ámbito del litoral de Andalucía (pág. 137).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <votacion>Votación: rechazada por 49 votos a favor, 58 votos en contra, ninguna abstención..</votacion>
    <intervienen>Dña. Alicia Martínez Martín, del G.P. Popular Andaluz. Dña. María del Carmen Pérez Rodríguez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Francisco Jesús Fernández Ferrera, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien, señorías, reanudamos la sesión plenaria con la tramitación del punto octavo. Comenzando por la primera de las proposiciones no de ley, en concreto la del apoyo al turismo, al empleo, a la conservación, a la protección, a la inversión y a la seguridad jurídica en el ámbito del litoral de Andalucía, presentada por el Grupo Parlamentario Popular Andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Interviene, en primer lugar, el grupo autor de la iniciativa, en la persona de su portavoz, señora Alicia Martín. Señora Martínez Martín.</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>No es la primera vez.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ MARTÍN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, presidente.</parrafo>
        <parrafo>Quiero empezar esta intervención formulándoles una pregunta a todas sus señorías: ¿Qué valoración hacen ustedes de la ordenación del litoral de Andalucía? ¿Están de acuerdo con la edificación que se ha llevado a cabo durante todos estos años? ¿Creen que se ha hecho un uso y desarrollo sostenible del litoral de Andalucía?</parrafo>
        <parrafo>No pueden responderme, pero les hemos escuchado sus valoraciones en muchas ocasiones. Si uno echa la vista atrás, es curioso, siempre estaba gobernando el Partido Socialista en Andalucía, cuando el Parlamento Europeo aprobó el informe Auken, en 2009, sobre abusos en el desarrollo urbanístico del litoral español; entonces, el consejero de Vivienda, Juan Espadas, manifestaba su desacuerdo con el Parlamento Europeo por dar una imagen equivocada de Andalucía, peligrosa hacia el exterior y una foto-fija que no responde a la realidad.</parrafo>
        <parrafo>Izquierda Unida se posicionó a favor de este informe, criticando con dureza el urbanismo de los gobiernos socialistas. Y el Partido Socialista no hizo nada, ni en el Gobierno de la Nación, con Zapatero, ni con Griñán, para asumir las recomendaciones del Parlamento Europeo, y no hicieron nada para la protección del medio ambiente. Curioso, si Europa le da la razón, bien, y si no, no merece la pena.</parrafo>
        <parrafo>Pero la realidad es tozuda, está físicamente ahí, y para bien o para mal, la Junta de Andalucía, los gobiernos socialistas han sido los responsables y han ejercido las competencias en la ordenación del litoral durante estos treinta años. Y se ha hecho bajo la norma marco de la anterior Ley de Costas, de 1988, socialista, vigente durante veinticuatro años, en los que se han acumulado fallos, y muy especialmente en la última legislatura 2004-2011, en la que no solo no se escuchó a Europa, sino que siguieron alimentando un modelo de desarrollo insostenible, trufado con lo peor, que es además la corrupción urbanística, de lo que en Andalucía también hemos sido los primeros.</parrafo>
        <parrafo>Una Ley de Costas que se ha revelado en la protección del litoral frente a los excesos urbanísticos. Con una sensación de arbitrariedad asombrosa en el deslinde del dominio público, que ha dado lugar a una conflictividad no resuelta, con edificaciones residenciales e industriales de las que solo un 10% durante estos veinticinco años han regularizado su situación. Una ley que no ha ofrecido garantías para adquirentes de buena fe, que han sido víctimas de abusos urbanísticos, con la consiguiente pérdida de credibilidad del mercado inmobiliario español en Europa; sin embargo, ahora queremos ir a Rusia a vender esas viviendas. Una ley que dejaba en una situación de desprotección a antiguos propietarios y otros titulares de derechos previos a la ley anterior, que obligaba a demoliciones masivas a partir del año 2018.</parrafo>
        <parrafo>Quizás esto es lo que quiere el Partido Socialista e Izquierda Unida, pero deberían decirlo sencillamente.</parrafo>
        <parrafo>Esta falta de claridad de la situación jurídica ha llevado también a la falta de inversión para la conservación de los edificios e instalaciones existentes en la costa. Y esto significa menor competitividad para el turismo español. Por tanto, es evidente que hay motivos para la reforma y forma parte de la estrategia del Gobierno de la Nación para recuperar el crédito de España en Europa y ofrecer, en este caso, a los andaluces un potencial que es de todos y que es litoral andaluz. ¿Qué es el turismo? Una industria generadora de empleo, una industria estratégica en España y estratégica en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Andalucía es fundamental en el litoral español, y como tal se va a beneficiar del nuevo marco legislativo, marco que establece la Ley de Costas. Más claridad, más transparencia, más protección contra las construcciones y edificaciones ilegales, más seguridad jurídica y, al mismo tiempo, más empleo van a ser posibles en nuestra comunidad autónoma. ¿Esto les parece a ustedes mal?</parrafo>
        <parrafo>Este es el compromiso del Partido Popular para defender los intereses generales de todos los andaluces, porque es posible reforzar la protección del litoral conciliándola con actividades económicas sostenibles y con el uso común y gratuito de las playas en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Por eso no se podrá construir nada nuevo, porque se mantiene la misma prohibición, donde antes no se podía construir tampoco ahora. Por tanto no engañen, no digan que esta ley va a favorecer un nuevo ladrillazo, porque es falso. Al contrario, esta ley establece cláusulas anti Algarrobico, impedirán que se produzca de nuevo un desastre como éste. Y las edificaciones existentes podrán mejorar su eficiencia energética y de ahorro de agua. Y se diferencia también entre playas urbanas y playas naturales, porque nada tiene que ver el uso de la playa de Torremolinos con las playas de Cabo de Gata o de Bolonia. Y todas ellas son realidades de Andalucía, pero responden a demandas diferentes.</parrafo>
        <parrafo>Medidas, esta ley, para la seguridad jurídica; porque es fundamental definir con claridad el dominio público, garantizando así el acceso público a esta información a través de los registros y fijando por ley los casos excepcionales de núcleos consolidados antes de la ley del 88, que en Andalucía son Isla Cristina, El Palo, Pedregalejo y Punta Umbría. Todas ellas barriadas de viviendas sencillas, barriadas populares, nada de hoteles ni de empresas, y esto es lo que regulariza la ley. ¿Esto es lo que el Partido Socialista quiere demoler? Pues que lo diga, sencillamente que lo digan.</parrafo>
        <parrafo>Y también esta ley garantiza la convivencia de las urbanizaciones con los pasos necesarios públicos y gratuitos a las playas. Se acabaron las verjas y las vallas de propiedad privada.</parrafo>
        <parrafo>Medidas para la seguridad de las ocupaciones y de la actividad económica. Muchas de las concesiones estaban abocadas a su desaparición, ¿pero con esta ley no le parece suficiente buen plan de empleo garantizar los más de cuarenta mil empleos que vinculan a los chiringuitos en nuestra tierra? Esta ley va a facilitar la prórroga de las concesiones, pero no de forma automática, sino solamente de aquellas que acrediten la sostenibilidad medioambiental. Y, en el caso de las instalaciones industriales, requerirán un informe autonómico. Por eso esperamos que colaboren y que ayuden a mantener este tejido en vez de destruirlo.</parrafo>
        <parrafo>Por eso volvemos a pedir al Gobierno andaluz la retirada del Decreto del Litoral, un decreto que únicamente viene a poner el freno al ritmo de reformas que está sentando las bases de la recuperación económica. Con este decreto aprobado por el bipartito, y que no han querido debatir ni consensuar en un proyecto de ley, se rompe otra vez la jerarquía normativa en el litoral, dejando en el limbo proyectos que el día de antes de su aprobación tenían el visto bueno del Gobierno andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Es más que evidente que es una estrategia de confrontación, la estrategia del miedo, «que viene el PP a enladrillar el litoral; que viene el Partido Socialista, el Gobierno andaluz, a proteger el medio ambiente». Qué tópico, señores. Ustedes son los responsables de lo que hoy es el litoral, y lo son también ahora, en este momento. Y, lejos de apoyar a los municipios del litoral, ustedes lo que han hecho es retirarles las ayudas para el balizamiento de las playas y la limpieza de las zonas de baño.</parrafo>
        <parrafo>La Junta de Andalucía suscribió un convenio, un protocolo, para colaborar con el resto de las administraciones en el mantenimiento y en la limpieza de las zonas de baño en nuestras costas, un compromiso que ha ido vaciando de contenido de forma unilateral. El año pasado rebajaron casi a la mitad su aportación económica, y además, como es costumbre, tampoco la paga.</parrafo>
        <parrafo>La dejadez de la Junta de Andalucía afecta y perjudica a nuestro modelo turístico y constituye un grave ejercicio de deslealtad institucional con todos los ayuntamientos costeros de Andalucía, porque el Gobierno autonómico no puede seguir recortando ni descuidando el sector turístico, ni abandonando a los ayuntamientos a su suerte. Son los ayuntamientos quienes están asumiendo, al día de hoy, los gastos necesarios en esta obligación que es de la Junta.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, señorías, con esta iniciativa lo que solicitamos es el apoyo a la Ley de Costas, la retirada del Decreto Andaluz del Litoral, e instamos a que el Gobierno andaluz asuma sus obligaciones y renueve sus compromisos de colaborar con el resto de instituciones públicas, muy especialmente con los ayuntamientos del litoral de Andalucía, para mantener una imagen de calidad en nuestras playas. Porque todo esto será bueno para los andaluces, para el turismo, bueno para el empleo y bueno para la protección del litoral.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Martínez.</parrafo>
        <parrafo>Interviene a continuación, en nombre del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida, la señora diputada, doña María del Carmen Pérez Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Señora Pérez Rodríguez, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora PÉREZ RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, presidente. Buenas tardes.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, señora Martínez, retomando el inicio de su intervención, yo solo quiero decirle que cuando sabíamos todas las respuestas nos cambiaron ustedes las preguntas.</parrafo>
        <parrafo>Señorías del Partido Popular, utilizan esta proposición no de ley para hablar no del empleo, ni del turismo, sino única y exclusivamente para apoyar la nueva Ley de Costas, a la que llaman, de forma más que sospechosa, Ley de Protección y Uso Sostenible del Litoral. Y digo que no es en pro del empleo, porque ustedes, que pleno tras pleno traen medidas para acabar con el paro en Andalucía, no son capaces desde el Gobierno central de crear en empleo y generar riqueza. A los datos me remito: desde la llegada del Partido Popular al Gobierno central, en el cuarto trimestre del año 2011, se perdieron en España casi un millón de empleos; es decir, casi un 18% hay más de parados y paradas desde que ustedes están en el Gobierno. Y, en Andalucía, durante el mismo periodo, se perdieron 225.200 empleos, un 18% más de parados y paradas. Por no hablar del sector servicios, donde se han perdido 38.500 puestos, lo que supone más de un 10%. Y, como bien conocen, la reforma laboral ha supuesto un gran incremento de la inseguridad laboral de los y las trabajadoras. Los costes laborales no han dejado de caerUstedes hablan de empleo, señores del Partido Popular, cuando el Partido Popular lidera el paro en este país, reduce los ingresos reales de los trabajadores y de las trabajadoras, cuando sube el IVA, el IRPF, recortan las prestaciones por desempleo, las becas, recortan en sanidad, suben las tasas universitarias, desmantelan las pensiones, los programas del Imserso... ¿Acaso esto no afecta al empleo?</parrafo>
        <parrafo>Esta dinámica, señorías del PP, está convirtiendo..., se está convirtiendo en una peligrosa espiral de empobrecimiento.</parrafo>
        <parrafo>Este es su legado, señorías populares. Ya han demostrado a la sociedad, en general, que no son el partido de los trabajadores tal y como se proclamaban en las elecciones; por sus hechos los conocemos.</parrafo>
        <parrafo>Con la nueva Ley de Costas, el Partido Popular altera el concepto de dominio público marítimo-terrestre, haciendo prevalecer los criterios de mercado sobre la protección global del litoral, y excluyendo zonas de dominio público, sin ninguna justificación ambiental, favoreciendo la especulación y la privatización del dominio público hidráulico, primando los intereses económicos sobre los ambientales y sociales, y rompiendo con el concepto de protección del litoral.</parrafo>
        <parrafo>Esta reforma de la Ley de Costas, que pretende reactivar la economía, encomendándose a la gallina de los huevos del cemento, supone un retroceso sin precedentes en materia de protección del medio ambiente.</parrafo>
        <parrafo>Una vez más el medio ambiente es el que sufre un proceso de mercantilización, donde son los mercados los que dictaminan las reglas del juego que destruyen la biosfera y los ecosistemas.</parrafo>
        <parrafo>Da la impresión, señorías, de que el Gobierno central quiere excluir algunas playas para meterlas en una burbuja de cristal al servicio del interés especulativo y flexibilización económica, sin ninguna motivación ambiental.</parrafo>
        <parrafo>Desde el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida rechazamos esta reforma de la Ley de Costas, lo que no quiere decir que la actual legislación de 1988 sea la más adecuada. Es cierto que son necesarias algunas reformas para mejorar algunos aspectos proteccionistas de la ley, como podrían ser planes de ordenación integral del litoral y aumentar los procesos de cautela y prevención ambiental.</parrafo>
        <parrafo>La entrada de Izquierda Unida en el Gobierno de la Junta de Andalucía ha condicionado una nueva orientación de las políticas de ordenación del territorio, siendo el Decreto de Protección del Litoral, aprobado en noviembre del año pasado, una herramienta para frenar aquellos desarrollos urbanísticos que podrían experimentar la presión urbanística sobre nuestras costas, porque el litoral andaluz ha sido sometido a una fuerte presión del sector inmobiliario, contribuyendo de forma específica al fomento de un modelo de crecimiento económico basado en el sector de la construcción, y que ha desembocado en la actual crisis económica. Por ello, Izquierda Unida considera que el Decreto de Protección del Litoral en Andalucía es una medida muy positiva para realizar una adecuada ordenación del litoral, conforme a unos criterios ambientales y sociales.</parrafo>
        <parrafo>En Andalucía se ha desarrollado un modelo de urbanismo salvaje que ha tenido unas consecuencias negativas para el litoral andaluz, autorizando construcciones de viviendas en primera línea de playa, como es el caso por todos conocidos del Algarrobico, en Carboneras, en Almería.</parrafo>
        <parrafo>Y permítanme, señorías, decirles que la proliferación de campos de golf ha servido como pretexto para rodearlos de urbanizaciones y desarrollo de un falso turismo residencial, puesto que no ofrece ningún servicio turístico sino que se limita a promocionar una compraventa de viviendas a pie de playa, y ha propiciado un abuso..., un uso abusivo del territorio y de sus recursos, llevando a una degradación del paisaje, de difícil reversibilidad, y poniendo en entredicho la sostenibilidad del litoral andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Con esta reforma ganan quienes controlan ciertos resortes económicos que les han permitido durante años usar y abusar de bienes públicos, en perjuicio del resto de ciudadanos y ciudadanas. Y perdemos, señorías, quienes deseamos una economía más dinámica. Ganancias amparadas en un discurso que apela a la necesidad —y digo necesidad entre comillas— de no desaprovechar ciertas oportunidades en tiempos tan duros como los presentes. Ocurre, sin embargo, que esas oportunidades no rentan por igual para todos.</parrafo>
        <parrafo>Ecologistas en Acción ya ha advertido que podría causar un caos jurídico que despilfarraría 180 millones de euros invertidos en deslindar la costa. Greenpeace afirma que el urbanismo salvaje, la construcción de infraestructuras y la contaminación han destruido en las últimas décadas 7,7 hectáreas de litoral al día, para crear urbanizaciones, suelo industrial y suelo comercial.</parrafo>
        <parrafo>Además, desde Izquierda Unida proponemos que la Ley de Costas debe contemplar la inclusión de una fiscalidad ambiental, a modo de ecotasa, que revierta en la conservación del litoral y su servidumbre de protección. Esta inversión, señorías, sociabilizaría los beneficios y privatizaría los gastos, que es justo lo contrario de lo que sucede en la actualidad.</parrafo>
        <parrafo>La modificación ha sido realizada a espaldas de los técnicos, de la sociedad, y sobre todo, y lo peor, a espaldas de la naturaleza. Todo ello bajo la vacía excusa de hacer compatible la conservación del medio ambiente con el desarrollo económico, y dar una mayor seguridad jurídica a los propietarios de viviendas en el litoral, donde se da la hipocresía de que se va a proteger más la segunda línea de playa que la primera línea de playa.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, el Partido Popular vende nuestras costas. Y, desde el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida, denunciamos la amnistía y la impunidad que se otorga a quienes han construido, de forma ilegal, en las orillas de las rías, cuya zona de protección pasa de 100 a 20 metros, y la ampliación de la concesión de viviendas ilegales de 30 a 75 años, con la posibilidad de compraventa de los inmuebles, lo cual dejaría los bienes públicos de la costa a merced de la especulación y de los intereses privados.</parrafo>
        <parrafo>El Partido Popular vuelve la espalda de nuevo al desarrollo sostenible del litoral, lo que va a resentir el turismo en nuestras costas. El modelo turístico que se busca consolidar no se puede hacer a costa de ocupar los pocos espacios que quedan y sin poner remedio a las tropelías cometidas. Ya lo manifestaba recientemente el Sertur, que la costa no necesita más ladrillos, Andalucía ya tiene urbanizada el 59% de su costa.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, Arias Cañete pasará a la historia como el ministro que más dañó el medio ambiente. La burbuja inmobiliaria no solo ha degradado y especulado sobre toda la franja costera, sino que ahora el propio ministro pretende hacerlo también con los bienes públicos existentes en el litoral.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, los chiringuitos y demás instalaciones desmontables de la playa recibirán un permiso cada cuatro años, en vez de anualmente; por tanto, es cierto, señoría, que garantiza su estabilidad, pero entendiendo como chiringuitos los establecimientos singulares que aportan un plus a nuestra oferta turística, y no aquellas edificaciones que privatizan las playas, las playas que son públicas y que así deben seguir siendo, señorías, públicas.</parrafo>
        <parrafo>Para terminar, señorías del Partido Popular, el servicio de balizamiento y limpieza de playas en los municipios costeros es competencia estatal, y como tal, cada Administración debe asumir sus responsabilidades, cosa diferente es que el Gobierno andaluz haya asumido una competencia no propia para ayudar a los ayuntamientos de la costa, abandonados y asfixiados por el Partido Popular. Señorías, la Consejería de Turismo se ha ofrecido para colaborar en la prestación de este servicio con el Ministerio de Medio Ambiente y a firmar un convenio, pero no ha recibido respuesta, lo mismo estará esperando a que pase el verano.</parrafo>
        <parrafo>Y, finalmente, ustedes no están legitimados para hablar de que el Gobierno andaluz limita la autonomía local, cuando son ustedes los propulsores del mayor ataque a la autonomía local en este país, amparándose en la sostenibilidad de la Administración local, en la crisis o, mejor dicho, en el austericidio, cuando saben perfectamente que no es así.</parrafo>
        <parrafo>Desde luego que, para contribuir a la creación de empleo en nuestra tierra, siempre nos tendrán de lado, pero con propuestas reales y los pies en la tierra. Por tanto, les pido que bajen de las nubes y que no pidan en este Parlamento lo contrario de lo que hacen en Madrid, y asuman sus competencias en lugar de echar balones fuera.</parrafo>
        <parrafo>Esta iniciativa presentada por el Partido Popular es un popurrí, y digo popurrí porque encubre bajo un título...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Pérez, le ruego vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora PÉREZ RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy concluyendo.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, presidente, voy concluyendo.</parrafo>
        <parrafo>Encubre bajo un largo título la defensa de la Ley de Costas del Partido Popular y pide que esta Cámara derogue el Decreto Ley de Medidas Urgentes en Materia Urbanística y de Protección del Litoral de Andalucía, que surge precisamente, señorías, para paliar los efectos tan nefastos de esa nueva ley de costas que, de nuevo, no cuenta con nadie y que traiciona los fines y objetivos de mantener y conservar el litoral. Les recuerdo que el turismo en Andalucía supone más del 11% del producto interior bruto y que el turismo no solo es sol y playa: es también turismo de interior y desarrollo turístico durante todo el año, porque así y solo así se garantizará el empleo estable y de calidad todo el año rompiendo con la estacionalidad.</parrafo>
        <parrafo>Finalmente, señorías, y concluyo, digan en esta Cámara la verdad, digan la verdad de lo que esconde la aprobación de la nueva ley de costas, digan qué intereses y qué privilegios esconden en la misma.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Pérez.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Interviene a continuación, en nombre del Grupo Parlamentario Socialista, el señor diputado don Francisco Jesús Fernández Ferrera.</parrafo>
        <parrafo>Señor Fernández Ferrera, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ FERRERA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, presidente. Señorías, muy buenas tardes.</parrafo>
        <parrafo>Sí le vamos a contestar, señoría, le vamos a contestar a lo largo de la intervención.</parrafo>
        <parrafo>Subo a esta tribuna en nombre de mi grupo, el Grupo Parlamentario Socialista, para dejar claro nuestro apoyo al turismo, nuestro apoyo al empleo, nuestro apoyo a la conservación y a la protección del litoral de Andalucía. El Gobierno de la Junta de Andalucía trabaja en iniciativas y normas para crear empleo, para romper y acabar con las desigualdades, a generar actividad económica en todos los sectores, pero especialmente en un sector que consideramos estratégico y clave para el desarrollo de Andalucía, como es el turismo.</parrafo>
        <parrafo>La costa posee una importancia económica, social, cultural y recreativa que la hace estar sometida a una fuerte presión, por ello se hace más necesario que nunca garantizar su uso público y que no pierda la condición de patrimonio de todos los ciudadanos. Y, precisamente, la reforma de la Ley de Costas es la principal y mayor amenaza. Esta normativa, impulsada por el Gobierno de la nación y defendida por el Partido Popular, no promueve una costa de espacios libres y de instalaciones dignas para su uso y disfrute de todos, sino más bien un uso privativo al alcance de tan solo unos pocos.</parrafo>
        <parrafo>No vamos a cuestionar la necesidad de modificar algunos aspectos de la Ley de 1998, de actualizar o revisar aspectos que nos permitan incorporar las disposiciones emanadas de la Unión Europea o adaptarlas al nuevo escenario científico acerca de las dinámicas litorales y de erosión, y por supuesto, también, a adoptar medidas preventivas en clara referencia al cambio climático: se está generando bastante preocupación con la puesta en marcha de la reforma de la Ley de Costas; por cierto, solo avalada por el PP, sin tener ni un solo apoyo del resto de los grupos que forman el arco parlamentario nacional. De nuevo la soledad del PP.</parrafo>
        <parrafo>Miren, señorías, es difícil apreciar inseguridad jurídica en una norma con 24 años de vigencia que ha conseguido un alto porcentaje de éxito en los órganos judiciales cuando ha sido recurrida, muy distinto es que las consecuencias derivadas de su aplicación no hayan sido del agrado de algunos afectados o que haya generado insatisfacción en determinados sectores vinculados a la especulación, porque la norma, la de 1988, apartaba terrenos de alto valor urbanístico y comercial de la voracidad inmobiliaria. En ambos casos, en ambos supuestos no es atribuible a inseguridad jurídica, más bien es esta, la reforma de la Ley de Costas la que deja de forma manifiesta grandes inseguridades al tratar los deslindes costeros ya ejecutados.</parrafo>
        <parrafo>En Andalucía, la mayor parte de nuestro litoral está deslindado, siendo las provincias de Huelva y Málaga las que menor grado de ejecución presentan, con un 88,1% y 80,8% de la costa ya deslindada, frente a Almería, en un 99,52%, Cádiz, en un 98,76%, o Granada, en un ciento por ciento.</parrafo>
        <parrafo>Pero ahondando en este refrito que el Partido Popular hace con nuestro litoral para conseguir nuevo suelo urbanizable de alto valor, en la propia exposición de motivos de la norma no se recogen argumentos o razones referentes a los efectos del cambio climático, y lo que resulta aún revelador es que hasta su tramitación en el Senado brillaba por su ausencia cualquier referencia al cambio climático. Es decir, para el PP no importa ni se tiene conocimiento de la protección que la franja litoral costera ejerce para evitar los efectos de inundaciones y temporales.</parrafo>
        <parrafo>En la Ley de 1988 se delimitaba el dominio público hasta el límite donde alcanzaban las olas en los mayores temporales conocidos. La reforma de la Ley de Costas actual establece que esos límites se harán de acuerdo con los criterios técnicos que se establezcan reglamentariamente. Cuando usted suba aquí, explíquenos esto qué significa y dónde están los límites para evitar las inundaciones y para evitar los temporales.</parrafo>
        <parrafo>Otro ejemplo más de este refrito por cimentar y enladrillar la costa, que es lo que establece la propia reforma de la ley, que sobre la revisión de los deslindes dice que la Administración General del Estado procederá a la revisión de los deslindes ya ejecutados y que se vean afectados como consecuencia de la aprobación de la presente ley. ¿Qué significa esto? Pues esto es una privatización en toda regla de la costa española mediante una norma impulsada por el Partido Popular que solo busca hurtar a los ciudadanos la titularidad pública del litoral para ponerlo al servicio de la voracidad inmobiliaria.</parrafo>
        <parrafo>Lo que aquí oculta el PP es una ley del suelo que en el litoral no es más que convertir en urbanizable más espacio hasta ahora protegido bajo la excusa de la creación de empleo. Para el PP más empleo es igual a más ladrillo y a más hormigón.</parrafo>
        <parrafo>Se quiere volver a repetir errores del pasado. En 1998 el resucitado Aznar, que ya se atreve hasta presentar su programa, decretó la liberación del suelo: todo el suelo pasa a ser urbanizable. Entonces, el crecimiento y la creación de empleo eran los argumentos para asistir a un urbanismo salvaje y agresivo que diez años después se ha revelado como el causante de la crisis, originando millones de parados procedentes de la construcción y a millones de euros tan solo en manos de unos pocos.</parrafo>
        <parrafo>Y claro que hubo crecimiento, señorías del PP, claro que hubo crecimiento, el de las cuentas corrientes de esos pocos y el de la contabilidad de Bárcenas en Génova, tal como demuestran sus famosos papeles.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Miren, señorías, existen extensiones de dunas en España en todo nuestro litoral que ya están deslindadas, con sentencias judiciales firmes, que ahora con la reforma pueden perder la condición de dominio público tras la revisión al aplicar esta norma y así volver a manos de sus predecesores. Ello podría llevar a perder la segunda línea de defensa de la erosión de la costa y así conseguir su privatización, posterior destrucción de las dunas y ocupación y construcción de viviendas e infraestructuras.</parrafo>
        <parrafo>En el texto de la norma no se contemplan las dunas artificiales y dunas muertas como dominio público, esto podría reducir la zona pública de lugares tan especiales e importantes como Doñana.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, no se puede alterar la titularidad de la zona pública que la propia Constitución reserva al dominio público. Menoscabar este dominio público, y rebajar la servidumbre de protección de 100 a 20 metros, podría suponer una vulneración constitucional.</parrafo>
        <parrafo>El litoral de Andalucía, nuestra playa, es patrimonio de todos los andaluces y de todas las andaluzas. Por eso, el Grupo Parlamentario Socialista no va a consentir, ni vamos a ser cómplices de una ley que pretende que un bien, hasta hoy público, pase a manos privadas. No vamos a dejar que nos hurten nuestro litoral.</parrafo>
        <parrafo>Y en ese trabajo, por garantizar la titularidad pública, la sostenibilidad, la conservación para su uso y disfrute por todos en igualdad de condiciones de nuestra costa, la andaluza, el Gobierno de la Junta de Andalucía elabora el Decreto Ley 5/2012, para la protección del litoral de Andalucía. Un decreto ley que, frente los 20 metros del Gobierno del PP de protección de la costa, establece en 500 metros la protección para la costa andaluza. Un decreto ley que busca el modelo de la excelencia turística, y, al mismo tiempo, proteger nuestro litoral de la acción urbanística especulativa.</parrafo>
        <parrafo>Este decreto ley del Gobierno de la Junta de Andalucía molesta al Partido Popular porque huye del crecimiento económico basado en la especulación, que se ha demostrado que solo trae pan para hoy y hambre para mañana para una gran mayoría de ciudadanos, pero sí crecimiento económico tan solo para unos cuantos elegidos.</parrafo>
        <parrafo>Este decreto ley tampoco gusta al PP, porque no repite errores del pasado, proyectos urbanísticos que duermen en cajones a la espera de una nueva oportunidad. Ese urbanismo durmiente de proyectos de más de diez años, que no queremos para nuestra costa por haberse demostrado insostenible en el uso de los recursos naturales.</parrafo>
        <parrafo>Señorías del PP, de nuevo son ustedes los que usan al Gobierno de la Nación para confrontar con el Gobierno de la Junta de Andalucía. Y es el Gobierno de la Junta de Andalucía, con este decreto ley, el que busca la protección del litoral para potenciar espacios libres que hoy son altamente valorados por los turistas. Son un activo y un atractivo turístico que mejorará la competitividad de Andalucía como destino turístico, porque vamos a ofrecer algo que ya los demás no van a poder hacer y no van a poder tener.</parrafo>
        <parrafo>Y claro que defendemos a los chiringuitos; lo hemos hecho siempre. Desde el Gobierno de la Junta de Andalucía se ha dado calidad a estas instalaciones, porque entendemos que son un plus que tiene nuestra costa, que la hace más apetecible, más atractiva y deseada. Pero chiringuitos que puedan tener playa por delante, no mamotretos; chiringuitos que quieran arena en vez de ladrillo; chiringuitos, señorías del PP, y no cubos de hormigón, como están haciendo ustedes en Málaga. Y allí, ni siquiera se ponen ustedes de acuerdo. Queremos ir a los chiringuitos para ver el mar, no para ver ladrillos; para disfrutar del horizonte y no para ver pantallas de hormigón.</parrafo>
        <parrafo>¿Que se quiere dar más seguridad a los chiringuitos? Hágase, sin problema. Hágase, más seguridad a los chiringuitos. Pero ¿qué tiene que ver esto con declarar la playa como suelo litoral urbanizable?</parrafo>
        <parrafo>Y acabo. El turismo en Andalucía no puede ser solo de sol y playa. Eso nos rompe la estacionalidad ni hace diferenciada a Andalucía. El nuevo turista quiere más, y Andalucía ofrece más turismo de sol y playa, y ofrecemos turismo de interior, cultural, gastronómico, patrimonial, de naturaleza y deportivo.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, no queremos un turismo de ladrillo, que es por lo que apuesta la reforma de la Ley de Costas, amparada en los especuladores del Partido Popular, a la espera de esa segunda oportunidad para proyectos obsoletos y antiguos.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Fernández Ferrera.</parrafo>
        <parrafo>Para cerrar el debate, en nombre del grupo proponente, intervendrá de nuevo su portavoz, la señora Martínez Martín.</parrafo>
        <parrafo>Señora Martínez, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ MARTÍN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, presidente.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, pues han tenido la oportunidad de contestarme, pero, desde luego, la respuesta deja mucho que desear, señor Ferrera.</parrafo>
        <parrafo>Usted ha sido el que ha declarado que las playas de Huelva son tercermundistas, luego a usted no le gusta mucho el litoral, el resultado de lo que ha hecho el Gobierno socialista durante más de treinta años con las competencias de planeamiento en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>A usted no le gusta, pero siempre la culpa será de otro.</parrafo>
        <parrafo>Y la señora portavoz de Izquierda Unida, pues ha seguido el guión, en este caso, del consejero de Turismo, al cual agradezco su presencia.</parrafo>
        <parrafo>Decía el consejero de Turismo, hace muy pocos días, que puede darse la paradoja de que haya una segunda línea de costa ordenada y controlada por la Junta, más protegida que la primera, dependiente del Gobierno central. Calificó de retroceso histórico para el país la Ley de Costas, porque supone volver a poner el desarrollo urbanístico como motor del desarrollo turístico.</parrafo>
        <parrafo>El desarrollo sostenible es incompatible con la masificación —ha dicho usted— del litoral, para quien resulta inexplicable que la primera línea de playa vaya a tener menos protección urbanística que en la segunda.</parrafo>
        <parrafo>Ha dicho que depende del Gobierno central, al ser de dominio de costa, y está más sujeta a la tiranía del hormigón, de la que depende de la Junta, que se va a ordenar desde una perspectiva de protección ambiental.</parrafo>
        <parrafo>¿De verdad, señor consejero, usted piensa lo que está diciendo? ¿Usted se ha leído la ley? ¿De verdad usted se la ha leído? Por favor, léasela con detenimiento y no mienta en sus declaraciones. Y lo mismo le digo a la portavoz de Izquierda Unida. Qué antiguos, qué rancios son sus argumentos: el discurso del miedo. Sabe usted que en la primera línea de costa no se puede edificar nada. No se puede edificar nada. Lo sabían con El Algarrobico y lo hicieron en ese caso.</parrafo>
        <parrafo>Están ustedes totalmente desacreditados, absolutamente desacreditados, para hablar de protección del litoral, ni en términos urbanísticos ni en términos medioambientales, y tampoco desde el punto de vista turístico.</parrafo>
        <parrafo>En vez de ponerse ustedes de acuerdo y de sumar a una Ley de Costas que va a afectar a toda España, cada uno va por su lado. Ni siquiera, señor Ferrera, han estado de acuerdo en las líneas.</parrafo>
        <parrafo>Me preguntaba cuál era dominio de protección. Ni siquiera se han puesto de acuerdo en hacer las enmiendas a la Ley de Costas.</parrafo>
        <parrafo>Al Partido Socialista le ha parecido muy bien la protección que se establece en la ley, 100 metros, pero el decreto andaluz, sin embargo, ustedes se van a 500. Y a Izquierda Unida, sin embargo, ustedes han pedido 200 en Madrid, pero aquí se van a 500. La franja de protección sigue siendo la que había, 100 metros de protección. Y, luego, ustedes son muy previsibles en sus argumentos, pero, por mucho que los repitan, no se van a convertir en verdad.</parrafo>
        <parrafo>Han hablado del litoral con dureza, pero en ningún momento los Gobiernos socialistas van a hacer autocrítica de su gestión. Por eso, para eso, ya tienen ustedes la ley del Partido Popular, la Ley del Suelo, a la que, obligatoriamente, ustedes tienen que citar en esta tribuna. Y en eso coinciden con Izquierda Unida, para echarle la culpa de todos los males. Una ley, que hemos repetido por activa y por pasiva, que nunca se llegó a aplicar porque fue declarada inconstitucional.</parrafo>
        <parrafo>Y, por eso, demuestran o una gran ignorancia, o una gran malicia mintiendo sobre esta ley. ¿O es que esta ley tuvo la culpa de El Algarrobico?</parrafo>
        <parrafo>Miren, esta ley no es un ladrillazo, por mucho que lo repitan. El ladrillazo del que ustedes hablan...</parrafo>
        <parrafo>Perdón, señor presidente, es que no escucho.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, el murmullo de las conversaciones impide, a quien está en el uso de la palabra, tener un mínimo de tranquilidad para desarrollar su exposición. De manera que, por favor, guarden silencio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ MARTÍN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bueno.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, presidente, me ha seguido contando el tiempo, pero intentaré ir...</parrafo>
        <parrafo>El ladrillazo del que ustedes hablan lo han alentado ustedes, lo han visto crecer bajo su Gobierno, se han lucrado de los impuestos que generaba y nunca se preocuparon de ordenar y proteger.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, mientras el Gobierno central ha actuado, en Andalucía se ha estado cruzado de brazos, pasando la pelota de una Administración a otra mientras se levantaba la inmensa mole, ante los ojos de todos, de El Algarrobico, aunque todas las administraciones eran del mismo signo socialista.</parrafo>
        <parrafo>Cruzados de brazos desde la Ley de Ordenación del Territorio en el año 1994, que obligaba a planificar, desde la Ley Urbanística, desde el POTA, desde los sucesivos planes subregionales. Toda esta planificación ha estado bendecida por la Junta de Andalucía, que conoció...</parrafo>
        <parrafo>Señor Ferrera, ¿a quién protege esta ley? Parece que ustedes están más cómodos con la Ley de Costas anterior, que ha ido beneficiando, caso por caso, de corrupción urbanística: el Malaya, el Astapa, el Acinipo, el Ballena Blanca... ¿Seguimos hablando de lo que ha generado las competencias en la costa de Andalucía?</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Cruzados de brazo han permanecido ante la situación de inseguridad de tantos años, de los chiringuitos, que tenían concesiones por un año, y que, ante la complejidad, ni siquiera se tramitaban, y ahora pasan a cuatro años.</parrafo>
        <parrafo>Cruzados de brazos ante la ilegalidad de muchas viviendas, a las que ustedes no responden ni en dominio público ni en el interior de Andalucía, donde se han construido durante tantos años, ante la atenta mirada, más de trescientas mil en Andalucía. Durante todos esos años, la Junta se ha inhibido de sus funciones de control urbanístico, de inspección, de disciplina, llegándose a producir, como digo, más de trescientas mil viviendas, muchas de ellas en la costa, en La Axarquía, en Almería; en Marbella, en Chiclana, en Conil... Cruzados de brazos, como digo, hasta que el Partido Popular modifica la Ley de Costas. Y, entonces, ustedes se inventan un nuevo plan, el Plan de Protección del Litoral, que en la práctica no es más que la oposición y la confrontación al Gobierno central.</parrafo>
        <parrafo>Los andaluces no van a entender que ustedes se opongan a esta iniciativa, que se opongan a una Ley de Costas que no va a permitir poner un ladrillo nuevo respecto del anterior, por mucho que ustedes sigan diciendo que es un ladrillazo. Ustedes dicen que las zonas degradadas se dan por perdidas, pero son zonas donde viven familias y son realidades consolidadas.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué va a decir usted, señor Ferrera, cuando vaya a El Portil o a Punta Umbría? ¿Les va a decir que esta Ley de Costas no les beneficia, cuando les está garantizando la seguridad jurídica de sus viviendas, cuando durante más de treinta años no la han tenido, o en El Pedregalejo o en El Palo?</parrafo>
        <parrafo>Una ley que apuesta por Andalucía, por el empleo, por los chiringuitos en el litoral; una ley que dará seguridad a muchas edificaciones ilegales, y no se trata en ningún caso de una amnistía, como le gusta decir a Izquierda Unida, porque las que tengan sentencia firme de demolición tendrán que ser demolidas.</parrafo>
        <parrafo>Esto, a ustedes, por lo que se ve, les parece mal, les parece mal que haya la suficiente seguridad jurídica, garantías para la protección de los espacios libres que aún quedan y que no han sido devorados por las competencias del planeamiento socialista en Andalucía, les parece mal que se proteja.</parrafo>
        <parrafo>Yo lo lamento. Quizá ustedes preferían una ley que les ha permitido durante años actuar con impunidad al margen de los intereses generales de esta tierra. Ese no es nuestro modelo, y por eso, desde el Partido Popular, vamos a seguir trabajando para todos los andaluces, para apoyar y proteger el litoral que es patrimonio de todos los andaluces, así como para generar el empleo necesario para vivir en Andalucía, apoyando, en este caso, un sector estratégico vinculado a la costa, sí, a un turismo, un turismo específico de sol y playa, que a ustedes parece ser que no les interesa; pero no solo al turismo de sol y playa, sino al turismo de litoral y de Andalucía en general.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Martínez.</parrafo>
        <parrafo>Bien, señorías, vamos a proceder a las distintas votaciones. En primer lugar, votaremos la moción consecuencia de interpelación que se ha debatido esta mañana, relativa a política general en materia de empleo, presentada por el Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>¿Señora Torres?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—No.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 49 votos a favor, 58 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Votamos, a continuación, la solicitud de creación de grupo de trabajo relativa a análisis y revisión de la situación y medidas para la promoción de la igualdad de género y contra la violencia de género en Andalucía, solicitada por el Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>¿Señora Torres?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, gracias.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobada por unanimidad.</parrafo>
        <parrafo>Bien, señorías, continuando con el punto octavo del orden del día, pasamos...</parrafo>
        <parrafo>Perdón, perdón, falta la votación de la proposición no de ley que acaba de ser debatida, relativa a apoyo al turismo, al empleo, a la conservación, a la protección, a la inversión y a la seguridad jurídica en el ámbito del litoral de Andalucía, presentada por el Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>¿Señora Torres?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—No.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 49 votos a favor, 58 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

