<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>1</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión Constitutiva</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 1</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>19</dia>
    <mes>abril</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Constitución</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Constitución</tipo_iniciativa>
    <numero_expediente>Juramento</numero_expediente>
    <extracto>Juramento o promesa de acatamiento de la Constitución Española y el Estatuto de Autonomía para Andalucía (pág. 10).</extracto>
    <intervienen>D. Manuel Gracia Navarro, Presidente del Parlamento de Andalucía. D. José Antonio Víboras Jiménez, Letrado Mayor del Parlamento de Andalucía. Dña. Patricia del Pozo Fernández, Secretaria Primera del Parlamento de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA MESA DE EDAD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, continuando con la sesión, y de conformidad con lo dispuesto en el artículo 5.1.4 del Reglamento de la Cámara, se debe proceder al acto de juramento o promesa de acatar la Constitución y el Estatuto de Autonomía para Andalucía. Corresponde, en primer lugar, prestar juramento o promesa al Presidente, Presidente elegido, pero antes ruego a los señores miembros de la Mesa que ocupen sus respectivos puestos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Prometo por mi conciencia y honor desempeñar fielmente el cargo de diputado del Parlamento de Andalucía y acatar la Constitución y el Estatuto de Autonomía para Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Señorías, continuamos con el acto de juramento o promesa de acatar la Constitución y el Estatuto de Autonomía para Andalucía, recordándoles que deben contestar «sí, juro» o «sí, prometo».</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, el señor Letrado Mayor procederá al llamamiento del resto de los miembros de la Mesa y, seguidamente, la señora Secretaria General Primera hará lo propio con los restantes miembros de la Cámara, por orden alfabético del primer apellido.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, dirigiéndome a los miembros de la Mesa, ¿juran o prometen desempeñar fielmente el cargo de Vicepresidente o Secretario y acatar la Constitución y el Estatuto de Autonomía para Andalucía?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VÍBORAS JIMÉNEZ, LETRADO MAYOR DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Don Ignacio García Rodríguez. Prometo, por mi conciencia y honor, desempeñar fielmente el cargo de diputado del Parlamento de Andalucía y acatar la Constitución y el Estatuto de Autonomía para Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Doña Esperanza Oña Sevilla. Sí, juro.</parrafo>
        <parrafo>Doña Teresa Jiménez Vílchez. Sí, prometo.</parrafo>
        <parrafo>Doña Patricia del Pozo Fernández. Sí, juro.</parrafo>
        <parrafo>Don Manuel Andrés González Rivera. Sí, juro.</parrafo>
        <parrafo>Doña Remedios Martel Gómez. Sí, prometo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora del POZO FERNÁNDEZ, SECRETARIA PRIMERA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Doña Clara Eugenia Aguilera García. Sí, prometo.</parrafo>
        <parrafo>Doña María del Rosario Alarcón Mañas. Sí, juro.</parrafo>
        <parrafo>Don Luciano Alonso Alonso. Sí, prometo.</parrafo>
        <parrafo>Don Francisco José Álvarez de la Chica. Sí, prometo.</parrafo>
        <parrafo>Don Francisco Javier Aragón Ariza. Sí, prometo.</parrafo>
        <parrafo>Don Miguel Ángel Arauz Rivero. Sí, juro.</parrafo>
        <parrafo>Doña Raquel Arenal Catena. Prometo.</parrafo>
        <parrafo>Don Francisco Javier Arenas Bocanegra. Sí, juro.</parrafo>
        <parrafo>Doña Rocío Arrabal Higuera. Sí, prometo.</parrafo>
        <parrafo>Don Antonio Jesús Ávila Cano. Sí, prometo.</parrafo>
        <parrafo>Don Manuel Baena Cobos. Sí, prometo.</parrafo>
        <parrafo>Don Enrique Javier Benítez Palma. Sí, prometo.</parrafo>
        <parrafo>Don José Bernal Gutiérrez. Sí, prometo.</parrafo>
        <parrafo>Doña María Luisa Bustinduy Barrero. Sí, prometo.</parrafo>
        <parrafo>Don José Caballos Mojeda. Sí, prometo.</parrafo>
        <parrafo>Don José Cara González. Sí, juro.</parrafo>
        <parrafo>Doña María Francisca Carazo Villalonga. Sí, juro.</parrafo>
        <parrafo>Don Rafael Carmona Ruiz. Sí, juro.</parrafo>
        <parrafo>Doña María Araceli Carrillo Pérez. Sí, prometo.</parrafo>
        <parrafo>Don Miguel Castellano Gámez. Sí, prometo.</parrafo>
        <parrafo>Don Miguel Ángel Castellón Rubio. Sí, juro.</parrafo>
        <parrafo>Don Daniel Castilla Zumaquero. Sí, juro.</parrafo>
        <parrafo>Doña María Cinta Castillo Jiménez. Sí, prometo.</parrafo>
        <parrafo>Don José Antonio Castro Román. Por imperativo legal, prometo.</parrafo>
        <parrafo>Doña María Colón Lozano. Prometo.</parrafo>
        <parrafo>Don Miguel Contreras López. Sí, juro.</parrafo>
        <parrafo>Doña Ana María Corredera Quintana. Sí, juro.</parrafo>
        <parrafo>Don José Eduardo Díaz Molina. Sí, juro.</parrafo>
        <parrafo>Doña Susana Díaz Pacheco. Sí, juro.</parrafo>
        <parrafo>Don José Juan Díaz Trillo. Sí, prometo.</parrafo>
        <parrafo>Doña Alba María Doblas Miranda. Por exigencia legal, prometo.</parrafo>
        <parrafo>Doña Rosalía Ángeles Espinosa López. Sí, juro.</parrafo>
        <parrafo>Don Francisco Jesús Fernández Ferrera. Sí, prometo.</parrafo>
        <parrafo>Don Manuel Alberto Fernández Rodríguez. Sí, juro.</parrafo>
        <parrafo>Don Juan Ramón Ferreira Siles. Sí, juro.</parrafo>
        <parrafo>Doña Catalina Montserrat García Carrasco. Sí, juro.</parrafo>
        <parrafo>Doña Ana Vanesa García Jiménez. Sí, juro.</parrafo>
        <parrafo>Don Antonio Manuel Garrido Moraga. Sí, juro.</parrafo>
        <parrafo>Don José Jesús Gázquez Linares. Sí, juro.</parrafo>
        <parrafo>Don Carmelo Gómez Domínguez. Sí, prometo.</parrafo>
        <parrafo>Don Víctor Manuel González García. Sí, juro.</parrafo>
        <parrafo>Doña Carolina González Vigo. Sí, prometo.</parrafo>
        <parrafo>Don José Antonio Griñán Martínez. Sí, prometo.</parrafo>
        <parrafo>Doña Ángeles Isac García. Sí, juro.</parrafo>
        <parrafo>Don Manuel Jiménez Barrios. Sí, prometo.</parrafo>
        <parrafo>Don Mario Jesús Jiménez Díaz. Sí, prometo.</parrafo>
        <parrafo>Doña María Dolores López Gabarro. Sí, juro.</parrafo>
        <parrafo>Doña Rosalía Martín Escobar. Por exigencia legal, prometo.</parrafo>
        <parrafo>Doña Aránzazu Martín Moya. Sí, juro.</parrafo>
        <parrafo>Doña María Eva Martín Pérez. Sí, juro.</parrafo>
        <parrafo>Doña María Carmen Martínez Aguayo. Sí, prometo.</parrafo>
        <parrafo>Don José Manuel Martínez Malia. Sí, prometo.</parrafo>
        <parrafo>Doña Alicia Martínez Martín. Sí, juro.</parrafo>
        <parrafo>Doña María Nieves Masegosa Martos. Sí, prometo.</parrafo>
        <parrafo>Don Francisco Menacho Villalba. Sí, prometo.</parrafo>
        <parrafo>Doña Ana María Mestre García. Sí, juro.</parrafo>
        <parrafo>Don José Antonio Miranda Aranda. Sí, juro.</parrafo>
        <parrafo>Don Adolfo Manuel Molina Rascón. Sí, juro.</parrafo>
        <parrafo>Doña María Jesús Montero Cuadrado. Sí, prometo.</parrafo>
        <parrafo>Doña María del Mar Moreno Ruiz. Sí, prometo.</parrafo>
        <parrafo>Doña Antonia Moro Cárdeno. Sí, prometo</parrafo>
        <parrafo>Don Jacinto Muñoz Madrid. Sí, juro.</parrafo>
        <parrafo>Don José Muñoz Sánchez. Sí, prometo.</parrafo>
        <parrafo>Doña Micaela Navarro Garzón. Sí, prometo.</parrafo>
        <parrafo>Don José Antonio Nieto Ballesteros. Sí, juro.</parrafo>
        <parrafo>Doña Inmaculada Nieto Castro. Sí, prometo.</parrafo>
        <parrafo>Doña Rafaela Obrero Ariza. Sí, juro.</parrafo>
        <parrafo>Doña María Esperanza Oña Sevilla. Sí, juro.</parrafo>
        <parrafo>Doña Amelia Palacios Pérez. Sí, juro.</parrafo>
        <parrafo>Doña María del Carmen Pedemonte Quintana. Sí, juro.</parrafo>
        <parrafo>Doña Verónica Pérez Fernández. Sí, prometo.</parrafo>
        <parrafo>Doña María Carmen Pérez Rodríguez. Sí, prometo.</parrafo>
        <parrafo>Doña Soledad Pérez Rodríguez. Sí, prometo.</parrafo>
        <parrafo>Don Luis Pizarro Medina. Sí, prometo.</parrafo>
        <parrafo>Don Paulino Plata Cánovas. Sí, prometo.</parrafo>
        <parrafo>Doña María Dolores Quintana Campos. Sí, prometo.</parrafo>
        <parrafo>Don Jaime Raynaud Soto. Sí, juro.</parrafo>
        <parrafo>Don Manuel Recio Menéndez. Sí, prometo.</parrafo>
        <parrafo>Doña Natividad Redondo Crespo. Sí, prometo.</parrafo>
        <parrafo>Doña Ana María Rico Terrón. Sí, juro.</parrafo>
        <parrafo>Don Alfonso Rodríguez Gómez de Celis. Sí, prometo.</parrafo>
        <parrafo>Don Pedro Rodríguez González. Sí, juro.</parrafo>
        <parrafo>Don Carlos Rojas García. Sí, juro.</parrafo>
        <parrafo>Don Rafael Ruiz Canto. Sí, juro.</parrafo>
        <parrafo>Don Jesús María Ruiz García. Sí, prometo.</parrafo>
        <parrafo>Doña Antonia Ruiz Oliva. Sí, juro.</parrafo>
        <parrafo>Doña María Teresa Ruiz-Sillero Bernal. Sí, juro.</parrafo>
        <parrafo>Doña María Concepción Sacramento Villegas. Sí, juro.</parrafo>
        <parrafo>Don Rafael Javier Salas Machuca. Sí, juro.</parrafo>
        <parrafo>Don Juan Manuel Sánchez Gordillo. Por imperativo legal, prometo y me comprometo a luchar con todas mis fuerzas por subvertir el sistema que produce paro, emigración, corrupción, que es el sistema capitalista de producción. Por eso me declaro insumiso ante la dictadura del mercado, sus recetas y sus mandatos. Me comprometo también a luchar con todas mis fuerzas por esta nación sin soberanía que es Andalucía. Me comprometo también a dar voz a los que no tiene voz en este Parlamento y en la calle. Viva Andalucía libre.</parrafo>
        <parrafo>Don José Luis Sánchez Teruel. Sí, prometo.</parrafo>
        <parrafo>Don Antonio Sanz Cabello. Sí, juro.</parrafo>
        <parrafo>Doña Marina Segura Gómez. Por mi condición republicana, prometo por imperativo legal.</parrafo>
        <parrafo>Doña Adela Segura Martínez. Sí, prometo.</parrafo>
        <parrafo>Don Juan Serrano Jódar. Por exigencia legal, prometo.</parrafo>
        <parrafo>Doña María Rosario Soto Rico. Sí, juro.</parrafo>
        <parrafo>Doña Rosario Torres Ruiz. Sí, prometo.</parrafo>
        <parrafo>Don Diego Valderas Sosa. Sí, prometo.</parrafo>
        <parrafo>Don Rafael Vicente Valero Rodríguez. Sí, juro.</parrafo>
        <parrafo>Don Francisco Vallejo Serrano. Sí, prometo.</parrafo>
        <parrafo>Doña Josefa Vioque Zamora. Sí, prometo.</parrafo>
        <parrafo>Don Juan Ignacio Zoido Álvarez. Sí, juro.</parrafo>
        <parrafo>Discurso del señor Presidente del Parlamento de Andalucía</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

