<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>16</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 9</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>11</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Comunidad Autonóma, Déficit presupuestario, Equilibrio presupuestario, Jefe del gobierno, Relación estado-región, Cooperación administrativa, Regiones de España, Cooperación institucional</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000160</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a las conclusiones sobre la Conferencia de Presidentes Autonómicos (pág. 45).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Francisco José Álvarez de la Chica, Portavoz, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Francisco José Álvarez de la Chica, del G.P. Socialista. D. José Antonio Griñán Martínez, Presidente de la Junta de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>La siguiente pregunta, formulada por el Grupo Parlamentario Socialista, y dirigida al Presidente de la Junta, relativa a conclusiones sobre la Conferencia de Presidentes Autonómicos. Para ello tiene la palabra su portavoz, señor Álvarez de la Chica.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente de la Junta de Andalucía, el pasado día 2 de octubre asistió a la Conferencia de Presidentes Autonómicos, conferencia que había despertado una inusitada expectación en la opinión pública española, y singularmente en los medios de comunicación.</parrafo>
        <parrafo>Llegaba usted allí después de haber tenido que esperar ocho meses para ser recibido por el Presidente del Gobierno, y más de medio año para que se sustanciara la petición de que se celebrara dicha conferencia.</parrafo>
        <parrafo>Cabía preguntarse por qué ha habido que esperar tanto para convocar algo que se ha constatado, finalmente, que ha sido bueno para España. ¿Por qué el Presidente del Gobierno de España ha tardado tanto en decidirse? Quizás Rajoy quería hacer bueno el famoso aforismo del filósofo Anacarsis, aquel que dice que «los hombres sabios discuten los problemas, y los necios los deciden».</parrafo>
        <parrafo>En opinión del Grupo Socialista, es más que probable que las cuatro conferencias anteriores de presidentes estuvieran muy presentes en la memoria del Presidente del Gobierno, del señor Rajoy. El PP había asistido a estas conferencias con la voluntad de evitar acuerdos y, de paso, que Zapatero pudiera apuntarse el más mínimo éxito político.</parrafo>
        <parrafo>El Partido Popular preparó los cuatro encuentros minuciosamente para provocar en ellos una dura confrontación que siguiera alimentando el desgaste del Gobierno socialista y evitar a toda costa una imagen de unidad, que, a su juicio, les perjudicaba en sus expectativas electorales. Si España se hundía, recuerda, ya vendrían ellos a rescatarla. Qué curioso, rescatarla, ¿verdad?</parrafo>
        <parrafo>La primera fue calificada por el señor Rajoy como una foto y una pérdida de tiempo. En la segunda conferencia, después de que sus comunidades autónomas cogieran el dinero para la sanidad y no apoyaran las propuestas, el señor Rajoy dijo esto: «No estoy dispuesto si a cambio se suben los impuestos de la gasolina, la electricidad, el tabaco —quiso decir los puros— y el alcohol». Quién te ha visto y quién te ve, señor Rajoy.</parrafo>
        <parrafo>El Partido Popular, en la tercera, se obstinó en hablar de ETA, que no formaba parte del orden del día. Pero, entonces, Rajoy y los suyos ocupaban las calles con pancartas y manifestaciones. Entonces, también había más ciudadanos que se quedaban en su casa, como siempre ocurre. Rajoy, entonces, no reparó en ello, ni agradeció su responsabilidad cívica, a pesar de no salir en los telediarios, porque también esos ciudadanos, entonces, cuando gobernaba el señor Zapatero, estaban a la altura de las circunstancias.</parrafo>
        <parrafo>En la cuarta, qué curioso, el señor Zapatero propuso un acuerdo sobre reducción del déficit y un pacto por el empleo, algo similar a lo que se ha tratado y acordado en la pasada conferencia. Entonces, el Partido Popular también se negó, y la calificó de esta manera: «Sonoro fracaso, inadmisible improvisación, tomadura de pelo y falta de libertad».</parrafo>
        <parrafo>Con estos mimbres y antecedentes, resulta más que comprensible el temor de Rajoy a una quinta conferencia, porque podría ser una revancha contra el Presidente, contra la permanente irresponsabilidad que el Partido Popular había mostrado en las cuatro anteriores.</parrafo>
        <parrafo>Como los malos entrenadores, el señor Rajoy, en las jornadas previas al partido, y los dirigentes del Partido Popular, se emplearon en calentar el ambiente, para poder culpar al adversario si el resultado no era positivo: «Deslealtad con España, los presidentes del PSOE acudirán para romper el consenso constitucional...». Eran declaraciones más que cotidianas de dirigentes del Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente, razones para haber puesto sobre la mesa asuntos de conflicto, las había. Baste recordar que, cuarenta y ocho horas antes, los Presupuestos Generales del Estado habían sido presentados en el Congreso de los Diputados; presupuestos que habían caído como una bomba más para acentuar la crisis, la desesperanza y la lucha contra el paro. Si malos y falsos son los vigentes, cuyo espíritu y letra duró solo diez días, los de 2013 son tan insolventes como irreales, y basta remitirse a lo que ha dicho recientemente el Fondo Monetario Internacional.</parrafo>
        <parrafo>En seis meses, Andalucía, ha recibido dos puntapiés considerables, el último, por valor de 237 millones de euros menos, que unidos a los de 2012, presupuestos vigentes, superan los 600 millones de euros de falta de obligaciones con la disposición adicional tercera del Estatuto, que aprobamos todos los grupos políticos en esta Cámara.</parrafo>
        <parrafo>Pero resulta sorprendente que el Partido Popular de Andalucía defienda más los Presupuestos Generales del Estado que los presidentes autonómicos del Partido Popular. Una actitud que parecería una especie de carrera de méritos de los dirigentes andaluces del Partido Popular para hacerse notar, probablemente, y ser llamados por Rajoy al Olimpo de La Moncloa. Dirigentes del PP que lo han criticado, e incluso han dicho que ni a ellos les gusta.</parrafo>
        <parrafo>Mire, de cada cien euros que se invierten en España, a Andalucía le dejan 85; por cada cien euros que se invierten de media en España, en inversiones, 85 para Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Usted podría haber optado, señor Presidente, por poner encima de la mesa este asunto tan lesivo para Andalucía. Pero, no, esta vez no tocaba, porque con responsabilidad hay otros espacios para la justa reivindicación y la discrepancia.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, usted acudió a la Conferencia con responsabilidad, pero, sobre todo, con corresponsabilidad, con altura de miras, con lealtad institucional con Andalucía y con España, con sensatez, con rigor y con coherencia. Sí, coherencia. Coherencia, que es pensar, decir y actuar en consecuencia. Fundamentos de quita y pon, o del embudo, como hace el Partido Popular, un partido autonomista cuando no controla el Gobierno central, y jacobino sin límites cuando lo tiene en su poder.</parrafo>
        <parrafo>No por obvio hay que ignorar que allí se sentaban 17 autonomías y dos ciudades autónomas, que son una parte muy relevante del Estado español, y sobre las que recae, constitucionalmente, la mayor parte de las políticas públicas que reciben y llegan a todos los ciudadanos de España. Con la autoridad, señor Presidente, que le confiere representar a los andaluces, la comunidad más poblada de España, y saberse también portador de un inequívoco sentimiento mayoritario de considerarnos tan andaluces como españoles, lo que nos hace pensar, y poder decir, que cuando se habla mal de España, se habla mal de Andalucía, pero cuando se habla mal de Andalucía, se está hablando también mal de España.</parrafo>
        <parrafo>El Partido Popular se ha apresurado a resaltar y apuntarse el éxito de Rajoy en esta Conferencia. Por la boca muere el pez, el miedo a no tenerlo condujo al retraso a su convocatoria. No importa si así quieren, que se lo apunten, pero nadie podrá ocultar que el PSOE en su conjunto, y Andalucía en particular, con usted a la cabeza, han pensado sobre todo en los ciudadanos y en los difíciles momentos que atraviesa España. Por eso, señor Presidente, el Grupo Parlamentario Socialista le formula esta pregunta, en esta Cámara, representación de la soberanía del pueblo andaluz, para conocer su valoración sobre la reciente Conferencia de Presidentes.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Álvarez de la Chica.</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente de la Junta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Lleva razón, señor Álvarez de la Chica. La conferencia se celebró en un clima de expectación inusitada, en un amplísimo despliegue de medios... Y perdóneme que le diga que esa es la primera crítica que podemos hacer, porque lo que es un suceso que debería ser normal, es un suceso que se ve como excepcional. Porque lo normal es que comunidades y ciudades autónomas, y Gobierno de España, dialogáramos permanentemente en cooperación y corresponsabilidades, y que lo hiciéramos además donde lo hicimos, en el Senado, que es la Cámara que tiene que convertirse en el punto de encuentro de todos y cada uno de nosotros.</parrafo>
        <parrafo>Porque es verdad, señor Álvarez de la Chica, cuando hablamos de Andalucía hablamos de España, y cuando hablamos de España hablamos de Andalucía, y, por consiguiente, es necesario tener ese lugar de encuentro. Y no debemos tardar mucho, porque puede ser que, si tardamos, España se vaya por otras derivas más descentralizadoras, o más asimétricas.</parrafo>
        <parrafo>Mire, la reunión la habíamos planteado de la forma en que yo creo que luego se condujo toda ella, y con las conclusiones que, además, creo que todos impulsábamos. Yo sí presencié un documento —fue el único documento que se presentó—, y tengo que decir que la imagen que se dio, y el resultado de la conferencia, nos benefició a todos, a todos: al Presidente del Gobierno, a las comunidades autónomas y a las ciudades autónomas. Porque fue una imagen de unidad ante la actual situación económica, y de voluntad de corresponsabilidad y de cooperación.</parrafo>
        <parrafo>Yo le diré que llevamos mucho tiempo preocupados por el cumplimiento de las obligaciones económicas y financieras. Y es que abrimos los periódicos todos los días con eso, y yo creo que es mucho más importante cumplir las obligaciones institucionales y políticas. Y las institucionales, se resumen en cooperación para aquello que fortalezca a España, y las políticas en discrepancias, en todo aquello que sea el modelo diferente.</parrafo>
        <parrafo>Cooperación institucional y discrepancia política. Eso es lo que tenemos que transmitir, porque esas son nuestras obligaciones políticas, lo que espera la ciudadanía de nosotros. Disentir y confrontar es una forma de señalar alternativas, y esa es la democracia. Y, sin embargo, consensuar y coincidir, institucionalmente, es lo que corresponde al interés general.</parrafo>
        <parrafo>Y son dos formas complementarias de hacer política, y la una no puede anular a la otra. Podemos disentir, y debemos disentir de todas aquellas políticas que están contradiciendo, plenamente, el modelo de sociedad en el que creemos, pero tenemos que coincidir en que España tiene que fortalecerse cuando el Banco Central Europeo, el Bundesbank, o quien sea, están transmitiendo una imagen de España que no se corresponde con la realidad.</parrafo>
        <parrafo>Me da vergüenza ver que Standard&amp;Poor’s, ayer, hace una recalificación del valor de España, y alude a las comunidades autónomas después de la Conferencia de Presidentes. ¿Qué interés bastardo está en ello? ¿Qué relación con la economía tiene esa valoración de Standard&amp;Poor’s? Es lo primero que hay que preguntarse, y ahí sí que no podemos transigir ni dar un paso atrás. España vale mucho más, pero muchísimo más que Namibia, aunque las agencias de valoración la pongan al mismo nivel. Al mismo nivel, señorías. O Chile, con cuatro veces menos renta per cápita, paga cuatro veces menos de prima de riesgo. Y eso no tiene sentido, no tiene significado en un país como España, que tiene las empresas del IBEX 35; el 60% de sus ingresos, proceden del exterior; que tiene un capital, en infraestructuras físicas, que es comparable al más importante que se pueda tener el mundo; que tiene más de un tercio de la población activa con titulación superior... Eso es España. Y ahí sí, cooperación y defensa, y decir «no basta la política de reducción de gasto público, es necesario emprender una política de creación de empleo y de crecimiento económico».</parrafo>
        <parrafo>Pero, luego, es verdad, ¿cómo no vamos a disentir y confrontar cuando se hace una reforma laboral como la que se ha hecho, cuando se hace una reforma educativa tan terrible como la que tenemos encima de la mesa, que va a romper la igualdad de oportunidades, cuando tenemos la ruptura de la cobertura universal de la sanidad? Pues claro que tenemos que disentir, y decirlo fuerte, alto y claro, porque eso también es política, y eso también es cumplir con las obligaciones políticas. ¿Hay que cumplir las obligaciones económicas? Sí. Pero, sobre todo, hay que cumplir las obligaciones políticas e institucionales sin miedo, y no confundiendo una cosa con la otra.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué hemos hecho en la Conferencia de Presidentes? Bueno, pues reconocer que la crisis está provocando una caída de ingresos. Es decir, reconocer —lo han oído ustedes muchas veces— que no es un problema de gasto público, sino de ingresos. Analizar también el sistema de evaluación del sistema de financiación por el comité de evaluación correspondiente —lo han oído ustedes muchas veces—... Se hará.</parrafo>
        <parrafo>También ver cómo se distribuye el déficit entre el Estado y las comunidades autónomas. Lo hemos dicho muchas veces; consta en las conclusiones. Y hemos dicho que la economía tiene que avanzar a través de un modelo de competitividad que se base en la investigación, en el desarrollo, en la innovación y, como dicen las conclusiones, en la educación, sobre todo. Que necesitamos reforzar el crecimiento y el empleo para garantizar un sistema de protección social. Que necesitamos cooperar con las políticas activas de empleo... Y en Europa... También hablamos de Europa, y dijimos que el Pacto de Crecimiento es también importante, y que lo que se aprobó en junio tiene ya que ponerse en práctica, fundamentalmente, para lo que es el desempleo juvenil. Y hablamos de la cohesión, y hablamos de las regiones en transición, de los Fondos Estructurales, y consta. Y consta también la PAC, y consta que el BCE tiene que dar más financiación, y no solamente a los países, sino también a las pequeñas y medianas empresas. Y se habló de la unión bancaria, de la unión fiscal, de la integración económica, de la integración política.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, esa imagen es fuerte. Esas ideas las compartimos todos. Lo único que queremos es que se defiendan con la fuerza que da un país como el nuestro, un país que tiene la fortaleza suficiente para exigir esto y poder decir que teníamos, en 1985, una renta per cápita de 9.700 dólares, y hoy ya está por encima de los treinta mil. Eso es España también.</parrafo>
        <parrafo>Y no se puede estar viviendo, día tras día, la agonía de unas calificaciones, unas valoraciones, que no están en la realidad política de España.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Presidente, ruego a su señoría vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino.</parrafo>
        <parrafo>Insisto, son tiempos difíciles. Hagamos todos nuestras obligaciones. Institucionalmente, comportémonos como debe comportarse una institución y, políticamente, ofrezcamos a la ciudadanía —porque eso es importante también— las diferencias en nuestros modelos y que, luego, los ciudadanos decidan.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

