<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>28</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión Plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 15</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>14</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Cultura regional, Imagen pública, Campaña de sensibilización</materias>
    <numero_expediente>9-13/POP-000025</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa al balance de Andalucía 10 (pág. 26).</extracto>
    <proponentes>la Ilma. Sra. Dña. María del Rosario Alarcón Mañas, del G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María del Rosario Alarcón Mañas, del G.P. Popular Andaluz. Dña. Susana Díaz Pacheco, Consejera de la Presidencia e Igualdad.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Siguiente pregunta, del Grupo Parlamentario Popular, dirigida a la Consejera de Presidencia e Igualdad, relativa a balance de Andalucía 10. La formula la diputada, señora Alarcón Mañas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ALARCÓN MAÑAS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias. Y, buenos días.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, ¿qué balance hace de la iniciativa Andalucía 10, tras el anuncio de la finalización de este proyecto?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora DÍAZ PACHECO, CONSEJERA DE LA PRESIDENCIA E IGUALDAD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, este Gobierno hace un balance positivo de las acciones del programa Andalucía 10, dirigidas a potenciar la imagen innovadora y moderna de nuestra tierra, alejada de esos tópicos, de manera..., que de manera obsoleta vienen haciendo daño a la imagen de nuestra tierra en el exterior.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señora diputada.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ALARCÓN MAÑAS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, hace falta tener poca altura política para esconderse de los fracasos de sus proyectos en la situación de emergencia social y de crisis de bienestar por la que atraviesan españoles y andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Decir que cierran el proyecto, como han dicho, para no tener que pagar el euro por receta, tal como ha manifestado el señor Griñán y usted misma, es una excusa entre maquiavélica y pueril, entre desfachatada y cobarde, pero sobre todo, sobre todo, cargada de inmoralidad política. Además, son ustedes prisioneros de sus propias mentiras y de sus propios inventos, porque, como ha manifestado el señor Griñán, si no tenía dotación presupuestaria alguna ni tampoco la va a tener en un futuro, ¿dónde está entonces el ahorro que van a destinar a otros menesteres?</parrafo>
        <parrafo>Pero hagamos un leve ejercicio de memoria, porque el invento Andalucía 10 es de plena actualidad, ya que nació hace tan solo dos años, en plena crisis económica, y con 1.500.000 de parados. El padre del invento fue el propio señor Griñán, el ideólogo que, en su primera intervención pública para presidir la Junta de Andalucía, resaltó que lucharía contra la imagen que actualmente se tiene de la comunidad andaluza, para desterrar esos tópicos de Andalucía y tratar de compensar las imágenes distorsionadas de nuestra Comunidad.</parrafo>
        <parrafo>Se presentó en bandeja de plata, y nunca mejor dicho lo de plata, ya que se designó al Consejero Paulino Plata, ante las duras críticas de Izquierda Unida, como comisario del invento.</parrafo>
        <parrafo>Curiosamente, todas las actividades, o las únicas que se han realizado dentro de Andalucía 10, han coincidido con una campaña o precampaña electoral, y han quedado reducidas a esa campaña contra los tópicos, solo y exclusivamente por nuestras ocho provincias.</parrafo>
        <parrafo>Pues, miren ustedes, señorías, dos cosas les voy a poner de manifiesto. La primera es que no sé qué imagen global es la que tienen ustedes de Andalucía y de los andaluces, pero la nuestra, la del Partido Popular, es la de que es la mejor tierra, la mejor tierra del mundo, y tiene a la mejor gente del planeta. Y la segunda es que, en todo caso, y después de gobernar más de treinta años en Andalucía, si los hubiera, alguna responsabilidad tendrán, porque tiempo han tenido de desterrar estos tópicos.</parrafo>
        <parrafo>Y tan responsables son de haber planteado a Andalucía 10 con una ruina del diez, como la que ya teníamos en 2010, como son responsables de los supuestos tópicos después de estos treinta años de Gobierno. Eso sí, el invento no ha salido gratis, y no hablo solo del coste económico que ya representó el presentarlo en Madrid a bombo y platillo en el Museo Reina Sofía, sino el coste de la imagen de Andalucía y del Gobierno andaluz vendiendo permanentemente humo, en forma de planes, pactos, proyectos, que también tiene un altísimo coste y que ha situado nuestra credibilidad en el menos diez.</parrafo>
        <parrafo>Son ustedes los únicos alentadores de esos tópicos, y lejos de ahuyentarlos, los fomentan, y con ello perjudican seriamente nuestra imagen y nuestra marca.</parrafo>
        <parrafo>Son ustedes expertos en crear pactos, proyectos, planes fantasmagóricos, bien porque no existen o bien porque tiene el don de aparecer y desaparecer, pero nunca dejarse ver.</parrafo>
        <parrafo>Ocúpense y preocúpense ustedes de terminar con las realidades que ustedes mismos han creado tras su pésima gestión: la realidad del 36% de paro, la realidad del abandono escolar, la realidad de la inmigración de andaluces en busca de fortuna a otras comunidades y a otros países. Encárguense de cortar...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Alarcón, lo lamento, su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora DÍAZ PACHECO, CONSEJERA DE LA PRESIDENCIA E IGUALDAD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Yo espero que esa lista de insultos que me acaba de dirigir de la señora Alarcón se la dirija también a este que está aquí, al Presidente del Gobierno y Secretario General o Presidente de su partido, que hace tan solo unos meses estuvo en la toma de posesión del alto comisionado para la marca España. Tú sabes cuál es, usted sabe cuál es la diferencia, que la persona que han elegido para promocionar la imagen exterior de España es el vicepresidente de Inditex y, quizás, cuando los embajadores de este país son del sector empresarial, ustedes se sienten más cómodos. Y me imagino que cuando el Presidente Rajoy decidió recuperar un proyecto de José María Aznar de esa marca España, de esa España también del 10, se imaginaba la que le venía en lo alto, se imaginaba la que a este país se le caía encima, porque lo primero que ha hecho el alto comisionado del Gobierno para la España, para la marca España, que no es este que está aquí, este es el señor Bárcenas, creo que les suena, he de advertir del caso Bárcenas afectará a la imagen que el país tiene en estos momentos.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué le quiero decir con esto? Lo que usted defienda en Andalucía, defiéndalo también en su partido y defiéndalo también en España. Lo que es un derroche para Andalucía tiene que ser también un derroche para España. Y, cuidado, lo que sea bueno para España será bueno para Andalucía. Nosotros es verdad que vamos a suprimir este programa, un programa que consideramos bueno, y que a la vista de lo que usted ha hecho aquí hoy y de lo que sus compañeros de partido llevan haciendo esos treinta años, ha situado a Andalucía en la necesidad de tener que defender permanentemente que no nos reflejamos en esos tópicos a los que usted ha hecho referencia. Que si hubieran colaborado un poquito en estos treinta años, si hubieran llamado al orden a quienes insultan y denigran a Andalucía no tendríamos hoy que estar defendiendo la imagen de Andalucía en el exterior. Y hemos, hemos priorizado, hemos priorizado, hemos puesto por delante los intereses de los andaluces en un momento de mucha debilidad, de mucha necesidad, donde miles de familias lo pasan mal, y en vez de nombrar al vicepresidente de Inditex el alto comisionado de la marca Andalucía, pues hemos decidido suprimirla, porque suprimiendo eso no tenemos que obligar a los andaluces a hacer lo que hacen en su tierra, pagar por el euro por receta, cerrar urgencias en las zonas rurales, privatizar hospitales, aumentar la ratio de alumnos en las escuelas, eso es lo que hemos hecho y, como Andalucía 10, haremos en cuantos programas que consideramos necesarios para Andalucía. Son en estos momentos una prioridad.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Consejera, su tiempo ha concluido. Lo lamento. Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

