<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>22</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 12</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>29</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Ayuda comunitaria, Presupuesto comunitario, Unión Europea, Fondo CE, Relación región-Unión Europea, Perspectivas financieras</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000272</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a la perspectiva del nuevo marco financiero europeo 2014-2020 (pág. 43).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Francisco José Álvarez de la Chica, Portavoz del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Francisco José Álvarez de la Chica, del G.P. Socialista. D. José Antonio Griñán Martínez, Presidente de la Junta de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>La siguiente pregunta, dirigida al Presidente de la Junta, la formula el Grupo Socialista, y es relativa a perspectiva del nuevo marco financiero europeo 2014-2020.</parrafo>
        <parrafo>Señor Álvarez de la Chica, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente de la Junta de Andalucía, ayer hablamos en esta institución parlamentaria de Europa. Hoy lo volvemos a hacer y lo volveremos a hacer seguramente las próximas semanas, los próximos meses.</parrafo>
        <parrafo>Si tuviéramos que observar qué rasgos definen en estos momentos, o algunos de los rasgos que definen en estos momentos a Europa, diríamos que es un viejo continente que se hace cada día más viejo, con un gravísimo problema demográfico. Si no se remedia —y parece que no está a nuestro alcance—, en 2060 un 30% de la población europea tendrá más de 65 años, y habremos pasado de cuatro a dos personas en edad de trabajar por cada jubilado. Y, además, un continente inadaptado a los nuevos flujos comerciales y de producción. Una economía con depresión en el sur y con recesión en el norte, y un horizonte económico que la OCD acaba de hacer público hace pocas horas, desastroso para España y desolador para el conjunto de la Unión Europea en los dos próximos años.</parrafo>
        <parrafo>Probablemente también defina a Europa en estos momentos encontrarnos ante el conjunto de dirigentes políticos nacionales de las últimas décadas de menos talla europeísta para el momento en que se necesita más altura de miras y más Europa de los ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>Es urgente, por tanto, para los quinientos millones, más de quinientos millones de ciudadanos europeos, que los dirigentes políticos que hoy la dirigen sustituyan el débil candil con el que nos alumbran para buscar una luz larga y potente que alumbre el futuro.</parrafo>
        <parrafo>La última cumbre del pasado fin de semana, los días 22 y 23, en la que se ha hablado del Presupuesto, ha demostrado una vez más que los líderes políticos europeos se han reunido para hablar de «qué hay de lo mío» más que para hablar del «qué va a ser de nosotros». Se evidencian claramente dos bloques: los de países que quieren recortar a toda costa, bajo el eufemismo de gastar menos o gastar mejor; y los países más pobres, que claman con justicia por una política presupuestaria más robusta en torno a la solidaridad, a la cohesión o a la política agraria.</parrafo>
        <parrafo>¿De qué estamos hablando cuando hablamos del Presupuesto? ¿De mucho o de poco dinero?, cabría preguntarse por parte de los ciudadanos. El Presupuesto de la Unión Europea no es un presupuesto grande, pero sí es importante —en torno a un billón de euros para siete años—. Eso supone solo el 2% del gasto público de la suma presupuestaria de todos los países; es decir, 45 veces menos del gasto público de los estados miembros. Hablamos de unos ciento cincuenta mil millones de euros al año; es decir, una cantidad que, dividida entre los quinientos millones de ciudadanos, cifrarían un per cápita anual de 322 euros al año, menos de lo que gasta el ayuntamiento más pequeño de España en los ciudadanos de su municipio. Además, sonroja e indigna con razón a muchos ciudadanos europeos, que no comprenden cómo la Unión ha movilizado cinco billones de euros para la crisis financiera en pocos años, de los que ya se han dispuesto de más de uno coma dos billones de euros para las entidades bancarias.</parrafo>
        <parrafo>Aun así, España y Andalucía han tenido, gracias a los fondos europeos, una enorme transformación desde nuestro ingreso. Bastaría mirar el impacto de la política agraria común desde el año 1986, que ha contribuido decisivamente a mantener el medio rural, a mejorar nuestra calidad de vida o a aumentar la renta agraria de decenas de miles de agricultores.</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, una producción, la agraria andaluza, que se ha triplicado desde esa fecha, con una contribución decisiva al medio ambiente y al empleo; una agricultura, la andaluza, que representa el 9% de la población activa, un rasgo característico que significa el doble de lo que supone en la media nacional y el triple de la media europea.</parrafo>
        <parrafo>Desde 1986 hasta ahora Andalucía ha recibido en torno a ochenta mil millones de euros, treinta y nueve mil millones en torno a la PAC y algo más de cuarenta y un mil en torno a las políticas de cohesión.</parrafo>
        <parrafo>Es verdad que Andalucía sería hoy muy distinta sin las ayudas europeas, que representan, por ejemplo, el 50% de la renta total agraria del olivar y que alcanzan, en algunas actividades agrícolas, entre el 70% y el cien por cien.</parrafo>
        <parrafo>«La política agraria de la Unión Europea es estratégica, porque permite alimentarnos y exportar», dijo el Presidente Hollande en la pasada cumbre. Y cabe preguntarse: Esto ¿es caro o es barato? Pues, en nuestra opinión, las políticas de cohesión deben ser consideradas más inversión que gasto, porque benefician al conjunto de la Unión Europea al fortalecer el mercado interior e incrementan los procesos de convergencia económica. Por eso es decisiva la decisión presupuestaria que salga para el horizonte 2014-2020, porque puede, por ejemplo, ayudar a consolidar nuestra agricultura o a provocar su desguace. Es necesario, por tanto, superar esa terrible y letal sensación de que todo puede esperar.</parrafo>
        <parrafo>Es verdad que hoy quien paga manda. Además, decide cuánto y cuándo. Pero ya mandan demasiados.</parrafo>
        <parrafo>Los líderes europeos necesitan superar el egoísmo y el tacticismo y una Europa que se asemeje más a las ideas de Erasmo de Rotterdam que a las de Maquiavelo, especialmente que supere el vasallaje que supone el eje más antieuropeo en lo social conocido en las últimas décadas: el de Londres-Berlín, el de la señora Merkel y el señor Cameron. Y el Gobierno de España debe actuar con rotundidad, con inteligencia, pero también con apoyo, y ha empezado por fin a darse cuenta de que conviene más aliarse con Francia o con Irlanda, por ejemplo, para evitar las políticas de recortes que harán saltar por los aires los horizontes de crecimiento y competitividad fijados para el año 2020.</parrafo>
        <parrafo>Necesitamos un presupuesto ambicioso, que inyecte el combustible necesario para salir de la espiral de austeridad inclemente que conduce al desastre que tenemos en perspectiva. El Gobierno de España necesita el apoyo para defender los intereses de nuestro país, porque son también los intereses de Andalucía, aunque solo sea por el tamaño que tenemos —hay 14 países más pequeños que Andalucía en la Unión Europea, por cierto—, con la seguridad —debe tener el Gobierno de España— de que, si no los defiende, si no defiende los intereses de Andalucía, ni debemos callarnos ni resignarnos.</parrafo>
        <parrafo>Leales, pero exigentes. Lealtad de ida y vuelta, para que no vuelva a suceder el ninguneo que condujo al expolio de 4.000 millones de euros de fondos europeos que correspondían a Andalucía, cuando el Gobierno de Aznar, convertido en un antónimo de Robin Hood, nos quitó durante el periodo de ocho años de gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Por estas razones, señor Presidente, el Grupo Socialista se interesa por su opinión sobre el nuevo marco financiero que definirá Europa para el horizonte 2014-2020.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Álvarez de la Chica.</parrafo>
        <parrafo>¿Señor Presidente de la Junta de Andalucía?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Usted ha incluido en la declaración una opinión personal, pero que me sirve a propósito sobre el reconocimiento del estado..., del estatuto de Estado a Palestina, para comprobar, señor Álvarez de la Chica, lo que está siendo hoy el proyecto europeo. La mitad de Europa dividida, en una cuestión como esta, y, sobre todo, el alejamiento que estamos sufriendo de esa Europa de los ciudadanos, que, en definitiva, era el objetivo que todos buscábamos, porque a todos nos beneficiaba.</parrafo>
        <parrafo>Y hoy lo que se está produciendo no es solamente una crisis económica en la Unión Europea, sino que se está produciendo un repliegue del proyecto europeo hacia los nacionalismos más insolidarios, y eso ha provocado un debilitamiento —está provocando— de las políticas de cohesión.</parrafo>
        <parrafo>Mire, esa dialéctica norte-sur que hoy vuelve a escucharse, y no solo en Europa, esa dialéctica es la que está haciendo ver que los distintos Estados miembros ya no buscan lo que es el objetivo de un proyecto común, sino, simplemente, cómo funcionan sus intercambios comerciales, sus intercambios económicos y los saldos de las balanzas fiscales. Y eso va a romper el proyecto.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que, si unimos todo eso a que cada vez el déficit democrático es más evidente, que se toman, por instancias europeas, decisiones que nos afectan a nosotros, a nuestros hijos y a nuestros nietos sin el concurso democrático y la voluntad expresada de cada pueblo, pues nos daremos cuenta de por qué los ciudadanos cada vez miran con más escepticismo este proceso de construcción europea.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, este es el ambiente y con este ambiente llegamos a la semana pasada, a un Consejo Europeo que debería haber buscado un acuerdo sobre el Presupuesto 2014-2020 y que terminó como se esperaba: sin acuerdo y con una nota de nueve líneas. Lo único que sacamos de ese congreso, si no es porque la prensa contó algo más, es que había nueve líneas que nos decían «seguiremos esforzándonos en conseguir un acuerdo».</parrafo>
        <parrafo>Pero es verdad que no se salió como se entró, porque se había entrado con una propuesta de la Comisión, que poco antes de la cumbre fue matizada claramente por el Presidente del Consejo Europeo, con una rebaja de 80.000 millones de euros sobre lo que se había propuesto por la Comisión, y que suponía también un recorte de 20.000 millones de euros del presupuesto actual, teniendo en cuenta que, además, el año que viene tiene que contemplar más dinero para Croacia. Por lo tanto, estamos hablando de un recorte que ya el Presidente del Consejo le daba a la propuesta de la Comisión. El Presidente del Gobierno español dijo que la propuesta era inaceptable, y lo era. Y creo que, después de lo que se ha hablado, sigue siendo lo que está ahora mismo encima de la mesa. Y además lo dijo con razón, no porque perjudicara a España.</parrafo>
        <parrafo>Yo quiero recordar que España es contribuyente neto. Por lo tanto, no es una cuestión de egoísmo. Es una cuestión también de saber, primero, que la política agraria es importante políticamente, más allá de que beneficie o no a España —la política agraria común—, y, segundo, que las políticas de cohesión son imprescindibles para hacer Europa.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, ese rechazo de la propuesta es encomiable y, además, tiene todo nuestro apoyo. ¿Por qué? Pues porque, precisamente —también Van Rompuy—, lo que debilitaba era la PAC y las políticas de cohesión.</parrafo>
        <parrafo>Todos esperábamos, y yo creo que todo el mundo lo sabe, que, cuando hay esas dos propuestas encima de la mesa, se sabe que la de la Comisión funciona como un techo inalcanzable, y la del Consejo como un suelo que normalmente se eleva luego. Eso ya lo sabíamos. ¿Qué ha pasado? Bueno, pues que la Presidencia del Consejo —aunque no consta en ninguna nota, sí parece que funcionó así—hizo una reprogramación. Dejó el volumen de presupuesto como estaba, incluso un poquito más bajo. Pero es verdad que propuso más dinero para la PAC y más dinero para las políticas de cohesión.</parrafo>
        <parrafo>Bueno. ¿Era suficiente esto? Bueno, España, Francia e Irlanda —que no se olvide, Irlanda ocupará la presidencia a partir del 1 de enero— pidieron 6.000 millones más adicionales. Ya digo que lo que había hecho Van Rompuy era 10.500 millones más para la política regional y 8.000 millones más solamente para el pilar 1 de la PAC.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, en estas circunstancias, para Andalucía tengo que decir, primero, que el pilar 1 de la PAC es importante, y que coincidimos con la Comisión en que hay que defender al agricultor activo, la diversificación, la competitividad, la defensa del medio ambiente, y en todo ello está Andalucía. Pero también pretendemos abrir cauces para que se puedan hacer políticas efectivas de intervención en los mercados, con actuaciones y regulaciones eficaces, que impidan caídas bruscas de los precios. Eso también.</parrafo>
        <parrafo>Y para Andalucía, también tengo que decirlo, el pilar 2 es muy importante. Porque el desarrollo rural es una estrategia económica básica, que incide no solamente en el equilibrio poblacional de Andalucía, sino que también va a influir en la conservación de nuestros recursos naturales.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, nosotros entendemos insuficiente todavía lo que se ofrece para el pilar 1. Y, desde luego, entendemos que la política del pilar 2, la política rural, es importantísima.</parrafo>
        <parrafo>En políticas de cohesión. Bueno, pues parece avanzada la idea de que sí va a haber un sobre específico para las regiones en transición; es decir, para Andalucía. Y eso nos parece bien. Ahora vamos a ver qué volumen, porque una reducción va a haber. No es lo mismo que la reducción sea del 40%, a que sea del 60%. Por lo tanto, vamos a ver en qué términos se establece para poder saber si, efectivamente, es aceptable o no es aceptable.</parrafo>
        <parrafo>Y por último, en estas políticas también de cohesión, me parece que coincidimos con la Comisión en que hay que reorientarlas a mejorar el modelo productivo. A darle una reorientación para que sea más competitivo, mejorando la formación del capital humano, la investigación, la innovación, etcétera. Pero, aparte de eso, nosotros entendemos que es imprescindible la adicionalidad. La adicionalidad significa que los recursos europeos han de identificarse con las políticas territoriales de cada Estado miembro y no pueden convertirse en un simple reembolso de las actuaciones regionales que hace cada país, sino que tienen que ser adicionales.</parrafo>
        <parrafo>Queda mucho por negociar, señor Álvarez de la Chica, queda todavía todo lo que transcurra de aquí a 2014. Muchos renglones por escribir y muchas horas de discusión. Yo lo que sí le quiero decir es que, en estos momentos, el Gobierno de España tiene todo el apoyo del Gobierno andaluz. Apoyo y colaboración expresada en los propios consejeros que tienen competencia en el ámbito de la cohesión, en el ámbito de la agricultura o del medio ambiente. Porque creo que, en este momento, la oposición de España va a ser importantísima para Andalucía. Luego vendrá cómo se reparte en toda España…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Presidente de la Junta de Andalucía, le ruego vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy terminando.</parrafo>
        <parrafo>… cómo se reparte en toda España el sobre de la PAC o cómo se reparten también las políticas de cohesión.</parrafo>
        <parrafo>Pero, insisto, ahora mismo apoyo total al Gobierno de España, al que no por eso le vamos a llamar nunca pedigüeño.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

