<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>39</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 21,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>9</dia>
    <mes>mayo</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Justicia, Informe de actividad, Jurisdicción superior</materias>
    <numero_expediente>9-13/POP-000226</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a la valoración de la justicia tras la memoria de 2012 del TSJA (pág. 24).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Juan Ramón Ferreira Siles, del G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>D. Juan Ramón Ferreira Siles, del G.P. Popular Andaluz. D. Emilio de Llera Suárez-Bárcena, Consejero de Justicia e Interior.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien. Culminado el debate de la moción relativa a política en materia de evaluación educativa, que, como saben, es habitual, se votará por la tarde, continuamos con el orden del día, en concreto el punto quinto, relativo a la tramitación de las preguntas orales, comenzando por la dirigida a la Consejería de Justicia e Interior, relativa a valoración de la justicia tras la Memoria 2012 del Tribunal Superior de Justicia de Andalucía y formulada por el diputado del Grupo Parlamentario Popular Andaluz, el señor Juan Ramón Ferreira.</parrafo>
        <parrafo>Señor Ferreira, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERREIRA SILES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor consejero, ¿qué valoración hace el Consejo de Gobierno de la gestión de las competencias que tiene atribuidas la Junta de Andalucía en materia de justicia, a tenor de los datos recogidos en la memoria del TSJ del año 2012?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señor consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DE LLERA SUÁREZ-BÁRCENA, CONSEJERO DE JUSTICIA E INTERIOR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Bien. La Consejería de Justicia coincide en gran medida con las apreciaciones que hace la memoria del Tribunal Superior de Justicia de 2012, en cuanto a los problemas, a los logros y a la situación de la justicia en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y, por ello, estamos trabajando en solucionar esos problemas que se aluden en la memoria, de forma consensuada además con el mundo judicial, y dentro, claro está, de los recursos disponibles con que contamos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Ferreira.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERREIRA SILES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor presidente. Señor consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, permítanme que les recuerde que el Estatuto de Autonomía de Andalucía marca las competencias que corresponden a la Consejería de Justicia y al Consejo de Gobierno en materia de justicia, concretamente le asigna todo lo relativo al personal no judicial —es usted el jefe de personal de los juzgados, para entendernos—, todo lo relativo a los medios materiales, a los edificios, construcción, mantenimiento, mejora, y la organización de la oficina judicial, entre otras cosas.</parrafo>
        <parrafo>Me permito este recordatorio porque a la vista de la memoria, no el Grupo Popular, ni los periódicos, ni los funcionarios, que también, sino el propio presidente del tribunal, le asesta un varapalo sin contemplación. Textualmente llega a decir que ningún avance se ha producido durante el año 2012, que no se han recogido mínimamente las demandas de las dos memorias anuales anteriores, que mantienen plena vigencia y actualidad. Eso lo dice el presidente del TSJ.</parrafo>
        <parrafo>Pues bien, el tribunal hace una feroz crítica de su política de personal. Con las cosas que se dicen en la memoria, en cualquier otra empresa normal, el jefe de personal estaría despedido, directamente. Además, constata que no hay una sola infraestructura judicial nueva, que no hay mantenimiento. Llega a decir que estamos peor que en el 2010, y que hay juzgados que no merecen la consideración de lugar digno de trabajo. Eso lo dice el presidente en su memoria. Por no hablar de la nueva oficina judicial, que lleva quince años dando vueltas.</parrafo>
        <parrafo>No todo es la crisis, no todo es el dinero, porque una política de personal eficiente, o una mejor organización de la oficina judicial no tiene por qué costar más, al contrario, serviría para ahorrar recursos y para optimizar. Se lo dijo ayer —una lástima que no pudiera venir usted— el Defensor del Pueblo, que señaló en su informe, entre otras muchas cosas, la escandalosa situación de algunos juzgados que hacen inviable la tutela judicial efectiva, y que se imponga el Estado de derecho.</parrafo>
        <parrafo>Mientras todo esto pasa, mientras esto pasa en sus competencias, en las que cosas que usted tiene que arreglar, usted lleva un año ocupándose de otras cosas. Está con la jueza Alaya, un día la piropea, que a pesar de lo mucho que trabaja, qué guapa está; otro día dice que las imputaciones de los ERE, como si hubiera una estrategia, acusándola de rozar la prevaricación, y usted sabe de esto, y tendría que ser muy cauteloso con ese tipo de manifestaciones; o hace oposición al Gobierno de la Nación; o presenta un recurso de inconstitucionalidad, todo para tapar su ineficacia y su incapacidad, para tapar su ineficacia y su incapacidad.</parrafo>
        <parrafo>El tiempo pasa, se le acaba el tiempo, señor consejero, póngase a gobernar, resuelva los problemas de la justicia y haga que la memoria del año que viene del TSJ no sea una copia de las anteriores, y si no, lamento decírselo, vaya pensando en volver a la Fiscalía, y que otra persona lo intente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Ferreira.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Señor consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DE LLERA SUÁREZ-BÁRCENA, CONSEJERO DE JUSTICIA E INTERIOR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Créame, de verdad, señor Ferreira, que no me importaría nada volver a la Fiscalía. Soy fiscal, soy consejero, pero sigo siendo fiscal, de modo que encantado.</parrafo>
        <parrafo>Dicho eso, es verdad que la memoria señala aspectos positivos y negativos. Desde el punto de vista de los puntos positivos, está diciendo que, pese al incremento de la litigiosidad, el nivel de pendencia está bajando, y eso se debe también, en alguna medida, al esfuerzo que hemos hecho en la reordenación de los servicios de justicia.</parrafo>
        <parrafo>Le digo, mire, en materia de informatización de justicia hemos implantado, en prácticamente la totalidad de los tribunales andaluces, el sistema de comunicaciones telemáticas, el Lexnet. Llevamos ya más de seis millones de notificaciones y de comunicaciones judiciales a través de este procedimiento, fíjese si eso no agiliza.</parrafo>
        <parrafo>Hemos interconectado los 370 juzgados unipersonales de lo penal, del orden penal. Con ello evitaremos que se vuelvan a producir situaciones como la de la pequeña Mari Luz.</parrafo>
        <parrafo>El sistema de elevación de recursos también se ha automatizado en los juzgados de lo mercantil, necesitados de un especial apoyo.</parrafo>
        <parrafo>Hemos establecido un sistema de control de horario informatizado, para los funcionarios, y un sistema informático de gestión de los archivos judiciales.</parrafo>
        <parrafo>Eso, seguro, se ha hecho durante este año, claro está, redundará en las expresiones que utilice el presidente en la próxima memoria.</parrafo>
        <parrafo>Respecto de las infraestructuras, es verdad que hemos destinado 4,6 millones a la mejora y acondicionamiento de sedes judiciales, y 6,4 millones de euros para el mantenimiento y conservación. ¿Que es insuficiente esa cantidad? Sin duda alguna, yo soy el primero en quejarme de ella, pero se debe a la asfixia económica que nos está sometiendo el Gobierno de la Nación. La deficiente aplicación del sistema de financiación de las comunidades autónomas, como todos sabemos, afecta especialmente a Andalucía. Por otro lado, el Gobierno no cumple lo que impone, no cumple la ley, la disposición adicional tercera del Estatuto de Autonomía para Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y, en cuanto a la gestión de recursos humanos, le diré, y se lo anuncio desde aquí, que este año verán aprobado el decreto de oficina judicial.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor consejero. Lo siento, su tiempo ha concluido.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

