<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>9</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 5</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>28</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Comercio exterior, Política económica</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000062</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a la evolución de la apertura de la economía andaluza (pág. 57).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. Dña. María Cinta Castillo Jiménez y D. Carmelo Gómez Domínguez, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Cinta Castillo Jiménez, del G.P. Socialista. D. Antonio Ávila Cano, Consejero de Economía, Innovación, Ciencia y Empleo.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Siguiente pregunta, dirigida, asimismo, a la Consejería de Economía, Innovación, Ciencia y Empleo, en este caso relativa a la evolución de la apertura de la economía andaluza, formulada por la diputada del Grupo Parlamentario Socialista, doña María Cinta Castillo Jiménez.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, recientemente se ha presentado un informe con las conclusiones relativas a las relaciones exteriores de la economía andaluza. En ese informe se recoge, entre otros datos, el fuerte proceso de apertura exterior que ha experimentado nuestra tierra. Se hace en los últimos quince años el estudio y vemos cómo se ha ganado una cuota de mercado a nivel nacional e internacional.</parrafo>
        <parrafo>Queremos saber, desde el Grupo Parlamentario Socialista, cuál ha sido esa evolución de apertura a la economía andaluza.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Cinta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente. Señoría.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, ese estudio refleja la importancia que el sector exterior está teniendo en la economía andaluza, en su crecimiento y, por tanto, en su proceso de internacionalización. Andalucía ha experimentado en los últimos años un fuerte proceso de apertura al exterior, ha ganado cuotas de mercado a nivel internacional, pero también en el conjunto de la economía española, y eso significa que es una economía, en estos años, más competitiva.</parrafo>
        <parrafo>El estudio hace referencia al periodo 1995-2011. Ahí las exportaciones de Andalucía se han triplicado. Por tanto, han aumentado más que el comercio mundial, más que el de países de referencia como Alemania, Estados Unidos y Japón y, por tanto, han demostrado las empresas andaluzas que son competitivas en esos mercados al acabar ganando cuota de mercado.</parrafo>
        <parrafo>Destaca la evolución que se ha mostrado especialmente durante el periodo de crisis: han aumentado las exportaciones un 43%, el triple que a nivel nacional. Somos la comunidad autónoma con mayor crecimiento de esas exportaciones. Hemos pasado de ser los sextos a los segundos en el ranquin nacional. Y, además, y además, se ha producido también un crecimiento de dichas exportaciones por encima del crecimiento del comercio mundial, que ha sido en torno al veintisiete por ciento. Por tanto, a pesar de la dificultad y la crisis económica, también competitividad.</parrafo>
        <parrafo>Las exportaciones internacionales y el grado de apertura internacional hoy de la economía andaluza están en máximos históricos. Exportamos a 190 países, con 120 de esos países tenemos superávit comercial, y, en todo eso, pues, modestamente, yo creo que la Junta de Andalucía, a través de la agencia Extenda, ha tenido un cierto protagonismo. Dos de cada tres euros que se exportan se exportan a países donde están presentes los empresarios a través de Extenda, y también Andalucía —le decía al principio— es la segunda comunidad autónoma en exportaciones al resto de España.</parrafo>
        <parrafo>Andalucía es una comunidad autónoma suficientemente grande como para que ese análisis tenga sentido. Tenemos superávit con el resto de España, y nos permite eso compensar el déficit comercial inducido por nuestra importación de productos energéticos. Fortalecer esa internacionalización es un elemento crucial de nuestra recuperación económica. Vamos a seguir haciéndolo, lo mismo que hemos venido haciéndolo a través de Extenda, en el IV Plan de Internacionalización de la Economía Andaluza con los agentes económicos y sociales, con los representantes de los trabajadores y de los empresarios, y próximamente también renovaremos ese plan de internacionalización, también en concertación, para seguir dándole impulso y continuidad a esta actividad.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, señoría, por su interés.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señora Castillo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, gracias por esa información. Esta es la Andalucía real, la Andalucía que la derecha, concentrada en el Partido Popular, ni conoce ni reconoce. Por lo tanto, gracias por esa información.</parrafo>
        <parrafo>Permítame —usted lo sabe, que soy diputada por la provincia de Huelva— que destaque algunos datos que dentro de esta apertura al exterior tienen empresas que radican en mi provincia.</parrafo>
        <parrafo>Tenemos a la primera productora del mundo de fresa en Huelva. Es una sociedad cooperativa que agrupa a doscientos agricultores. Y solo ella, solo ella, solo está empresa, tiene, siendo la primera productora del mundo, el 30% de la producción de toda la provincia.</parrafo>
        <parrafo>Entre las veinte primeras empresas que facturan en Andalucía y que, por lo tanto, exportan, permítame también que le diga que hay cinco que están entre esas primeras empresas andaluzas que se dedican con sus productos y servicios, y que están ubicadas en el ámbito de Doñana, en el espacio protegido, que son pequeñas o medianas empresas que están exportando más del cincuenta por ciento de ellas, y bajo la denominación de Etiqueta Doñana 21 de Calidad, a todo el mundo, y que tenemos también la primera fábrica conservera, Usisa, que está exportando en estos momentos de crisis a todo el mundo. Esa es la Andalucía y esa es la Huelva que vive y que se desvive cada día por sus trabajadores y trabajadoras. Y Matsa, también está en mi provincia, señoría, y también, además de Paula Chaves, tiene a 1.999 trabajadores y trabajadoras, familiares de personas, de diputados, que acumulan cargos y que se sientan en esa bancada, y de está diputada que le habla; mineros y personas que están trabajando, junto a Paula Chaves, en esa empresa; una empresa internacional que da cobertura y que sustenta la economía de una comarca, la comarca más deprimida de toda Andalucía, la del Andévalo minero de la provincia de Huelva.</parrafo>
        <parrafo>De manera que dejen de ensuciar a nuestra provincia, dejen de atacar personalmente a Manuel Chaves, que ya lo han llevado al Tribunal Supremo con esta cuestión, a su hija, que es una trabajadora, como lo son mis primos o como lo son los hermanos y familiares directos de diputados y diputadas que se sientan ahí enfrente, en la derecha; dejen de ensuciar, dejen de atacar a una empresa que está manteniendo la economía de más de mil doscientas familias...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Castillo. Lo siento, su tiempo ha concluido.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

