<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>29</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 16</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>26</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Agua, Curso de agua, Gestión del agua, Ordenación hidráulica, Recurso hidráulico</materias>
    <numero_expediente>9-13/APP-000001 9-13/APP-000011</numero_expediente>
    <extracto>Comparecencias del Consejero de Agricultura, Pesca y Medio Ambiente, sobre la posición del Gobierno andaluz ante la gestión del Plan Hidrológico sobre la Demarcación de la Cuenca del Guadalquivir (pág. 13).</extracto>
    <debate_agrupado>
      <componente>
        <numero_expediente>9-13/APP-000001</numero_expediente>
        <extracto>Comparecencia del Consejero de Agricultura, Pesca y Medio Ambiente, a petición propia, a fin de informar sobre la posición de la Junta de Andalucía durante la gestión del Plan Hidrológico de la Demarcación de la Cuenca del Guadalquivir.</extracto>
        <proponentes>Sin proponentes</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>9-13/APP-000011</numero_expediente>
        <extracto>Comparecencia del Consejo de Gobierno, a fin de informar sobre la posición del Gobierno andaluz ante la gestión del Plan Hidrológico sobre la Demarcación de la Cuenca del Guadalquivir,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Socialista.</proponentes>
      </componente>
    </debate_agrupado>
    <intervienen>D. Luis Planas Puchades, Consejero de Agricultura, Pesca y Medio Ambiente. D. Manuel Baena Cobos, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. Josefa Vioque Zamora, del G.P. Socialista. Dña. Carolina González Vigo, del G.P. Popular Andaluz.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pasamos al punto segundo del orden del día: comparecencias. En primer lugar, el debate agrupado de la comparecencia del excelentísimo señor Consejero de Agricultura, Pesca y Medio Ambiente, a petición propia y también del Grupo Parlamentario Socialista, con el fin de informar sobre la posición de la Junta de Andalucía durante la gestión del Plan Hidrológico de la Demarcación de la Cuenca del Guadalquivir.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Agricultura, Pesca y Medio Ambiente, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLANAS PUCHADES, CONSEJERO DE AGRICULTURA, PESCA Y MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente. Señorías, buenas tardes.</parrafo>
        <parrafo>El objeto de esta comparecencia es informar a la Cámara, en nombre del Gobierno, acerca de la gestión del Plan Hidrológico de la Demarcación de la Cuenca del Guadalquivir y de la posición adoptada por la Junta de Andalucía respecto de la misma.</parrafo>
        <parrafo>Para valorar adecuadamente el papel desempeñado por esta Administración es imprescindible conocer las referencias normativas, brevemente, que determinan los objetivos y procedimientos a seguir y que son nuestro marco de obligado cumplimiento.</parrafo>
        <parrafo>Por ello, comenzaré con unas palabras sobre el contexto normativo europeo, nacional y autonómico en la materia y, a continuación, centraré el debate en el Plan Hidrológico del Guadalquivir describiendo de manera sucinta el proceso desarrollado hasta este momento y deteniéndome también en algunos elementos que, por su naturaleza y por su forma en la que han sido abordados, considero convenientes someter a conocimiento de esta Cámara.</parrafo>
        <parrafo>Los objetivos a cumplir en materia de aguas se determinan en la Directiva 2000/60 del Parlamento Europeo y del Consejo de 23 de octubre del año 2000, por el que se establece un marco comunitario de actuación en materia de política de aguas. Mediante esta Directiva Marco la Unión Europea establece una política común de aguas para todos los países miembros, organizando la gestión de las aguas de manera integrada, con el fin de fomentar su uso sostenible, prevenir y reducir su contaminación, mejorar la situación de los ecosistemas acuáticos y paliar los efectos de las inundaciones y las sequías.</parrafo>
        <parrafo>En España el desarrollo de esta Directiva Marco se ha efectuado mediante la Ley de Aguas del año 2001, en la que se establecen, entre otras cuestiones, las bases para la elaboración de los planes hidrológicos, tanto en las cuencas intracomunitarias como en las intercomunitarias.</parrafo>
        <parrafo>En Andalucía, nuestro Estatuto de Autonomía consagra como objetivo básico en materia de aguas «la adecuada gestión del recurso y la solidaridad interterritorial, en su uso y en su distribución»; artículo 10. Así mismo, establece que «los poderes públicos de Andalucía protegerán el ciclo integral del agua y promoverán su uso sostenible, eficiente y responsable»; artículo 197.</parrafo>
        <parrafo>Y, finalmente, debe señalarse que en nuestra Comunidad contamos con determinaciones establecidas en la Ley 9/2010, de Aguas de Andalucía, cuyas bases se adaptan a los preceptos de la Directiva Marco del Agua, y recogen el espíritu y la literalidad del Acuerdo Andaluz por el Agua, del año 2009. Un acuerdo que, respondiendo a un mandato preciso del Parlamento de Andalucía, se adoptó después de un proceso de debate en el que intervinieron más de 80 colectivos sociales.</parrafo>
        <parrafo>La Directiva Marco del Agua, señorías, supuso un cambio sustancial de la legislación europea, estableciendo una serie de tareas con un estricto calendario para su cumplimiento, con repercusión en todos los aspectos de la gestión de las aguas. El eje fundamental de la aplicación de la Directiva Marco son los planes hidrológicos de demarcación, donde se concretan los análisis y las medidas para conseguir los objetivos establecidos por la Directiva para el año 2015. En consonancia con los planteamientos de la Directiva, de común y obligado cumplimiento por parte de los Estados miembros, en España se desarrolló normativamente en el año 2007 el Reglamento de Planificación Hidrológica, así como en el ciclo de planificación que está incluido en la mencionada Directiva. De acuerdo con ello, los nuevos planes hidrológicos deberían armonizar, como mínimo, las siguientes cuestiones irrenunciables. En primer lugar, las necesidades de los distintos sectores con incidencia en el uso y disfrute del agua. En segundo lugar, el respeto por el medio ambiente. En tercer lugar, la consecución del buen estado y la adecuada protección del dominio público hidráulico. En cuarto lugar, la coordinación con otras planificaciones sectoriales. Y finalmente, en quinto lugar, la consideración de las medidas de otras Administraciones y las aportaciones que pudieran surgir del órgano de cooperación correspondiente para la elaboración de los planes.</parrafo>
        <parrafo>En este contexto preciso se sitúa el nuevo Plan Hidrológico del Guadalquivir. Las premisas que acabo de señalar deberían tener, lógicamente, proyección en los nuevos planes hidrológicos que comenzaron a ser diseñados. Concretamente, en el del Guadalquivir, cuyo órgano promotor es la Confederación Hidrográfica del Guadalquivir, comenzó su redacción y planificación en julio del año 2007, con los documentos previos del proceso de programación sometidos a consulta pública. Y debo decir que el Gobierno de Andalucía ha participado activamente en el proceso de redacción, en un marco de colaboración con el Estado, tratando de que el plan se ajustara a las necesidades de Andalucía, plasmadas tanto en el Acuerdo por el Guadalquivir de 2005 como en el Acuerdo Andaluz por el Agua de 2009. Esta colaboración entre el Estado, entre la Administración general del Estado, y la Junta de Andalucía, tenía un claro propósito: conseguir que la Administración hidráulica de la cuenca fuera más allá de la mera satisfacción de las demandas, respondiendo a las expectativas de la sociedad, en relación con un uso sostenido del recurso, y como gran objetivo medioambiental la protección y mejora de los ecosistemas acuáticos y terrestres directamente dependientes del agua.</parrafo>
        <parrafo>Los elementos que acabo de citar siempre han sido de primer orden para Andalucía, habida cuenta del importante déficit estructural del agua del Guadalquivir, cuestión solo abordable desde una mayor eficiencia de los usos, especialmente del regadío, dado el alto grado de regulación de la cuenca. Y prueba de nuestro compromiso es el esfuerzo inversor realizado por esta Administración en la modernización del regadío en toda Andalucía, a través del Plan Andaluz de Regadíos 1995-2008 y de la Agenda del Regadío Andaluz Horizonte 2015. Un esfuerzo que se está viendo materializado en la reducción del riego por superficie, y en un ahorro medio estimado de 1.234 metros cúbicos por hectárea, incrementando la competitividad de explotaciones y la eficacia de los sistemas de regadío. Este considerable ahorro en el consumo del agua debo subrayar que no siempre se ha visto acompañado de una disminución de volumen de agua objeto de la concesión.</parrafo>
        <parrafo>Plenamente conscientes de la importancia de estas consideraciones, se acordó con la Administración General del Estado que el nuevo Plan Hidrológico del Guadalquivir debería incorporar los instrumentos y requisitos para el uso eficiente y racional del agua incluidos en nuestra ley autonómica de aguas. Como resultado de esta colaboración, el proyecto que estuvo sometido a información pública durante casi dos años incorporaba algunas medidas que suponían un paso importante para conseguir un uso más racional y eficiente del agua. Me permito destacar algunas de ellas.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, para gestionar la cuenca de la manera más justa y equitativa, un único sistema de regulación general, que garantizara a todos los usuarios una posición similar frente a las sequías cíclicas del clima mediterráneo. En segundo lugar, las grandes comunidades de regantes, que en su mayoría habían sido modernizadas con fondos públicos, deberían planificar sus cultivos para lograr un consumo máximo de 6.000 metros cúbicos/hectárea. En tercer lugar, como ejemplo ilustrativo de las medidas propuestas e indicadas anteriormente, llegamos a un acuerdo con la mayor comunidad de regantes de Andalucía, la del Bajo Guadalquivir, que, a pesar de tener cultivos altamente consumidores de agua, aceptó pasar de 8.000 metros cúbicos/hectárea a 5.000 metros cúbicos/hectárea, de aguas reguladas, lo cual supuso un ahorro de 120 hectómetros cúbicos, casi la mitad de todos los objetivos incluidos en el Plan de Medidas. En cuarto lugar, un cuadro de referencia de dotaciones, que no incluía dotaciones superiores en el plan vigente, entendiendo que la mejora de técnicas de riego debería reducirlas.</parrafo>
        <parrafo>Pues bien, en este contexto, y ante estas premisas, intentamos llevar a cabo también un acuerdo, un consenso con la Administración general del Estado, hasta la aprobación del Dictamen por parte del Consejo Nacional del Agua, pero desgraciadamente ello no fue posible. A pesar de que este proyecto había tenido un informe favorable del Consejo de Aguas de la Cuenca y del Comité de Autoridades Permanentes, en el año 2010, los planteamientos iniciales se alteraron de forma sustancial. En primer lugar, modificando o eliminando la mayor parte de las medidas tendentes a lograr una mayor eficiencia en el uso, o eliminando restricciones. Así mismo, eliminando la obligatoriedad de inscribir los derechos de las zonas regables, hasta ahora desreguladas, a pesar de ser los mayores consumidores de agua. En segundo lugar, se suprimieron las medidas restrictivas en cuanto a la limitación de dotaciones que habían dado ya, creo, probada muestra de su eficacia en la gestión. En tercer lugar, se redujeron las exigencias de mejora en los regadíos, la modernización y el buen uso del agua, estando condicionada en la redacción final a usos o elementos indeterminados, como por ejemplo costes desproporcionados, una falta de concreción que en la práctica supone, en nuestra opinión, dejar la modernización en la voluntad del concesionario. En cuarto lugar, se estableció un tratamiento diferenciado entre usuarios, aplicándose dotaciones más generosas a los antiguos regantes, y mucho más restrictivas a los nuevos, y comprometiendo uno de los principales objetivos, que era, en nuestra opinión y continúa siéndolo, el del óptimo equilibrio entre los usos actuales y las futuras demandas. Y, finalmente, vulnerando la gestión unitaria de cuenca al separar el Bembézar-Retortillo del sistema de regulación general.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, pese a nuestros reiterados intentos de mantener lo que había sido ya consensuado, desaparecieron las disposiciones que imponían un uso abusivo del agua y que obligaban a emplear las mejores técnicas y un uso eficiente del recurso.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, el pasado 13 de diciembre, con el voto contrario de Andalucía, fue aprobado el dictamen del Consejo Nacional del Agua. Debo significar ante sus señorías que hasta 48 horas antes de la celebración del mismo, por parte de este Consejero y del Gobierno en nombre del cual les hablo, tuvimos siempre la voluntad de llegar a un acuerdo haciendo concesiones, pero que al final no fue posible. Y no fue posible porque evidentemente una decisión política fue adoptada en sentido contrario. Y debo decir que, en ese contexto, el peso de Andalucía en el Consejo Nacional del Agua —siendo la Comunidad que consume el 98% del agua de la cuenca, concentra el 90% del territorio, afecta al 50% de la superficie de Andalucía o al 54% de la población— es exactamente el mismo que el de Murcia, que supone el 0,1% del conjunto de la cuenca. Y, además, teniendo en cuenta que nuestra Comunidad Autónoma tiene competencias estatutarias exclusivas en materia de agricultura, en materia de medio ambiente, en materia de ordenación del territorio, que hacen necesario lógicamente una gestión integrada tanto del recurso como del conjunto de estas políticas.</parrafo>
        <parrafo>Igualmente, quiero señalar que el Consejo de Participación del Espacio Natural de Doñana, en la Comisión de Trabajo de Aguas, en su última reunión, manifestó por mayoría su voto negativo al Plan Hidrológico del Guadalquivir por considerar que puede afectar a la supervivencia de este espacio natural.</parrafo>
        <parrafo>Todo ello, señorías, a guisa de información, para que toda la Cámara tenga, lógicamente, conocimiento de lo ocurrido. Y por esto el Gobierno ha solicitado la comparecencia que estoy desarrollando ante ustedes, y, finalmente, para efectuar algunas reflexiones que me parecen importantes de cara al conocimiento de los grupos parlamentarios y, sobre todo, a fijar una posición y una línea política a seguir en relación con la materia.</parrafo>
        <parrafo>Primera, el agua es un patrimonio común, indispensable e insustituible, un recurso finito que es necesario conservar y que es necesario proteger. Su gestión debe garantizar la satisfacción de las necesidades básicas de la población y compatibilizar el desarrollo económico y social de los territorios y de los ciudadanos con la buena calidad ambiental de los ecosistemas acuáticos y terrestres asociados. Desde este principio indiscutible, el carácter intercomunitario de una cuenca no ha de ser excluyente para los territorios que la comparten, muy al contrario, debe ser un factor de apertura, generador de sinergias, garante del bien común. El Estado sabe que no es posible gestionar la cuenca del Guadalquivir al margen de las comunidades autónomas sin tener en cuenta las competencias que he indicado con anterioridad. Opinamos que un gestor eficaz ha de ser capaz de encontrar elementos comunes a pesar de la divergencia, y para ello es imprescindible apoyarse en la transparencia y en el diálogo, como hasta hace unos meses se ha venido trabajando en el asunto que nos ocupa. Y, sinceramente, les debo decir, señorías, que no es comprensible el drástico giro experimentado que les acabo de exponer.</parrafo>
        <parrafo>La actual gestión del agua por los organismos de cuenca debe mejorar, sin duda, en transparencia, grado de participación y consideración hacia las competencias de las comunidades autónomas. Es necesario plantearnos la forma más adecuada y eficaz de gestionar este preciado bien, garantizando la consecución de los objetivos de la Directiva Marco del Agua, asegurando la participación real de las comunidades autónomas y, si me permiten, desvinculando el agua, en la medida en que ello sea posible, y siempre lo ha sido por parte de este Gobierno y de este Consejero, de la confrontación política, y evitando circunstancias como las vividas durante la gestión final del Plan Hidrológico del Guadalquivir, cuestión que he querido traer a sus señorías para su conocimiento y debate.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Para fijar la posición del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía en esta comparecencia, tendrá la palabra, en primer lugar, su diputado, señor Baena Cobos.</parrafo>
        <parrafo>Señor Baena, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor BAENA COBOS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>La Directiva Marco del Agua europea ponía sobre la mesa, yo creo que un valor importante a tener en cuenta en el desarrollo de cualquier tipo de plan, que era la participación social en la confección de esos planes. Por lo tanto, no deja de ser sumamente llamativo el hecho de que, después de haberse redactado un plan, que estuvo en discusión pública durante cinco años por parte de la Junta de Andalucía, que, como ya ha dicho el señor Consejero, pues, agrupa el 98% de los usos agrícolas del río y el 90% de la superficie, pues, se obviaran las conclusiones que se había consensuado, ya digo, a lo largo de cinco años.</parrafo>
        <parrafo>Tenemos, pues, un primer nivel de fractura con lo que determina la Directiva Marco del Agua de la Comunidad Europea, pero además esta Directiva Marco del Agua planteaba, yo creo que cuestiones que ya hemos comentado en alguna otra sesión, cuestiones importantes relacionadas con el hecho de considerar que los ríos no son solo canales que llevan agua, sino que son elementos vivos y en cuyo alrededor, en su entorno, pues se constituyen ecosistemas absolutamente necesarios para garantizar la vida.</parrafo>
        <parrafo>Hacía referencia también la Directiva Marco al carácter finito, como ha dicho el Consejero, al carácter escaso de este bien, del agua, y a la necesidad de tomar medidas para racionalizar su uso e impedir que en un futuro cercano carezcamos de un elemento que es esencial para la vida como el agua, ¿no? Pues bien, el Plan Hidrológico que se aprueba definitivamente, por lo pronto, amenaza, pues, una reserva natural importante, un patrimonio de la humanidad, como es Doñana, porque no se analiza bien el estado del río ni de los humedales del parque. Se plantea que los arroyos...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, les ruego guarden silencio, por favor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor BAENA COBOS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Es que aquí tan cerca se oye mucho.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Efectivamente, señor Baena, lleva usted razón.</parrafo>
        <parrafo>Continúe, señor Baena.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor BAENA COBOS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Los arroyos que nutren las marismas y las aguas del estuario, dice el plan que no estarán en buen estado hasta 2021, que son seis años después de lo que determina la Directiva Marco para el buen estado de estas masas de agua. Pero es más, al ser Doñana..., al estar comprendida en la red Natura 2000, tendría que ser la Comunidad Europea la que permitiera el aplazamiento del buen estado de esas aguas; o sea, es imposible que el Estado de España, de manera unilateral, pueda decidir retardar seis años la situación hidromorfológica de esas masas de agua.</parrafo>
        <parrafo>Pero, además, y por lo que acabamos de leer o leemos a miembros de la Confederación Hidrográfica del Guadalquivir, se sigue manteniendo la idea del drenaje, que es algo que fue absolutamente desaconsejado, que sí que atenta directamente contra la posibilidad de mantenimiento de Doñana tal como la conocemos, más aún cuando ese drenaje del Guadalquivir, para permitir la entrada de buques de enorme calado en Sevilla, va acompañado de la construcción de un canal de agua para garantizar los regadíos de los arrozales, con lo que supone, de nuevo, de agresión al medio natural y de estropicio en la manera de distribuir territorio y aguas en el lugar.</parrafo>
        <parrafo>Se disminuyen, curiosamente, los caudales ambientales, que nunca han sido excesivos en Andalucía, de los doce metros cúbicos por segundo hasta una horquilla que va entre 6,8 a 7,8 metros cúbicos por segundo. Es una disminución del 40% del caudal ambiental, lo que significará, necesariamente..., pues bueno, a lo que estamos asistiendo últimamente, que los ríos son charcos en invierno y son masas de agua en verano, curiosamente, al contrario de lo que ha sido históricamente el discurrir de estos ríos.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a esa calidad de las masas de agua, no se plantean medidas creíbles que contribuyan a mejorar esta situación hidromorfológica y no se plantean medidas de saneamiento integral, medidas que contribuyan a conseguir realmente mejorar el estado de estas aguas. Tampoco hace ninguna referencia el Plan Hidrológico, y era la ocasión y el momento de haber determinado la oposición a que se utilicen técnicas de fracturas hidráulicas en Andalucía, que suponen, como ustedes saben, inyectar agua con productos químicos a gran presión y que conlleva una contaminación de las aguas subterráneas.</parrafo>
        <parrafo>Era una ocasión para haberlo planteado, teniendo en cuenta que se han pedido en Jaén, Sevilla y Córdoba, pues, experiencias de fraccionamientos con agua buscando gas.</parrafo>
        <parrafo>Solo contempla siete reservas naturales fluviales.</parrafo>
        <parrafo>Y, finalmente, en cuanto a los usos del agua, pues, mirad, en Andalucía tenemos un déficit de 650 hectómetros cúbicos al año entre lo que se gasta y lo que realmente tenemos. El 92% de los usos son agrícolas, como había dicho, y, curiosamente, este Plan Hidrológico plantea que el 45% de las aguas ahorradas por regadíos eficientes se vuelva a dedicar de nuevo a regadíos, sin resolver el problema del déficit, que es algo que pesa sobre Andalucía, sobre el posible desarrollo de Andalucía, sobre la salud de los andaluces y sobre el bienestar de los andaluces que vendrán.</parrafo>
        <parrafo>Se plantea…, se abre la posibilidad de considerar que es un uso eficiente del agua, el del 0,7, en ciudades de menos de 50.000 habitantes, lo que supone que se aceptan pérdidas de hasta el 30% de agua, y en el caso de los regadíos, pues índices del 0,7, del 0,75 y del 0,88, que implican pérdidas del 30%, del 25% y del 14%, respectivamente.</parrafo>
        <parrafo>No se valoran económicamente, algo que también obliga a la directiva marco, los costes ambientales que produce la actividad humana en las masas de agua, en concreto, la pérdida de biodiversidad, la erosión, el impacto paisajístico, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>Y luego, finalmente, yo creo que esto es también bastante grave: no se obliga a tarificar en los casos de regadío por volumen, se tarificará por hectáreas. Parece que es muy complicado poner contadores para medir lo que utiliza cada agricultor... Ya, ya, ya. Ya sé que no. Todos tenemos en nuestra casa un contador, o sea, que no creo que sea muy complicado. Y se eliminan los topes al uso de agua que había para las grandes superficies, que habían mostrado un buen comportamiento a la hora de garantizar ahorros efectivos y mejorar la situación de déficit hidrológico en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y, finalmente, y yo creo que también es importante o muy importante, se reducen las inversiones de 4.100 millones a 1.700 millones.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, si se olvida de la participación, de la obligación de mantener las masas de agua y de garantizar los ahorros necesarios, creo que el Plan Hidrológico del Guadalquivir que se acaba de aprobar es una chapuza y es un atentado contra Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Baena.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, le corresponde el turno para fijar su posición al Grupo Parlamentario Socialista. Intervendrá, en su nombre, su diputada la señora Vioque Zamora.</parrafo>
        <parrafo>Señora Vioque, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora VIOQUE ZAMORA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, comienzo mi intervención poniendo de manifiesto la importancia del agua, recurso fundamental para nuestras vidas y para el conjunto de los ecosistemas existentes en nuestro planeta, de forma que consideramos desde nuestro grupo parlamentario, desde el Partido Socialista, y estamos convencidos de que también le ocurre al resto de los grupos de esta Cámara, que es indispensable trabajar para disponer de una cantidad de agua suficiente que nos permita desarrollarnos y que, a su vez, esta agua también sea de una adecuada calidad. Cantidad y calidad debe permitir conseguir un buen estado de los ríos y acuíferos, de forma que se maximicen los usos potenciales y se garantice el mantenimiento y mejora de todos los ecosistemas asociados.</parrafo>
        <parrafo>El estado y la calidad de nuestras masas de agua es un aspecto fundamental que marca la directiva marco del agua, y la planificación hidrológica es la esencia de la gestión de los recursos hídricos en nuestro país, siendo el elemento esencial en la implantación de la directiva marco del agua con la elaboración de los planes hidrológicos de cuencas y el Plan Hidrológico Nacional.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, las cuestiones fundamentales de un Plan de Cuenca, como se ha comentado en innumerables ocasiones en esta Cámara, es la de, por un lado, planificar la demanda de agua tanto para uso económico, fundamentalmente regadío, representando el 87% de toda la demanda, como para el abastecimiento y consumo humano, que representa el 11%.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, entendemos desde nuestro grupo que para esto es fundamental la política de infraestructuras. Es importante plantear la eficiencia en el abastecimiento para consumos domésticos y la modernización de los sistemas para el regadío, al igual que la reducción de aportes contaminantes a este. Indiscutible, por tanto, es la importancia del Plan Hidrológico de la Demarcación Hidrográfica del Guadalquivir.</parrafo>
        <parrafo>Haciendo un repaso cronológico, es en julio de 2007 cuando la Confederación Hidrográfica del Guadalquivir, órgano promotor del Plan Hidrológico, remite el documento inicial al Ministerio de Medio Ambiente y Medio Rural y Marino, dándose comienzo el procedimiento.</parrafo>
        <parrafo>En abril de 2009, tras las informaciones y consultas a las administraciones previsiblemente afectadas y a todo público interesado, el ministerio aprueba y remite a la Confederación Hidrográfica del Guadalquivir el documento de referencia, base de la redacción del actual texto. En octubre de 2010 es cuando recibe el informe favorable del Consejo del Agua de la Cuenca y del Comité de Autoridades Competentes, sometiéndose a un periodo de información pública de seis meses. He aquí donde juega un papel muy importante la Junta de Andalucía, un papel activo, cuando el plan se somete a información pública sobre la base de un texto ampliamente consensuado. Pero a continuación se rompe todo el consenso alcanzado y, en contra de toda lógica, señorías, se eliminan cuestiones de primer orden para Andalucía que ya habían sido aceptadas, cuestiones que son imprescindibles para avanzar hacia el ahorro y el uso eficiente del agua.</parrafo>
        <parrafo>Nos consta, señor Consejero, que ha habido un propósito firme del departamento que usted dirige de diálogo, de consenso y de acuerdo para lograr un óptimo equilibrio entre los usos actuales y el aumento futuro de las demandas de agua.</parrafo>
        <parrafo>Pues bien, el 9 de octubre de 2012 la Confederación Hidrográfica del Guadalquivir remitió el texto al ministerio, que lo sometió al Consejo Nacional del Agua del 13 de diciembre de 2012 como último paso antes de su aprobación por el Consejo de Ministros, sin el acuerdo de la Comunidad Autónoma andaluza, sin el acuerdo de la Comunidad en la que consume casi la totalidad de agua de que consta, de que concentra la mayor parte del territorio de la cuenca.</parrafo>
        <parrafo>Esperamos desde aquí que se tome ejemplo, que tome ejemplo el Gobierno de la Nación, porque aquí, en Andalucía, el Gobierno andaluz sí sabe hacer planificación, y, además, lo hace desde el permanente consenso, el que debía haber seguido con el Guadalquivir.</parrafo>
        <parrafo>La planificación hidrológica es un mandato legal para todos los países miembros por la Directiva 2000/60, que obliga a los estados miembros a la realización de un plan hidrológico para cada demarcación hidrográfica de su territorio.</parrafo>
        <parrafo>El Gobierno de Andalucía aprobó los planes de las cuencas intracomunitarias en noviembre de 2011, siendo pioneros en este país, pues tan solo se aprobaron antes los planes de las cuencas internas de Cataluña, hablando de cuencas de menor extensión y complejidad que las demarcaciones internas de Andalucía. Ejemplo y referente somos en Andalucía, donde el proceso de planificación se desarrolló en tres fases. Una primera: se elaboraron los textos iniciales en los que se recogía un primer diagnóstico del Estado de las masas de agua en la demarcación y se exponían los calendarios y procedimientos a seguir en el proceso de elaboración de los planes de cuencas, con un tratamiento especial y detallado de los procesos a seguir para hacer efectiva la participación pública.</parrafo>
        <parrafo>Una segunda fase: se abordaron los esquemas de temas importantes, que contienen la descripción y valoración de los principales problemas actuales y previsibles de cada demarcación, relacionados con el agua y las posibles alternativas de actuación.</parrafo>
        <parrafo>Y, finalmente, en una tercera fase, se elaboraron los proyectos de planes hidrológicos que, con las aportaciones recibidas en el periodo de consulta pública y en las actividades de participación activa, han dado como resultado la redacción de los planes hidrológicos de las demarcaciones intracomunitarias andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>Aunque la metodología de elaboración de los planes es única en todo el Estado y está establecido en el Reglamento de Planificación Hidrológica, que fija el contenido básico y las directrices de los planes hidrológicos de la demarcación, nuestra planificación se adapta a las singularidades que nuestras cuencas tienen respecto al resto de las cuencas de España, tanto en lo que se refiere al clima con sequías cíclicas como a torrencialidad y a la realidad geográfica de las mismas. La limitación de los recursos disponibles, así como las dificultades para realizar nuevas obras de regulación, hace que se haya apostado en la planificación fundamentalmente por la mejora de gestión de recursos frente a la ejecución de nuevas obras de regulación.</parrafo>
        <parrafo>Andalucía, como todos sabemos, tiene competencias plenas en la planificación de tres demarcaciones intracomunitarias: Tinto-Odiel-Piedras, Guadalete-Barbate, y Cuenca Mediterránea. También existen en nuestro territorio otras demarcaciones intercomunitarias: Guadalquivir, Guadiana y Segura, destacando la importancia del Guadalquivir, al discurrir su cuenca en el 90% por Andalucía, y darse la circunstancia que nuestra Comunidad consume el 98% de la totalidad de sus recursos. De ahí, señorías, que resulte imprescindible colaborar y acordar la planificación, que se tenga en cuenta la opinión de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Termino diciendo que nuestro Grupo lamenta que este consenso no haya sido posible, pese al trabajo, al esfuerzo y al espíritu constante de colaboración del Gobierno de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Vioque.</parrafo>
        <parrafo>Interviene por último el Grupo Parlamentario Popular. En su nombre, su diputada, señora González Vigo.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra, señora González Vigo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GONZÁLEZ VIGO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, buenas tardes.</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente de la Confederación Hidrográfica del Guadalquivir, nos honra hoy con su presencia, señor Romero, gracias por estar aquí y por la gestión que está haciendo al frente del Guadalquivir.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, cuando me comentaron que usted había solicitado esta comparecencia no entendía muy bien el motivo de la misma, no sabía si era públicamente para reconocer su frustración como Gobierno autonómico, o más bien si respondía a un impulso de sinceridad por su parte para reconocer públicamente lo que había sido la incapacidad de los consejeros de Medio Ambiente que le habían precedido, y que, teniendo además la máxima responsabilidad de la gestión sobre el Guadalquivir, no la supieron asumir.</parrafo>
        <parrafo>Pero tras escucharle a usted y a los portavoces de Izquierda Unida y PSOE, observo que no: que ni frustración ni sinceridad, simplemente más de lo mismo, confrontación por la confrontación y la estrategia de exigir a los demás lo que no han sido capaces de resolver cuando tenían el poder para gestionarlo y para hacerlo.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, hoy hablar aquí de la planificación hidrológica del Guadalquivir, en los términos en los que lo ha hecho el señor Consejero, es hablar del reconocimiento del fracaso de la Junta y del fracaso de los socialistas en la gestión del agua, ayer y hoy. Y, sinceramente, con todos los respetos, señor Consejero, ¿con qué legitimidad política, de verdad, hablan de planificación, cuando ustedes tenía que haberla resuelto en el año 2009? Tenían plenas competencias sobre el Guadalquivir en Andalucía, y la responsabilidad de su planificación en el Estado. Y ambas administraciones, gobernadas por el PSOE, incumplieron sus compromisos y no lo hicieron.</parrafo>
        <parrafo>¿Sabe usted que en el mes de julio de 2011, usted que tanto habla de Europa, la Comisión Europea demanda a España ante el Tribunal de Justicia por el incumplimiento de la Directiva Marco de Agua, por no tener presentados estos planes, ni aprobados, entre ellos el Guadalquivir? ¿Sabe quién gobernaba en marzo de 2010? Ustedes, señor Planas, ustedes, los socialistas. Y ahora vienen y piden explicaciones.</parrafo>
        <parrafo>Miren, si no les parecieron claras las explicaciones del Ministro en el Consejo Nacional del Agua el pasado 13 de diciembre, yo creo que sería bueno recordarles a todas sus señorías, primero, que fueron ustedes incapaces de cumplir los plazos. Y, entonces, no es un problema del titular de la competencia, sino de la incompetencia del que era titular, que eran ustedes. Pero es que además, parece casi imposible, después de escucharles, justificar esta comparecencia, señor Consejero. Porque es que ustedes han cambiado de discurso cada vez que han podido. Cada vez que han tenido que ir a una reunión para tratar conceptos técnicos ustedes han cambiado de discurso, han dado no sé cuántos giros solo en tres meses, y hoy vuelven a cambiar de discurso.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señor Consejero, ha habido consenso, y en el proceso de participación se ha aceptado el 78% de las propuestas que se querían hacer. Así que ha habido consenso, y los únicos que han rechazado el consenso han sido ustedes, que se han quedado solos. ¿Por qué se han quedado solos, señor Planas? Se han quedado solos con los ecologistas, porque solamente perseguían su interés político de la confrontación contra el Gobierno de la Nación.</parrafo>
        <parrafo>Mire, ¿cuándo le tengo que creer, Consejero, señor Consejero, cuando ustedes estuvieron en la reunión del Consejo del Agua, celebrado en Sevilla, porque entonces tenían dos prioridades, que eran el sistema Bembézar-Retortillo y las juntas mixtas? ¿O cuándo le tengo que creer, cuando votaron en contra, en diciembre, en Madrid, porque ya no se acordaban de estos dos sistemas, ya no se acordaban de estas exigencias, y entonces introducen las exigencias que les habían hecho sus socios de Izquierda Unida, como la tarifación por volumen, el imperativo de la modernización o la supuesta reducción de inversiones? Mire, señor Consejero, en lo único que le voy a reconocer que ustedes han mantenido el criterio ha sido en la defensa de la limitación de dotaciones de grandes zonas regables para el Guadalquivir. Por cierto, limitaciones que ustedes no contemplan en la planificación de las cuencas intracomunitarias en las que ustedes gobiernan. No, señor Consejero. Y parece incomprensible que ustedes sigan con ese discurso tan trasnochado. Pero si usted sabe perfectamente que no es verdad. Cuando se está hablando de estas dotaciones para grandes zonas regables no estamos hablando de grandes terratenientes, estamos hablando de comunidades de regantes que aglutinan a muchos pequeños propietarios que conjuntamente gestionan mucho mejor el agua, de manera mucho más sostenible y responsable. No entiendo esa filosofía que tienen de exigir a los demás lo que no hacen en las cuencas que ustedes gobiernan.</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, me imagino que, hablando de dotaciones, sabrá..., le quedaría bien clara la explicación que le dio el señor Ministro, que no era lo mismo para el Plan Guadalquivir que lo que usted planteaba para el Guadiana.</parrafo>
        <parrafo>Pero, señor Consejero, hoy podemos hablar del Plan Hidrológico Sostenible, con una programación de inversiones realistas, porque existe ese plan hidrológico, porque lo ha hecho un Gobierno del Partido Popular con el máximo consenso posible que se ha alcanzado de todos los planes hidrológicos que se han aprobado hasta el momento, el 82%. Por cierto, señor Consejero, con el voto unánime, a favor, de todos, absolutamente todos los usuarios. Y usted no ha hecho ni una mención a eso. Tendrá usted que plantearse por qué se quedaron ustedes solos.</parrafo>
        <parrafo>Miren, hablaba usted de la importancia de gestionar bien la cuenca y el Guadalquivir. Miren, ¿gestionar bien la cuenca del Guadalquivir es lo que hicieron ustedes en Andalucía los tres años que tuvieron la competencia? Recibieron alrededor de 330 millones de euros, y además se hicieron cargo de un total de 94 expedientes. Tres años más tarde, ustedes han devuelto el 50% de esos expedientes de manera en la que no se han ejecutado algunos, incluso muchos, después de tres años, ni siquiera se han iniciado. Pero como ustedes creían que además podían asumir lo que les daban, contrataron 136 expedientes nuevos, los mismos que han tenido que devolver a Confederación sin que los hayan sacado adelante. Deben hasta de callarse, deben pagar a contratistas por el trabajo realizado, tienen un montón de infraestructuras ahora mismo pendientes, porque ustedes no han sido capaces de sacarlas adelante. Por hablar, deben ustedes hasta el IBI de los pantanos del año 2011.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, ¿quiere usted que sigamos hablando de lo que debe de ser una gestión del Guadalquivir? ¿Hablamos de las conexiones de...? ¿Sí? ¿Hablamos de las conexiones de Melonares, lo que hicieron ustedes cuando lo tenían en la Junta; de la depuradora de Almonte-Rociana y Bollullos Par del Condado; de la defensa contra inundaciones en La Rinconada; de la restauración ambiental del río Pudio? ¿Quiere que hablemos de cómo gestionaron ustedes las centrales hidroeléctricas? Pues seguramente que usted no se podrá sentir orgulloso de nada de lo que hizo el Gobierno anterior del Partido Socialista con la gestión del Guadalquivir. Y eso se lo digo con toda la sinceridad.</parrafo>
        <parrafo>Miren, hablan ustedes que les preocupa ahora, hasta lo ha dicho Izquierda Unida, la financiación. No se preocupen ustedes por la financiación. Señor Consejero, me hubiera gustado ver a los socialistas preocupados por la financiación cuando en junio de 2011 el Comité de Seguimiento de los Fondos Europeos aprobó, a instancia de ustedes, de los socialistas, no del señor Arias, del ministro del gremio, no del Partido Popular, a instancia de ustedes, los socialistas, en julio de 2011, que solicitaron ustedes al Comité de Seguimiento de los Fondos Europeos, que 400 millones de euros que iban a venir para infraestructuras hidráulicas se destinaran a energía o a transportes. ¿Entonces no le preocupaba a Izquierda Unida y al PSOE la financiación de la planificación hidrológica?</parrafo>
        <parrafo>Miren, todo esto lo han hecho con un auténtico despropósito, porque despropósito fue la gestión que hizo el Gobierno de la Junta de Andalucía del Guadalquivir, de manos de una Agencia Andaluza del Agua. ¿Que ahora usted dice y reclama, gestión eficaz, coherente, responsable y participativa, cuando hicieron todo lo contrario cuando gobernaban con la Agencia Andaluza del Agua, que dejó de invertir el 45% de su Capítulo VI, de Inversiones, más de 1.365 millones de euros; que se caracterizó y se caracterizó por la duplicidad en los órganos de decisión, por convertir en un auténtico reino de taifas cada provincia, donde no se respetó ni la unidad de cuenca ni a los profesionales, porque estaban ustedes permanentemente en la huida del Derecho Administrativo? ¿Quieren ustedes, de verdad, que hablemos de lo que fue la gestión del Guadalquivir, con el Partido Socialista en la Junta de Andalucía?</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, yo creo, con todos los respetos, que usted, antes de nombrar a los dos máximos responsables que ahora tiene la gestión del agua, debería haber leído el demoledor informe de la Cámara de Cuentas contra la gestión de ese Director General. Creo que usted, si hubiera leído ese informe no los hubiera nombrado, y probablemente hoy se hubiera evitado esta bochornosa comparecencia.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señor Consejero, y con esto termino, el 86% de los asistentes votaron favorablemente, ustedes votaron en contra, junto con la abstención de los ecologistas. Ustedes tendrán que pensar por qué se quedaron solos en la votación. ¿No estarían demostrando, a lo mejor, que ustedes estaban allí representando sus intereses partidistas y no estaban representando los intereses generales? El ciento por ciento de los usuarios aprobaron este Plan Hidrológico.</parrafo>
        <parrafo>Hoy el Guadalquivir se gobierna desde la sede de la Confederación en Sevilla para y por Andalucía, y no para y por los socialistas, como hicieron ustedes cuando gobernaban. Hoy el Guadalquivir, por su gestión, es más andaluz que nunca, y cuenta con una planificación hidrológica sostenible y una programación de inversiones realista. Hoy, el río Guadalquivir es más andaluz que nunca porque nadie, absolutamente nadie lo discutía. Solo lo discutió una persona: el Presidente socialista de Extremadura, el señor Ibarra, y de aquellos polvos estos lodos, señor Planas.</parrafo>
        <parrafo>Mire, habla usted ahora con pasión de Doñana, cuando sabe usted que, en toda la tramitación, el Consejo de Participación de Doñana no se ha reunido ni una sola vez para hablar de la cuestión de la planificación...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora González Vigo, le ruego vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GONZÁLEZ VIGO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... hidrológica del Guadalquivir.</parrafo>
        <parrafo>Termino ahora mismo.</parrafo>
        <parrafo>Ni una sola reunión. En el último Consejo de Participación, fue el propio Felipe González el que dijo que se habían pasado los plazos, que no se había reunido ni una sola vez la Comisión de Doñana, que se hablaría en el futuro, pero que poco se podía hacer porque ya se había aprobado con un gran apoyo el 13 de diciembre en Madrid. Van ustedes con el pie cambiado porque no saben gestionar el recurso agua.</parrafo>
        <parrafo>Yo solamente le digo, señor Consejero: lealtad institucional, toda; colaboración, toda. El Guadalquivir se gestiona desde la Plaza de España de la ciudad de Sevilla con un gran Presidente, que es un granadino y que defiende a Andalucía frente a cualquier otra parte de España.</parrafo>
        <parrafo>Solamente le digo una cosa: ustedes se quedaron solos porque están en la confrontación. No han hecho absolutamente nada de lo que dijeron. Cambiaron de criterio cada vez que les interesó, y hoy, lamentablemente...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Debe concluir inmediatamente, señora González Vigo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GONZÁLEZ VIGO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... y hoy, lamentablemente, tengo que lamentar que no tenga usted la capacidad, la grandeza política y la lealtad institucional para entender algo tan evidente como es que ahora se gestiona bien el Guadalquivir, y no como lo hicieron ustedes los socialistas.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora González Vigo.</parrafo>
        <parrafo>Cierra el debate el Consejo de Gobierno. Señor Consejero de Agricultura, Pesca y Medio Ambiente, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLANAS PUCHADES, CONSEJERO DE AGRICULTURA, PESCA Y MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, muchas gracias, señor Presidente. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Voy a hablar de agua y de la planificación de la cuenca, pero después de escucharla, señora González Vigo, no puedo reprimirme de decirle: me parece que ustedes continúan creyendo en una Andalucía gobernada desde la Plaza de España, y esa Andalucía ya no existe, ya no existe. [Aplausos.] Andalucía se gobierna desde San Telmo, con la participación de todos los ciudadanos, y ustedes de eso se olvidan totalmente. Están ustedes con la fijación, con la fijación del pasado, y lo lamento mucho, porque yo he venido a hablar de agua.</parrafo>
        <parrafo>Y fíjese, fíjese si es clara la voluntad de llegar a un acuerdo, que usted ha querido presentar como contradicción lo que es una línea lógica de razonamiento y de búsqueda de consenso por parte de la Junta de Andalucía. Efectivamente, yo di instrucciones de abstenernos en el Consejo de Cuenca aquí en Sevilla. ¿Por qué? Porque quería dejar abierta la posibilidad de un acuerdo hasta el final. Y estuvimos negociando hasta 48 horas antes. Y cuando yo tuve aquí, el día jueves 13 de diciembre, que anunciar, en el turno de preguntas, cuál iba a ser la posición, lo dije, sinceramente, con dolor por la falta de la posibilidad de haber llegado a ese consenso que estábamos pretendiendo sinceramente, y le puedo decir, y le puedo decir que no fue por falta de voluntad política de la Junta de Andalucía. Pero volveré sobre ello.</parrafo>
        <parrafo>Señor Baena, estoy de acuerdo con las observaciones que usted ha efectuado. Participación social ha sido, efectivamente, una de las claves; lo es en la planificación del agua y lo ha sido en la fase en que, efectivamente, por parte del Gobierno de España en el periodo anterior y, sin duda, por parte de la Junta de Andalucía, hemos podido dar base sobre ella.</parrafo>
        <parrafo>Sobre Doñana, me preocupa sinceramente. Y el tema no ha concluido, porque el informe de la Comisión de Aguas se deberá ver en el Pleno o en la Comisión Permanente correspondiente. Y es un tema que comparto con usted absolutamente, la preocupación, absolutamente, y lo quiero subrayar. Y, por tanto, será un tema que habrá que examinar con detalle en sus implicaciones medioambientales y también en sus implicaciones jurídicas.</parrafo>
        <parrafo>Y, finalmente, el resto de su intervención la suscribo básicamente. En relación con el déficit, es, inclusive, señor Baena, superior a lo que usted ha enunciado. Estamos hablando, ¿no?, de 650 o de 800 hectómetros cúbicos, razón que nos hace, sin duda, ser muy prudentes en la gestión de un recurso escaso como el que tenemos.</parrafo>
        <parrafo>Y finalmente, si me lo permiten, una mención a pie de página a un tema que no es objeto de debate en esta sesión, pero para conocimiento de su señoría y tranquilidad, en conocimiento del Gobierno de Andalucía, ni ha habido prácticas de fracking en nuestra Comunidad Autónoma, ni se ha solicitado a la Junta de Andalucía ninguna autorización al respecto. Lo digo a título informativo. Ocasión habrá, sin duda, en el futuro de volver sobre ese tema.</parrafo>
        <parrafo>Coincido con la señora Vioque en la importancia que ha querido darle al tema del agua, que es, en definitiva, la que nos trae esta tarde aquí en un ejercicio de transparencia, como ella muy bien ha indicado. Y le agradezco al Grupo Socialista que también, como hizo el Gobierno de Andalucía, haya solicitado la comparecencia para exponer la situación. Lo he señalado desde el principio: voluntad de diálogo y de consenso, toda; voluntad de hacer de esto una maniobra sectaria, ninguna.</parrafo>
        <parrafo>Y si ha habido retraso en la presentación a Bruselas de los planes de cuenca correspondientes, ciertamente, no se le puede imputar a Andalucía: hemos sido los primeros en las cuencas intercomunitarias en haberlo hecho, y hemos colaborado. Si ustedes han querido, el Partido Popular, hacer del tema del agua una cuestión política a nivel nacional, allá ustedes. Ayer mismo la prensa se hacía eco de la coordinación interna que están ustedes teniendo entre comunidades autónomas para llegar a un acuerdo sobre algo en lo que yo creo deberíamos estar más allá, si es posible ello, de la política, porque estamos hablando de un derecho humano básico, como es el derecho al agua.</parrafo>
        <parrafo>Mire, yo no he venido a hablar del pasado; a ustedes siempre les gusta mucho hablar del pasado y de la gestión. Le voy a decir una cosa: todas las cifras y..., que utilizan ustedes de supuestas deudas y de elementos y demás, el Ministerio de Hacienda a la Junta de Andalucía no le ha formulado requerimiento por un solo euro de los que ustedes mencionan. Por tanto, ya explicarán ustedes de dónde se sacan las cifras. Yo ya sé que para usted quinientos, cinco mil o cincuenta mil es lo mismo, porque el papel lo aguanta todo, pero, sinceramente, hay que ser rigurosos, y cuando se cita una cifra, mencionar por qué y para qué y en función de qué se hace, lógicamente.</parrafo>
        <parrafo>Sobre la gestión del agua como tal, mire usted, yo..., me hubiera gustado, sinceramente, conocer el punto de vista de su grupo, porque esta es una comparecencia informativa, y hay temas en los cuales hay que fijar posición. Por ejemplo, ¿están ustedes a favor de la inscripción obligatoria de los derechos de riego? ¿Sí o no? ¿Están ustedes a favor de medidas de mejora de la eficiencia en el uso del recurso, es decir, contador en lugar de riego de superficie? ¿Sí o no? ¿Están ustedes a favor de la limitación de las dotaciones para asegurar la garantía de abastecimiento y la calidad? ¿Sí o no?</parrafo>
        <parrafo>Ha dicho usted que teníamos una aproximación restrictiva sobre las grandes comunidades de regantes. No, mire usted, es que no es así. Es que lo he dicho en mi primera intervención: con la mayor comunidad de regantes de Andalucía hemos llegado a un acuerdo. Y tiene usted razón: las grandes comunidades de regantes están integradas, pues, por muchos pequeños regantes, y también medianos y grandes regantes. Si no hay ningún prejuicio, no hay ningún prejuicio ideológico al respecto; simplemente es un problema de gestión eficiente.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes tienen un problema: que cuando desarrollamos una política de agua que está absolutamente en línea —no es que me guste, es que conozco lo que se refiere a la Unión Europea, señora González Vigo, no es que me guste: es que lo conozco—..., entonces, estamos absolutamente en línea con lo que dice la Unión Europea, y el gran problema es que ustedes creen que esto es resultado de un acuerdo de Gobierno; no, es que el acuerdo de Gobierno es seguir la política europea, y los que no la siguen son ustedes. Oiga, y Europa la gobierna el centro-derecha; por lo tanto, deberían ustedes reflejarse. No es una coalición extraña a la cual ustedes sean ajenos; por tanto, sus recomendaciones en materia de agua no son nada radicales.</parrafo>
        <parrafo>Otra pregunta más: ¿Están ustedes de acuerdo o no en hacer una discriminación entre los regantes actuales y los nuevos regantes, como plantea el plan de cuenca? ¿Están ustedes a favor de la gestión unitaria de cuenca, sí o no? Sinceramente, me hubiera gustado escuchar su respuesta ante estas preguntas, porque hubiera significado que, más allá de las menciones al pasado y de algunos principios etéreos, hubiéramos podido concluir, o por lo menos conocer, cuál es la posición del Grupo Popular a este respecto.</parrafo>
        <parrafo>Quiero decirle una cosa. Si he venido a esta tribuna no es para armar ruido, señora González Vigo. Usted me conoce bien y sabe que tengo una aproximación siempre profesional y rigurosa a los temas que trato. He venido por dos razones. Una, porque creo que es una obligación del Consejo de Gobierno y de este Consejero, por transparencia y por responsabilidad, informar a toda la Cámara sobre un tema tan importante. Y, en segundo lugar, porque es muy importante también que saquemos lecciones. Yo las he sacado.</parrafo>
        <parrafo>Tenemos un problema serio, señorías. Usted no querrá verlo pero si Andalucía tiene el mismo tratamiento que una comunidad autónoma que significa el 0,1, con todo el respeto para la Comunidad de Murcia y a los amigos murcianos, es que hay un problema. ¿O es que ustedes se han desdicho de la proposición de ley que votaron en diciembre de 2011 en este Parlamento? ¿O es que ustedes ya no apoyan lo que apoyaron antes de las anteriores elecciones? Aquí hay una proposición de ley unánime, unánime de este Parlamento, pendiente de discusión en el Congreso de los Diputados. No digo nada, cuando se debata veremos cada uno lo que defiende y lo que vota. Pero yo les digo –y continúo pensando lo mismo que ha motivado, aparte de la información, esta comparecencia de este Consejero—: creo que tenemos un problema serio de gestión estructural del agua en Andalucía, que no se resuelve, que no se resuelve, con el nombramiento de personas a cargo de un ente. No, no, es un problema estructural de gestión. Ustedes pueden reconocerlo o no pueden reconocerlo, pero yo creo que ese es el problema.</parrafo>
        <parrafo>Y evidentemente, decía usted que no se habían tenido en cuenta otras situaciones. Oiga, en las cuencas intercomunitarias..., intracomunitarias el planteamiento es distinto porque ahí no estamos en situación de déficit como lo estamos en la cuenca del Guadalquivir. Pero usted, muy bien ha utilizado, la ha [...] muy bien, pero en el Guadiana, es que lo siento mucho, en el Guadiana la situación era similar y se podía haber planteado de forma similar, y ustedes no quisieron en el Guadalquivir y quisieron en el Guadiana. Como este Gobierno es responsable, votó que no en el Guadalquivir y votó que sí en el Guadiana, como no podía ser menos. Bien. Creo que tiempo habrá y materia habrá para continuar hablando, y sin duda para examinar esta proposición de ley.</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente, señorías, yo creo que hace falta, como siempre, sacar consecuencias y un mapa de ruta. Creo que en estos momentos nos encontramos con una situación, sinceramente, de un déficit estructural pero también de un déficit desde el punto de vista de la gestión administrativa de la cuenca. Por tanto, creo que es oportuno esperar al debate en el Congreso de los Diputados de la proposición de ley y ver cuál es su curso. En caso contrario, por parte de la Comunidad Autónoma llevaremos a cabo propuestas para que podamos gestionar de forma eficaz un recurso y una cuenca que son tan necesarias para Andalucía, que son necesarias para nuestra agricultura, para nuestro medio ambiente, para nuestra ordenación del territorio. Y yo espero, señora González Vigo, que, a pesar de lo que le he escuchado esta tarde en esta tribuna, tengamos ocasión también, se lo reitero una vez más, de llegar a un acuerdo con ustedes, porque me parece que la preservación de los caudales y de la calidad del agua de la cuenca del Guadalquivir es demasiado importante como para someterlo a una consideración puramente partidaria.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

