<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>12</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 7</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>13</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Déficit presupuestario, Equilibrio presupuestario, Fiscalidad, Pequeña y mediana empresa, Relación estado-región, Horario comercial, IVA, Impuesto sobre el consumo</materias>
    <numero_expediente>9-12/PNLP-000031</numero_expediente>
    <extracto>Proposición no de ley relativa al rechazo a las medidas aprobadas en el Real Decreto Ley 20/2012, que afectan a los consumidores y al pequeño y mediano comercio (pág. 97).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Socialista.</proponentes>
    <votacion>Votación: aprobada por 56 votos a favor, 47 votos en contra, una abstención..</votacion>
    <intervienen>D. José Bernal Gutiérrez, del G.P. Socialista. Dña. María del Carmen Pérez Rodríguez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Rafael Carmona Ruiz, del G.P. Popular Andaluz.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Y, por último, pasamos al debate de la proposición no de ley relativa al rechazo a las medidas aprobadas en el Real Decreto Ley 20/2012, que afecta a los consumidores y al pequeño y mediano comercio, presentada por el Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Interviene en primer lugar, en nombre del grupo proponente, su diputado y portavoz en este caso, señor Bernal Gutiérrez.</parrafo>
        <parrafo>Señor Bernal, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor BERNAL GUTIÉRREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Desde el 1 de septiembre convivimos con otra de las medidas injustas del Gobierno del Partido Popular en Madrid, que se suma a las decisiones ya tomadas que adelgazan el Estado del bienestar. Hablo de la subida despiadada del IVA; una subida que aumenta los tipos impositivos del 8% al 10% en el reducido y del 18% al 21% en el tipo general; subidas que afectan también al tipo de recargo de equivalencia, a los impuestos especiales, al IRPF, al Impuesto de Sociedades o al Impuesto de Patrimonio, entre otros.</parrafo>
        <parrafo>Han decidido gravar el impuesto más injusto, por dos motivos principalmente. Es el impuesto más injusto porque recae sobre todos por igual, sin hacer distinciones entre los que más tienen y los que menos tienen, lo que crea el empobrecimiento de las clases medias y bajas. Y el segundo motivo es porque hablamos de un impuesto de naturaleza indirecta que recae sobre el consumo, es el consumidor quien lo termina soportando, y, por lo tanto, no puede haber medida más torpe, en un momento en que necesitamos estimular el consumo, que subir el IVA.</parrafo>
        <parrafo>Ese Real Decreto Ley 20/2012 no va a estimular la economía; todo lo contrario. Va a contraerla, va a contraer el nivel de gasto de la familia, se va a deprimir el consumo, va a disminuir la inversión, va a aumentar el fraude fiscal y se van a perder miles de puestos de trabajo. Pero, además, la subida de dos puntos del IVA reducido, un 25%, y la subida de 8 a 21 puntos...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Bernal, un momento, por favor.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, por favor, guarden silencio y abandonen el Salón de Plenos si van a mantener conversaciones dentro del mismo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor BERNAL GUTIÉRREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Y la subida de 8 a 21 puntos de muchos de los productos básicos va directamente a golpear a las clases medias y trabajadoras.</parrafo>
        <parrafo>Y ahora, señorías, les voy a dar datos reales de lo que significa esta subida para los consumidores, para las familias andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>Para una familia conformada por una pareja y dos hijos, según la OCU, la subida del IVA supondrá un incremento de 415 euros en el gasto al año. Según otra asociación, Gesta, supone 475 euros, mientras la Confederación Española de Organizaciones de Amas de Casa, Consumidores y Usuarios hace una estimación de 600 euros al año. Y a esto hay que sumarle 160 euros por cada miembro en que se amplíe la familia.</parrafo>
        <parrafo>Y quiero recordarles, además, que esta subida del IVA es más dañina aún cuando a esta familia se le ha subido el IRPF, se le ha subido el IVA, se le han subido otros impuestos, se le han subido el gas, el teléfono, la luz, la gasolina, se le han bajado los sueldos y se le ha recortado la cobertura social; una subida del IVA que frena aún más el consumo, que anula la competitividad de industrias nuestras frente a la de otros países, que amplía el paro y que impide a millones de andaluces el acceso a servicios que significan calidad de vida: aquellos donde ha decidido el Gobierno del Partido Popular de España subir el IVA reducido del 8% al 21%.</parrafo>
        <parrafo>Y sigo dándole datos, señoría.</parrafo>
        <parrafo>¿Sabe usted cómo va a afectar esta subida al turismo? Os recuerdo, además, que el Grupo Popular ha traído en numerosas ocasiones a esta Cámara impulsos para que el IVA del turismo fuera el superreducido. Pues no solamente lo habéis planteado desde Madrid bajarlo al 4%, sino que lo habéis subido al 21% en todos los servicios y actividades complementarias al turismo.</parrafo>
        <parrafo>Pues esta subida, según Exceltur —y no son datos que nos sacamos de la manga—, va a suponer para Andalucía la pérdida de 1.500 millones de euros y 2.500 empleos directos, solo en materia de turismo.</parrafo>
        <parrafo>Pero también sube 13 puntos el IVA para que podamos disfrutar de las instalaciones deportivas, para acceder a un gimnasio o a una piscina, para tomar clases de tenis, de golf, de esquí, para poder alquilar unas pistas, unas instalaciones o material deportivo. Esto significa una reducción de la práctica deportiva y, con ello, también de los ingresos.</parrafo>
        <parrafo>La Federación Nacional de Empresarios de Instalaciones Deportivas estima que en todo el país cerrarán ochocientas instalaciones y se destruirán cuatro mil puestos de empleo. Trasladen estos números a Andalucía. Y, además, esta misma federación calcula que el 11% de las personas que hasta ahora practicaban ejercicio físico en las instalaciones van a dejar de hacerlo. Y esto, señorías, son daños colaterales porque bien todos sabemos que el deporte es la mejor medicina preventiva.</parrafo>
        <parrafo>Y, además —y sigo con las subidas de 13 puntos—, no solamente van a empobrecer económicamente a los andaluces, sino que también los van a empobrecer culturalmente.  En el ámbito laboral, solo en materia de cultura, los informes externos encargados por empresas culturales estiman que este incremento del IVA va a suponer el cierre de 2.645 empresas culturales y la destrucción de más de nueve mil empleos. Otro informe, encargado por la federación de distribuidores cinematográficos, nos dice que en España cerrarán 859 salas de cine —de ellas, 140 en Andalucía— y se despedirá a 3.500 empleados —de ellos, 700 andaluces—.</parrafo>
        <parrafo>Siguen las trabas para los de siempre, señorías. Estas medidas cargan contra la cobertura de las necesidades básicas, contra el empleo, contra la cultura, contra el deporte y contra la educación. Los materiales escolares, la carpetita, las reglas, los cuadernos suben 17 puntos, porque de la crisis parece ser que algunos creen que saldremos cargándoles el mayor cargo impositivo a la plastilina o a los rotuladores que se llevan los chiquillos al colegio.</parrafo>
        <parrafo>Estas son las políticas de altura que plante el Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Les doy más datos aún: La Sociedad Española de Floristas alerta que esta subida del IVA, la de 13 puntos, va a suponer el cierre entre el 15 y el 20% de los negocios de su sector, y entre diez mil y quince mil nuevos desempleos.</parrafo>
        <parrafo>Sigo con sectores afectados por los 13 puntos, el de los peluqueros y los gabinetes de estética, que advierten de la destrucción de 40.000 empleos en España en dos años. Y 13 puntos también tendrá el servicio veterinario doméstico.</parrafo>
        <parrafo>Si es que ya, señorías, no vamos a poder ni morirnos, porque un entierro, a partir de ahora, ya cuesta 400 euros más, según la asociación de funerarias de España.</parrafo>
        <parrafo>Y, además de todos estos palitos a las familias de este país, a las familias andaluzas, tributarán el 21% los recibos del teléfono, del gas y de la electricidad, que se suman además a la subida particular de cada uno de ellos, y a la gasolina, y al gasoil, que ya cuesta más de tres céntimos y medio con respecto a solo hace unos días, batiendo récords históricos de precios.</parrafo>
        <parrafo>Estas son las políticas de estimulación de la economía que desarrolla el Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Y todos estos puestos de trabajo que se van a perder por la injusta subida del IVA, todos estos negocios que se van a cerrar, son de autónomos y de pequeños empresarios, a los mismos a los que ataca la decisión unilateral de la liberalización de los horarios. Un decreto del Gobierno del Partido Popular en España, que arremete contra el Estatuto de Autonomía de Andalucía y que arremete contra el artículo 58.1, donde dice que es competencia exclusiva de la Comunidad Autónoma la ordenación administrativa de la actividad comercial y la regulación de los horarios comerciales. Una decisión en contra de los comerciantes, en contra de los consumidores, en contra de los sindicatos... Estos sectores, que ellos mismos firmaron un manifiesto conjunto, donde afirmaban que la actual Ley de Comercio Interior de Andalucía garantiza el equilibrio entre los diferentes formatos comerciales. Y el Partido Popular de Madrid —y ahora veremos qué es lo que piensan ustedes, señorías del Grupo del Partido Popular de Andalucía— se pone del lado de las grandes superficies y de las multinacionales.</parrafo>
        <parrafo>¿Y saben lo que dicen los autónomos y las pequeñas empresas de esta medida? Exactamente lo mismo que dicen los expertos: que más horas y días de apertura no incrementa el consumo, que lo único que va a producir es que el consumo pase de las empresas tradicionales, de los comercios tradicionales, de las pymes, a las grandes superficies.</parrafo>
        <parrafo>Y para terminar, señorías, vuelvo a darles datos, esta vez de las mismas asociaciones de comerciantes: Tras la aplicación del real decreto ley, van a desaparecer —según ellos— 32.000 locales, lo que se traducirá en una pérdida de empleados por cuenta ajena y autónoma de 145.000 empleos en los sectores del comercio en Andalucía. Y no solo desparece el empleo, sino que también desaparece el tejido comercial de proximidad, porque van a acelerar la desertización de centros y barrios de nuestros pueblos y nuestras ciudades, con el consiguiente aumento de riesgo, de inseguridad.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, les pido que apoyen esta proposición a todos los miembros de esta Cámara, porque defender...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Bernal, ruego a su señoría que vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor BERNAL GUTIÉRREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Así va a ser, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>... porque defender a los consumidores y a los ciudadanos es rechazar las medidas fiscales del Gobierno de España, porque defender a las pymes y a los autónomos es rechazar la liberalización de los horarios y porque defender a los andaluces es apoyar el recurso contra las medidas que atentan contra nuestras competencias estatutarias.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, señorías.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Bernal.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, se posicionarán los otros grupos parlamentarios sobre esta iniciativa. Y, en primer lugar, lo hará el de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Intervendrá, en su nombre, su diputada, señora Pérez Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Señora Pérez Rodríguez, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora PÉREZ RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Buenas tardes.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, el Partido Popular, a través del Decreto 20/2012, atenta gravemente a los consumidores y al pequeño comercio, con unas medidas aprobadas sobre liberalización de los horarios comerciales y con la subida del IVA, con la nefasta repercusión en el consumo, en general, y en el turismo y en el comercio de forma muy especial.</parrafo>
        <parrafo>Andalucía cuenta con un modelo, en materia de horarios comerciales, que garantiza el equilibrio entre los trabajadores, las grandes empresas, los pequeños empresarios y consumidores, y la convivencia de la pluralidad de formatos existentes, y que da respuesta a las necesidades del conjunto de la población, ya que en la exposición de motivos de la primera Ley de Comercio Interior de Andalucía, que data de 1996, se afirmaba, al regular los horarios comerciales, que el objetivo perseguido se enmarcaba en la defensa de las pymes comerciales, dado que los hábitos de acumulación de compras en domingos y días festivos se concentraba en las grandes superficies, rompiendo el equilibrio de intereses y amenazando con producir la desertización del tejido comercial urbano.</parrafo>
        <parrafo>Asimismo, el modelo actual de horarios comerciales vigente cuenta con el consenso entre la Administración andaluza y los agentes económicos y sociales. La liberalización en materia de horarios comerciales no aumenta el consumo, sino que traslada las compras del comercio de proximidad a las grandes distribuidoras, en detrimento del pequeño comercio.</parrafo>
        <parrafo>Actualmente, existe un estancamiento de la demanda, pero la oferta se mantiene, por lo que la liberalización de los horarios comerciales puede suponer una ventaja para las grandes superficies y la desaparición de los pequeños comercios familiares.</parrafo>
        <parrafo>La Ley de Comercio Interior de Andalucía ya prevé la completa libertad horaria de apertura para los establecimientos de hasta trescientos metros, así como en la zona de gran afluencia turística para determinados periodos del año, a lo que suman los ocho domingos y festivos que actualmente, en los establecimientos comerciales, con independencia de sus dimensiones, pueden permanecer abiertos al público, por lo que se entienden suficientemente cubiertas las necesidades de compra de los consumidores.</parrafo>
        <parrafo>El Secretario de Estado para el Comercio, del Partido Popular, ha expuesto que el objetivo de estas medidas no era el incremento de las ventas, sino más bien que el sector del comercio no podía quedar ajeno a bloques de medidas estructurales que el Gobierno de la Nación estaba llevando a cabo en todos los sectores, fuese o no necesario.</parrafo>
        <parrafo>Esto justifica que el Partido Popular tome estas medidas tan nefastas para el pequeño comercio sin consulta y sin haberlo pedido nadie, solo —como el Partido Popular sabe— a través y a base de decretos-leyes, y sin participación alguna, obviando la función del Congreso de los Diputados.</parrafo>
        <parrafo>El modelo actual de horarios comerciales constituye una de las piezas claves del modelo de comercio andaluz, modelo este de comercio urbano socialmente rentable y sostenible, que forma parte de nuestra cultura mediterránea, que garantiza el equilibrio entre los diferentes formatos comerciales y que hace posible la compatibilización de la vida social, laboral y personal.</parrafo>
        <parrafo>En materia de promoción de ventas, las medidas aprobadas por el Gobierno de la Nación, como la eliminación del periodo de rebajas y la menor exigencia de condiciones en relación a los productos afectados, van a suponer un perjuicio para el pequeño comercio y una minoración de las garantías del consumidor, lo que generará incertidumbre y riesgo, así como una merma de su derecho a la información en relación a este tipo de ventas —derecho este recogido en la ley para la defensa de los consumidores y usuarios—.</parrafo>
        <parrafo>Las medidas que aprueba este real decreto son un ataque frontal contra el actual sistema de equilibrio comercial consensuado entre el Gobierno andaluz y los agentes económicos y sociales de Andalucía, y supone una invasión de competencias que conculca el Estatuto de Autonomía para Andalucía haciendo caso omiso a la jurisprudencia del Tribunal Constitucional, a lo que debo de añadir la firma de un nuevo manifiesto, el día 18 de julio en la provincia de Granada, por parte de la Consejería de Turismo y Comercio con los agentes sociales y económicos, en contra de estas medidas aprobadas por el Partido Popular de forma totalmente unilateral.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, consideramos que este real decreto presentado por el Gobierno de la Nación es contradictorio con los intereses de la mayor parte del tejido comercial. Señorías: las pymes.</parrafo>
        <parrafo>Desde el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida rechazamos este real decreto ley de medidas urgentes de liberalización en materia de horarios comerciales que impone el Gobierno del Partido Popular. Primero, porque no tiene carácter de urgencia para tramitarlo como decreto ley: nadie lo ha pedido. Segundo, porque vulnera la competencia del Estatuto de Autonomía y de Andalucía, en su artículo 58.1.º, que establece que nuestra Comunidad asume las competencias exclusivas sobre la regulación de los calendarios y los horarios comerciales. Por ello el Consejo de Gobierno autorizó el pasado martes un recurso de inconstitucionalidad contra la nueva regulación estatal de horarios y rebajas comerciales. Y, tercero, porque rompe el consenso y los acuerdos entre los agentes socioeconómicos implicados.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, más horas de apertura no aumenta la posibilidad de incrementar el consumo, sino que traslada las compras hacia modelos de grandes superficies, las mismas que hacen frente a la ampliación de los horarios de apertura a través de la precarización del empleo, por lo que se traduce en creación de empleo cero.</parrafo>
        <parrafo>De otro lado, el mismo decreto nos trae la subida del IVA.</parrafo>
        <parrafo>El IVA es un instrumento fiscal indirecto, sobre el consumo final, siendo uno de los impuestos más desiguales, injustos y regresivos, muy utilizados por la políticas neoliberales porque quedamos sujetos todos en la misma cuantía, independientemente de nuestro nivel de ingresos y situación económica.</parrafo>
        <parrafo>Está de moda, señorías del Partido Popular, hablar de robos, y el robo más claro que se ha cometido es la subida del IVA y la bajada de los sueldos, por lo que nos enfrentamos a un empobrecimiento real de los hogares y a un deterioro, si cabe, de la demanda interna de nuestro país. Esto se traduce en un menor consumo, que trae menores ventas e ingresos, y, como consecuencia, aumentará el número de personas que perderán su empleo.</parrafo>
        <parrafo>Según cálculos de la encuesta de presupuestos generales que elabora el Instituto Nacional de Estadística, por la subida del IVA, el gasto medio por familia, al año, se incrementará en 470 euros. Según el Sindicato de Técnicos del Ministerio de Hacienda, los mayores expertos en fiscalidad de este país, dicen que el 43% de los hogares españoles verán reducida su capacidad de compra, y que afecta de forma regresiva al 75% de las familias. La subida del IVA también afecta a la demanda que desde el exterior se realiza de nuestros bienes y servicios, que están amortiguando que la coyuntura no vaya a peor. Se trata de los bienes y servicios turísticos.</parrafo>
        <parrafo>Todo esto producirá que la salida de la crisis se tenga que enfrentar a nuevos problemas, y, con ello, se acentúa el peligro de retrasar la creación de empleo, tan necesario en nuestra Comunidad.</parrafo>
        <parrafo>Esta situación hace necesario plantear otro tipo de alternativas y medidas, como, por ejemplo, y entre otras, estaría la revisión de los impuestos directos, haciendo que pague más quien más gana o quien más tiene, haciendo con ello más progresismo, más progresivo el sistema fiscal existente; algo contemplado en el pacto de Gobierno en esta legislatura para Andalucía entre Partido Socialista e Izquierda Unida. Eso sí, siempre dentro del ámbito de nuestras competencias. ¿Por qué no se fiscaliza a las Sicav? ¿Por qué no se persigue el fraude fiscal, impuestos a las grandes fortunas, etcétera, etcétera?</parrafo>
        <parrafo>Señorías, no se puede exigir más presión fiscal sobre los hogares, las trabajadoras, los trabajadores, los desempleados y las desempleadas, las jubiladas, los jubilados, los pensionistas, que son los sectores más afectados por la subida del IVA, mientras, por otro lado, el Gobierno central promueve y lanza medidas de amnistía fiscal para los defraudadores.</parrafo>
        <parrafo>Y digo esto, señorías, porque Rajoy, tras la subida del IVA de Zapatero en dos puntos, dijo que era un disparate, y que nunca haría algo que no llevaba en su programa electoral. ¿Mintió entonces, antes de las elecciones? Ahora ya no es un disparate subir el IVA tres puntos. María Dolores de Cospedal, Esperanza Aguirre, apoyadas por Javier Arenas, manifestaban que la subida del IVA traería más paro, más recesión, y se dedicaron a hacer una campaña de márquetin contra esta subida de este impuesto. Y le pregunto: ¿Ahora no? ¿Ahora no es lesiva esta subida del IVA?</parrafo>
        <parrafo>Rechazamos la subida del IVA, desde el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida, porque afecta negativamente a los más débiles, creando más empobrecimiento; porque va a destruir ciento treinta mil empleos directos en el sector de la hostelería, a lo que sumamos la oleada de despidos que genera cada punto de subida del IVA, que puede alcanzar hasta diez mil trabajadores, a lo que sumamos los empleos que se están destruyendo a través de la reforma laboral, su reforma laboral, del Partido Popular, que afecta bastante de forma de forma negativa a los sectores económicos más importantes de Andalucía, como son el turismo y el comercio, que son los que están manteniendo a flote la economía. Se está viendo, señorías, que podría haber una relación directa entre el rescate a la banca y la urgencia del Gobierno central de aumentar la recaudación y recortar en gastos para reducir el déficit sin dejar de pagar el rescate.</parrafo>
        <parrafo>El Grupo Parlamentario de Izquierda Unida presenta una enmienda de adición a la proposición no de ley presentada por el Partido Socialista para instar al Gobierno de Andalucía a la implantación de un impuesto, a partir del próximo ejercicio 2013, un impuesto sobre los impactos medioambientales y territoriales causados por las grandes superficies comerciales de Andalucía; impuesto que repercutirá en el pequeño y mediano comercio como medida de apoyo, respaldo y defensa de este sector. Es el momento de defender los intereses del pequeño y mediano comercio, no solo recurriendo al Tribunal Constitucional, sino articulando políticas que le favorezcan.</parrafo>
        <parrafo>Por ello, es...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Pérez Rodríguez, ruego a su señoría que concluya.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora PÉREZ RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy terminando, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Por ello, este impuesto de carácter finalista sería de aplicación a partir del próximo ejercicio, y se destinaría íntegramente a financiar los programas medioambientales y urbanísticos del Plan Integral del Comercio Interior de Andalucía. Es, por tanto, un transvase de renta de las grandes superficies comerciales al pequeño y mediano comercio, importante motor económico en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señores diputados y señoras diputadas, representantes del pueblo andaluz: ejerzan como tal, voten esta enmienda, porque votándola estarán apoyando al pequeño y mediano comercio y a las miles de familias que viven de él. Y os pido, les pido a las diputadas y diputados del Partido Popular el mismo respeto que ellos le piden al Grupo Socialista. Y me dirijo a la señora Oña. Y decirle que a usted, señora, no le molesta, no le molesta el color rojo de las camisetas. Le molestamos los rojos. Pero sí quiero decirle que el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida prefiere ser el de las camisetas rojas antes que de los hombres de negro. Y llamarnos comunistas no es un descalificativo, sino un orgullo y una honra.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Pérez Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>A continuación intervendrá el Grupo Parlamentario Popular. Tomará la palabra en su nombre su diputado, el señor Carmona Ruiz.</parrafo>
        <parrafo>Señor Carmona, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARMONA RUIZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidente. Buenas tardes.</parrafo>
        <parrafo>Tras las intervenciones de los portavoces de Izquierda Unida y del Partido Socialista, parece que ahora quien tiene la palabra es el representante del Gobierno. Esta es una actitud que hemos visto a lo largo de todos los debates del día de hoy. En el día de hoy, la mayoría de las iniciativas que plantea el Partido Socialista o que plantea Izquierda Unida son iniciativas donde tenemos que actuar los representantes del Partido Popular como si fuéramos Gobierno. La realidad es que eso es lo que tendría que haber sucedido, eso es lo que dijeron los resultados electorales y eso es lo que tendría que haber sucedido.</parrafo>
        <parrafo>En esta proposición no de ley que presenta el Partido Socialista, lo primero que me gustaría decir es que esperaba que plantearan una enmienda a esta proposición no de ley anulando el punto tercero, en el que se señala que el Parlamento de Andalucía insta al Consejo de Gobierno de la Junta de Andalucía para que presente un recurso de inconstitucionalidad contra lo dispuesto en el Real Decreto 20/2012. Entiendo que, como ese recurso de inconstitucionalidad ya lo ha aprobado el Consejo de Gobierno, el instar desde el Parlamento al Consejo de Gobierno huelga. Esperaba esta enmienda.</parrafo>
        <parrafo>No esperaba otra enmienda como la que ha planteado el Grupo de Izquierda Unida, porque, claro, yo entiendo que es difícil que se adapten. Claro, y más con la indumentaria, poco adecuada para ser Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Yo veo que ustedes, que no son del Gobierno, vienen con esa camiseta. Sin embargo, los miembros de Izquierda Unida que forman parte del Gobierno no vienen con esa camiseta. Claro, yo entiendo, entiendo que ustedes planteen esta enmienda; pero no la planteen esta enmienda aquí, no nos la planteen, porque lo que tienen que hacer es gobernar, y lo que tienen que hacer es tomar esta decisión en el Consejo de Gobierno, pero ya, no esperen al 2013. Sí, su grupo, Izquierda Unida, que tiene sentados en el Consejo de Gobierno al menos a tres consejeros. Apruébenlo, señor Rodríguez. No tramiten… No tienen necesidad de tramitar esta enmienda, lo que tienen que hacer es aplicarla.</parrafo>
        <parrafo>Pero en el día de hoy estamos hablando, en esta proposición no de ley, estamos hablando de economía, estamos hablando de medidas, de importantes medidas que ha adoptado el Gobierno de España. Y las ha adoptado porque, el Gobierno de España, que se constituyó al final del ejercicio pasado en diciembre, pues se encontró una situación de partida. Y esa situación de partida, ¿cuál era? Pues esa situación de partida fue una gran ocultación. La situación de partida es que la Ministra de Hacienda, en aquel momento de Economía y Hacienda, anunció que España cerraría el ejercicio con un déficit del 6% del producto interior bruto, y la realidad no fue esa. La realidad es que casi hemos llegado al 9% del producto interior bruto de déficit. Eso significa una ocultación de 30.000 millones del déficit, 30.000 millones de más. Porque claro, eso unido al resto —es decir, el volumen total, casi un 9% de déficit— significa que estamos hablando de 90.000 millones de euros gastados de más, gastados sin respaldo en los ingresos, 90.000 millones de euros en un año.</parrafo>
        <parrafo>Fíjense, en estos momentos estamos teniendo un debate muy importante sobre si es necesario o si no es necesario acudir a esa ayuda para el sector financiero que nos va a dar Europa, y es un debate, pues, muy trascendental, y estamos hablando de 100.000 millones de euros. Pues el señor Zapatero, el señor Zapatero se gastó de más en un solo año 90.000 millones de euros. Ese es el déficit que ha dejado el señor Zapatero. De ahí que haya que tomar medidas, evidentemente que hay que tomar medidas, claro que hay que tomar medidas. ¿Cómo no vamos a tomar medidas? Pero toman medidas los gobernantes responsables. Sin embargo, los gobernantes «viva la vida», los gobernantes «yo no sé nada», los gobernantes «yo no tengo responsabilidad», esos no hacen nada.</parrafo>
        <parrafo>Si es que no hay nada más que acudir a las reseñas del Consejo de Gobierno y compararlas con los acuerdos del Consejo de Ministros. ¿Pero ustedes a qué se reúnen el martes, señor Valderas? Usted, el martes, con el señor Griñán, además de tomarse el cafelito, ¿qué hace? Si no deciden nada. Cójanse la última reseña. Aprobaron el recurso de inconstitucionalidad, y se dieron una palmadita en la espalda. Y a seguir hasta el siguiente martes. Porque no pasa nada. En una situación crítica, una situación donde el millón trescientos mil desempleados de Andalucía crece y crece. Pero no pasa nada. Qué más da, eso es problema de otros, porque como no tenemos autonomía, porque como Andalucía no es ninguna autonomía, porque los que se sientan en el Consejo de Gobierno no se lo creen, pues no toman medidas, claro.</parrafo>
        <parrafo>Sin embargo, sí que hay que criticar la subida del IVA. Desde luego el Partido Popular... Desde luego, no encontrarán en ningún programa del Partido Popular una vocación o una intención de aumentar los impuestos. Pero desde luego sí que es verdad que, ante el desfase brutal que se encontraron los gobernantes del Gobierno de España que dejó el anterior Gobierno de Zapatero, han tenido que actuar. Claro que sí. Sobre todo, para mantener sus compromisos. ¿Cuáles son esos compromisos? Los compromisos de no bajar las pensiones, o, por ejemplo, para mantener la renta de subsistencia, la de los 400 euros, que quitó Zapatero y que sigue manteniendo el Gobierno de Rajoy. Claro que sí. Y eso hay que pagarlo, y eso hay que pagarlo. No como en Andalucía, que no se paga. En España se paga. Y como hay que pagarlo, pues aunque nos duela mucho, aunque nos duela mucho, hay que recaudar más. Y efectivamente, ha habido que subir el IVA, y ha habido que subir el IVA porque hay que cubrir los desfases y seguir manteniendo esa ayuda a los que más lo necesitan.</parrafo>
        <parrafo>Pero esta es la historia que se vuelve a repetir: como siempre, como siempre, siempre que gobierna el Partido Socialista, al final, las cuentas quebradas, siempre.</parrafo>
        <parrafo>Y aquí, ¿qué pasa? ¿Por qué no hablamos de Andalucía? ¿Ustedes por qué no gobiernan? ¿Por qué no asumen su responsabilidad? ¿Por qué se dedican única y exclusivamente a hacer oposición del Gobierno de Rajoy? Aquí todo el mundo se pega puñetazos en el corazón hablando del 4 de diciembre. Pero si están en el Gobierno de Andalucía, que es muy importante, si ya están en el Gobierno de Andalucía, con competencias plenas, con un Estatuto de Andalucía fantástico. Ejerzan. Y con 33.000 millones de euros de Presupuesto.</parrafo>
        <parrafo>Lo que pasa es que es verdad lo que decía el señor Valderas hace muy poco. Yo también lo decía, que es que el Presupuesto es falso. Y como los ingresos patinan, como los ingresos patinan, pues hay que pedírselos al de arriba. Pero que sepan que el de arriba no tiene la maquinita de hacer dinero, que eso se terminó. Ya España no tiene un banco emisor, no hay maquinita de hacer dinero. Y si Andalucía tiene dificultades desde 2010 para conseguir dinero en los bancos, España también tiene dificultades, porque sube el tipo de interés para conseguir dinero en los mercados financieros.</parrafo>
        <parrafo>También hemos hablado del comercio, y la palabra clave para hablar del comercio es competitividad, igual que la palabra clave para hablar de la economía española es competitividad. Es necesario que seamos competitivos, es necesario que también los comercios andaluces sean competitivos. Claro que sí que es necesario.</parrafo>
        <parrafo>Miren, un dato reciente. La economía andaluza ha encadenado ya cinco trimestres consecutivos con crecimiento negativo. Andalucía, según los datos del Instituto de Estadística de Andalucía, en este trimestre ha decrecido un 1,1%. Estamos en recesión, estamos en recesión, y habrá que hacer algo. ¿O no hacemos nada? ¿O es que hacemos lo que hacen ustedes, mirar a otros? Habrá que hacer algo, habrá que hacer algo, tomar decisiones. Eso es lo que tiene que hacer este Gobierno. Este Gobierno tiene que intentar que desaparezcan ese millón trescientos mil desempleados. Este Gobierno tiene que tomar decisiones, tiene que actuar. Este Gobierno tiene que copiar lo que hace el Gobierno de España, tiene que copiar lo que hace el Gobierno de España. Miren la producción que tiene en cada Consejo de Ministros, claro que sí; miren la producción que hay en el Congreso de los Diputados, a diferencia de lo que sucede aquí. Eso es lo que yo les recomiendo.</parrafo>
        <parrafo>Y claro que se toman decisiones en el Gobierno de España, y se han tomado decisiones de libertad, de darles libertad a los comerciantes para que puedan salir de la situación de caída del consumo, una caída brutal del consumo en Andalucía.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Carmona, ruego a su señoría vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARMONA RUIZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Todavía tengo tiempo, quince segundos me faltaban, Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Carmona…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARMONA RUIZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy terminando.</parrafo>
        <parrafo>Mire...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—… le he rogado que vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARMONA RUIZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, sí, termino inmediatamente, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Decía que claro que toman decisiones. Claro que se toman decisiones en el Gobierno de España, claro que sí. Por eso aprueban... Por eso aprueban normas, para ayudar, desde la libertad, a los comerciantes; para que se puedan mejorar y modernizar las instalaciones, claro que sí; de apoyo financiero. Eso espero yo también del Gobierno de Andalucía. ¿Por qué no aprueban ustedes un plan? Impulsen un plan de apoyo al pequeño y mediano comercio.</parrafo>
        <parrafo>Y claro que sí que se han aprobado unas importantes decisiones para que haya municipios, en el caso de Andalucía cuatro municipios, que se puedan declarar zonas de gran influencia turística. Eso es lo que hay que hacer. Eso es lo que nosotros esperamos de nuestro Gobierno. Eso, los que nos creemos la autonomía, es lo que esperábamos de las personas que se sientan en el Consejo de Gobierno de Andalucía, que tomen decisiones y que sean capaces de sacarnos de la crisis. Pero, desgraciadamente, con los dos partidos que apoyan al Gobierno sabemos que es imposible.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Carmona.</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, señor Carmona, yo tengo la costumbre de, a todos los intervinientes, avisarles, unos segundos antes de que se les acabe el tiempo, de que vayan concluyendo. Precisamente, para ayudarles a que no tengan que terminar precipitadamente su intervención.</parrafo>
        <parrafo>Corresponde el cierre del debate al grupo proponente, que es el Grupo Socialista, y en su nombre, por lo tanto, tendrá de nuevo la palabra su portavoz, señor Bernal Gutiérrez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor BERNAL GUTIÉRREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Vaya papelón que le ha tocado, señor Carmona, vaya papelón. Mire que es complicado defender lo indefendible.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, tendría usted que ver la PNL que tenía que haber hablado aquí en lo alto, porque ahí hay unos representantes de las pymes y se van a ir sin escuchar cuál es el posicionamiento del Grupo Popular, no se van a ir sin ver cuál es el voto del Partido Popular. Mire usted, espero yo que, después del papel de hoy —que todavía al mediodía no sabíais quién iba a defender este posicionamiento por parte de vuestro Grupo—, le recompense bien su partido, su partido moderno, que no tiene pasado, aunque el Presidente de ese partido fue el que defendió el asesinato de Julián Grimau por ser comunista, ese partido moderno sin pasado. Acuda usted a los libros de historia, que podrá aprender mucho de ellos.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señor Carmona, usted tiene que estar totalmente de acuerdo conmigo en que la subida del IVA es una medida equivocada e inoportuna; tiene que estar de acuerdo conmigo en que es meter la mano en los bolsillos de los que estamos aquí y también de los que nos visitan; tiene usted que estar de acuerdo conmigo en que esa subida penaliza el ahorro; tiene que estar de acuerdo en que es un impuesto que perjudica a todos, a toda la población española, a toda la población andaluza, sin entender del nivel económico, sin entender de salarios, y usted reconocerá que la subida del IVA es un atraco a los andaluces, seguir subiendo los impuestos a costa de los más débiles, de las clases bajas y de las clases medias. Y usted estará de acuerdo conmigo porque estas palabras no son mías, señoría, son de su portavoz, dichas aquí en esta tribuna en marzo de 2010. Y entonces, y entonces aplaudíais, y ahora no sé qué es lo que ha ocurrido, porque son las mismas palabras.</parrafo>
        <parrafo>Mire, eso era lo que ustedes decían aquí, en esta Cámara. Yo lo que no le voy a leer es lo que decía el señor Rajoy, la señora Cospedal, la señora Aguirre o lo que contemplaban en su programa electoral, por ejemplo, con respecto a la materia del IVA turístico, entre otras cosas, porque leerlo es ridículo y, de tan ridículo, uno se ruboriza. Es tan ridículo como aquello de que Zapatero iba a subirles el IVA a las chuches, ¿se acuerdan ustedes? A las chuches. Pues Rajoy no solamente les ha subido el IVA a las chuches: ha subido 13 puntos los pañales para los bebés de este país, 13 puntos, que significan 150 euros por cada niño de una familia. ¿O es que tienen nostalgia y quieren que recuperemos los años cuarenta, donde iban con una toalla y unas bragas los niños? Esa no es la Andalucía que nosotros queremos.</parrafo>
        <parrafo>Mire, tiene que explicarnos qué es lo que pretenden con esta medida, que no estimula la economía, todo lo contrario: la deprime; que no genera empleo, todo lo contrario: lo destruye; que no facilita el emprendimiento; que genera inmovilismo; que contribuye a corroer el modelo social —sí, señor, el modelo social— y que nos aleja de la competitividad, esa con la que usted cerraba el debate, que nos aleja del resto de los países de Europa y del mundo. Porque, señoría, ¿para qué esta subida —es que no lo ha explicado—, si no va a generar ingresos, si no va a generar ingresos? Si no se gasta, no se ingresa. ¿Qué pretenden que gasten los que estáis asfixiando con impuestos desde el Gobierno de Madrid? ¿De dónde van a sacar el dinero? ¿Dónde van a gastar, si el Partido Popular cada día que pasa hace a las familias españolas y andaluces más pobres? ¿Dónde van a gastar? ¿De dónde van a sacar el dinero?</parrafo>
        <parrafo>Mira, yo os invito a que escuchéis al Presidente, escuchadlo, en lugar de estar golpeando las mesitas, escuchadlo porque, además, el Presidente es instructivo, es didáctico, es pedagógico. Me decía ayer el Presidente, hablando de las macroeconomías, de las macroeconomías, que si no hay demanda no funcionan; que si no hay quien compre, nadie vende. Mira qué fácil. Os lo traslado para que sepáis que, en las microeconomías, en las economías familiares, ocurre exactamente lo mismo.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, pues le vuelvo a decir que expliquen las realidades, las realidades de estas medidas. Es que no lo han explicado. Pues yo os lo voy a contar. Si las realidades no son económicas, son ideológicas. Si es el plan, es la estrategia de la FAES, es el plan que tenéis para terminar con las clases medias en España y en Andalucía, para terminar con las clases medias, y necesitabais dos cosas: el aparato, que es el Gobierno de España, y la excusa, que es la crisis. Pero no contabais con que en Andalucía no lo íbamos a permitir, no contabais con que el Gobierno de izquierdas de Andalucía no lo iba a permitir.</parrafo>
        <parrafo>Y ahora le pregunto al PP-A, al Partido Popular de Andalucía, si queréis seguir siendo cómplices de un Gobierno que asfixia y ahoga a los andaluces, si queréis seguir siendo cómplices de un Gobierno que destruye el Estado social, si queréis seguir contribuyendo a la involución de las conquistas de los últimos treinta años. Hoy tenéis la oportunidad de no ser cómplices. Y otras comunidades autónomas que gobernáis están empezando a posicionarse en algunos aspectos en contra. Hombre, aquí estáis hasta en la oposición, más libertad para estar con los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Mire, yo quiero que me aclaren algunas cosas que me generan dudas, y además quiero que me lo aclare usted, señor Carmona, que ha estado aquí hablando de datos supranacionales. Mire, esta crisis, la que ahora sufrimos todos, aunque algunos parece ser que la tenemos que sufrir más que otros, ¿esta crisis ha sido generada por las oportunidades educativas que se les han dado a los niños en este país? ¿Esta crisis ha sido generada por las becas universitarias que se han dado para que tengan los estudiantes las mismas oportunidades de acceder a una carrera universitaria? No, ¿verdad? ¿Esta crisis la ha generado el sueldo de los funcionarios y de los laborales por hacer bien su trabajo? ¿La han generado los pensionistas o los jubilados que ahora reciben el dinero que han cotizado durante años? ¿Han generado esta crisis los dependientes, que por primera vez, con un Gobierno socialista, han empezado a escalar peldaños para alcanzar la igualdad? ¿La han generado ellos, ese dinero es lo que ha generado la crisis? ¿O ha generado la crisis el dinero que se destina para la cobertura de los discapacitados? O, espera, a lo mejor la crisis la ha generado —y nosotros aún no nos hemos enterado— la prestación a los parados, para que puedan vivir con dignidad las familias que en estos momentos no tienen empleo, quizá destruido por vuestras políticas. ¿Han generado la crisis las familias? ¿Han generado la crisis las mujeres que, gracias a la Ley de Dependencia, muchas de ellas, han podido acceder a puestos de trabajo?</parrafo>
        <parrafo>Pues, si ninguno de ellos ha generado la crisis, ¿por qué os empeñáis el Partido Popular en que tengan que pagar la crisis los parados, los estudiantes, los mayores, los pensionistas, los funcionarios, los dependientes, los discapacitados, las familias y las mujeres? ¿Saben quién ha generado la crisis? Zapatero ha generado la crisis. Vamos a pedir la dimisión, vamos a tener que plantearlo aquí, ¿verdad? La crisis la han generado los malos banqueros, que, por cierto, los recompensáis; la crisis la ha generado los especuladores; la crisis la ha generado los promotores defraudadores; la crisis la han generado las multinacionales, aquellas que han explotado el trabajo de los españoles, que han explotado el consumo de los españoles y se han ido de este país a otros destinos sin dar cuenta.</parrafo>
        <parrafo>Pues, mira, si tenemos localizado quién ha generado la crisis, ¿dónde están las medidas para que sean estos los que tengan que pagar la crisis y no la paguen los de siempre, a los que estáis acostumbrados a machacar con todas las políticas que desarrolláis? Por eso presentamos un recurso, un recurso que ya no solamente el impulso del Consejo de Gobierno va a llevar adelante, sino que también quiero que se arrope por este Parlamento para que nos señalemos con quienes estamos. Un recurso al que vendrán más recursos cada vez que desde el Partido Popular en el Gobierno de Madrid se golpeen los derechos adquiridos por los andaluces y las andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>Mira, ¿y sabéis por qué presentamos recursos? Pues presentamos recursos porque nosotros creemos en el Estado de Derecho. O qué pensabais, ¿que nosotros íbamos, entre otras cosas, a rebelarnos contra la subida del IVA o a declararnos insumisos como la señora Esperanza Aguirre? Es que eso es lo que diferencia un gobierno y otro: la coherencia, la que se demuestra en un Gobierno de izquierdas, que siempre la va a seguir manteniendo.</parrafo>
        <parrafo>Y, en el asunto de la liberalización de los horarios, de lo cual no han dicho absolutamente nada, absolutamente nada, yo les quiero recordar que si las centrales sindicales principales, CCOO y UGT, que si las asociaciones de consumidores, las principales, Al Ándalus, Facua y UCA y la Asociación de Pequeños Empresarios, FECA, están diciendo que no aceptan el Decreto de Liberalización, ¿ustedes a quiénes defienden, a quiénes defienden? Defienden a las grandes superficies, defienden a las multinacionales. ¿Y dónde dejamos el discurso de la campaña electoral de que eráis los garantes de las Pymes y de los autónomos? ¿O también habéis arrancado esa página del programa electoral, también la habéis arrancado?</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Porque, además, esa medida ya no va solo contra los autónomos y contra las pymes: esa medida va contra el Estatuto de Autonomía. Y os recuerdo que pedisteis el voto para este Estatuto de Autonomía con la boca pequeña, que yo también estuve en campaña, ¿eh? Con la boca pequeña.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Bernal, ruego a su señoría vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor BERNAL GUTIÉRREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Así será, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>... con la boca pequeña, pero pedisteis el voto.</parrafo>
        <parrafo>Y ahora se os plantea un dilema porque hoy aquí tenéis que decidir si estáis con el Estatuto de Autonomía y con la voluntad y el derecho de todos los andaluces o si sois marionetas y cómplices al servicio del Partido Popular de Madrid en contra del sentimiento de los andaluces y de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, señoría.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Bernal.</parrafo>
        <parrafo>Terminado el debate, señorías, y dado que ha sido presentada una enmienda in voce por la portavoz en este debate del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, tengo que preguntar, en primer lugar, a los grupos parlamentarios, si están conformes con su tramitación.</parrafo>
        <parrafo>Hay oposición del Grupo Parlamentario Popular a la tramitación de esta enmienda in voce. Por lo tanto, no puede plantearse si quiera su asunción por parte del grupo proponente.</parrafo>
        <parrafo>Consiguientemente, la votación que vamos a celebrar a continuación es sobre el texto íntegro de la proposición no de ley presentada por el Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>Señor Salas, ¿cuál es el sentido del voto delegado?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SALAS MACHUCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—No.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien, señorías.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobada, al haber obtenido 56 votos a favor, 47 votos en contra, una abstención.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, terminado el orden del día de esta sesión plenaria, se levanta la sesión.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

