<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>24</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 13</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>13</dia>
    <mes>diciembre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Desarrollo económico, Diálogo social, Estado regional, Recesión económica, Pacto social</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000313</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa al Pacto por Andalucía (pág. 22).</extracto>
    <proponentes>las Ilmas. Sras. Dña. Verónica Pérez Fernández y Dña. Rosario Torres Ruiz, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Rosario Torres Ruiz, del G.P. Socialista. Dña. Susana Díaz Pacheco, Consejera de la Presidencia e Igualdad.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señora Vioque.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos con la siguiente pregunta, señorías, dirigida a la Consejera de Presidencia e Igualdad, relativa al Pacto por Andalucía. Por el Grupo Parlamentario Socialista tiene la palabra en su nombre su diputada, señora Torres Ruiz.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente. Señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>El pasado 4 de diciembre, el Consejo de Gobierno de la Junta de Andalucía aprobaba una declaración institucional que formalizaba el anuncio que ya el Presidente de la Junta, Pepe Griñán, había hecho en esta Cámara sobre la necesidad de conformar un gran pacto por Andalucía; ese pacto que tiene que beber, que tiene que sustentarse sobre el espíritu del 4 de diciembre de 1977, en el que la ciudadanía ganó su voz y se hizo escuchar desde Andalucía hacia España, y el 4 de diciembre del año siguiente, en el que mi ciudad, Antequera, era escenario de la firma de un acto revolucionario en política si lo miramos desde la perspectiva de hoy: once partidos políticos firmando un acuerdo para hacer que lo que los andaluces habían pedido en la calle se conformara como un Estatuto de Andalucía, como una norma básica de funcionamiento en nuestra Comunidad, que se votaría el 28 de febrero y que se ha convertido en el motor de desarrollo, de progreso y de igualdad de esta Comunidad en los últimos 32 años.</parrafo>
        <parrafo>Cuando vemos cómo el revisionismo pone en peligro no ya solo la ventaja de tener como derechos la sanidad, la educación, las pensiones o la dependencia, sino que a veces tememos que pueda poner en quiebra el propio modelo territorial, nos parece muy adecuado que desde el Gobierno de Andalucía se vuelva a llamar al espíritu de pacto y de acuerdo, no ya solo a las fuerzas políticas, sino también a los agentes sociales y económicos de nuestra Comunidad. Si Andalucía fue capaz de conformar, de manera democrática, el modelo territorial de España, pensamos que también debemos ser pioneros en dar soluciones a la salida de esta crisis con un acuerdo de todas las fuerzas políticas y de todos los agentes sociales.</parrafo>
        <parrafo>Como seguro que usted va a trabajar en ese sentido y sabe cuál es el camino que vamos a seguir, me gustaría, señora Consejera, que nos explicase cuáles son los principios básicos que a su criterio, a criterio del Gobierno de Andalucía, deben contener y garantizar la formulación de este gran pacto por Andalucía.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Torres.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora DÍAZ PACHECO, CONSEJERA DE LA PRESIDENCIA E IGUALDAD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, efectivamente, hace 35 años el pueblo andaluz escribía uno de los capítulos más importantes de su historia: el de la reivindicación de su propia identidad y el de la defensa de la igualdad en el contexto nacional. Y eso lo hacía después de años de sometimiento y de represión por la Dictadura. Y fue un hecho histórico; un hecho que nos ha permitido alcanzar las mayores cotas de desarrollo económico y social en Andalucía y que hoy se ven amenazadas por la ola de austeridad y de recortes que está arrasando las conquistas y los derechos sociales, que está arrasando la convergencia que Andalucía ha alcanzado en estos treinta años.</parrafo>
        <parrafo>Y, sin duda, estos momentos difíciles, estos tiempos difíciles, no difieren tanto de ese 4 de diciembre del 1977. Y por eso este Gobierno está convencido de que son imprescindibles el consenso y la unidad del conjunto de la sociedad andaluza; un gran pacto que fortalezca a nuestra región y que fortalezca también al conjunto de España; un gran pacto que se va a cimentar en la responsabilidad, en el diálogo y en el consenso —son los instrumentos necesarios si queremos blindar el Estado del bienestar y si queremos blindar un modelo territorial justo con Andalucía—; un acuerdo que tiene que garantizar la igualdad de derechos y que tiene que garantizar esa igualdad en una España diversa, en una España donde hay singularidad entre sus distintos pueblos; un pacto que tiene que asegurar a Andalucía los medios necesarios financieros que nos corresponden. Y lo digo prácticamente 24 horas después de que una vez más este Gobierno tiene que conocer por la prensa decisiones de gran calado económico en este país que afectan a la liquidez de Andalucía y de otros territorios, y que, concretamente, con las decisiones que se están tomando sobre el FLA, van directamente, una vez más, a agraviar y a atacar a Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Un gran pacto que tiene que reeditar ese consenso del que usted hablaba, del Pacto de Antequera. Los grandes acuerdos y las grandes decisiones en este país se han cimentado en el consenso y en el acuerdo. Fijémonos en el Pacto de Antequera o en los Pactos de la Moncloa. Y, como decía, de aquí al 28 de febrero, este Gobierno va a animar al conjunto de la sociedad andaluza a que vuelva a ser determinante, a que vuelva a desempeñar ese papel determinante y protagonista en el panorama y en el debate nacional. Más Andalucía es más España.</parrafo>
        <parrafo>Y tengo que decirle que, en estos momentos, los sindicatos, la patronal, los autónomos, los colectivos del mundo de la cultura, del mundo empresarial, del mundo del deporte, están acogiendo de manera favorable el pacto por Andalucía, y espero, espero, que el partido de la oposición, el Partido Popular, que ya he leído, durante el pasado fin de semana, que el señor Zoido...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Consejera, lo lamento, su tiempo ha concluido. Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora DÍAZ PACHECO, CONSEJERA DE LA PRESIDENCIA E IGUALDAD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

