<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>19</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 11</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>15</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Mociones</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Mociones</tipo_iniciativa>
    <materias>Política de la vivienda, Vivienda, Vivienda social, Derecho a la vivienda, Arrendamiento inmobiliario, Desahucio</materias>
    <numero_expediente>9-12/M-000006</numero_expediente>
    <extracto>Moción relativa a política general en materia de vivienda (pág. 9).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <votacion>Votación: rechazada por 47 votos a favor, 53 votos en contra, ninguna abstención..</votacion>
    <intervienen>Dña. Alicia Martínez Martín, del G.P. Popular Andaluz. Dña. Inmaculada Nieto Castro, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. Rocío Arrabal Higuera, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pasamos —ahora sí, señorías— al que era originariamente el punto primero del orden del día, moción relativa a política general en materia de vivienda, presentada por el Grupo Parlamentario Popular, consecuencia de interpelación.</parrafo>
        <parrafo>Tiene, para la defensa de la misma, la palabra, en nombre del Grupo Parlamentario Popular, la señora Martínez Martín.</parrafo>
        <parrafo>Señora Martínez, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ MARTÍN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muy buenos días. Muchas gracias, Presidente. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Quiero empezar este debate con un recuerdo muy doloroso hacia las víctimas que se han cobrado en estos días la crisis y el drama de los desahucios, un vecino andaluz, de La Chana, en Granada, y una vecina de Baracaldo. Ambos se suicidaron ante una inminente orden de desahucio.</parrafo>
        <parrafo>Todos hemos sentido el dolor, y tenemos que meternos en la piel de muchas familias para comprender el drama que hoy por hoy están sufriendo. Es lamentable que no se hayan podido prevenir estos hechos y, desde luego, es urgente e imprescindible que se pongan los medios para que no vuelva a ocurrir. Solo por estos hechos y por la gravedad de lo que tratamos, apelo a la responsabilidad, a la honestidad de los distintos grupos, para que tengamos un debate político, hoy, aquí, en esta Cámara, centrado en los hechos objetivos, en la realidad y el rigor.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, no puede ser más oportuno este debate, que no oportunista, puesto que estamos defendiendo una propuesta consecuencia de una interpelación, hace ya más de quince días presentada en esta Cámara, y lo venimos haciendo en reiteradas ocasiones.</parrafo>
        <parrafo>El debate es suficientemente importante, a la vista de los hechos. Lo que más nos preocupan son tres cosas. En primer lugar, las personas que van a ser desahuciadas de sus viviendas, bien por no poder hacer frente al pago de la hipoteca o bien por no poder pagar la cuota del alquiler. En segundo lugar, los jóvenes, que no tienen capacidad económica para acceder a una vivienda, ni en venta ni en alquiler. Solo hay que tener en cuenta el dato del 63% de paro juvenil y que, de los jóvenes que trabajan, más del 70% son mileuristas. Y, en tercer lugar, nos preocupan las familias que viven en condiciones inaceptables de inhabitabilidad, ya sean infraviviendas o ya sea por la imposibilidad de acceso. Hay barriadas enteras con personas mayores que viven en edificios sin ascensor, y no pueden ni siquiera ni entrar ni salir de sus viviendas. Y también tenemos que hablar de las personas que viven en la calle, sin techo, sin encontrar un alojamiento social.</parrafo>
        <parrafo>Respecto al primer grupo, al problema de los desahucios, creemos que es muy positivo que este Gobierno haya reaccionado con sensibilidad y con rapidez, tendiendo la mano al principal grupo de la oposición para solucionar un problema real, sin confrontación.</parrafo>
        <parrafo>El Gobierno de la Nación solo tiene que tirar del Diario de Sesiones para saber cuál ha sido la posición del Partido Socialista en este asunto; pero no ha hecho falta, porque ha sido la propia portavoz socialista quien ha reconocido y lamentado sus errores.</parrafo>
        <parrafo>El Partido Popular valora extraordinariamente que el Partido Socialista quiera contribuir a la solución, pero es necesario que desde la oposición se tenga una actitud responsable. Es muy difícil explicar a los ciudadanos que ahora se dice todo lo contrario de lo que se decía cuando se estaba en el Gobierno y, además, se quiere llegar mucho más allá. Las ejecuciones hipotecarias empezaron en 2007, en 2008, en 2009, y Zapatero no hizo nada para frenarlas. Ante la situación de paro, donde el dato peor está en Andalucía, y los impagos de las hipotecas, los bancos han aplicado la letra pequeña y cláusulas abusivas en los intereses de demora que, realmente, agravan los problemas. Sin embargo, el Gobierno de la Nación no ha estado de brazos cruzados; después de ocho años en blanco de Gobierno socialista, algo se ha movido y se sigue moviendo en este sentido. A los pocos meses de este Gobierno, se aprobó un decreto para la protección de los deudores en situación más vulnerable, se aprobó en marzo, y hoy en el Consejo de Ministros se está aprobando lo que se considera urgente para mejorar y ampliar esta norma, para que sirva para frenar los desahucios. Hoy, como digo, el Gobierno tendrá una propuesta sobre la mesa que ha intentado consensuar con el mayor partido en la oposición en la nación. Esta situación de emergencia social ha sido reconocida por la propia Asociación Española de la Banca, que se compromete, por razones humanitarias y en el marco de su política de responsabilidad social, a paralizar los lanzamientos durante los próximos dos años. De igual modo, la Confederación Española de Cajas de Ahorros se ha manifestado en el mismo sentido, y ha sido también el Presidente del Consejo General del Poder Judicial quien ha manifestado que los jueces pueden actuar para suspender, paralizar, modificar o adaptar la decisión judicial al caso concreto, amparándose tanto en normativas comunitarias como en principios constitucionales o de Derecho Contractual, máxime cuando se trata de situaciones de verdadera crispación o de atentado a un derecho fundamental como es el de la vivienda.</parrafo>
        <parrafo>Todos estos datos son positivos, y es positivo escuchar a los jueces que se pueden modular las medidas. Es inaudito que estos pasos no se hubieran dado con anterioridad y nos parece muy positivo que esta moratoria se produzca bajo un Gobierno del Partido Popular. Se pone de manifiesto que es un problema de muchos, responsabilidad de muchos, y hay que resolverlo entre todos, de forma inminente, y debatir una reforma legal amplia que termine con las cláusulas abusivas de los bancos y que ofrezca a las familias amparo y segundas oportunidades para no perder su vivienda habitual, al mismo tiempo que debe salvaguardar a quienes con enorme esfuerzo hacen frente al contrato firmado.</parrafo>
        <parrafo>La sociedad, en general, demanda una respuesta y ha sido la presión popular la que en los últimos años, desde que empezaron, ha parado alrededor de quinientos desahucios, cifra que debiera hacernos reflexionar para acotar el problema. Efectivamente, cada uno debe cumplir con su parte. Andalucía es la primera Comunidad en paro, también la primera Comunidad en ejecuciones hipotecarias, y, por tanto, debe prevenir que no ocurran hechos como el de Granada. Tiene que funcionar la interlocución con las entidades financieras y con los jueces, para que no se produzcan más desalojos por la fuerza, por eso, el objeto de esta moción no es otro que aportar propuestas. Les tendemos la mano y le ofrecemos un pacto para frenar los desahucios, un pacto para una nueva política de vivienda centrada en la política social. Les proponemos que reorienten la actividad de la Consejería y de la Empresa Pública de Suelo de Andalucía para dar respuesta a las familias andaluzas afectadas por procesos de desahucios, a eliminar la infravivienda y el chabolismo en Andalucía, que se constituya en un organismo para la integración y el realojo social como el que existe, sin ir más lejos, en Madrid, que da respuesta a muchas personas sin techo. Les proponemos que recojan en el nuevo Plan de Vivienda una línea de ayudas financieras, préstamos, avales, destinada a familias que tienen abierto un proceso de desahucio, que se les ayude mediante aval o complemento de la cuota a no perder su vivienda. Quiero recordar que este Gobierno tiene en vigor una línea de ayudas a la compra de vivienda libre, el programa de impulso a la venta del stock de vivienda, que consiste en ayudas reintegrables a los préstamos hipotecarios. ¿Por qué no se pueden incluir las viviendas que están en proceso de ejecución hipotecaria, en una situación similar? Les proponemos, señora Consejera, señores de la Cámara parlamentaria, les proponemos que centren sus esfuerzos en dar solución al problema de los jóvenes, impulsando nuevas promociones de vivienda social y promoción pública, directa, en alquiler, que priorice la rehabilitación del parque de viviendas y la accesibilidad residencial, fundamental para atender las necesidades de las personas mayores y con movilidad reducida.</parrafo>
        <parrafo>En resumen, lo que plantea el Partido Popular es mano tendida, diálogo y participación para solucionar los problemas andaluces. Nos felicitamos de la propuesta que hoy el Gobierno de la Nación aprobará: un fondo de vivienda social para desalojados. Propuestas como esta son las que necesitamos en Andalucía para erradicar este grave problema.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Martínez.</parrafo>
        <parrafo>Para fijar la posición de los distintos grupos parlamentarios, tiene en primer lugar la palabra el de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, y en su nombre, su diputada, señora Nieto Castro.</parrafo>
        <parrafo>Señora Nieto, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NIETO CASTRO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Buenos días a todas y a todos.</parrafo>
        <parrafo>Si me permiten, las primeras palabras de nuestro grupo parlamentario hoy son de felicitación por el esfuerzo a los miles y miles de trabajadores y trabajadoras que ayer participaron en la huelga general convocada por los sindicatos de clase y por otras muchas organizaciones sociales, así como por la masiva respuesta en las multitudinarias manifestaciones que se celebraron en todo nuestro país en contra de la política equivocada de derechas que nos está llevando a la ruina y al desastre más absoluto.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Oyendo a la proponente de la moción del Partido Popular en materia de vivienda, la señora Martínez, recordaba ese latinajo de excusatio non petita, accusatio manifesta, ha dedicado buena parte de su intervención a justificar lo que está pasando, a mostrar el dolor de todas las personas de bien con relación a las consecuencias dramáticas sociales de esta política económica y a describirla con una cierta distancia, con esa distancia peligrosa en la que parece que todos los políticos podemos sentirnos cómodos y cómodas, como si lo que está pasando no fuese consecuencia directa de decisiones que, como decía antes, son equivocadas y nos están llevando al desastre. Desastre que para muchas familias se centra en perderlo todo, hasta su casa.</parrafo>
        <parrafo>Esta moción que ustedes registraron, efectivamente, venía al hilo de una interpelación que se produjo en el Pleno, pero también en la secuencia temporal de todo lo que está sucediendo en nuestro país, ha quedado con el paso cambiado por las consecuencias institucionales que al parecer va a tener por fin la presión social y, lamentablemente, las desgracias personales a las que usted ha hecho referencia y en cuyo respeto y recuerdo a esas personas, por supuesto, el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida se suma totalmente.</parrafo>
        <parrafo>Usted pedía un debate centrado en la política, y a nosotros nos agrada mucho que, efectivamente, nos subamos aquí de vez en cuando a hablar de política, a confrontar modelos y a hablar de decisiones y de su alternativa. Hablaba usted de su profunda preocupación sobre las personas desahuciadas, sobre los jóvenes en paro y sus escasas posibilidades de futuro, y también por todas las personas afectadas por la infravivienda o por las personas que están sin techo. Y nos agrada, como digo, que podamos hablar de esas situaciones porque, efectivamente, esas situaciones podrían corregirse con otra política, con una política que no fuese de derechas, con una política que pusiese por delante el interés general y no los intereses privados de la banca o de las grandes fortunas de nuestro país.</parrafo>
        <parrafo>Desde que su partido llegó al Gobierno estatal ha tomado una serie de decisiones en materia económica —vamos a centrarnos en política de vivienda— que han resultado objetivamente muy negativas para el interés general y para las personas sencillas y familias sin recursos que cada vez son más en nuestro País. En primer lugar, el Código de Buenas Prácticas, que ya usted tuvo ocasión en Comisión de defender, aunque parece muy evidente que su resultado ha sido más bien modesto, por no decir muy escaso, dado que cifrar a la buena fe de las entidades financieras que no se produjeran desahucios en nuestro país era de una inocencia que no nos podemos permitir con la grave situación que atravesamos y que, desde luego, no se pueden permitir las familias que se han quedado sin casa, efectivamente, aun estando el Código de Buenas Prácticas aprobado.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes también tomaron una decisión de hacer una modificación legal en el ámbito de las viviendas en las que viven familias de alquiler, provocando o propiciando el desahucio exprés para todas aquellas personas o familias que se retrasaran en el pago de su mensualidad en diez días. Si se retrasaban en diez días en el pago, en los siguientes diez días serían desahuciadas. Fue otra decisión que precisamente no vino a aliviar la situación en la que se encuentran las personas, que, de manera sobrevenida, a consecuencia de esta crisis, que tiene responsables políticos y que tiene culpables, les estaba provocando en su vida cotidiana.</parrafo>
        <parrafo>Y por último, y no menos importante, también tomaron la decisión, en la confección de las cuentas de los Presupuestos Generales del Estado, de hacer un recorte brutal en la distribución de recursos que se asignan a las comunidades autónomas, y especialmente en materia de vivienda. Andalucía ha sufrido un 66% de recorte de los Presupuestos Generales del Estado en transferencias para viviendas, del Presupuesto General del Estado al presupuesto autonómico.</parrafo>
        <parrafo>Por si todo eso no fuese bastante, para ponernos en situación aún peor de la que ya teníamos, hoy se aprueba el banco malo, en el que vamos a regularizar, de nuevo con dinero público, las tropelías de los bancos que nos han traído hasta aquí, y le damos patente de normalidad y de legalidad al disparate de que en nuestro país haya miles y miles y miles de casas sin gente y miles y miles y miles de familias que se quedan sin casa.</parrafo>
        <parrafo>Todas esas decisiones son fruto de una política económica equivocada que tiene como consecuencia que estemos en la situación en la que nos encontramos: en lo laboral, en lo social, en lo económico, y también en materia de vivienda.</parrafo>
        <parrafo>Ahora se están tomando decisiones, decisiones tardías y decisiones equivocadas. Que ya hay que tener mérito para hacerlo mal de primera y hacerlo peor cuando se intenta corregir la primera decisión, porque las decisiones que se están tomando se están tomando al margen de los colectivos ciudadanos, que tan activamente y tan dignamente han estado al lado de las víctimas de este disparate de política económica.</parrafo>
        <parrafo>Las plataformas contra los desahucios hubieran sido oídas de mil amores y, desde luego, hubieran orientado decisiones mucho más atinadas que las que hoy van a salir del Consejo de Ministros. También el resto y el conjunto del arco parlamentario, porque la ficción de la Ley Electoral no les puede mantener en un bipartidismo que ya no es representativo de la riqueza y de la pluralidad de la sociedad española.</parrafo>
        <parrafo>Ha mencionado usted algunos puestos, algunas situaciones en las que la Comunidad Autónoma andaluza se encuentra, lamentablemente, en primera posición, o entre las primeras posiciones. Aunque lo decía usted con un cierto gesto de satisfacción, estoy convencida de que ha sido por mi vista corta, y me pilla mi estrado lejos de la tribuna. No creo que usted se alegre de que Andalucía tenga los índices de desempleo que tiene.</parrafo>
        <parrafo>Usted ha dicho que es la primera en paro. Pero, mire, también Andalucía es la primera comunidad autónoma en la que desde el Gobierno se ha tomado la decisión de abrir oficinas en defensa de la vivienda, para ponerlas a disposición de la ciudadanía, asesorarles y estar con ellos buscando la mediación con las entidades financieras, que, gracias a una legislación absolutamente permisiva, solo desde la conciliación que se les puede procurar de buena fe se atreven o se avienen a dar una solución que no sea dejar a una familia en la calle. También es la primera comunidad autónoma en la que se ha visto a una consejera visitar una casa ocupada y sentarse con las familias, con las personas que están alojadas allí e interesarse por su situación de manera directa; la primera que se ha reunido con los colectivos sociales que trabajan en este tema, y, precisamente, junto con ellos, y dándoles la participación, se generaron las oficinas a las que le he hecho referencia. También la primera comunidad autónoma que ha reforzado su programa de rehabilitación, a pesar del tijeretazo cruel y absolutamente insensato que desde los Presupuestos Generales del Estado se ha dado a la política de viviendas, a las transferencias de viviendas que llegan a nuestra Comunidad Autónoma. Para esas cosas también somos pioneros, para esas cosas también estamos dando ejemplo y mostrando que se pueden hacer las cosas de otra manera.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, le anticipo que, como usted habrá podido deducir del tono de la intervención, el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida vota en contra de su moción sobre vivienda porque estamos radicalmente en contra de la política económica y social que ustedes mantienen. Su reiteración en la obcecación en el error, en mantener el error de la política económica que tienen, ya es un problema de soberbia. No sabemos hasta dónde necesitan ustedes que este país se empobrezca para rectificar sus decisiones; pero, desde luego, en materia de vivienda, con una legislación que no solo no sirve para solucionar el problema, sino que la agrava; con un servilismo ante las entidades financieras que es un escándalo y con una falta absoluta de sensibilidad social a la hora de distribuir los recursos públicos que tiene este país y de trasladarlos al presupuesto de las comunidades autónomas para que lo pongan a disposición de la ciudadanía en el mantenimiento de los servicios básicos, mientras que ustedes, desde su soberbia, mantengan esas posiciones, al Grupo Parlamentario de Izquierda Unida lo tendrán enfrente planteando posiciones alternativas de política de vivienda con la ciudadanía y no contra la ciudadanía, y con dinero público al servicio de quien lo necesita, que es la gente sencilla que se está quedando sin recursos por culpa de su política económica. Hay responsables y hay culpables de esta crisis, y todos no nos podemos cocer en el mismo caldo espeso.</parrafo>
        <parrafo>Así que al Grupo Parlamentario Popular les anuncia su voto negativo. Y muchas gracias por su atención.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Nieto.</parrafo>
        <parrafo>Corresponde a continuación el turno de posicionamiento al Grupo Parlamentario Socialista, y, en su nombre, su diputada, señora Arrabal Higuera.</parrafo>
        <parrafo>Tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARRABAL HIGUERA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente. Buenos días, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Esta moción está presentada, entiendo, por el Partido Popular de Andalucía ante la frustración que sentís, señorías del Partido Popular, por la política de vivienda que está llevando a cabo el Gobierno del señor Mariano Rajoy de la mano del Ministro de Economía, Luis de Guindos.</parrafo>
        <parrafo>Todo comenzó el 20 de noviembre. Desde Génova se anuncia por el Partido Popular «impulsaremos medidas para ayudar a los bancos a dar salida a su stock de viviendas».</parrafo>
        <parrafo>Pues bien, si algo es cierto es que se ha ayudado a la banca, que se la ha rescatado —a los que no se les rescatan es a los ciudadanos— y que el stock de viviendas de los bancos ha aumentado, no ha disminuido, como pretendía el Partido Popular. Y ha aumentado, señorías, directamente proporcional a las familias que han perdido sus viviendas. O sea, todas las familias que han sido desahuciadas y que siguen pagando sus casas, son esas casas las que ahora tienen los bancos, que el sector financiero llama como «activos tóxicos». Pero la banca nunca pierde. Todo esto, todos estos activos tóxicos pasarán al banco malo; banco que pagaremos entre todos los ciudadanos. Todo esto gracias a las políticas de vivienda y de economía ejecutadas por el Gobierno del Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Pero el Partido Popular tiene programa, y en él se contemplan medidas dirigidas a reavivar el sector inmobiliario y a mejorar la accesibilidad a la vivienda. Vamos a contrastar el programa de viviendas del Partido Popular con la realidad. Y es que es bien distinta, como en todos los aspectos del Partido Popular. Vendió humo en políticas de vivienda.</parrafo>
        <parrafo>Bien, en su programa establecen 11 antídotos para acabar con la rigidez del mercado inmobiliario. Vamos a destacar algunos de ellos.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, hablan de aplicar a la compraventa de viviendas habituales el IVA superreducido. Pues bien, la realidad de la política del Partido Popular es que la vivienda pasa de un 4% a un 10% a partir de enero del 2013; pero esta subida del IVA también gravará los alquileres con opción a compra y las obras de renovación y reparación de viviendas.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, el Partido Popular recoge en su programa impulsar programas de rehabilitación de edificios y viviendas en coordinación con las administraciones regionales. Bien, ahora vamos a destacar cuál es la realidad.</parrafo>
        <parrafo>La realidad es que el Gobierno de la Junta de Andalucía, a través de su Consejería de Fomento y Vivienda, en el presupuesto para 2013 destina 45 millones de euros para el Plan de Rehabilitación, y el Gobierno del Partido Popular impulsa las políticas de rehabilitación bajando, o sea, recortando las transferencias un 66,5%.</parrafo>
        <parrafo>El Gobierno de Andalucía aprobó el 26 de julio de 2012 un plan de choque, un plan de choque por el empleo. Sí, el Gobierno del PSOE e Izquierda Unida. Pues bien, la rehabilitación de viviendas es una de las medidas incluidas en dicho plan, consistente en incrementar la dotación presupuestaria para el Programa de Rehabilitación Autonómica del Plan Concertado de Vivienda y Suelo 2008-2012 en 10 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué nos ofrecen los Presupuestos Generales del Estado, señorías? ¿Qué nos ofrece el Gobierno del Partido Popular? Pues bien, recortar las inversiones en vivienda un 13,5% y recortar la rehabilitación un 79%. A este respecto, en la Conferencia Nacional de Construcción, la patronal de las grandes constructoras le pide al Gobierno del Partido Popular que destine un 10% del consumo público, que supondrá unos 250.000 millones de euros anuales, a la inversión pública en construcción, porque por cada millón de euros invertido en infraestructuras el retorno fiscal a la Administración sería de 570.000 euros; mientras que por cada millón de euros que se deja de invertir, que se recorta, se destruyen 18 puestos de trabajo, en un sector ya muy castigado. Pero no, el Partido Popular no solo baja las inversiones, sino que también recorta. No piensa en el empleo, sino todo lo contrario —y buena muestra de ello es la reforma laboral—, ni en activar la economía invirtiendo dinero público; su prioridad está en reducir el déficit público, en negarle a Andalucía un plan especial de empleo dotado de 200 millones de euros, mientras que sí se lo concede, claro, a Canarias y a Extremadura.</parrafo>
        <parrafo>Otro de los antídotos recogidos en el Programa de Viviendas del Partido Popular es incrementar la protección y la información suministrada al hipotecado y reforzar la protección del consumidor para garantizar el equilibrio entre las partes y evitar las cláusulas abusivas. También habla el programa del Partido Popular de las ejecuciones hipotecarias. Dice que acelerará la introducción de subastas judiciales electrónicas y se elevará el porcentaje del valor de tasación por el que la entidad financiera pueda ubicar el inmueble. ¿Hablamos de realidad en este punto? Bien, hablamos del drama social. Después de un año de gobierno, señorías, del Partido Popular, año en el que las ejecuciones hipotecarias han aumentado un 20,6% respecto al año anterior, drama que atraviesan más de 350.000 familias; no se trata de cifras, cada procedimiento encierra un auténtico drama que lleva, casi inobservablemente, a la exclusión social de familias, que impotentes, tras haber perdido sus trabajos o haber sufrido una drástica reducción de sus ingresos, se ven incapaces de satisfacer las cuotas de unos préstamos que concertaron, en épocas de bonanza, con el simple propósito de adquirir una vivienda digna, que tras el estallido de la crisis no pueden pagar. La banca juega con ventaja, goza de un procedimiento privilegiado para el cobro de créditos hipotecarios, y todo esto ante la pasividad del Gobierno del Partido Popular. Frente a esto, el Gobierno del Partido Popular aprueba un Real Decreto de Medidas Urgentes de Protección de Deudores Hipotecarios sin Recursos, que incluye medidas tanto para evitar la pérdida de la vivienda por las personas que están riesgo de exclusión social, como para limitar los efectos de la ejecución hipotecaria, en el caso de llegar a producirse. Este decreto es el que contiene el código de buenas prácticas. Esta es la medida estrella del Gobierno del Partido Popular para favorecer a los ciudadanos desahuciados, que, tras unos nueve meses de vigencia, ellos mismo, ustedes, señorías del Partido Popular, reconocen el fracaso de este decreto. El fracaso del Partido Popular en materia de vivienda, el fracaso del Gobierno a la hora de combatir la crisis. Pero la presión social, la presión del drama que sufren las familias españolas, la desesperación, la angustia han conseguido doblegar al Ejecutivo de Mariano Rajoy, anunciando que, en el día de hoy, adoptarán o aprobarán un decreto de medidas urgentes contra los desahucios, anunciando ya una moratoria de dos años en el sector más vulnerable. Esperamos, señorías del Partido Popular, que este sea el principio de una cadena de reformas legislativas. Esperemos que sean responsables y lleguen al fondo del problema. Esperemos que no sea un parche, porque la sociedad no lo va a aguantar, no lo va a soportar, porque es necesario interrumpir y frenar de manera urgente todos los desahucios, pero solo mientras se modifica, se reforma la Ley Hipotecaria. Porque ya es hora, es momento de auxiliar a los ciudadanos y de seguir mimando a la banca. El sector financiero ya ha tenido su parte, su rescate, su inyección económica, aunque sea en segundo lugar, ahora les toca a los más débiles, a los ciudadanos, señorías del Partido Popular. Otro de los antídotos que el Partido Popular, y así lo llaman ellos en su programa, aunque más que antídotos, en las políticas de vivienda que se han llevado a cabo por el Partido Popular, van cargadas de virus, que siguen alimentando la crisis, sería hacer que los planes de vivienda en alquiler se concentren en aquellos que tienen más dificultades para el acceso a la vivienda. Dicen en su programa: «Se crearán programas de arrendamiento bonificado con opción a compra, una vez se dejen de cumplir los criterios de acceso al alquiler subvencionado». ¿La realidad cuál es? Pues que el Gobierno del Partido Popular reduce, recorta la renta básica de emancipación. ¿Y ustedes se preocupan de los jóvenes? Un 30%, pasando de 210 euros a 147 euros. Un hacha para los jóvenes, que hay que unir al tratamiento que se les da en la reforma laboral, dejándolo a merced de los empresarios, o sea, dejando a los jóvenes sin futuro. El Gobierno del Partido Popular cierra las subvenciones por compra a la Vivienda de Protección Oficial, por lo que comprar una vivienda protegida será más caro; o sea, desparece la subsidiación a los préstamos conveniados. Qué cierto es, señorías del Partido Popular, que el papel lo aguanta todo, y todo es cierto, y también es cierto…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Arrabal, ruego a su señoría vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARRABAL HIGUERA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—En seguida. Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>El Partido Popular no puede dar lecciones en políticas de vivienda.</parrafo>
        <parrafo>Antes de terminar, felicitar a la Consejería de Fomento y Vivienda por el Programa Andaluz de Defensa de la Vivienda que ha puesto en marcha, que desde el 8 de noviembre lucha contra los desahucios, desde las oficinas provinciales. Son más de trescientas las familias a las que en tan solo unos días se les está ofreciendo asesoría, intermediación y protección.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Arrabal.</parrafo>
        <parrafo>Para cerrar el debate, tiene la palabra el Grupo proponente. En su nombre, la señora Martínez.</parrafo>
        <parrafo>Tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ MARTÍN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>«La buena gente, por no decir toda la gente, tiene su dinero en los bancos, sus ahorros, y parece razonable que intentemos preservar la fortaleza y la solvencia de los bancos, porque es tanto como preservar la solvencia y los ahorros de la inmensa mayoría de los ciudadanos. Esto es fácil de entender». Zapatero, marzo de 2011.</parrafo>
        <parrafo>Elena Salgado: «No es, en absoluto, el momento de plantear la dación en pago», y ha asegurado que, desde luego que no, es difícil hacer entender a los ciudadanos hasta qué punto es importante la fortaleza de nuestro sistema financiero. No es, en absoluto, el momento de considerar estas cuestiones.</parrafo>
        <parrafo>Esto es…</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>«Sin embargo, si hay que modificar la Ley Hipotecaria, se modificará», dicho por Mariano Rajoy, Presidente del Gobierno de la Nación, en el día de ayer, en una entrevista.</parrafo>
        <parrafo>Yo lamento que los argumentos del Partido Socialista e Izquierda Unida sean tan cortos, tan cortos de vista, además, también en este caso. Yo quiero preguntarle a la portavoz de Izquierda Unida: ¿Qué es lo que han hecho ustedes? ¿Qué es lo que ha hecho usted? Porque, ¿cuál es su modelo? Usted no ha planteado absolutamente ninguna alternativa, ni ningún modelo. Y el problema es que ustedes son aquí, ahora, el Gobierno. Usted, señora Consejera, es la que tiene que plantear el modelo y la alternativa. ¿Cuál es su modelo? Hablan ustedes de otra política. Aquí, Izquierda Unida está amparando al Partido Socialista. Pero su máximo representante en la Nación, Cayo Lara, ha responsabilizado directamente al Partido Socialista de las más de trescientas mil ejecuciones hipotecarias que se han producido en nuestro país.</parrafo>
        <parrafo>Hablaba usted sobre las entidades financieras, y yo, desde luego, no puedo menos de recordarles a ustedes, a Izquierda Unida, que están manteniendo un bipartito en Andalucía, que han aprobado ustedes, y llevan en el presupuesto, que se destinen más de diez millones de euros al día para las entidades financieras, para los bancos, esos a los que ustedes demonizan tanto. Aparte, por supuesto, de que ustedes aprovechan la relación, ese idilio, para deshacer las deudas que su partido tiene con las entidades financieras. Ya nos gustaría que tuvieran el mismo celo para deshacer las deudas que tienen muchos andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Lamento que ni siquiera se hayan preocupado de hacer enmiendas a esta moción, simplemente por negar la iniciativa del Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Le decía a la señora portavoz de Izquierda Unida que, efectivamente, es usted corta de vista. No le voy a consentir que me diga que hablo con satisfacción de las cifras de paro en Andalucía. Ya me gustaría a mí poder hablar de que Andalucía es la primera comunidad de España. Y le ruego que conste en acta una disculpa por esa afirmación que ha hecho usted. En absoluto nos alegramos de ese motivo, no lo haremos nunca ni lo hacemos, porque somos los primeros preocupados por el 35% de paro en Andalucía, además del 63% de paro juvenil.</parrafo>
        <parrafo>Le decía que la competencia exclusiva en materia de vivienda es de la Junta de Andalucía, y parece que aún ustedes no se han dado cuenta. Por supuesto, en la intervención, ni de Izquierda Unida ni del Partido Socialista. Y también tenemos una ley del derecho a la vivienda, que, por cierto, Izquierda Unida consideró que no era suficiente, la votó en contra, y no sabemos en qué va a garantizar y cómo va a garantizar Izquierda Unida el derecho a la vivienda.</parrafo>
        <parrafo>Estamos muy lejos en Andalucía de garantizar este derecho. Más de sesenta y siete mil ejecuciones hipotecarias durante el mandato de Zapatero, que no del Partido Popular, en la Nación, y durante el mandato de los socialistas en Andalucía, prueban que estamos muy lejos aún de ello.</parrafo>
        <parrafo>Sin embargo, nosotros creemos que se pueden hacer cosas no solo desde el Gobierno de la Nación: también en Andalucía. Como lo ha hecho, por ejemplo, Galicia, legislando con una ley que ya introduce algo relativo a la dación en pago, o introduce medidas de copropiedad con la Xunta a fin de aligerar y compartir las cargas hipotecarias. Eso es progreso y compromiso social. Quizás tenga que ver con el apoyo que dieron al Partido Popular en las últimas elecciones gallegas.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes se han hecho, como digo, todo tipo de fotos con la banca: el Presidente del Gobierno, la Consejera, le han enviado cartas... Pero dígame en qué va a quedar todo eso. ¿De qué les sirve a los andaluces afectados?</parrafo>
        <parrafo>Aprovechen el compromiso de los bancos para sacar un compromiso, aparte del que han sacado con su grupo, para sacar un compromiso para Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Estamos ahora debatiendo los Presupuestos de la Junta de Andalucía, y usted, portavoz de Izquierda Unida, que hablaba del recorte, no sé..., efectivamente, decía que estaba corta de vista, muy corta, porque no ve más allá de esta legislatura. En el año 2010 los recortes que hizo Zapatero han recortado la política de vivienda para Andalucía en más de un 70%.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Martínez Martín, ruego a su señoría vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ MARTÍN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino inmediatamente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, tiene muchas cosas que hacer, tiene que pagar lo que no paga —no está pagando la rehabilitación a los ayuntamientos, no está poniendo dinero para los alquileres sociales que están haciendo los ayuntamientos—, y, por lo tanto, le digo que es urgente prevenir para no llegar a situaciones extremas. Insisto: les pido que reflexionen, que acepten el ofrecimiento de diálogo de mi grupo y que apoyen —reflexionen— esta iniciativa, para garantizar, efectivamente, el derecho a una vivienda digna de muchos andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Nada más. Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

