<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>19</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 11</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>15</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Expropiación, Granada, Metro, Transporte urbano, Pago</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000253</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa al pago de expropiaciones por la construcción del metro de Granada (pág. 61).</extracto>
    <proponentes>la Ilma. Sra. Dña. Ana Vanessa García Jiménez, del G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Ana Vanessa García Jiménez, del G.P. Popular Andaluz. Dña. Elena Cortés Jiménez, Consejera de Fomento y Vivienda.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Consejera, muchas gracias, su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Pregunta relativa al pago expropiaciones construcción del metro de Granada, del Grupo Parlamentario Popular. La formula su diputada, señora García Jiménez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA JIMÉNEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, en 2006, y debido a las obras del metropolitano de Granada, la Consejería de Obras Públicas ocupó los terrenos de cuatro pequeñas empresas y una veintena de familias del tramo entre Albolote y Maracena. Tardaron cuatro años en firmar la expropiación por mutuo acuerdo. No fue hasta 2010, cuatro años en los que la Consejería ha estado utilizando el terreno y, por fin, seis meses después de esa firma, cobrarían lo que les correspondía, que son algo más de nueve millones de euros. Pero, lamentablemente, eso no ocurrió así, han pasado ya seis años, y hoy, señora Consejera, no se ha pagado nada. Por eso le pregunto: ¿Cuándo tiene previsto pagar las expropiaciones del metro de Granada?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORTÉS JIMÉNEZ, CONSEJERA DE FOMENTO Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, sabe usted que la Consejera de Fomento y de Vivienda está trabajando en resolver el pago de las expropiaciones del metro de Granada.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señora diputada.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Señorías, guarden silencio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA JIMÉNEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Me alegro, señora Consejera, de que estén trabajando.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, señora Consejera, el 19 de julio de 2012, que ya era usted Consejera, los afectados, desesperados, le presentaron un escrito en el que exponían, y cito: «si estos pagos no los percibiéramos a corto plazo, nos veremos obligados a la quiebra y al cierre de nuestras empresas, perdiendo todas nuestras propiedades, suponiendo el esfuerzo y el sacrificio de toda una vida de trabajo». Esto le dijeron en julio, y todas las semanas hasta hoy se lo han estado repitiendo a usted los martes en la puerta de la Delegación del Gobierno de Granada, a usted, que es tan sensible, como pregona, sobre estos temas. Y usted sigue mirando para otro lado, cuatro meses lleva mirando para otro lado.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, señora Consejera, su deuda ha provocado que 87 personas pierdan su trabajo y una de las tres empresas cierre. Pero es que ustedes no solo no les pagan, sino que ni siquiera consignan el dinero de las expropiaciones, y encima, ellos, los afectados, siguen pagando impuestos sobre los terrenos. Y lo ya delirante es que la propia Junta, en julio, les inició un expediente sancionador contra estas familias por, y cito, «vertidos de residuos procedentes de la obra», es decir, ustedes les ocupan los terrenos, no se los pagan, dejan allí los escombros del metro, y encima luego van y les multan.</parrafo>
        <parrafo>[Intervenciones no registradas.]</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, explíqueme o, mejor dicho, explíqueles a ellos, porque están allí, en el público, explíqueles por qué su delegado, el señor Morales, aún no ha sido capaz de darles una fecha; explíqueles por qué durante tres meses el Defensor del Pueblo ha estado pidiendo el expediente. ¿Por qué no se lo ha enviado, señora Consejera?</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, hable con ellos, están allí, acérquese y comprométase.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora García, muchas gracias. Lo lamento, su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORTÉS JIMÉNEZ, CONSEJERA DE FOMENTO Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, señor Presidente, muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Aprovecho la ocasión para, efectivamente, saludar a las personas que están aquí, en el Pleno, afectados por las expropiaciones.</parrafo>
        <parrafo>Es curiosa, señora diputada, su vehemencia cuando sabe usted que el Gobierno central, el Gobierno del Partido Popular, excluyó expresamente del Plan Extraordinario de Financiación a las Comunidades Autónomas el pago de las expropiaciones. El Partido Popular no ha mostrado el más mínimo interés por las familias, más allá de señalar el evidente retraso en los pagos, pero no han puesto ninguna solución efectiva. Podrían ustedes haberle planteado que con ese plan de financiación extraordinaria se pudiesen abonar las deudas por expropiaciones.</parrafo>
        <parrafo>Saben que las familias afectadas, que desde nuestra llegada a la Consejería de Fomento y Vivienda hemos mantenido reuniones con ellas y hemos buscado soluciones, y les anuncio que antes de final de año estará resuelto el pago, antes de final de año estará resuelto el pago. La última reunión que se mantuvo fue el 6 de noviembre, se mantuvo así la última reunión con los afectados. ¿Le molesta a usted, señoría, que se vaya a pagar a los afectados antes de que acabe el año?</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>Pues, entonces, no sé por qué se enfada, por qué se enfada y por qué rechista. Antes de final de año estará pagada.</parrafo>
        <parrafo>Le decía que la última reunión la mantuvimos el 6 de noviembre, se mantuvo la última reunión con los afectados y se ofreció, además de las soluciones que estamos buscando desde el día 1, que llegamos a la Consejería y también a la Delegación Territorial, colaboración de los afectados con las entidades financieras.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, trabajo desde el rigor, desde la sinceridad a los afectados y desde la capacidad de buscar soluciones, cosa que el Partido Popular, desde luego, no hace allí donde gobierna.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

