<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>43</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 23,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>13</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Educación, Pago, Empresa de servicios</materias>
    <numero_expediente>9-13/POP-000304</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a los impagos a empresas de servicios educativos (pág. 55).</extracto>
    <proponentes>la Ilma. Sra. Dña. María Francisca Carazo Villalonga, del G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Francisca Carazo Villalonga, del G.P. Popular Andaluz. Dña. María del Mar Moreno Ruiz, Consejera de Educación.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—La siguiente pregunta dirigida asimismo a la consejera de Educación, por el Grupo Popular, es relativa a los impagos a empresas de servicios educativos.</parrafo>
        <parrafo>La formula su diputada, señora Carazo Villalonga.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CARAZO VILLALONGA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor presidente, consejera.</parrafo>
        <parrafo>Los pasados días 28 y 29 de mayo, los medios de comunicación andaluces se hacían eco de las denuncias de la Asociación Andaluza de Empresas Educativas, su patronal y de la coordinadora de escuelas infantiles por los impagos de la Junta de Andalucía a sus entidades asociadas.</parrafo>
        <parrafo>Por ello, le pregunto esta mañana, ¿cuándo piensa el Consejo de Gobierno abonar los pagos pendientes por las empresas y con las entidades que gestionan dicho servicio educativo?</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Carazo.</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORENO RUIZ, CONSEJERA DE EDUCACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Carazo, los problemas en el retraso de pagos, que se producen en el ámbito de la Junta de Andalucía son comunes absolutamente a todas las administraciones. Si no, difícilmente el Gobierno de España habría puesto en marcha el Fondo de Liquidez Autonómica, que, como usted sabe, está previsto precisamente para solventar los problemas de liquidez que tienen el conjunto de las comunidades autónomas. Un fondo que, por cierto, no es gratis, un fondo por el que estamos pagando más intereses de lo que antes nos exigían las propias entidades financieras. Y verá, nosotros trabajamos todos los días, número uno, para mantener los servicios abiertos, y, en segundo lugar, como es natural, para pagar a los proveedores.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señora Carazo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CARAZO VILLALONGA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Consejera, nos encontramos ante una situación de alarma. Así lo ha trasladado la patronal de los servicios educativos. Y el Gobierno andaluz le resta importancia permanentemente. Hoy lo vuelve a hacer, quiere trasmitir que esto es habitual, que los retrasos son habituales, y creen que solo con pedir comprensión y paciencia —lo ha hecho en numerables ocasiones—, basta. Son 50 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera, no es la primera vez que ocurre, y este es el problema. Los retrasos son reiterados y la falta de credibilidad es constante. Son fatales pagadores y ya nadie se fía de ustedes, las guarderías y las empresas de servicios educativos tampoco. Llevan sufriendo permanentes retrasos desde hace tiempo. Aún recuerdan como el curso pasado —y no queremos que este curso pase lo mismo—, se llegó a comenzar con una deuda acumulada desde el mes de febrero. Las empresas se lo han dicho alto y claro, ya no pueden aguantar más. Les responsabilizan de poner en riesgo la continuidad de la prestación de estos servicios educativos, de las aulas matinales, los comedores, las actividades extraescolares, las escuelas deportivas. La situación afecta a más de cinco mil servicios afectados. Y le responsabilizan de poner en riesgo la viabilidad y la continuidad de muchas pequeñas empresas que están soportando reiteradamente sus deudas. Le responsabilizan también de arriesgar el contrato de los más de 20.000 trabajadores que se necesitan cada curso escolar.</parrafo>
        <parrafo>No podemos seguir así, consejera, las buenas palabras ya no bastan. Mirar hacia otro lado y buscar excusas nos sobran. El Gobierno andaluz tiene que ponerse al día y tiene que garantizar el poder afrontar los pagos con absoluta normalidad. Son ustedes los únicos responsables. Ya está bien de hablar del Gobierno. Las familias andaluzas no pueden pagar los platos rotos de su nefasta gestión. Gobernar es planificar, gobernar también es gestionar. Ese debe ser su oficio, ese debe ser su oficio también, pagar; el oficio al que usted esta mañana hacía referencia, a esos matones que sobran en Andalucía, y lo reiteramos en esta mañana de nuevo. Y lo vuelvo a decir, señora consejera, asuman sus responsabilidades. No busquen más excusas, no miren siempre hacia el Gobierno de la Nación y devuelvan la normalidad al sistema educativo andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORENO RUIZ, CONSEJERA DE EDUCACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Carazo, yo quisiera distinguir dentro de los elementos que usted plantea, por ejemplo, las escuelas infantiles, desde luego, ese sector está siendo, está recibiendo un tratamiento prioritario de pago absolutamente regular, como así reconocen la mayor parte de las asociaciones del sector.</parrafo>
        <parrafo>Usted se refiere a una de las asociaciones que representan al sector, no al recto de las ocho. Por lo tanto, en materia de escuelas infantiles, le digo que a nivel de pagos no hay ninguna preocupación, y vamos a seguir haciéndolo de manera regular.</parrafo>
        <parrafo>Y en cuanto al resto de proveedores, yo le puedo decir que tanto con Aeco, como con el resto, es verdad que pagamos sin puntualidad, pero pagamos con regularidad. No dejamos, como es natural, todos los meses, no dejamos de abonar pagos parciales, de ir solucionando pues, en un clima de diálogo, con ellos, todos aquellos asuntos que podemos resolver. Y desde luego voy a reiterar siempre el agradecimiento a la comprensión del sector.</parrafo>
        <parrafo>Y es una comprensión que nace de una cuestión fundamental. Y es que verá, en Andalucía estamos sosteniendo un tejido empresarial muy importante en torno a los servicios educativos. Y es verdad que en Andalucía puede haber un problema de pago de retraso, que saben que terminan percibiendo. Pero en Andalucía lo que todavía no hay son los problemas que hay en Valencia, en Castilla-La Mancha o en Madrid, donde directamente está desapareciendo esta actividad. O sea, es que los comedores de Castilla-La Mancha o, por ejemplo, las actividades extraescolares de Valencia no es que tengan retraso en el pago, es que ya no van a cobrar nunca porque los han desmantelado, con lo cual, el sector, como digo, en Andalucía sabe que estamos haciendo un esfuerzo por abonar lo más puntualmente que podemos, pero, sobre todo, saben que estamos haciendo un esfuerzo para que, cuando salgamos de la crisis, no se haya desmantelado este sector, no se hayan desmantelado los servicios públicos que prestamos a las familias andaluzas, y ahí estamos haciendo un esfuerzo conjunto los proveedores y, desde luego, la Administración andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

