<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>23</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 13,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>12</dia>
    <mes>diciembre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Política educativa, Reforma de la enseñanza, Relación estado-región, Cooperación en materia de educación, Educación, Cooperación institucional</materias>
    <numero_expediente>9-12/APP-000182 9-12/APP-000186</numero_expediente>
    <extracto>Comparecencias de la Consejera de Educación, sobre valoración y resultados de la Conferencia Sectorial de Educación (pág. 39).</extracto>
    <debate_agrupado>
      <componente>
        <numero_expediente>9-12/APP-000182</numero_expediente>
        <extracto>Comparecencia de la Consejera de Educación, a petición propia, a fin de informar sobre los resultados de la Conferencia Sectorial de Educación.</extracto>
        <proponentes>Sin proponentes</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>9-12/APP-000186</numero_expediente>
        <extracto>Comparecencia del Consejo de Gobierno a fin de informar sobre la valoración y resultados de la Conferencia Sectorial de Educación,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Socialista.</proponentes>
      </componente>
    </debate_agrupado>
    <intervienen>Dña. María del Mar Moreno Ruiz, Consejera de Educación. Dña. Marina Segura Gómez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. María Luisa Bustinduy Barrero, del G.P. Socialista. Dña. María Francisca Carazo Villalonga, del G.P. Popular Andaluz. Se suspende la sesión a las veinte horas, cincuenta y dos minutos del día doce de diciembre de dos mil doce.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera de Presidencia e Igualdad.</parrafo>
        <parrafo>Terminado el debate de la segunda comparecencia, pasamos al de la tercera, que es la comparecencia, el debate agrupado de la comparecencia, de la Consejera de Educación, a petición propia y a petición del Grupo Parlamentario Socialista, a fin de informar sobre los resultados de la Conferencia Sectorial de Educación.</parrafo>
        <parrafo>Para desarrollar el contenido de esta comparecencia, en nombre del Consejo de Gobierno, toma la palabra la Consejera de Educación.</parrafo>
        <parrafo>Señora Moreno, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORENO RUIZ, CONSEJERA DE EDUCACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Buenas tardes, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Comparezco, a petición propia y del Grupo Parlamentario Socialista, a fin de poner en conocimiento de la Cámara andaluza las novedades en la tramitación de la LOMCE y el papel que Andalucía está desempeñando en dicho proceso de reforma.</parrafo>
        <parrafo>Quiero, por ello, empezar hablando de las formas, que en democracia son tan importantes como el fondo, para afirmar que por desgracia, y si no se remedia, se va a aprobar una de las leyes educativas con menos consenso de la historia.</parrafo>
        <parrafo>En el primer lugar de este palmarés figura la LOCE, también de un Gobierno popular. Porque quiero recordar que la tan denostada LOGSE contó con un respaldo abrumador del Congreso, no solo del PSOE, sino de todos los partidos menos del Partido Popular. Y también que la LOE fue aprobada por el PSOE y por otros cuatro grupos de la Cámara. La LOCE solo tuvo el respaldo del Partido Popular y de Coalición Canaria, y mucho me temo que la LOMCE coseche todavía menos respaldo.</parrafo>
        <parrafo>Es curioso, ¿verdad, señorías? Todos los partidos están dispuestos a pactar en materia de Educación; todos, menos el Partido Popular. Lo reitero, es curioso.</parrafo>
        <parrafo>Sí, señorías, el Gobierno andaluz es sin duda partidario de que las leyes educativas se aprueben con el máximo consenso para dar estabilidad a las normas. Nuestra LEA, nuestra Ley de Educación andaluza es un buen ejemplo de ello: casi dos años de negociación y un respaldo mayoritario de los grupos de esta Cámara y de la comunidad educativa andaluza. Por eso puedo asegurarles que, durante los escasos tres meses de discusión de la LOMCE, Andalucía ha participado activa y constructivamente en la reforma, pese a no compartir su orientación inicial. Hemos ofrecido diálogo y consenso al Ministerio en todo momento, para lo cual remitimos, el pasado 25 de octubre, un documento con nueve puntos de encuentro alternativos que resumían el conjunto de concesiones y propuestas, dispuestos a sentarnos a negociar como el Gobierno autonómico más representativo de la izquierda española.</parrafo>
        <parrafo>Nuestros nueve puntos ponían el énfasis en preservar la equidad, en la flexibilidad del sistema, en la formación del profesorado, en la potenciación de la Formación Profesional, en la necesidad de fomentar la cultura de la evaluación, en la enseñanza en valores constitucionales, en la democracia y participación y en la financiación de la Educación.</parrafo>
        <parrafo>Con posterioridad, remitimos un nuevo documento, en este caso de fundamentos técnicos de nuestras propuestas. Un informe basado en dictámenes de organismos internacionales y opiniones de expertos, para que no fuera la opinión de la Junta de Andalucía, ni siquiera la opinión de los sindicatos o de las principales organizaciones educativas, o de padres y de madres. Queríamos la opinión de profesionales y la opinión de los informes internacionales.</parrafo>
        <parrafo>Hemos querido huir, en todo momento, de la descalificación y apoyarnos en razones de peso que desaconsejaban y desaconsejan la mayor parte de las medidas que el Partido Popular, en Gobierno, está dispuesto a tomar.</parrafo>
        <parrafo>Mantuve, personalmente, una reunión bilateral con la Secretaria de Estado de Educación, en la que se nos anunciaron cambios profundos en la dirección que señalaba la Junta de Andalucía. Y saludé gustosa, y públicamente, esa disposición del Ministerio. La verdad es que mi sorpresa, nuestra sorpresa, fue mayúscula, al recibir, tan solo con 24 horas de antelación, un nuevo texto que, efectivamente, había cambiado, y había cambiado sustancialmente, aunque no en la dirección que pedían la Junta de Andalucía y la inmensa mayoría de la comunidad educativa, sino justo en el sentido contrario.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, el nuevo texto no se negoció en el Ministerio ni se negoció en el Consejo Escolar de España: el nuevo texto se negoció en Toledo, en una reunión exclusiva de comunidades autónomas gobernadas por el Partido Popular. Así llegamos a la Conferencia Sectorial del pasado 29 de noviembre, incumpliendo, por cierto, el reglamento en su convocatoria. No se podía tolerar que una reforma con tantos cambios y de tanto calado se pretendiera dar a conocer y a discutir con tan solo 24 horas de antelación. Así las cosas, comprenderán que, pese a la voluntad de la Junta de Andalucía, está claro que el Ministerio ha renunciado a negociar: tres meses de supuesta discusión, más que una negociación, es, simplemente, un trámite.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, como saben, la Junta de Andalucía solicitó al Consejo Escolar de Andalucía un informe sobre esta reforma, con el compromiso de hacer propia de la Consejería y del Gobierno andaluz la posición de la comunidad educativa andaluza. El informe se aprobó en la sesión del Pleno del consejo, celebrada el pasado 25 octubre, un informe muy crítico con la reforma que fue aprobado con 46 votos a favor, 2 votos en contra y 4 abstenciones. Y esta es la primera idea que quiero dejar clara esta tarde: la Junta de Andalucía está poniendo voz institucional a la comunidad educativa andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, las propuestas, los argumentos, las críticas que estamos realizando, no son exclusivamente las del PSOE o las de Izquierda Unida, que forman parte del Gobierno, que también: son las propuestas, argumentos y críticas de las organizaciones sociales que forman parte del Consejo Escolar de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y el Consejo Escolar señala en su informe la necesidad de introducir mejoras en el sistema que permitan reducir la tasa de abandono educativo temprano. Ha de lograrse elevando la cualificación del conjunto de la población y no solo la de unos pocos seleccionados, sin relegar en modo alguno las políticas de equidad.</parrafo>
        <parrafo>Y el informe del Consejo Escolar concluye: «Hablamos de un modelo educativo segregador, que nada dice de la compensación de desigualdades, que prescinde del valor transformador de la educación como instrumento para superar condiciones sociales de las personas y que se centra en la necesidad de mejorar los resultados sin incidir en el punto de partida ni en los estadios intermedios; una reforma que permite seleccionar al alumnado y que facilita la creación de élites.»</parrafo>
        <parrafo>Señorías, efectivamente, la reforma rompe la igualdad de oportunidades consagrada en la Constitución Española.</parrafo>
        <parrafo>España y Andalucía tienen uno de los sistemas educativos más equitativos de Europa, y, si hay una actividad humana con capacidad para cambiar la vida de las personas y de las sociedades, esa es la enseñanza.</parrafo>
        <parrafo>La reforma, tal y como está planteada, clasifica al alumnado, lo separa tempranamente en itinerarios y vías muertas o casi muertas, expulsa del sistema a quienes tienen más dificultades. La reforma pretende convertir la educación en una autopista de peaje para los que puedan y en una carretera secundaria llena de obstáculos para todos los demás. Es un regreso a la educación de élites.</parrafo>
        <parrafo>La igualdad de oportunidades se rompe, segregando a los alumnos a partir de los 13 años. Ya en tercero de ESO habrá que elegir entre matemáticas dirigidas a Formación Profesional o matemáticas de iniciación al Bachillerato; ya en cuarto de ESO se separan totalmente, con dos trayectorias bien diferenciadas, hacia Bachillerato o hacia Formación Profesional. Al finalizar tercero de ESO, o incluso al terminar segundo, el alumnado podrá ser derivado a esa nueva fórmula, denominada «Formación Profesional Básica», de la que va a ser muy difícil que salga ninguno. Es decir, estamos ante una reforma que condiciona el futuro de los jóvenes a partir de los 13 año; una edad en exceso temprana en la que se tomarán decisiones irreversibles para el alumnado a través de itinerarios rígidos, incomunicados entre sí; una autovía, una autopista, como digo, para quienes puedan, una carretera secundaria para los demás.</parrafo>
        <parrafo>La reforma, señorías, rompe la igualdad, al convertir la enseñanza en una verdadera carrera de obstáculos, sometiendo al alumnado a exámenes externos, es decir, a reválidas al final de cada enseñanza. Al terminar Primaria, al terminar Secundaria, al terminar Bachiller, el alumnado tendrá que jugársela a un examen para conseguir la titulación y seguir estudiando. Es decir, alumnos con todas las asignaturas aprobadas, aptos, según sus profesores, se la jugarán a un examen para conseguir el título de ESO o de Bachiller, y, si suspenden, perderán un año completo o se verán forzados a abandonar los estudios.</parrafo>
        <parrafo>A ello hay que sumar pruebas de admisión a ciclos formativos medios, pruebas de admisión a ciclos formativos superiores, más las pruebas de admisión que puedan celebrar las universidades; como digo, una auténtica carrera de obstáculos que será una verdadera criba para miles de jóvenes que van a salir fuera del sistema educativo.</parrafo>
        <parrafo>Estas pruebas romperán la igualdad, porque, evidentemente, como ocurría antes en los tiempos de la reválida, quien tenga recursos económicos podrá recibir clases particulares, clases adicionales para preparar los exámenes; quienes no tengan recursos no podrán hacerlo. Quienes tengan recursos podrán, incluso, perder un año o dos, en el peor de los casos; quienes no tengan recursos verán truncadas sus posibilidades, perderán las becas, se verán obligados a abandonar. Por eso la reforma es un regreso a la educación de élites.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, señorías, la reforma está pensada de manera clara para favorecer a la enseñanza privada, y casi todas estas novedades fueron las que nos fueron presentadas en el último texto. El último anteproyecto que hemos conocido es un regalo a la enseñanza privada y un ataque en toda regla a la enseñanza pública.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, se amplían los conciertos educativos de cuatro a seis años, reduciendo la potestad de la Administración educativa para planificar la escolarización. Se modifica la normativa en relación con las nuevas zonas de población. El nuevo texto ha suprimido un adjetivo, el adjetivo de «públicos» para las plazas que las administraciones tienen que garantizar en las nuevas zonas urbanas. Por lo tanto, se abre la puerta de par en par para que estas nuevas plazas puedan ser privadas o concertadas.</parrafo>
        <parrafo>Se añade en otro punto de la reforma la demanda social como criterio para programar la oferta educativa; es decir, se introduce en los criterios de escolarización el de la demanda de las familias, rompiendo el criterio tradicional de oferta, y la mal llamada libertad de las familias, señorías, es en realidad la libertad de la enseñanza privada para crecer y para seleccionar al alumnado, y elegirá quien pueda elegir.</parrafo>
        <parrafo>Todo este círculo se cierra a favor de la privada con el establecimiento de los famosos ránquines; esas clasificaciones de centros de enseñanza que producirán un trasvase del alumnado con más dificultades a los centros públicos, mientras los privados y los concertados, seleccionando al alumnado, aparecerán los primeros en las clasificaciones; una cultura de empresa pura y dura que no persigue favorecer la calidad, sino potenciar la privada en detrimento de la pública, que, desde luego, mientras haya un Gobierno progresista en Andalucía, va a pelear y va a estar a la altura de cualquier reto. Pero no es, evidentemente, esa la intención de la reforma.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, como decía, esta reforma rompe el principio de igualdad de oportunidades, abre las puertas a la enseñanza privada en detrimento de la pública y es una reforma, además —y lo digo en tercer lugar, pero es una reforma, además—, que nos hace retroceder cuarenta años.</parrafo>
        <parrafo>La reforma, señorías, supone una vuelta al pasado. Sí. Hasta ahora, señorías, en la mochila del alumnado convivían la Constitución y la Biblia, para quienes querían cursar estudios de religión. Pero no, eso no era suficiente. Por eso, el Ministerio de Educación va a sacar la Constitución de las mochilas de los alumnos españoles; va a sacar la Constitución de la mochila de los estudiantes dejando el currículum sin la asignatura de valores cívicos y constitucionales, que existe prácticamente en toda Europa. Y, aunque no lo tengan en cuenta, señorías, hay padres católicos que quieren que sus hijos sean enseñados y estudien la Constitución Española.</parrafo>
        <parrafo>Sí, lo decía al principio de mi intervención: El Ministerio, sin duda, ha escuchado a la Iglesia, pero no escucha a quienes quieren que sus hijos conozcan y respeten los valores constitucionales, que conozcan y defiendan sus derechos y deberes de ciudadanía, que adquieran habilidades sociales para enfrentarse a la diversidad y a la pluralidad de una sociedad que respeta las diferencias.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, la reforma, como he dicho hasta ahora, rompe con el principio de igualdad, abre las compuertas de par en par a la privada y nos retrotrae a la escuela de hace cuarenta años. Y no quiero dejar de mencionar los retrocesos que experimentará la participación de las familias o la participación de los centros en la elección de directores, que van a ser elegidos arbitrariamente por la Administración como se hacía hace muchos muchos años en este país.</parrafo>
        <parrafo>Y me pregunto y nos preguntamos: ¿Qué tiene que ver todo esto con los rendimientos educativos? ¿Qué tiene que ver todo esto con la mejora de los resultados?</parrafo>
        <parrafo>En realidad, señoras y señores diputados, la reforma constituye una verdadera marcha atrás en los derechos educativos y un ataque sin piedad a la escuela pública y al profesorado. Y, por si fuera poco, un retroceso claro en materia de calidad. Sí, señorías, la calidad es el eufemismo con el que el Gobierno de España denomina al elitismo y a la discriminación. Vamos a perder equidad y vamos a perder calidad.</parrafo>
        <parrafo>Los centros de enseñanza corren el riesgo de convertirse en academias, centrados exclusivamente en aprobar reválidas, lo que, sin duda, va a suponer un empobrecimiento del sentido mismo de la educación y la enseñanza. El propio concepto de reválida va contra la enseñanza por competencias. Asistiremos a exámenes externos, academicistas y centrados en los contenidos que marque el ministerio de turno; un serio golpe a la autoridad magistral del profesorado.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, la reforma acaba con los ciclos en Primaria e impone los objetivos por curso, lo que va en contra del desarrollo evolutivo de los niños y niñas a edades tan tempranas.</parrafo>
        <parrafo>La reforma no va a potenciar la Formación Profesional, o al menos no lo hará a costa del abandono escolar. Si acaso propiciará que haya menos alumnos cursando Bachiller. Y, si tenemos en cuenta que esta reforma viene precedida del anuncio de que el gasto educativo pretende pasar del 4,9% al 3,9% del PIB; si tenemos en cuenta el hecho constatado de la pérdida ya de un 31% del presupuesto de educación en solo dos ejercicios, aprobados por el Partido Popular; si tenemos en cuenta que por primera vez en democracia ha disminuido la plantilla de profesorado; si tenemos en cuenta que se permite subir la ratio en las aulas; que se destinan menos recursos a becas; que se sube el IVA del material escolar; que se suprimen programas de refuerzo, programas contra el absentismo, recursos para nuevas tecnologías o formación del profesorado, la suma de todos estos ingredientes pinta un panorama verdaderamente desolador.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, señoras y señores diputados, España y Andalucía tienen problemas educativos que tenemos que abordar y, desde luego, el sistema educativo requiere reformas. No podemos ni vamos a estar satisfechos con los niveles de abandono escolar ni con los rendimientos que, sin duda, evolucionan pero tienen que mejorar mucho más. Tenemos por delante importantes objetivos que alcanzar, pero esta reforma educativa, las recetas que se imparten para un diagnóstico que tampoco compartimos en su globalidad pero que podríamos compartir en elementos puntuales nos alejan de Lisboa, nos alejan de Europa y nos alejan de la OCDE.</parrafo>
        <parrafo>Porque es que los informes internacionales señalan un camino radicalmente diferente. La OCDE recomienda mantener al alumnado en estudios comunes, es decir, no segregar hasta la Enseñanza Secundaria de Segundo Nivel, en ningún caso recomienda la OCDE que se separen y segreguen a partir de los 13 años. Los países que mejores resultados obtienen en PISA no tienen revalidas como las que propone esta reforma. Italia, sin ir más lejos, tiene reválidas y obtiene peores resultados que España. Y, señorías, desde luego, los rankings no existen en casi ningún lugar del mundo, el Ministerio va a experimentar con el futuro de millones de niños y niñas solamente por el capricho de la derecha madrileña para justificar de manera engañosa el incremento de conciertos y de centros de enseñanza privados.</parrafo>
        <parrafo>No parece que mejorar los rendimientos, que luchar contra el fracaso o el abandono escolar sea el objetivo último de esta reforma. Más bien parece que los problemas del sistema educativo que existen y tenemos que atajar se utilizan como excusa para volver a un modelo antiguo, rígido, segregador y elitista y, de paso, favorecer a la enseñanza privada. En resumen, señorías, esta reforma si no la cambiamos va a fortalecer las debilidades del sistema educativo español y va a debilitar sus fortalezas, justo el mundo al revés.</parrafo>
        <parrafo>No hay que olvidar que si nos centramos en los indicadores incluidos en la Estrategia Europea de Educación 2020 y observamos su evolución en los últimos cinco años, en todos y cada uno de ellos se ha mejorado, tanto en España como en Andalucía. Otra cosa es que debamos aumentar la velocidad, pero, desde luego, lo que nunca deberíamos hacer es dar marcha atrás. Y en materia de rendimientos escolares hay mucho camino que recorrer, pero queremos recorrerlo con todos, sin dejar a nadie en el camino. Las políticas de equidad, señorías, merecen la pena. Ayer mismo conocimos los resultados de las pruebas PIRLS, las PISA de Primaria, que miden la comprensión lectora en las que Andalucía, por primera vez, supera una media internacional y adelanta al conjunto del Estado Español. No es la panacea y tenemos camino que seguir recorriendo, pero que una región como Andalucía, menos rica que el conjunto de España, una región que partía de tan atrás, supere la media española en una materia tan importante como comprensión lectora, que es la llave del resto de la enseñanza, es una noticia positiva y esperanzadora, un estímulo para todos los que amamos la enseñanza. Quiero felicitar por ello a los maestros y maestras, al alumnado de cuarto de Primaria, que hoy estará en quinto y a sus familiares, porque gracias al esfuerzo de todos y a las medidas que estamos impulsando tenemos estos resultados que son inequívocamente esperanzadores y, sobre todo, basados en la equidad.</parrafo>
        <parrafo>Nos queda mucho camino por recorrer y tenemos que seguir mejorando, pero no mejoraremos retirando programas de apoyo, retirando recursos y arrinconando al alumnado con más dificultades como parece proponer la reforma. Mejoraremos evaluando, orientando la actividad en las aulas y destinando recursos a la escuela pública. Y, desde luego, respetando el criterio del profesorado en las aulas.</parrafo>
        <parrafo>El Gobierno andaluz va a seguir defendiendo el sentir de la comunidad educativa y argumentando con razones de peso. Hasta el último minuto posible mantenemos nuestra oferta de diálogo. La ciudadanía, sin duda, aplaudiría una ley educativa de consenso y no quedará por nosotros. A día de hoy, como he dicho, lejos de cerrarnos al diálogo, hemos plasmado por escrito nuestras sugerencias, propuestas y argumentos sin éxito alguno. Queda tiempo y quedan trámites por delante, por eso pido a la Cámara andaluza, a los representantes de los andaluces, que sean activos contra esta reforma que no va a solucionar los problemas de la educación, sino que los agravará causando un enorme daño a las generaciones venideras.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera de Educación.</parrafo>
        <parrafo>Bien, señorías. Para fijar posición sobre esta comparecencia, tomarán la palabra los distintos grupos parlamentarios. En primer lugar, Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, y en su nombre, su portavoz, señora Segura Gómez.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora SEGURA GÓMEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Buenas tardes, señorías.</parrafo>
        <parrafo>En esta Conferencia Sectorial de Educación de la semana pasada hemos conocido el nuevo borrador del anteproyecto de la LOMCE, y a pesar de que parecía imposible, el Partido Popular, con el Ministro Wert a la cabeza, ha empeorado profundamente el anteproyecto inicial. Ha pasado el Partido Popular de un anteproyecto ya de por sí malo, rechazado incluso por el Consejo de Educación, a un anteproyecto verdaderamente nefasto.</parrafo>
        <parrafo>Los nuevos cambios hacen girar la reforma, la contrarreforma educativa, si cabe, aún más a la derecha porque lo único que se incorpora como nuevo son los dictados y las exigencias históricas de los sectores ultraconservadores del Partido Popular, de la jerarquía eclesiástica más integrista y de la patronal, por supuesto, española.</parrafo>
        <parrafo>Es una contrarreforma que mantiene las tres principales herencias del franquismo: la segregación clasista, la confesionalidad y un amplísimo sector privado —eso sí, porque el sector privado es listo para esto— costeado con los fondos públicos. Una contrarreforma que nos vuelve a una época que todos pensábamos desaparecida, a la época de mis padres y a la época de mis abuelos, en la que solamente estudiaban los ricos y algún otro pobre —como fue el caso de mi padre—, gracias a esa magnífica y grandiosa caridad y beneficencia del señorito del pueblo. Y nos hace volver a esa época en la que la Iglesia Católica dirigía de manera omnipresente los designios educativos en este país.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, un imperdonable y un grave retroceso a la mala escuela que se sigue cocinando a las espaldas de toda la comunidad educativa, que sigue sin contar con un diagnóstico riguroso previo, que sigue sin tener fundamento pedagógico y científico, sin ley de financiación y en un contexto de recortes brutales.</parrafo>
        <parrafo>Una contrarreforma con la que el Partido Popular se carga todos los avances conseguidos en los últimos años. Se carga, en primer lugar, el propio concepto de educación, introduciendo el concepto de mercantilismo. Ya en el mismo preámbulo de la LOMCE el Partido Popular deja de concebir la educación como un derecho que tienen todas las personas, para enfatizar su función económica, pasando a formar, a ser un servicio al servicio del mercado, de la productividad y de la competitividad. Pasa a ser un servicio con beneficiarios y con clientes, como así lo denomina la propia LOMCE. Mercado, competitividad, resultados y rendimiento económico son los términos que más se reiteran y que más se repiten en el texto. Estamos, por lo tanto, ante un cambio ideológico profundo y con un profundo tinte reaccionario.</parrafo>
        <parrafo>También se carga el Partido Popular de un plumazo el principio de universalidad. Se atreve el Partido Popular a romper el concepto de una escuela de todos y de una escuela para todos y diseña una escuela para unos pocos privilegiados que serán los que vayan superando esa carrera de obstáculos que han diseñado en el camino. Cuando, señorías del Partido Popular, la escuela y la educación pública debe ser todo lo contrario. La escuela y la educación pública deben servir para desarrollar todas las potencialidades con las que nacemos todas las personas y para compensar desigualdades rompiendo barreras culturales, barreras sociales, barreras de género y, por supuesto, también barreras económicas que supongan un freno para ello.</parrafo>
        <parrafo>También, con este anteproyecto, el Partido Popular se carga de otro plumazo el principio de igualdad creando una escuela segregadora y una escuela clasista, una escuela que separa a nuestros niños, desde muy pequeños, en dos grupos: entre aquellos que tienen dificultades, a los que se les va a ofrecer una educación básica, de segunda, o incluso se contempla la posibilidad de expulsarlos de por vida del sistema educativo, y aquel otro grupo que serán aquellos con éxito académico, que podrán acceder a una formación más completa. Se selecciona y se segrega, por lo tanto, a aquel alumnado que es, justamente, el que más atención educativa precisa, y se excluye a una cierta parte de quienes han sido incluidos en el último medio siglo en la enseñanza obligatoria.</parrafo>
        <parrafo>Ya lo dije en esta tribuna: Múltiples estudios y múltiples datos internacionales constatan que la segregación temprana, además de injusta, porque es clasista, es ineficaz, porque obliga a elegir a los niños a destiempo, cuando aún no se conocen las capacidades que cada estudiante puede desarrollar, con lo cual, con la segregación, se está negando la capacidad de cambio de niños y de adolescentes y se genera desigualdad y clasismo.</parrafo>
        <parrafo>También el Estado, la LOMCE, perdón, se carga el propio Estado de las autonomías, invadiendo las competencias educativas de las comunidades autónomas a través de la estrategia de recentralizar tanto la definición como el control de los contenidos, y a través del establecimiento de evaluaciones externas a nivel nacional, mostrando así el Partido Popular que no se fía ni de la autonomía pedagógica del profesorado ni de la autonomía curricular de las comunidades autónomas. Y también se carga el principio de solidaridad y de cooperación, y apuestan por una escuela y una educación competitiva en la que los colegios estarán ordenados en un ranquin en función de los resultados que obtengan, y obtendrán también financiación en función de ese puesto que ocupen en ese ranquin, sin tener en cuenta las necesidades del contexto y las necesidades de los alumnos. Y, en este clima de competitividad, los centros tendrán la tensión de deshacerse del alumnado menos brillante académicamente, seleccionarán a sus alumnos, y los clientes —como así los llama la LOMCE— podrán comparar y elegir aquel centro que más ventajas competitivas les aporte en el futuro mercado laboral.</parrafo>
        <parrafo>Y se cargan también de un plumazo la democracia y la participación. El Consejo Escolar pasa a ser un órgano meramente consultivo, los claustros pasan a ser órganos meramente de coordinación docente y todo el poder de decisión se centra en el director o la directora, que a partir de ahora estará nombrado directamente a dedo por la Administración.</parrafo>
        <parrafo>Y, junto a todo ello, en esta segunda edición, la reforma profundiza en una serie de aspectos en los cuales solo me detengo en unos cuantos de ellos. En primer lugar, la recatolización.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, a pesar de que estamos en una sociedad cada vez más secularizada, a pesar del vertiginoso descenso del número de alumnado que cursa Religión Católica en los centros públicos, la Iglesia hoy vuelve a introducir en el currículum la materia de Religión, con una alternativa dura evaluable y cuya nota cuenta para repetir curso.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes saben, señorías del Partido Popular, porque estoy segura de que todos ustedes han cursado Religión en el colegio, que la Religión no es especialmente una materia dura, que, con poco esfuerzo, puedes obtener un sobresaliente.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, no estamos ante una libertad de elección, sino ante una imposición pura y dura, que es el método de actuación que siempre ha tenido el nacionalcatolicismo en España.</parrafo>
        <parrafo>Rechazamos, por lo tanto, rotundamente este retroceso y exigimos la salida inmediata de la Iglesia, de la Religión Católica, de sus símbolos, de la escuela privada, y también la salida de la Biblia de las mochilas escolares de nuestros niños. Y el que quiera libremente adoctrinar a sus hijos que los lleve también libremente a sus templos.</parrafo>
        <parrafo>Y también esta contrarreforma profundiza en la privatización. Se incluye por primera vez como parte del sistema educativo a los centros privados; se amplía de cuatro a seis años la duración de los conciertos educativos en Primaria; se permite la concertación de la Formación Profesional Básica; se consagran legalmente, en contra de la sentencia del Tribunal Supremo, los conciertos que segregan por sexo; se subordina también la educación pública a la educación privada; y se financian colegios privados que imparten enseñanzas en castellano, financiando por primera vez en España con dinero público, dinero de todos, la escolarización en centros privados no concertados.</parrafo>
        <parrafo>Y, en este sentido, el Ministro Wert muestra una obsesión enfermiza por blindar la enseñanza en castellano en las comunidades con otra lengua cooficial, lo cual atenta a los principios democráticos y a los derechos lingüísticos de las poblaciones. Informes educativos internacionales muestran cómo estudiar en catalá, euskera azterketa o estudos en galego, lejos de ser peligro para nuestra patria, como ustedes la llaman, nos hacen personas más ricas, personas más plurales; nos hace obtener mejores resultados e importantes niveles de cohesión social.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, también denunciamos el lenguaje sexista en el que está redactado todo este borrador, muestra de que en su redacción ha tenido muchísimo que ver la Iglesia Católica, a la cual, como ustedes bien saben, las mujeres nunca les hemos caído mucho en gracia y siempre han intentado hacernos invisibles en la Historia. Parece ser que en esta contrarreforma educativa también.</parrafo>
        <parrafo>Como ya he dicho en varias ocasiones en esta tribuna, el modelo educativo y social que defendemos en Izquierda Unida es un modelo totalmente opuesto, radicalmente opuesto al que presenta el Partido Popular en esta conferencia sectorial.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros creemos en la educación como un derecho fundamental que tenemos todas las personas, apostamos por una escuela al cien por cien pública, una escuela para todos y una escuela de todos; una escuela en la que todos tengamos las mismas oportunidades, en la que se desarrolle lo mejor de cada persona, en la que los niños vayan a la escuela y se sientan contentos y se sientan felices en la escuela y en la que construyamos personas críticas y libres de pensamiento; una escuela laica, una escuela democrática en la que todos participemos, y una escuela que nos permita construir un mundo solidario basado en la justicia y basado en la igualdad.</parrafo>
        <parrafo>Decía José Martí, el padre intelectual de la revolución cubana, «ser cultos para ser libres». Nosotros queremos una gran mayoría de hombres y mujeres cultos y libres, y ustedes, señorías del Partido Popular, lo que buscan con esta contrarreforma es una gran mayoría de personas analfabetas y sumisas. Este es el objetivo último de esta contrarreforma educativa.</parrafo>
        <parrafo>Por todo ello, y por considerar...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Segura, debe su señoría concluir.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora SEGURA GÓMEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Voy terminando. Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Por todo ello, y por considerar que es una contrarreforma que no viene a mejorar la enseñanza, sino que viene a potenciar la Religión Católica y a potenciar la enseñanza privada, mostramos nuestro rechazo a este nuevo anteproyecto. Exigimos su retirada inmediata; pedimos la apertura de un amplio debate social; exigimos también la convocatoria de una nueva conferencia sectorial, esta vez en tiempo y en forma; y nos unimos a la petición de la comunidad educativa de dimisión o de cese del Ministro Wert.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, animamos a la comunidad educativa, a los claustros, a las plataformas, a las fuerzas sociales y políticas, a producir a nivel social y ciudadano ese debate que nos está hurtando el Ministerio, a resistirnos también a esta ley en la calle...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Segura, debe de concluir inmediatamente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora SEGURA GÓMEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... y en los centros educativos, y a participar en las movilizaciones convocadas en todo el Estado en el día de mañana para mostrar nuestro rechazo a esta contrarreforma educativa.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—A continuación corresponde el turno al Grupo Parlamentario Socialista. Para ello tomará la palabra en su nombre su portavoz, señora Bustinduy Barrero.</parrafo>
        <parrafo>Señora Bustinduy, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BUSTINDUY BARRERO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Presidente. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>En una de las campañas electorales, se me acercó un hombre con las manos reventadas de trabajar la tierra y me dijo: «Yo siempre votaré a los socialistas. Gracias a Felipe González, mi hijo es abogado y convive con normalidad con los hijos de los señores». Y esta frase, señorías, me hizo sentir una doble sensación. La primera, la de vivir en un país que ha sido capaz de apostar por la educación pública como un pilar básico de su desarrollo; y la segunda, ver cómo alguien verbalizó el objetivo que provocó mi entrada en política.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, en el año 1974 terminé mis estudios de Magisterio, y mi primer trabajo fue en el colegio conocido como «el de La Misericordia» en Málaga. Me topé con la dura realidad de una sociedad injusta, que clasificaba a los ciudadanos desde su nacimiento y que los condenaba de por vida a una clase de desecho social en la que habían tenido la mala fortuna de nacer. Eran unos tiempos en que la injusticia social se cebaba con los más débiles. Daba igual la capacidad intelectual, daba igual el esfuerzo que hicieran, solo unos pocos podrían escapar de su destino.</parrafo>
        <parrafo>Estaba claro: había que librar una batalla contra la injusticia social y por la igualdad de oportunidades. El cambio político en nuestro país dio la oportunidad de librar esa batalla y se trabajó para dar a la Educación la importancia que merecía, conformándola como uno de los pilares básicos de nuestro sistema democrático, quedaba garantizada en el artículo 27 de la Constitución. Había mucho por hacer en un país con una alta tasa de analfabetismo que se cebaba especialmente en Andalucía, pero contábamos con la tranquilidad que ofrecían las garantías constitucionales.</parrafo>
        <parrafo>Y ahora, señorías, más de treinta años más tarde, el Gobierno del Partido Popular vuelve a generarnos una intranquilidad certera con un borrador de proyecto de ley que mete a la Educación en el túnel del tiempo, volviéndola de nuevo segregadora y rompiendo otra vez con la igualdad de oportunidades y, por tanto, con la equidad.</parrafo>
        <parrafo>Y es que está claro, señorías: con la derecha en este país nunca podemos estar tranquilos, pues, en cuanto tienen la oportunidad, a la primera de cambio, te roban la cartera de los derechos. Señorías, este mes hace un año que el Partido Popular llegó al Gobierno. Desde el primer momento se han afanado en eliminar derechos, en unos casos a la mayoría, para beneficiar a una minoría, como se ha podido comprobar con la reforma laboral; en otros casos, a través de los recortes en los Presupuestos Generales del Estado de las políticas sociales que van dirigidas a los que más lo necesitan; en otros, incluso, a implantar copago para la adquisición de medicamentos a quienes tienen el más bajo poder adquisitivo, como son los pensionistas, que además lo rematan finalmente negándoles la revalorización de sus pensiones. Eso sí, todo al albur de la crisis económica y de la herencia recibida.</parrafo>
        <parrafo>Así, en Educación, desde los recortes derivados, desde el Real Decreto 14, que afecta a la ratio de alumnos por aula, a la jornada del personal docente, a la sustitución de profesores, al retraso en la implantación de enseñanzas de Formación Profesional, a la oferta del Bachillerato, todas ellas de obligado cumplimiento, excepto el incremento de la ratio, que, por supuesto, no se va a producir, o no se ha producido en Andalucía por voluntad del Gobierno, pasando por los Presupuestos Generales del Estado, que en 2012 reducen un 22%, con unos recortes durísimos de las partidas presupuestarias que se transfieren a las comunidades autónomas, que eliminan diez de los diecisiete programas de cooperación territorial del Ministerio de Educación, y que han aplicado fuertes recortes a los siete que han quedado vivos, por supuesto los de 2013 siguen la senda marcada y han rematado con una reducción del 14,4%, y quedan, y permítanme que utilice un símil taurino, en este caso creo que viene bien, un rejonazo a las becas, a la Educación Infantil, a la Secundaria, a la FP, a las escuelas de idiomas, a la artística, a la Compensatoria, a la Formación Permanente del Profesorado. El rejón de muerte es para las TIC, la Educación Especial, la Permanente, las Enseñanzas a Distancia no Universitarias, que han desaparecido directamente.</parrafo>
        <parrafo>Ni qué decir tiene, señorías, que Andalucía mantendrá a pulmón programas como el PROA, la Beca Segunda Oportunidad, así como el programa Escuela TIC 2.0, que también ha eliminado el Gobierno y que seguirá en marcha solo con financiación propia, aunque ya no se entregarán portátiles. De cualquier manera, señorías, no se extrañen ustedes de que los señores del Partido Popular seguro que pidan explicaciones por ello.</parrafo>
        <parrafo>Pero, como bien se ha encargado de explicar el Gobierno, señorías, todo esto y mucho más obligados por la grave situación económica. Y, efectivamente, estamos ante una grave situación económica, solo que unos gobiernos recortan en Educación, como ha hecho el Gobierno central, y otros no, como ha hecho el Gobierno de la Junta de Andalucía. Y es que, señorías, la Educación es el testigo más claro de la ideología que sustenta un Gobierno, y aunque el Gobierno del Partido Popular lleva un año dando bandazos en economía, en Educación no ha dado ninguno. Así que, como con los recortes todavía no han tenido suficiente, plantean una reforma que a las claras responde a criterios ideológicos de la derecha más rancia de nuestro país, y es que no están dispuestos a perder el tiempo y no van a perder la oportunidad de utilizar su mayoría absoluta como una apisonadora para la Educación y poner, de una vez por todas, las cosas en su sitio, como Dios manda. Para ello nadie mejor que el Ministro Wert, y no seré yo el que lo califique, que para eso ya se ha encargado él solo de hacerlo mejor que nadie. Un Ministro que ha pasado de hablar en un medio de comunicación a que todos los medios de comunicación hablen de él. O el Ministro peor valorado no de este Gobierno, sino de entre los Ministros de Educación que le han precedido, solo igualado en valoración por su mentor, el señor Rajoy. Y lo que es peor, un Ministro que sabe lo que hace, nadie mejor que un sociólogo para saber las consecuencias nefastas para una sociedad en la que no se garantiza la igualdad de oportunidades.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, el nuevo texto presentado por el Ministro en la última reunión en la Conferencia Sectorial de Educación nos resulta inaceptable, tanto en el fondo como en la forma. Solo estamos de acuerdo en una cosa: el título. La mejora de la calidad educativa debe ser la cruz guía, y se lo digo en su idioma para que lo entiendan, de cualquier responsable público en Educación. Nunca es suficiente, siempre hay que aspirar a más, en Educación siempre debemos ser inconformistas. Eso sí, calidad educativa para todos y para todas, y no es precisamente eso lo que se desprende del texto. Y como decía, nos parecen inaceptables las formas por la pretensión de imposición, por eludir la mano tendida de la Consejera andaluza para llegar a puntos de encuentros, pero sobre todo por intentar hacer trampa y vulnerar el reglamento al presentar cambios normativos con menos de 24 horas de antelación, que han obligado al Ministro a convocar una nueva conferencia el 19 de diciembre, tras la exigencia de la Consejera, junto a las de otras comunidades más.</parrafo>
        <parrafo>Del fondo, ¿qué quieren que les diga? El último texto ha sido capaz de mantener el debate y las críticas mediáticas durante más de una semana, todo un logro. Un texto que parece minuciosamente elaborado para eludir expresamente las sentencias judiciales que el Gobierno del PP no está dispuesto a aceptar. Véase, por ejemplo, la financiación pública a centros segregadores. Un texto que claramente perjudica a alumnos, profesores y padres, y, por tanto, a la Educación pública, mientras beneficia descaradamente al sector privado y a la Iglesia. Un texto que genera diferencias que marcarán a los alumnos para el resto de sus vidas, que convierte la Educación en una carrera de obstáculos en la que se quedarán en el camino los que tengan mayores dificultades, y no me refiero solo a las intelectuales. Un texto, señorías, que vuelve a ponernos ante los ojos a la escuela que denunciaba Pink Floyd en Another brick in the world en los años setenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, no es cierto que la escuela de los sesenta ni de los setenta fuese mejor. No es cierto, señorías, que mis hijas tengan peor formación que la que yo tuve, ni por cantidad de información, ni por calidad y cantidad de medios. No es verdad...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Bustinduy, le ruego que vaya concluyendo su intervención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BUSTINDUY BARRERO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino inmediatamente, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>No es verdad que los alumnos que dan Religión sean mejores personas ni mejores ciudadanos que los que den Educación para la Ciudadanía. Si tan mal ha resultado nuestro sistema público de Educación, cómo se explica que las generaciones de jóvenes formados en nuestras universidades estén llenando nóminas de hospitales, empresas, estudios de arquitectura, estudios de ingeniería, laboratorios y un largo etcétera, en el Reino Unido, Alemania, Suiza y resto de países de Europa y del mundo, jóvenes que en una gran mayoría se han sentido insultados por la Secretaria General de Inmigración y Emigración al decir que van al extranjero por tener un espíritu aventurero, para justificar que en el último año han salido de nuestro país más de cincuenta y dos mil ochocientos trabajadores cualificados.</parrafo>
        <parrafo>Tampoco es verdad, señorías, que la letra con sangre entra. Los datos que arroja el informe PIRLS, Estudio internacional del Progreso en Comprensión Lectora, demuestran que la letra entra con apuesta política certera, con inversión en la enseñanza pública, con apoyo al profesorado y dando a los alumnos las mejores oportunidades.</parrafo>
        <parrafo>Permítanme, señorías, para finalizar, utilizar...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Bustinduy, debe concluir inmediatamente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BUSTINDUY BARRERO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... esta tribuna para felicitar, en nombre del Grupo Parlamentario Socialista, al alumnado, al profesorado, a la Consejería de Educación y, por supuesto, al Presidente por los magníficos resultados de este informe para Andalucía, que dan frutos a su firme apuesta por la Educación.</parrafo>
        <parrafo>Y, como de aprender se trata, a ver si sirve de aprendizaje para el Ministro Wert y el señor Rajoy.</parrafo>
        <parrafo>De cualquier forma, no estaría mal que viesen lo que cuenta François de [ininteligible] en la clase para entender que el cambio importante no es el de las leyes, sino el de la sociedad, y que no hay vuelta al pasado posible.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Bustinduy.</parrafo>
        <parrafo>Para intervenir en nombre del Grupo Parlamentario Popular, tendrá la palabra su portavoz, señora Carazo Villalonga.</parrafo>
        <parrafo>Señora Carazo, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CARAZO VILLALONGA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente. Consejera. Señorías, buenas tardes.</parrafo>
        <parrafo>De nuevo el Gobierno andaluz trae a este Parlamento el debate de la futura ley, en este momento en trámite, para la mejora de la calidad educativa; calidad tan necesaria en el sistema educativo español, y especialmente en el andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Consejera, desde el inicio de su redacción han optado por criticar en vez de aportar, han optado por marcar líneas rojas en vez de mejorar desde el diálogo y el consenso, y han optado, tal y como hemos visto, por la pobre demagogia y también por la descalificación —sí, Consejera, también por la descalificación—, a la que recurren cada vez que están faltos de ideas y de argumentos y cuando quieren esconder la evidente realidad de su fracaso.</parrafo>
        <parrafo>Y es que sus declaraciones tras la reunión sectorial, y los argumentos expresados aquí esta tarde de nuevo, solo huelen a naftalina, Consejera, a excusa no pedida y a confrontación, a confrontación, Consejera. Definieron sus declaraciones —algún medio lo hizo— de esperpénticas. También a usted la tacharon de verso suelto. Sus valoraciones han sido desde el principio una huida hacia ningún sitio, desafortunadas y engañosas.</parrafo>
        <parrafo>Pero no todo vale con tal de obtener rédito político. Ha tenido usted que tirar, incluso —y esta tarde también lo han hecho—, del manido recurso socialista del dóberman: meter miedo. Ha dicho: «El texto tiene un componente nostálgico de otros tiempos». O: «Vamos a volver a la escuela en blanco y negro». No me extraña que este tipo de declaraciones, de salidas de tono, sorprendan en Madrid. Aquí, por desgracia, pues no nos sorprenden: nos tienen, lamentablemente, acostumbrados a los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Consejera, la única que muestra hoy nostalgia y apego por un sistema educativo fracasado es usted. Es usted la única. La combinación de unas inadecuadas leyes educativas, todas socialistas, con una gestión ineficiente, son las verdaderas causas de los pésimos resultados obtenidos por nuestro sistema educativo. Y, en vez de aportar nuevos planteamientos, posibles soluciones; en vez de aportar ideas nuevas, se permite el lujo de dar lecciones, se permiten el lujo, esta tarde, de dar lecciones. Lo han hecho en las reuniones sectoriales también. Pero mientras, aquí, en Andalucía, su Gobierno permanece paralizado, carente de impulso, de horizonte; se encuentra instalado en el inmovilismo más absoluto, y este ha sido su peor enemigo, Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, no podemos perder ni un minuto más, ni un minuto más. Así no podemos continuar. Hoy se lo volvemos a repetir. Estamos convencidos de que el proyecto de ley es muy beneficioso para España. También para Andalucía, especialmente para Andalucía porque nuestro punto de partida es peor. Porque la realidad que usted no quiere mencionar, la realidad que evita, que esconde en todas sus intervenciones, es de clara desventaja respecto de otras comunidades autónomas, de las que hablamos mucho en este Parlamento, pero de clara desventaja con ellas.</parrafo>
        <parrafo>Obtenemos, desgraciadamente, los peores resultados en los estudios más importantes nacionales e internacionales. Y se lo dije en la comparecencia anterior: hay que recordarlo. Andalucía, claro que sí que marca la diferencia en la tasa de fracaso escolar, todavía del 27,3% superior a la media nacional; en la tasa de abandono escolar, la más elevada del conjunto nacional. Todavía el 32,5% de los jóvenes andaluces de 18 y 24 años no supera el nivel de Enseñanza de Secundaria en su segunda etapa. No podemos aplaudirnos, Consejera, no podemos aplaudirnos.</parrafo>
        <parrafo>¿No le parecen estos datos suficientes motivos para reformar, para cambiar la dirección de nuestro sistema educativo? Se lo vuelvo a decir: El Gobierno andaluz no ha tomado ni una sola medida para reprogramar nuestro sistema educativo a pesar de los resultados constantemente obtenidos. Se lo hemos pedido en innumerables ocasiones, este grupo se lo ha pedido; pero ustedes no quieren dar su brazo a torcer. Han preferido ese camino de huida hacia delante, de espaldas a la realidad, de espaldas a la comunidad educativa, que permanentemente les pide respuestas y soluciones, y manteniendo siempre la autocomplacencia, la prepotencia y la constante improvisación.</parrafo>
        <parrafo>Idéntico ha sido el comportamiento que han adoptado en la tramitación de la futura norma, donde, además, tienen la frivolidad de demandar al Gobierno de la nación cuestiones que, tras 22 años de gobiernos y de leyes socialistas, ustedes no han llevado nunca. El documento de las nueve líneas rojas, a que usted ha hecho alusión —nueve como podían ser ocho, como podían ser diez: se le ocurrieron nueve líneas rojas—, no tiene desperdicio, no tiene desperdicio, Consejera. Hay que ser más humilde, hay que predicar con el ejemplo para poder después exigir.</parrafo>
        <parrafo>Voy a destacar solo tres puntos de los nueve que ustedes han mencionado: refuerzo de la calidad y la equidad. Pero mire, Consejera, pero si la calidad ha sido y es la gran ausente de nuestro sistema educativo. Con aprobar un polémico y costosísimo Plan de Calidad han tenido suficiente. ¿Cuándo van ustedes a derogar el Plan de Calidad? Su coste, más de veinte millones de euros anuales derrochados. Suprímanlo, suprímanlo para poder garantizar la equidad de verdad en las aulas andaluzas, contratando profesores para atender a la diversidad, pilar fundamental en el que se asienta también una educación de calidad. Pero limitarse a fijar los objetivos en un BOJA y luego no hacerlos realidad es hacer un ejercicio de frivolidad política.</parrafo>
        <parrafo>A ustedes con la equidad se les llena la boca, pero nunca se les han llenado los bolsillos. No den lecciones a los demás. Las adaptaciones curriculares, los grupos de refuerzo, los desdobles, los grupos de apoyo, hasta las aulas de integración o de educación especial, han contado siempre con recursos escasos o inexistentes, engrosando hoy muchos de estos alumnos desatendidos y abandonados por ustedes la tasa de abandono escolar temprano, o de fracaso, que padecemos gravemente.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué les responderá a las madres de estos alumnos, Consejera? ¿Puede garantizar la igualdad de la que tanto habla y tan poco predica en un sistema educativo con una tasa tan elevada de abandono escolar? ¿Eso no es excluyente? ¿Eso no segrega? ¿Eso no diferencia al alumnado andaluz entre los que tienen estudios y no los tienen porque los tienen que abandonar prematuramente, Consejera? [Aplausos.] ¿Es un sistema que garantiza la igualdad de oportunidades? Rompe absolutamente el abandono escolar la igualdad en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Plantean ustedes en el documento también, como propuesta, la evaluación y la rendición de cuentas. De nuevo lo que nunca han hecho en esta Comunidad Autónoma. ¿Por qué no han evaluado ningún programa educativo? Y hablo de evaluación, hablo de evaluación. Se lo pregunto otra vez: ¿Por qué tiene tanto miedo a esa evaluación? Y hablo de evaluación y no de reválida, como hace usted para engañar también con el lenguaje a los ciudadanos. Nunca han practicado esa evaluación, pero se presumen conocedores de la materia, y también pretenden dar lecciones.</parrafo>
        <parrafo>Y, por otra parte, la comunidad educativa tiene derecho a conocer cuánto, en qué y como se gasta el dinero invertido. Es necesaria la rendición de cuentas. Rendición de cuentas, que no ranquin, Consejera. No equivoquen más a los andaluces. Es necesaria, y más en esta tierra, que estamos acostumbrados a derrochar mucho dinero en ocurrencias ineficaces o fallidas.</parrafo>
        <parrafo>El éxito y los beneficios de la futura ley —y estamos convencidos— estará, precisamente, en la implementación de una evaluación rigurosa, transparente e independiente, con el único propósito —y ténganlo claro— de mejorar los resultados del alumnado. Por fin Andalucía podrá contar con la evaluación para avanzar, Consejera, para mejorar.</parrafo>
        <parrafo>Lo más llamativo —y ya por último— es que ustedes —y hoy se ha hecho referencia—, que gestionan el sistema educativo que cuenta con la menor inversión por alumno de todo el Estado, y que vienen incumpliendo su propia ley educativa andaluza, a la que han hecho referencia, retrasando su aplicación y recortando sus compromisos desde hace años, planteen ahora la exigencia de financiación necesaria.</parrafo>
        <parrafo>Durante todos estos años, Consejera, han manejado presupuestos que podrían haber respondido a las necesidades de los centros educativos, pero no han sabido gestionar, no han sabido marcar prioridades. En la bonanza, han malgastado en programas inútiles y ocurrencias miles. Y, en la escasez, solo se les ocurre aplicar recortes encubiertos, que los vienen haciendo, y mucho, no ejecutando los presupuestos y aplicándoles…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Carazo Villalonga, le ruego vaya concluyendo su intervención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CARAZO VILLALONGA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—… también al profesorado andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Consejera, tenemos que hacer frente a este debate de una manera responsable. El debate aún está abierto. No desaproveche de nuevo la oportunidad, con nuevos teatros, con golpes de pecho, y participe positivamente, admitiendo la necesidad y la buena dirección de la futura norma, pero abandone la confrontación permanente y sus anticuados debates ideológicos. Se lo vuelvo a decir, llevan años haciendo política de la Educación. Haga más política educativa y nos irá a todos mejor. Cuente con ese aliado, con el Gobierno de España, con la futura norma, para obtener mejores resultados en nuestro sistema educativo, para avanzar, para mejorar, para que todos nos congratulemos de tener el sistema educativo que Andalucía se merece. Y felicitar a los profesores y felicitar a las familias y felicitar al alumnado, pero también felicitar al Gobierno. Hoy por hoy, el Gobierno no puede ser felicitado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Carazo, le ruego concluya inmediatamente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CARAZO VILLALONGA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Carazo.</parrafo>
        <parrafo>Para cerrar el debate, toma la palabra de nuevo el Consejo de Gobierno. Señora Consejera de Educación, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORENO RUIZ, CONSEJERA DE EDUCACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, gracias, señora Bustinduy, por expresar con tanta claridad la posición del Grupo Parlamentario Socialista, y hacerlo, además, yendo al fondo del asunto, yendo al corazón de esta reforma educativa que, efectivamente, pretende dar marcha atrás en ese largo y difícil camino que hemos recorrido con la Educación pública de calidad y en igualdad. Y gracias, señora Segura. Sé que en este asunto, como cualquier otro en que se trate de defender los derechos de los andaluces, vamos a estar en el mismo sitio. Y quiero agradecerles a las dos que hayan querido compartir con la Cámara sus experiencias personales, sus visiones familiares, desde una posición con más experiencia. Y, desde luego, me encanta, señora Segura, que una persona tan joven como usted mantenga la memoria. Me parece fundamental para nuestra sociedad que eso sea así.</parrafo>
        <parrafo>La verdad es que, señora Carazo, usted siempre utiliza argumentos similares, aunque los temas sean distintos. No le he escuchado defender los puntos de la reforma, sé que costaría trabajo, sé que cuesta trabajo defenderla. Usted opta por recrearse, una y otra vez, en los datos negativos, que existen, que los reconocemos, que queremos líneas de mejora, pero nunca reconocen un avance y un esfuerzo. Dice que a usted le encantaría poder felicitar alguna vez al sistema educativo andaluz. Pues creo que esta tarde ha perdido una ocasión estupenda, se lo digo de verdad. Ayer tardaron exactamente dos minutos en salir criticando una noticia positiva, como que los niños andaluces, por primera vez en la historia, superan la media española en algo. Una noticia histórica, y el Partido Popular tardó dos minutos en salir a descalificar la noticia. Lástima que ustedes no salieran a descalificar a los que vienen aquí a llamar a los niños andaluces analfabetos o a los que han venido a reírse de su acento. Ahí es donde tendrían ustedes que haber reaccionado con rapidez.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Y, cuando haya algo que valorar, no tengan miedo de hacerlo, porque si no es una posición absolutamente sesgada y ridícula. Y no dejan de criticar los resultados del sistema educativo español y andaluz, ignorando los éxitos y los avances experimentados, que también los ha habido. Pero son bien curiosas las recetas que plantean. Si..., vamos a ver, si estamos de acuerdo en que hay que mejorar, si estamos de acuerdo en que hay que seguir avanzando, si estamos de acuerdo en que hay patologías. El problema es de las recetas que se aplican. Y yo me pregunto cómo ustedes se quejan del fracaso escolar y eliminan los programas de acompañamiento y refuerzo. O ustedes piden que se fomente la Formación Profesional y se inventan pruebas de acceso para Formación Profesional Media y Formación Profesional Superior. O dicen que defienden la autoridad del profesorado, y lo hacen subiéndole el horario de trabajo, aumentando la ratio en las aulas, recortando el dinero de su formación…</parrafo>
        <parrafo>Seguramente, ustedes al profesorado le quieren poner el don, pero le van a quitar el din. Y, desde luego, con ustedes, eso sí, don José, sus asignaturas y sus aprobados serán papel mojado, porque el criterio de los profesores dejará de contar en la promoción del alumnado, que esa es la potestad más sagrada que tienen los docentes.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Y verá, señoría… Me habla muchas veces de la evaluación. Yo le digo, la verdad, que se meta en la página web de la Consejería. Yo podría leerle aquí cinco folios de todos los estudios que la Agencia de Evaluación ha publicado y realiza, pero de verdad, pero si es que, además, Andalucía es la única que se somete a evaluación. Si no podemos saber cómo leen los chiquillos valencianos o los castellanos o los gallegos, porque no se someten a evaluación. Andalucía es la Comunidad que a más evaluaciones internacionales se somete. Unas veces sale mejor y peor, pero siempre nos ayudan a mejorar.</parrafo>
        <parrafo>Verán, señorías, yo lo decía al principio de mi intervención. Usted se empeña en confrontar con el Gobierno socialista y con el Gobierno de Izquierda Unida, con el Gobierno de coalición. Pero, en este caso, de vedad se equivocan, porque nosotros estamos poniéndole voz a la comunidad educativa andaluza, estamos poniendo voz institucional a docenas de organizaciones preocupadas por la escuela pública, que han venido reiterando su rechazo a esta reforma educativa. Se equivocan. Lo que el Gobierno andaluz defiende en esta tribuna no es solo la posición de los partidos que sostienen al Gobierno: es la posición de organizaciones acreditadas en la defensa de la escuela pública.</parrafo>
        <parrafo>Y dicen: «Si leemos las propuestas del Partido Popular, parece que se han leído los informes de la OCDE para hacer todo lo contrario». Eso lo dice la Unión General de Trabajadores. «Esta ley supone una vuelta a los años sesenta». Esto lo dice Comisiones Obreras. «Es una ley educativa engañosa y elitista, una ley a la que no le importa dejar por el camino a quien haga falta». Esto lo dice la CODAPA. «Es una ley que amenaza la educación pública y el derecho a la misma». Esto lo dice la Plataforma Estatal por la Escuela Pública. «La LOMCE instaura una escuela para los hijos de las familias pudientes y otra escuela para los hijos de los obreros». Esto lo dice el Sindicato de Estudiantes. «Las reválidas aumentarán el fracaso escolar, disminuirán el número de titulados y aumentarán los índices de fracaso». Esto lo dice la Asociación de Directores de Centros Educativos Públicos. «Los cambios ideológicos no atienden a lo pedagógico». Esto lo dice CEAPA.</parrafo>
        <parrafo>¿Quiere que siga con lo que dicen los rectores, con lo que dicen los decanos de las facultades de Ciencias de la Educación? No es la opinión del Gobierno andaluz, es la opinión de quienes trabajan día a día en el ámbito educativo. Pero creo que no debo ser injusta, porque es verdad que también hay quien aplaude la reforma. Y yo también me he tomado la molestia de ver quién aplaude la reforma educativa. Y es verdad que la reforma educativa tiene el aplauso de la Conferencia Episcopal Española, es verdad, en boca de su Secretario General, Juan Antonio Martínez Camino, que dice que la asignatura de Religión debe darse de tal modo que su estatuto sea equiparable a las asignaturas fundamentales. Eso tiene mucho que ver con la mejora de los resultados y, desde luego, aplauden su reforma. Ha recibido el aplauso de las organizaciones que han combatido la asignatura de Educación para la Ciudadanía, que consideran un éxito que haya desaparecido la jerga ideológica de la LOE, que incluía, entre los fines de la educación, el desarrollo de las capacidades afectivas del alumnado o el reconocimiento de la diversidad afectivo-sexual. Qué gran pecado, y qué relevante para luchar contra el fracaso escolar.</parrafo>
        <parrafo>También ha recibido el aplauso de las patronales de la privada. Su portavoz, señor Rodríguez-Campra, aseguraba en septiembre que, en algunos aspectos, la reforma se queda algo corta. Concretamente, echamos un poquito en falta el que la Administración se comprometa a no programar la educación de espaldas a la demanda social. Esto lo decía en septiembre, pero el Ministerio ha tomado nota y lo ha reproducido literalmente.</parrafo>
        <parrafo>Verá, señora Carazo, el Partido Popular, es verdad, ha escuchado a la enseñanza privada, a la Conferencia Episcopal y a los nostálgicos del pasado. Pero no está escuchando a la mayoría de la comunidad educativa, ni a los representantes de la escuela pública, ni a los rectores, ni a los especialistas, ni siquiera a los informes internacionales. Y es que están ustedes solos en su reforma porque, en el fondo, en materia educativa, les sobran todos los demás. Les gusta estar solos en el éxito, les gusta estar solos en la cima, les gusta estar solos, sin competencia, en la universidad.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, todavía estamos a tiempo de evitar un error de consecuencias históricas. Dicen que apuestan por la libertad de las familias. Es el sonsonique que se reitera cuando se defiende esta reforma. Y yo lo que quiero preguntar es qué libertad va a tener el hijo de un trabajador humilde, que no tiene dinero para pagar clases particulares, que puede perder una beca por culpa de una reválida. Un trabajador humilde que no pueda ser seleccionado en un centro de élite porque no tenga dinero ni para pagar el uniforme o las cuotas extras que le van a pedir. ¿Qué libertad es esa? Y es más: ¿Qué atentado a la libertad de los niños finlandeses, alemanes, suecos, de las familias como Italia; qué atentado a la libertad hay en estos países en los que no existe ni un 2% de enseñanza privada y no existe ni siquiera el concepto de enseñanza concertada; qué atentado a la libertad se produce en estos países donde el 95% de la enseñanza es pública?</parrafo>
        <parrafo>Señorías, la verdadera libertad es la que nace de la educación en pie de igualdad, y están abriendo la caja de Pandora. Yo les pediría, por favor, por la influencia que pueden tener ustedes en su partido a nivel nacional, que pudiéramos darle mesura a este debate, porque están abriendo la caja de Pandora, porque van a romper un equilibrio que hemos venido manteniendo durante treinta años, en los que nunca un Gobierno socialista ha caído en la tentación de eliminar la religión de la enseñanza y no hemos tenido un combate a muerte con la escuela concertada. Llevamos treinta años conviviendo, y ustedes van a abrir la caja de Pandora radicalizando las posturas que nosotros siempre hemos procurado equilibrar.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, les pido ese esfuerzo de responsabilidad, que debiera inquietar a muchas familias que en este momento ni siquiera son conscientes de las consecuencias tan profundas que esta reforma va a traer para la sociedad española.</parrafo>
        <parrafo>Como les decía, señorías, todavía estamos a tiempo de evitar un error de consecuencias históricas. Mi obligación como Consejera de Educación es mantener la oferta de diálogo, la oferta de negociación, para evitar los aspectos más regresivos de la reforma, y lo voy a hacer hasta el último minuto, aunque solo si el Ministerio cede y la Junta de Andalucía y la comunidad educativa ceden en otras cosas será posible un consenso que, la verdad, vemos cada día más lejano, porque el Ministerio no tiene ningún interés.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, oigo muchas veces hablar despectivamente de la herencia de los socialistas en el Gobierno; pero, desde luego, el Partido Popular está dispuesto a tirar por la borda la mejor herencia que un pueblo puede recibir: un sistema educativo basado en la calidad y en la igualdad de oportunidades. Y hay una realidad incontestable. En España, en plena crisis, no ha habido un recorte educativo hasta que llegaron ustedes al Gobierno. Y no es decente que, en su proyecto de España, gane la banca y pierda la escuela, no es decente ni inteligente, porque sin la riqueza que aportan la enseñanza y la educación no es posible la riqueza material.</parrafo>
        <parrafo>No seré yo, desde luego, quien niegue errores y equivocaciones de gobiernos socialistas, pero les diré una cosa: Los gobiernos socialistas han hecho mil y, si no han hecho una, significa que han hecho 999.</parrafo>
        <parrafo>Estas son las cuentas de un pueblo con memoria. Miles de andaluces no olvidan la escuela, los institutos y la Universidad de los sesenta, esa que ustedes tanto añoran. Y ¿saben por qué no la olvidan? Porque nunca la pisaron, y van a pelear, al lado de su Gobierno, para que nadie expulse a sus hijos y a sus nietos de las aulas.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera de Educación.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, terminado el debate de la tercera comparecencia, levantamos la sesión hasta mañana a las nueve y media de la mañana.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

