<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>4</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 3</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>23</dia>
    <mes>mayo</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Punto nuevo del orden del día: Solicitud de convocatoria</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Punto nuevo del orden del día: Solicitud de convocatoria</tipo_iniciativa>
    <numero_expediente>9-12/OAP-000001</numero_expediente>
    <extracto>Solicitud de convocatoria de la Junta de Portavoces con el fin de alterar el orden del día del Pleno y se incluya en el mismo la solicitud de comparecencia 9-12/APP-000004, del Consejo de Gobierno a fin de concretar el recorte producido por el Acuerdo del Consejo de Gobierno de 17 de abril de 2012, en el que se declaran no disponibles créditos por valor de 2.696 millones de euros, y su incidencia en las diferentes políticas (pág. 6).</extracto>
    <votacion>Votación: rechazada por 47 votos a favor, 57 votos en contra, ninguna abstención..</votacion>
    <intervienen>D. Manuel Gracia Navarro, Presidente del Parlamento de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien, señorías. Buenas tardes. Vamos a dar comienzo a la sesión plenaria.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se abre la sesión.</parrafo>
        <parrafo>La décima parte de los diputados de la Cámara, pertenecientes todos ellos al Grupo Parlamentario Popular, han presentado a la Mesa un escrito por el que se solicita la alteración del orden del día del Pleno. En concreto, se pide la introducción de un nuevo punto para su debate, que sería la comparecencia número 9-12/000004, del Consejo de Gobierno ante el Pleno de la Cámara, a fin de concretar el recorte producido por el acuerdo del Consejo de Gobierno de 17 de abril de 2012, en el que se declaran no disponibles créditos por valor de 2.696 millones de euros, y su incidencia en las diferentes políticas. De acuerdo con el artículo 73.1 del Reglamento de la Cámara, es preciso consultar al Pleno de la Cámara sobre esta posible alteración del orden del día del mismo y, por lo tanto, vamos a proceder a continuación a la votación en relación a esta iniciativa.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, aclaro, por lo tanto, que votar sí es votar a favor de la alteración del orden del día, votar no es votar en contra de la alteración del orden del día, y no tengo que explicarles a sus señorías el significado a la palabra «abstención».</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señorías, vamos a comenzar la votación.</parrafo>
        <parrafo>Perdón, perdón. Ya lo sé, ya lo sé que no va, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, ruego a sus señorías, si tienen algún micrófono encendido, lo apaguen, o alguna tecla pulsada, porque aparecen como tres participantes hablando, de manera que...</parrafo>
        <parrafo>Bien, vamos a intentar reanudar o empezar la votación.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 47 votos a favor, 57 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señorías, pasamos a comenzar con el orden del día del Pleno de acuerdo con el orden del día aprobado por la Junta de Portavoces.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

