<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>42</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 23,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>12</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Sector agrario, Política agrícola común, Reforma de la PAC</materias>
    <numero_expediente>9-13/APP-000102 9-13/APP-000101 9-13/APP-000118</numero_expediente>
    <extracto>Comparecencias del Consejo de Gobierno, a fin de informar sobre el estado actual de las negociaciones de la PAC y su repercusión en Andalucía (pág. 66).</extracto>
    <debate_agrupado>
      <componente>
        <numero_expediente>9-13/APP-000102</numero_expediente>
        <extracto>Comparecencia del Consejo de Gobierno, a fin de informar sobre las negociaciones de la PAC y su repercusión en nuestra comunidad autónoma,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Socialista.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>9-13/APP-000101</numero_expediente>
        <extracto>Comparecencia del consejero de Agricultura, Pesca y Medio Ambiente, a petición propia, a fin de informar sobre el estado actual de las negociaciones de la PAC y la situación en Andalucía.</extracto>
        <proponentes>Sin proponentes</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>9-13/APP-000118</numero_expediente>
        <extracto>Comparecencia del Consejo de Gobierno, a fin de informar sobre el estado actual de las negociaciones de la PAC y su repercusión en Andalucía,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
      </componente>
    </debate_agrupado>
    <intervienen>D. Luis Planas Puchades, Consejero de Agricultura, Pesca y Medio Ambiente. Dña. María Dolores Quintana Campos, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Miguel Castellano Gámez, del G.P. Socialista. D. Miguel Ángel Araúz Rivero, del G.P. Popular Andaluz. Se suspende la sesión a las veintiuna horas, dieciséis minutos del día doce de junio de dos mil trece.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien, señorías, pasamos al punto..., dentro de este punto del orden del día, a la tercera comparecencia del Consejo de Gobierno, a fin de informar sobre las negociaciones de la política agraria común y su repercusión en nuestra comunidad autónoma.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Señorías, yo les rogaría un poquito de silencio, si no les importa, con el fin de que se me pueda entender.</parrafo>
        <parrafo>... a fin de informar sobre las negociaciones de la política agraria común y sus repercusión en nuestra comunidad autónoma, solicitada por el Grupo Parlamentario Socialista, por el propio Consejo de Gobierno y por el Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Para fijar la posición del Gobierno, tiene la palabra, en su nombre, el consejero de Agricultura, Pesca, Medio Ambiente y Ordenación del Territorio, el señor Planas.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra, señor Planas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLANAS PUCHADES, CONSEJERO DE AGRICULTURA, PESCA Y MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor presidente. Buenas tardes, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Comparezco, a petición propia y de los grupos Socialista y Popular, para exponer el punto de vista del Gobierno de Andalucía sobre el estado actual de las negociaciones de reforma de la Política Agraria Común, así como las posiciones de Andalucía al respecto.</parrafo>
        <parrafo>Quiero señalar ante el Pleno de esta Cámara que la Comisión de Agricultura, Pesca y Medio Ambiente ha tenido un seguimiento regular de este tema, y en particular en este periodo de sesiones, con un punto monográfico de carácter mensual. Quiero decir, para satisfacción de sus señorías de esta Cámara, que somos el Parlamento autonómico que de una forma más regular e intensa ha hecho un seguimiento de estas negociaciones, cosa que, por otra parte, como consejero, me parece absolutamente lógica, teniendo en cuenta la trascendencia para Andalucía en el marco nacional, español y europeo de nuestra agricultura y ganadería.</parrafo>
        <parrafo>Como ustedes saben, somos una de las regiones europeas con mayor peso en agricultura; nuestro sector agroalimentario es el 8% del PIB regional, el 10% de empleo, y la producción de la rama de actividad agraria alcanza un valor de 9.932,5 millones de euros, una cifra que supone prácticamente el 25% del producto final agrario nacional de España y que nos sitúa por delante, incluso, de 18 de los 27 Estados miembro de la Unión Europea.</parrafo>
        <parrafo>Nuestra agricultura constituye un eje vertebrador, el eje vertebrador del territorio, conformando una amplia variedad de paisajes y sistemas productivos con un sólido reconocimiento internacional que afianza, año tras año, la vocación exportadora de nuestros sectores, llegando a vender más allá de nuestras fronteras casi siete mil millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, la consolidación y la supervivencia de este modelo agrario, un modelo diverso, rico y enormemente productivo, es resultado del espíritu emprendedor de nuestros agricultores, quienes han sabido extraer lo mejor de nuestros recursos y quienes, asimismo, han sabido aprovechar las oportunidades. Oportunidades como la que ha supuesto la PAC, una política agraria imprescindible para asegurar a los europeos, tan solo por treinta céntimos de euro por habitante, el suministro de alimentos con todas las garantías de seguridad alimentaria y de sostenibilidad ambiental, una política agraria de la que Andalucía es la primera receptora en España, con cerca de dos mil millones de euros al año, beneficiando a 280.000 productores.</parrafo>
        <parrafo>Estas pinceladas, muy breves, son claramente ilustrativas de un hecho incontestable: tanto los andaluces como todos los europeos, pero particularmente nosotros, sin duda, nos jugamos mucho en este envite.</parrafo>
        <parrafo>Y también nos encontramos en un momento decisivo de este proceso de reforma. Tras la aprobación de las posiciones de Consejo y Parlamento el pasado mes de marzo se están desarrollando negociaciones a tres bandas, o trílogos, entre las tres instituciones comunitarias —Consejo, Comisión y Parlamento—, de las cuales ya se han celebrado 27 reuniones oficiales, esperando concluir la posición común para su validación en el Consejo de Ministros los días 24 y 25 del mes en curso.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, la futura PAC se va a caracterizar por dejar un amplio margen de maniobra a los Estados miembro. Por ello la definición del modelo español de aplicación de la PAC, dentro del marco europeo, va a ser sustantivo para Andalucía, tan sustantivo como el propio debate comunitario, y tendrá lugar el próximo mes de julio.</parrafo>
        <parrafo>Para que sus señorías puedan situarse con una adecuada perspectiva, daré un breve repaso al proceso de negociación y las acciones que hemos llevado a cabo desde Andalucía, las principales.</parrafo>
        <parrafo>En octubre del año 2011, la Comisión presentó su propuesta oficial de reforma, comenzando el debate en las dos instituciones colegisladoras que deben aprobarlo, el Consejo y el Parlamento Europeo. Culminó en marzo del 2013, como ha quedado dicho, con la aprobación de las posiciones de ambas instituciones.</parrafo>
        <parrafo>A lo largo de este periodo hemos llevado a cabo desde el Gobierno de Andalucía un intenso trabajo de valoración de las distintas propuestas, calibrando alcance y repercusiones que pudieran tener para nosotros, una reforma de profundo calado que por primera vez provoca potencialmente grandes transferencias de fondos entre sectores, territorios y agricultores.</parrafo>
        <parrafo>Nuestro objetivo ha sido, en todo momento, lograr el mayor grado de consenso y respaldo en la definición de la posición de Andalucía. Para ello, el 3 de marzo del 2011 se acordó una posición conjunta de las tres organizaciones profesionales agrarias y de la Federación Andaluza de Empresas Cooperativas Agrarias, que se trasladó al Gobierno de la Nación y a las instituciones europeas. Asimismo, hemos mantenido el continuo contacto con las OPA y con Faeca, informándoles del avance de estas negociaciones.</parrafo>
        <parrafo>El 26 de octubre del 2011 tuvo lugar en este Parlamento y en este Pleno un debate general sobre la reforma, contando con un amplio consenso que se hizo material a través de la aprobación de un conjunto de resoluciones.</parrafo>
        <parrafo>En tercer lugar, el 22 de marzo de este mismo año se renovó el compromiso por la defensa de un modelo de PAC que responda a la realidad andaluza a través del Acuerdo por el Sector Agrario y el Mundo Rural, al que tengo que decir con satisfacción que en el día de hoy se ha sumado la Asociación para el Desarrollo Rural de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>La postura andaluza se ha trasladado a las tres instituciones comunitarias que influyen, que deciden en el proceso, la Comisión, el Parlamento y el Parlamento Europeo, el Consejo, perdón, y el Parlamento Europeo, a través del Gobierno de España y también mediante la interlocución directa con sus representantes, manteniendo reuniones con miembros de la Comisión Europea, elaborando 174 enmiendas a las propuestas legislativas que se han hecho llegar a los europarlamentarios con quienes nos hemos reunido en repetidas ocasiones, la última de ellas tuve ocasión de hacerlo la semana pasada con ocasión de mi visita a Bruselas, colaborando con otras comunidades autónomas de España y otros Estados miembro para la presentación de posiciones comunes y trabajando con el Gobierno de España, trasladando nuestras propuestas de mejora de los textos legislativos. Y fruto de esa colaboración se logró en junio del año pasado la adopción de un posicionamiento común, Administración general del Estado y comunidades autónomas, ante la propuesta de reforma. El objetivo era hacer un frente común ante las instituciones comunitarias para conseguir los objetivos compartidos, reservando para un momento ulterior aquellos elementos del debate nacional sobre los que, sin duda y previsiblemente, puedan y existirán discrepancias.</parrafo>
        <parrafo>Actualmente, el debate europeo de la reforma está culminando su fase final. En marzo del 2013, como les he dicho hace un momento, se presentaron las posiciones de propuestas de reforma tras la adopción en febrero de un acuerdo de los Jefes de Estado y de Gobierno sobre el marco financiero plurianual 2014-2020. Las posiciones de Parlamento y Consejo han recogido algunos de los principales elementos de la posición de Andalucía. Menciono, de pasada, el reconocimiento de las particularidades de las regiones de transición; la flexibilización del llamado pago verde para adaptarlo a nuestros sistemas agrarios; la introducción de límites a la redistribución de ayudas entre sectores, territorios y agricultores; la inclusión de mecanismos para evitar la entrada de superficies no productivas en las ayudas, como elementos más significativos de un balance provisional, porque, lógicamente, nada estará cerrado hasta que todo esté cerrado.</parrafo>
        <parrafo>Sin embargo, existen otras cuestiones relevantes sobre las que no se ha conseguido avanzar lo suficiente, particularmente sobre los mecanismos de gestión de la volatilidad de los mercados agrarios, los instrumentos para mejorar el funcionamiento de la cadena agroalimentaria, los sistemas de gestión de crisis alimentaria, y en estos elementos, debo significar, la posición del Parlamento es normalmente más próxima a la posición que defendemos desde Andalucía que la materializada en el seno del Consejo.</parrafo>
        <parrafo>En el mes de abril, como les decía anteriormente, comenzaron los trílogos entre Comisión, Consejo y Parlamento Europeo, cuya conclusión se espera para este mismo mes. El Gobierno de Andalucía continúa trabajando con el ministerio y con las instituciones comunitarias para consolidar los avances conseguidos y para tratar de incluir aquellas otras cuestiones que aún no se han incorporado, como la ayuda social al algodón y el diseño de las ayudas a la concentración de la oferta, por citar solo dos elementos relevantes.</parrafo>
        <parrafo>En este trabajo continuamos trabajando en estrecho contacto y concertación con las organizaciones profesionales agrarias y con Faeca, con quienes mantenemos reuniones periódicas a nivel técnico y a nivel político, como la que tuvo lugar el pasado 22 de mayo, y también, lógicamente, con los grupos parlamentarios a través de la Comisión de Agricultura.</parrafo>
        <parrafo>Una vez alcanzado el acuerdo final a nivel europeo, dará comienzo el debate relativo a la definición del modelo nacional de aplicación de la PAC. Hasta ese momento, el objetivo del ministerio y de las comunidades autónomas ha sido lograr un marco europeo que permitiera definir un marco nacional adaptado a los sistemas agrarios españoles. Consciente de la amplitud del calado de la reforma, la Comisión ya introdujo en su propuesta inicial numerosos elementos de flexibilidad a definir por los Estados miembros, mecanismos que se han incrementado a las propuestas del Consejo y del Parlamento. En consecuencia, con lo que se va a contar previsiblemente es con un amplio margen nacional de decisión en el proceso de aplicación del modelo de PAC a España. Y, por tanto, creo que ese momento va a ser tan decisivo como el actual, a nivel comunitario en Bruselas, de definición de los cuatro reglamentos.</parrafo>
        <parrafo>Les decía antes que ese proceso de discusión está previsto para el próximo mes de julio. El calendario propuesto por el ministerio es el envío de un cuestionario a las comunidades autónomas el día 9 de julio y la celebración de una reunión decisiva de una conferencia sectorial los días 24 y 25 de julio.</parrafo>
        <parrafo>Quiero decirles, señorías, que desde Andalucía vamos a defender en este proceso, al igual que lo hemos hecho en el debate comunitario, el modelo más adecuado y que entendemos más justo para nuestros agricultores y ganaderos. Y, por tanto, quiero exponerles brevemente en esta última parte de mi intervención cuáles son los elementos básicos de esa posición que hemos venido defendiendo y continuamos defendiendo desde Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>El primero de los objetivos con que contamos es, evidentemente, el de lograr un presupuesto fuerte que permita apoyar una actividad agroalimentaria competitiva, innovadora, sostenible, productiva y generadora de empleo, como es la que tenemos en Andalucía. Es imprescindible, subrayo, imprescindible, mantener en el mayor grado posible el presupuesto de la PAC que actualmente reciben nuestros agricultores y ganaderos. El acuerdo alcanzado por los jefes de Estado y de Gobierno el pasado 8 de febrero supone en términos globales una reducción de la dotación en un 13% para toda la Unión Europea. Por tanto, se trata de un objetivo que, por el momento, no se ha conseguido, y en el que seguiremos insistiendo.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, y en estrecha relación con el punto anterior, creo que es imperativo defender mecanismos que contribuyan a minimizar el impacto de la reforma en la renta individual de cada agricultor y de cada ganadero, así como mantener en la medida de lo posible el actual reparto sectorial y territorial de las ayudas. Para lograr este objetivo resulta imprescindible que el modelo de reparto de las ayudas directas sea, como hasta ahora, un impulso y un apoyo, y no una dificultad para el desarrollo de nuestros sectores. Y que sea, en la medida de lo posible, lo suficientemente flexible para garantizar el mantenimiento del apoyo presupuestario a territorios y sectores agrarios andaluces.</parrafo>
        <parrafo>En este planteamiento, y quiero subrayarlo ante sus señorías, no tiene cabida la aplicación de ayudas unitarias por superficie iguales para cada cultivo, porque, en nuestra opinión, supondría graves distorsiones al considerar las diferentes realidades territoriales productivas. El mensaje ha de ser contundente e inequívoco: el modelo ha de ajustarse a la realidad y no imponer ni una tasa plana a nivel nacional ni una tasa plana a nivel regional.</parrafo>
        <parrafo>También debemos conseguir limitar al máximo la entrada de nuevas superficies en las ayudas directas, especialmente aquellas sin un mínimo de actividad. La limitación de superficies elegibles para la percepción de derechos deberá basarse en una adecuada combinación de los instrumentos que actualmente se están debatiendo, introduciendo referencias a declaraciones de superficies en el pasado, pero también a referencias del mantenimiento de una actividad con una carga ganadera mínima, por ejemplo, en el caso de las superficies de pastos.</parrafo>
        <parrafo>Igualmente, es necesario precisar la delimitación del concepto de «región» en los términos de los reglamentos comunitarios, para lo cual defendemos un concepto que responda a nuestra realidad de diversidad y riqueza productiva y evite las transferencias de ayudas a nivel sectorial y territorial. Por eso no debemos utilizar únicamente criterios de tipo agronómico, económicos y de potencial agrícola, sino también institucionales y administrativos.</parrafo>
        <parrafo>Por lo que se refiere a la convergencia de las ayudas dentro de cada región, entendemos que esta debe establecerse de la forma más limitada y progresiva que sea posible dentro del marco finalmente aprobado.</parrafo>
        <parrafo>Y por último, y creo que es muy importante, debemos avanzar en una definición rigurosa del concepto de agricultor activo y de actividad agraria, evitando la concesión de ayudas a quienes no tengan una verdadera actividad agraria y ganadera. Estos son los rasgos básicos de la posición de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y me permito finalmente compartir con ustedes, señorías, una reflexión. Sin duda, esta no es la reforma de la PAC que queríamos, que quería Andalucía, pero esta es la que ha presentado la Comisión Europea y es la que se está en estos momentos negociando. Y, por tanto, Andalucía y el consejero que les habla van a estar hasta el último momento, hasta la decisión final, lógicamente, defendiendo nuestras posiciones para reflejarlas en el acuerdo que deba interesar y, sin duda, beneficiar a nuestros agricultores y ganaderos. Para eso estamos trabajando en todos los frentes y vamos a continuar haciéndolo. Negociaciones que, quiero subrayarlo ante sus señorías, son enormemente complejas en este mismo momento en Bruselas, y también lo serán, sin duda, a nivel nacional.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, el presentar un frente unido del Estado y comunidades, de la Administración General del Estado y comunidades autónomas, no es en absoluto una casualidad; es un diseño, una voluntad, un hecho que en estas mismas horas parece que quiere trasladarse a otros ámbitos de la negociación europea.</parrafo>
        <parrafo>Y debo decir modestamente, pero en nombre sin duda también de todos ustedes, que desde Andalucía hemos dado un primer paso a este respecto. Por tanto, apoyo sin reservas al Gobierno de España y, al mismo tiempo, sin duda, unidad de acción y exigencia de resultados positivos para nuestra comunidad autónoma.</parrafo>
        <parrafo>En la parte final de esta negociación, la que se iniciará en el mes de julio, creo que será importante continuar manteniendo el apoyo de las organizaciones profesionales agrarias y de la Federación Andaluza de Cooperativas Agrarias y espero que también del conjunto de los grupos parlamentarios de esta Cámara.</parrafo>
        <parrafo>Un buen acuerdo no es el resultado de la casualidad; es el resultado de la inteligencia, del trabajo, de la perseverancia y, sin duda, del apoyo de sus señorías, con el que espero contar desde el Gobierno de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor consejero.</parrafo>
        <parrafo>Para fijar la posición de los grupos parlamentarios sobre esta comparecencia, tendrá la palabra, en primer lugar, el de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, y, concretamente, su diputada, señora Quintana.</parrafo>
        <parrafo>Señora Quintana, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUINTANA CAMPOS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor consejero, efectivamente, estamos en un momento crucial, en la recta final de las negociaciones que fijarán los aspectos más significativos de lo que será la política agraria comunitaria para Andalucía en el periodo 2014-2020. En este momento, se da una incertidumbre permanente ante esa reunión del Consejo de ministros de Agricultura que se va a celebrar en Luxemburgo los días 24 y 25 de junio.</parrafo>
        <parrafo>Creemos que no hay condiciones objetivas para llegar a un acuerdo, en una situación donde las explotaciones agrarias están cerrando porque no son capaces de cubrir los costes de producción, hay envejecimiento en el sector, falta de innovación y, además, la legislación ha situado a los agricultores en la parte más débil de la cadena alimentaria.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros, desde Izquierda Unida, venimos reclamando otra PAC distinta; sobre todo, porque la actual se ha quedado lejos de cubrir los objetivos para los que fue creada, precisamente, para estabilizar la renta de los agricultores, rentas dignas, para proteger el medio ambiente sin que esto tenga que ser soportado solo por los agricultores, y, además, para regular el funcionamiento de la cadena agroalimentaria, evitando las injerencias con fines especulativos. Además, en un sector agrario que es capaz de producir alimentos, en una situación de demanda de interior, somos capaces de producir alimentos que importamos desde fuera.</parrafo>
        <parrafo>El marco es negativo: una reducción del presupuesto de algo más del 13%. Para Izquierda Unida, ¿cuáles son los retos de esta nueva PAC o qué necesita el sector agrario? En primer lugar, defendemos un modelo social de agricultura, un modelo fundamentalmente formado por explotaciones familiares, a las que, por cierto, hemos escuchado al Partido Popular que es un modelo a superar. Nosotros pensamos que es un modelo que ha conseguido fijar la población en el territorio. Y a pesar de que los agentes del agronegocio plantean que solo un modelo de agricultura intensiva, deslocalizada, kilométrica, basada en transgénicos y en semillas patentadas puede acabar con el hambre en el mundo, nosotros pensamos —y los informes también lo demuestran— que desde la soberanía alimentaria, basada en la agrodiversidad, en la agricultura familiar, en la agricultura ecológica, es desde donde realmente se puede acabar con el hambre.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, nosotros hemos venido defendiendo los intereses andaluces, en la reforma de la PAC y en la reforma de la política comunitaria pesquera, una financiación fuerte y suficiente. La mayor amenaza es la tasa plana, pero también el peligro que supone la actitud del señor ministro Arias Cañete. Ha vuelto a referirse y a hacer unas declaraciones hace apenas una semana, donde decía que España ha recuperado la voz y la credibilidad en el proceso de negociación. Y nosotros nos preguntamos: ¿qué credibilidad?, ¿qué voz?, ¿menos presupuesto y, además, con unas normas, un reparto más injusto? Y lo deja bastante claro: su apuesta por la tasa plana.</parrafo>
        <parrafo>Dice el señor Arias Cañete que se elaborará una propuesta de aplicación nacional, donde los agricultores reciban el mismo trato en las mismas condiciones, cualquiera que sea la comunidad autónoma donde radique su explotación. Pero es que Andalucía es distinta, es diversa a las otras comunidades. Lo hemos dicho, es necesario apoyar de forma distinta sistemas productivos que son muy distintos. No es lo mismo una explotación de secano, que requiere mayor superficie, que una explotación de regadío, u otra de bajo rendimiento.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, la primera conclusión que sacamos desde Izquierda Unida es que los intereses de Andalucía están huérfanos en Bruselas. Ha habido avances, me referiré muy brevemente. Lo ha dicho el consejero, se aceptan extensiones de cultivos permanentes, como green, el olivar y el viñedo. También se incrementa el porcentaje acoplado de ayudas del 10 al 12%, una reivindicación clásica de Izquierda Unida.</parrafo>
        <parrafo>Pero hay temas en los que no se avanza. En primer lugar, el reparto más justo, más equitativo de las ayudas. Hoy por hoy, el 70% de las ayudas las reciben el 25% de las explotaciones, marginando, por tanto, a los pequeños agricultores. Hay que definir qué es un agricultor activo. Nosotros entendemos que es aquel que tiene la actividad agraria como la principal fuente de ingresos, que produce alimentos, que invierte, que innova y que, desde luego, hay que establecer un tope de ayuda. Nosotros venimos diciendo 100.000 euros. No se habla ni se avanza nada en materia de precios, cuando tiene que ser un aspecto central de la nueva PAC. La discusión de los canales de comercialización, el reparto de los márgenes de beneficio entre la gran distribución y la industria alimentaria y los propios agricultores. Si no se cambia, la nueva PAC tendrá el mismo rumbo que la actual: una entrega, una sumisión a los grandes monopolios que especulan con el futuro de estas familias, especulan con nuestra alimentación. A nivel de importaciones realizadas en la Unión Europea, la nueva PAC tiene que garantizar la trazabilidad de las importaciones. O, por ejemplo, un elemento —que el otro día yo comentaba en la propia comparecencia de la comisión—, un elemento que puede tener consecuencias, que es el trasvase de fondos del segundo pilar de desarrollo rural al primer pilar, a las ayudas directas. Lo ha planteado el ministerio, la posibilidad de traspasar fondos hasta un 25%. El ministerio ha explicado que trasladando fondos de desarrollo rural hacia ayudas directas se podrían satisfacer los tramos de ayudas para los jóvenes, pagos acoplados, reserva […], etcétera, paliando así los recortes en pagos directos.</parrafo>
        <parrafo>¿Esto, qué quiere decir? Esta es la trampa del señor Arias Cañete. Dice que Andalucía tendrá el mismo apoyo económico, pero vendrá el mismo dinero a costa del dinero del desarrollo rural. Eso es profundamente negativo. El apoyo al desarrollo rural es el que permite el relevo generacional. Eso sería un recorte de los fondos destinados al sector agrario, porque saben ustedes que las ayudas de desarrollo rural son cofinanciadas y, además, el desarrollo rural es una herramienta que ha permitido fijar a la población, que permite que los agricultores puedan incorporarse, en un momento actual, donde el 67% es de paro juvenil. Además, Andalucía recibe alrededor de un 25% de desarrollo rural, por lo tanto, Andalucía sería la región que más perdería.</parrafo>
        <parrafo>Y un segundo elemento en el que me quiero detener: la ganadería. Tenemos además que reclamar un tratamiento diferenciado en la nueva PAC. El nuevo modelo basado en la superficie declarada pone en peligro la viabilidad de miles de explotaciones ganaderas que, en algunos casos, podrían ver reducidas hasta en un 90% sus ayudas. La aplicación de un sistema de pagos basado en las hectáreas disponibles, y una homogeneización de los mismos que no tenga en cuenta las características de nuestra ganadería, tendrá efectos muy negativos en estas explotaciones familiares, sobre todo en comarcas, en pueblos, donde no existe otra alternativa de empleo. En Andalucía conviven con unas explotaciones con escasa base territorial, pero que, a la vez, son capaces de tener un correcto manejo del ganado y, por otro lado, extensas superficies declaradas como pastos, pero que no existe o existe poca actividad ganadera. Por eso, creemos que se debe contribuir a resolver los problemas que empiezan a ser estructurales en el ovino y en el caprino, además también de plantear la necesidad de un nuevo marco que mantenga el pago acoplado a los productores de vaca nodriza. Un pago que ha permitido que esta actividad se venga desarrollando.</parrafo>
        <parrafo>Esa es la realidad y el escenario, que para nosotros es preocupante, en el que se está negociando en nuestro nombre. Y no podemos dejar que negocien en nuestro nombre y, además, se haga mal. Por eso, en ese sentido, nosotros, desde Izquierda Unida, entendemos que es necesario que la política que se ejerce desde la Consejería de Agricultura se tiene que hacer eco de estas demandas; se tiene que apoyar un modelo agrícola local, campesino, diversificado, agroecológico, donde se rechacen los transgénicos, las patentes de semillas que convierten a los agricultores en rehenes. Y, desde luego, promoviendo un banco público de tierra. Todo el patrimonio de la Junta de Andalucía, en estos momentos, se tiene que poner, todo el patrimonio público, al servicio de la creación de empleo. Por eso, señor consejero, aparte de cariño —que le escuchaba yo el otro día en unas declaraciones—, hay que ponerle voluntad a esta propuesta, que es capaz de tener empleo, para tener un medio rural vivo.</parrafo>
        <parrafo>Ahora mismo, el medio rural está amenazado. La propia reforma de la Administración, del Partido Popular, quiere convertir a los ayuntamientos en meras sucursales, desde esa política que rescata bancos, pero abandona a personas. Por eso, ante la inminente celebración del Consejo de Ministros, señor consejero, desde Izquierda Unida le decimos que hay que dar la batalla hasta el final. No se están defendiendo nuestros intereses en Bruselas, no de la mano del señor ministro, que apoya la tasa plana.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, desde Izquierda Unida no hay condiciones para ir de la mano del señor ministro. Las organizaciones agrarias se están preparando para echarse a la calle. No nos equivoquemos, la fórmula Rubalcaba está abocada al fracaso. Pacto, ¿para qué?, para servir a los intereses de la troika. Por eso, hay que tener mucho cuidado con lo que se apoya y cómo se hace.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Quintana, le ruego que vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUINTANA CAMPOS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino inmediatamente.</parrafo>
        <parrafo>Mucho cuidado, porque los intereses de Andalucía, como decía al principio, no se están defendiendo y, por lo tanto, no podemos ir de la mano.</parrafo>
        <parrafo>Y termino con un refrán, un dicho de nuestro campo, que dice: «Vaca de dos amos, ni da leche ni come grano». Por eso, señor consejero, vamos a ir a una, pero mucho cuidado con la compañía.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Corresponde, a continuación, intervenir al Grupo Parlamentario Socialista. Lo hará en su nombre su portavoz, el señor Castellano.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTELLANO GÁMEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, presidente. Señorías. Señor consejero.</parrafo>
        <parrafo>El Grupo Parlamentario Socialista había pedido, igual que el Grupo Parlamentario Popular y el propio Gobierno, esta comparecencia en este Pleno, precisamente porque somos conscientes de lo que ha manifestado el consejero, y lo que nosotros mismos venimos manifestando de manera reiterada: la importancia de la política agraria común para el mantenimiento de la población, para el mantenimiento de los pueblos y de los hombres y mujeres que viven en el medio rural y, muy especialmente, de aquellos que se dedican a la agricultura y a la ganadería.</parrafo>
        <parrafo>Y estamos hablando —y lo decía bien nuestro consejero— del 75% de los municipios andaluces. Y estamos hablando de prácticamente el 60% de la población andaluza. Y estamos hablando de una importancia en lo que supone la creación de empleo, por parte de la agricultura y de la ganadería, que es un 10% del empleo andaluz, y más, conforme a los últimos datos que tenemos de este reciente mes de mayo, y, cómo no también, en cuanto a la producción y en cuanto a la importancia del sector de la transformación agroganadera. Por tanto, estamos hablando de un sector y de un conjunto importantísimo, y de un tema fundamental y crucial para el futuro y el presente de nuestra comunidad autónoma. En torno a 27 años en los cuales hemos disfrutado de la Política Agraria Común, Andalucía ha tenido en torno a 40.000 millones de euros de apoyo, de los cuales anualmente recibimos, en este actual marco, en torno a 2.000 millones de euros, de los cuales, la mayor parte va para los agricultores y ganaderos en lo que se denominan las ayudas directas. Otra parte va a las ayudas de mercado. Y otra parte, también importante, al mundo rural y al desarrollo rural, en lo que supone y se conoce como el segundo pilar de la Política Agraria Común.</parrafo>
        <parrafo>Y vivimos un momento decisivo, porque también se ha dicho hoy aquí, en este Pleno, prácticamente a final de este mes se puso como el límite..., si no el límite, pues, el límite razonable para llegar a un acuerdo en el seno de la Unión Europea respecto a los cuatro reglamentos que conforman la Política Agraria Común. Por tanto, estamos hablando de ese hito que marcará el 24, 25, la reunión del Consejo de Ministros de Agricultura de la Unión Europea, y el final también de la Presidencia irlandesa de la Unión Europea. La realidad es que ese era el hito, a lo largo de estos meses del presente año 2013 se ha llegado al pronunciamiento del Parlamento, del Consejo y también a los diálogos, a los trílogos, a los diálogos a tres bandas, fundamentales en este nuevo marco de debate con la posición de codecisión que tiene el Parlamento. Por tanto, estamos hablando de un proceso vivo en el cual tenemos la expectativa de que el fin del mismo, el fin de las negociaciones en la Unión Europea marque una PAC que sea beneficiosa para los intereses de España y para los que aquí nos preocupan de Andalucía, de los andaluces y de las andaluzas que viven del medio rural y en el medio rural.</parrafo>
        <parrafo>Y en este momento decisivo nosotros tenemos, no sé, consejero, si la exclusividad, pero creo que seremos de las propias Cámaras regionales o autonómicas que en Europa tengan un debate mensual, un seguimiento mensual sobre la Política Agraria Común, lo cual nos ha permitido, de la mano de usted y de su consejería, tener toda la información de la gestión que la comunidad autónoma, que el Gobierno andaluz está realizando en colaboración con el Gobierno de España, como usted ha dicho, pero también aportándole el planteamiento que tiene Andalucía y que lo tiene de la mano del consenso alcanzado ya en el año 2011, y también recientemente con el Acuerdo por el Medio Rural y la Agricultura en Andalucía en el mes de mayo de 2013. Por tanto, mayo y marzo de 2013, que precisamente se ha corroborado ese consenso entre las organizaciones agrarias y el Gobierno andaluz, y también ratificado por el Parlamento en 2011 y recientemente en alguno de esos temas, también, que hemos comentado y usted ha comentado en esta propia Cámara. Por tanto, desde Andalucía se están haciendo los deberes desde su Gobierno, y desde la Consejería de Agricultura, planteando cuáles son los elementos clave de la defensa de los intereses de los agricultores y de los ganaderos de Andalucía, tanto en las ayudas directas como en los elementos de mercado y como también en el desarrollo rural.</parrafo>
        <parrafo>Y dicho esto, y además alabando lo que es la postura del acuerdo, del consenso y de llegar a pactos siempre que supongan la defensa —y digo bien: siempre que supongan la defensa— de los intereses de los andaluces y de las andaluzas y de los agricultores y ganaderos, como es el planteamiento que está defendiendo Andalucía. Y, por tanto, siempre razonablemente es bueno alcanzar esos acuerdos. Nosotros lo hemos hecho. Y además lo hemos hecho desde la postura crítica que el Grupo Parlamentario Socialista mantiene con una Política Agraria Común que no es nuestra Política Agraria Común, que no es la que nos gustaría que fuera, y que además en algunos de los elementos que la definen no estamos en absoluto de acuerdo.</parrafo>
        <parrafo>No podemos estar de acuerdo, y lo decimos claramente, con la tasa plana. Con la tasa plana que supone homogeneizar los pagos directos, las ayudas directas a los agricultores europeos, españoles, o de las distintas regiones de España, tanto en la convergencia externa como en la interna, que supone no tener en cuenta la variedad de producciones agrarias, no tener en cuenta la variabilidad que hay en nuestro sector ni la componente sectorial ni la componente territorial, y por tanto abocar a nuestra agricultura, de consolidarse ese modelo a una ruina que puede suponer una pérdida entre el 30 o el 50% —depende de los sectores— de las ayudas directas que se están recibiendo en la actualidad. Por tanto, y lo hemos dicho y usted también lo ha repetido, señor consejero, no a la tasa plana, no a una convergencia que no tenga elementos de flexibilidad y no se haga respetando lo que son, no solamente las regiones administrativas sino las regiones agronómicas, y teniendo en cuenta esa variabilidad de las producciones y de los sectores que hay en nuestra comunidad autónoma y en España.</parrafo>
        <parrafo>Y nos preocupa, en ese sentido, y nos preocupa la postura del Gobierno de España, nos preocupa incluso a tenor de las declaraciones del ministro Arias Cañete, por un lado alabando la gestión de sí mismo, o que en sí mismo realiza el Gobierno de España, diciendo que por fin se está consolidando el papel de España en la Unión Europea. Y por otro lado, recientemente, en Zahara de los Atunes, en una reunión del Partido Popular, diciendo que como al final esto salga como va, pues él está dispuesto a votar en contra de la Política Agraria Común. Por tanto, un día nos vende las bondades de la Política Agraria Común, al día siguiente dice lo contrario e incluso anuncia de manera, entiendo que coloquial, que está dispuesto a que lo ahorquen en las plazas públicas. No vamos a ser nosotros los que pidamos, ni muchos menos, eso.</parrafo>
        <parrafo>Pero lo cierto es que el Partido Popular, en una enmienda en el Senado, dijo..., dijo, precisamente, que estaría de acuerdo con que se garantizara el mismo tratamiento a todos los sectores productivos y a todos los agricultores y ganaderos, con independencia de dónde se encuentren ubicadas sus explotaciones. Esta es la enmienda del Partido Popular que presentó en el Senado a una proposición no de ley que se discutió en la Cámara. Por tanto, por un lado se manifiesta el no a la tasa plana, por un lado se manifiesta el no a la convergencia, y por otro lado se dice todo lo contrario. Y eso nos preocupa.</parrafo>
        <parrafo>Igual que nos preocupan otros elementos dentro de la Política Agraria Común, que de manera rápida paso a enunciar. Por un lado, por un lado nos preocupa que el tratamiento que tengan los agricultores, los pequeños agricultores, no sea el razonable, que suponga tanto elementos de compensación como de simplificación en la tramitación de las ayudas de la PAC. Nos preocupa también el acceso al límite de las hectáreas que puedan tener las ayudas directas, porque a estas alturas no está claro, no hay claros y no están claros muchos de los puntos de las Política Agraria Común. Y por tanto no está clara tampoco esa limitación.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Castellano, le ruego vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTELLANO GÁMEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy concluyendo rápidamente, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Nos preocupa también que las ayudas asociadas no sean las que hasta ahora está disfrutando la Comunidad Autónoma andaluza y los agricultores andaluces. ¿Por qué? Porque no es suficiente el 10% de esas ayudas asociadas. Y sobre todo porque no se tienen en cuenta algunos sectores de la importancia que tiene el sector del algodón en nuestra comunidad autónoma. También nos preocupa que no se tenga en cuenta, de la manera en que nosotros defendemos, y que curiosamente el Partido Popular recientemente defendió en esta Cámara, igual que también votó a favor, por cierto, de que las competencias del Guadalquivir fueran para Andalucía, y luego ayer, pues, votaron en contra de que las competencias fueran para Andalucía, pero, bueno, aquí defendieron recientemente el rejuvenecimiento de la agricultura y la incorporación de jóvenes, y, sin embargo, pues, no sabemos a estas alturas de dónde van a depender esas ayudas, del primero o del segundo pilar. Nosotros también defendemos una política de mercado..., una política de mercado...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Castellano, debe concluir inmediatamente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTELLANO GÁMEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy concluyendo.</parrafo>
        <parrafo>... una Política Agraria Común que en los mercados sea justa para los agricultores en los precios y en los elementos de intervención.</parrafo>
        <parrafo>Y, cómo no, defendemos un desarrollo rural que también suponga calidad de vida y el mantenimiento de la población en el medio. Por tanto, no a un plan nacional que quite competencias al plan regional, y no, y no, tampoco, a un trasvase de fondos del segundo pilar al primer pilar.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, presidente. Muchas gracias, señorías, señor consejero.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Por último interviene, en nombre del Grupo Parlamentario Popular, en este caso, su portavoz, el señor Araúz Rivero.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ARAÚZ RIVERO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, volvemos a hablar en este Parlamento de la situación actual de la PAC. Y hablamos de esa negociación. Y yo hoy quiero dejar claras una serie de cuestiones, no sé si lo conseguiré, pero para que vayamos centrando también dónde está el debate, la importancia de lo que nos traemos en el debate y para el futuro de Andalucía, la importancia de estos posicionamientos.</parrafo>
        <parrafo>Yo, preparando un poco esta intervención, recordaba algunas nociones y pensaba: el ser humano es negociador desde la cuna. Aprendemos desde la misma cuna a negociar, a conseguir aquellos objetivos que nos satisfacen, incluso a resolver los conflictos que se nos van presentando en la vida. Cuando vamos adquiriendo lenguaje, la negociación, evidentemente, adquiere una magnitud mucho más..., superior, llegando incluso, en esas relaciones personales, llegando incluso a ser no solo una técnica sino una verdadera ciencia, la ciencia de la negociación. Es más, yo diría que incluso algunos lo han elevado a la categoría de arte.</parrafo>
        <parrafo>Y no solo estamos hablando de una negociación, de una relación interpersonal, sino que en esta Cámara estamos hablando ahora de una negociación colectiva de 27 Estados miembros. Es decir, algo absolutamente complejísimo, porque es encajar los intereses, solucionar los conflictos de esos intereses de 27 Estados miembros, con la diversidad que ello, que ello conlleva.</parrafo>
        <parrafo>Dicho esto como introducción, sí quiero dejar claro algo meridianamente esta tarde: el objetivo de todos los que estamos sentados en esta Cámara creo que es muy claro y que es compartido, que es, al final de esta negociación, obtener el máximo nivel de apoyo posible para nuestros agricultores y para nuestros ganaderos. Ese es el objetivo fundamental. Ciertamente hay otros muchos también importantes, pero en esto hemos centrado gran parte de las intervenciones en todas las ocasiones que hemos tenido en este periodo de sesiones. Ese es el objetivo fundamental.</parrafo>
        <parrafo>Y digo esto porque hay que aclarar, ya lo hemos escuchado esta tarde y yo me alegro, hay que aclarar, señorías del Partido Socialista y de Izquierda Unida, que esto no es una propuesta del Gobierno de Mariano Rajoy o del ministro Arias Cañete. Que no, que se equivocan ustedes, que esto es una propuesta de la Comisión Europea. Es una propuesta cuya comunicación ya se conoció en diciembre del año..., perdón, en noviembre del año 2010. Ahí ya se supo por dónde venían las ideas de la Comisión. De entonces a aquí han pasado muchas cosas, algunas muy importantes, por ejemplo, un cambio de gobierno en España. Y se han obtenido algunos logros, que veo que sus señorías no están al día, que no... Comprendo que esto es complicado. Hay algunos logros que los ponen en duda y están conseguidos, como, por ejemplo, le pongo solo uno, el de la superficie elegible. Eso está conseguido, señorías. Está conseguido. Precisamente, la propuesta de la Comisión era de 38 millones de hectáreas para España y se ha admitido por las tres partes que sean 22,4 —22.400.000 hectáreas— para España. Eso está conseguido, y siguen ustedes emperrados, empeñados en esa afirmación.</parrafo>
        <parrafo>Hasta ahora, señorías, esto es complejo; pero todavía es más complejo desde el Tratado de Lisboa de noviembre de 2007..., perdón, diciembre de 2007. Efectivamente, porque ahí le da al Parlamento Europeo la capacidad de decidir, de legislar conjuntamente con la Comisión. Con lo cual, se van a estrenar, precisamente, con el acuerdo del marco financiero plurianual y con la reforma de la PAC; es decir, dos decisiones legislativas sumamente importantes para todos los Estados miembros, mucho más para España y para Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y eso hace que esto sea todavía más complejo. Pero, aun así, estamos pendientes de las negociaciones trilaterales. Otra palabra nueva, los trílogos, continuamente el campo tiene que estar aprendiendo nuevos términos, nuevos conceptos, los trílogos. Y vamos viendo, mes a mes, semana a semana, cómo van evolucionando, lo que se va consiguiendo en esas negociaciones trilaterales.</parrafo>
        <parrafo>Y yo puedo decir rápidamente que hay ya una serie de cuestiones, que estaban además consensuadas con las comunidades autónomas, con el Ministerio de Agricultura, que ya están prácticamente conseguidas. Queda el final. Y el final es el objetivo del principio. Me explico, el final es que tenemos que unir todos nuestras fuerzas, como las tenemos unidas hasta ahora, unir nuestras fuerzas para rechazar rotundamente, que se escuche en Europa la voz rotunda de Andalucía en contra de la propuesta del comisario de Agricultura, de Ciolos, de la propuesta de la Comisión, porque a nosotros, a Andalucía y a España, no nos favorece, es más, nos perjudica. Ese es, bajo mi punto de vista, el verdadero papel que tendría que tener esta Cámara.</parrafo>
        <parrafo>Porque se ha conseguido, como digo, lo de la superficie elegible. Eso está conseguido. Prácticamente conseguido, yo diría que conseguido. Como dice el consejero, hasta que no está todo conseguido no hay nada conseguido. Es verdad, bajo esa premisa es difícil aquí hacer afirmaciones categóricas, pero eso está prácticamente conseguido. Como también, señorías, el haber incluido a los cultivos leñosos extensivos en el pago verde como superficie de interés ecológico. Eso está prácticamente conseguido. Como también los pagos asociados al 12% en el algodón; en el ganado, que hemos hablado poco de ello, la ganadería andaluza; en el tabaco... En el algodón se está trabajando. Y queremos también que sea en la aceituna de mesa, porque es importante para Andalucía. Y está conseguido, está conseguido. Al menos, está planteado el asunto importantísimo de la convergencia interna. Nadie, señorías, como don Miguel Arias Cañete ha sido tan rotundo en la afirmación del no a la tasa plana, nadie en Europa, en España y en Andalucía, nadie lo ha dicho más rotundamente que el señor Arias Cañete.</parrafo>
        <parrafo>Y, efectivamente, estamos ya en la recta final, queda muy poco tiempo, queda muy poco. Y aquí hay dos actitudes: unas que ayudan y otras que no ayudan. Unas que ayudan a la delegación española que está negociando los intereses de todos, todas las comunidades autónomas, incluidos de todos los sectores de Andalucía. Y otras que no ayudan. Y yo les puedo decir, señorías, que ayuda, efectivamente, la unidad, la unidad de acción de las organizaciones de productores agrarios y las cooperativas con el Parlamento. Eso ayuda en la consecución del objetivo final. Y les puedo decir que no ayudan las manifestaciones, que no se sabe bien lo que ustedes están protestando, si es contra el ministerio, si es contra el PP. No se sabe bien, no tienen claro lo que quieren. Yo les puedo decir que ayudan, efectivamente, declaraciones que se hagan a favor, en apoyar la postura del ministerio, que está consensuado este también con el Gobierno de la Junta de Andalucía. Eso ayuda.</parrafo>
        <parrafo>Les puedo decir que no ayudan actitudes que sacan de contexto frases, como hemos escuchado hoy aquí, incluso párrafos de un ministro que va por toda la geografía intentando explicar la posición, que está meridianamente clara y la sabemos todos, pero no ayuda que se hagan ese tipo de interpretaciones, yo creo que erróneas.</parrafo>
        <parrafo>Les puedo decir que ayuda que se hagan declaraciones que rechacen rotundamente las propuestas de Ciolos con la convergencia interna, por ejemplo, que es lo que tenemos ahora mismo más en ciernes.</parrafo>
        <parrafo>Y les puedo decir que no ayuda lo que ha hecho el señor Griñán, que lamento que no esté esta tarde aquí. No ayuda que en plena recta final de la negociación europea, importantísima para Andalucía, salga un día diciendo que Europa no le merece la pena. Quien nos ha dado, por derecho, 80.000 millones de euros, sale el señor presidente de la Junta de Andalucía diciendo que Europa no nos merece la pena. O sale diciendo, como lo escuchamos en el último Pleno, diciendo: «El Gobierno va a renegociar la Política Agraria Común, qué miedo tengo». Señor presidente de la Junta de Andalucía, si me está escuchando o me escucha alguna vez: miedo el que teníamos cuando negociaba el señor Rodríguez Zapatero, que en periodo, en periodo expansivo perdió hasta 46.000 millones de euros. Eso sí que da miedo, eso sí que da miedo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Araúz, le ruego vaya concluyendo su intervención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ARAÚZ RIVERO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Acabo, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Eso no ayuda en la recta final. Por eso, yo les vuelvo a pedir que alcemos todos la voz, que se escuche la voz de Andalucía en contra de la tasa plana, que se escuche en todos los rincones de Luxemburgo, donde va a ser esa reunión de los ministros de la Unión Europea. Que hagamos esa defensa, que la sigamos manteniendo. Tiempo habrá, si lo hay, para la divergencia. Guárdense las ganas de las protestas, porque hasta ahora no han podido hacer nada contra el ministro, un ministro activo en sus competencias, no han podido hacer nada y se están inventando unas manifestaciones casi fantasmas porque no hay ahora mismo ninguna materia en la que oponerse.</parrafo>
        <parrafo>Y yo les digo para acabar solo un par de cosas, señor presidente: no solo de PAC vive el hombre del campo, no solo de PAC, hay también políticas. Nosotros tenemos todas las competencias transferidas. Nosotros hablamos de PAC y hablamos de PRA —los precios, la rentabilidad y la agilidad—. Son tres cosas importantísimas para el agricultor en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Y ahora sí acabo, y ahora sí que acabo. Vamos, al final de esta negociación, con un espíritu optimista, vamos con fuerza, con ganas, con las posturas muy claras. Sabemos lo que tenemos que defender.</parrafo>
        <parrafo>Y quiero acabar con una frase que alguna vez la escuché y quise hacerla mía para muchas cosas en la vida, es de Herodoto, de hace 2.500 años, no de ayer, de la Grecia antigua. Y dice: «Que tu estado de ánimo es tu destino». Ese es el estado de ánimo, el optimismo, es lo que lleva el Gobierno de España al final de esta negociación del día de San Juan, que va a ser largo y seguramente feliz.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Cierra..., cierra el debate el consejero de Agricultura, Pesca y Medio Ambiente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Planas..., tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLANAS PUCHADES, CONSEJERO DE AGRICULTURA, PESCA Y MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Muchas gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, he intentado en mi primera intervención efectuar un encuadramiento general del tema objeto del debate, como lo requería mi comparecencia. Tema tremendamente complejo —como ha sido dicho por todos los portavoces parlamentarios y por el consejero que les habla—, pero del cual yo creo que de este debate hay que sacar algunas conclusiones, y sobre todo algunas consideraciones políticas suplementarias.</parrafo>
        <parrafo>La primera de ellas. Nos encontramos ante la reforma de la política agrícola común más radical que ha existido en la historia de la PAC, más de medio siglo de la historia de la PAC. Y quiero decirlo y compartirlo con sus señorías: esta reforma —y creo que todos los portavoces parlamentarios lo han señalado de un modo u otro— comporta evidentes riesgos. Quiero decirlo en voz alta, y creo que nadie en esta Cámara es ajeno a esos riesgos.</parrafo>
        <parrafo>Creo que nos encontramos de un apoyo inicial a la producción, vía restituciones a la exportación, en los momentos de excedentes en los orígenes de las comunidades europeas. Después, nos encontramos, cuando entró España, con un mecanismo derivado del originario. Posteriormente, cambió a unas ayudas desacopladas desde la producción, y, finalmente, a la fijación de unos derechos percibidos con anterioridad, y ahora en una ayuda basada en la hectárea, que nada tiene que ver con la actividad productiva y con la realidad productiva. Por tanto —y ustedes lo saben bien—, para una economía y para una agricultura y ganadería productivas como la española, y particularmente la andaluza, que en esta Cámara nos preocupa, es una reforma que tiene, sin duda, riesgos, y tiene peligros si no conseguimos un buen resultado de esta reforma.</parrafo>
        <parrafo>Porque —una segunda consideración que quiero compartir con sus señorías— esta PAC debe servir para ayudar y no para castigar a nadie. Y, ciertamente, si esta PAC constituye un elemento de apoyo para aquellos que no lo necesitan, y al cambio se lo retira a aquellos que lo necesitan, pues tendrá efectos perversos, que yo creo que hay que evitar a todo precio.</parrafo>
        <parrafo>En tercer lugar, quisiera clarificar un término que creo que ha sido generalmente saludado con algún matiz por sus señorías: apoyo y exigencias. He definido antes que, en el marco europeo —me parece absolutamente necesario, y ha sido nuestra premisa de actuación—, un apoyo, pero también una exigencia de resultado, con un solo límite: los intereses de los andaluces. Ese ha sido en todo momento, en el pasado, lo es en el presente, y lo va a ser hasta el final de la negociación, la línea roja que este consejero y el Gobierno andaluz van a tener en la misma.</parrafo>
        <parrafo>Miren ustedes, el Gobierno de España se encuentra en una situación ideal: tiene un apoyo sin reservas. Lo ha gozado..., goza de una situación que no ha tenido ningún Gobierno anterior. Aquí a nadie se le ha llamado «pedigüeño», nadie ha llegado a acuerdos con terceros que no nos podían beneficiar... Todo eso borrado del mapa: apoyo incondicional. Por tanto, el resultado tiene que estar a la altura del apoyo recibido.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, en esta, si me permiten, nueva introducción en esta segunda intervención, quisiera decirles que —y he estado escuchando las palabras del señor Araúz sobre el optimismo, que comparto, siempre que sea realista— alarmismo, no, pero realismo, sí. Y en estos momentos de la negociación, y usted ha mencionado una serie de puntos sobre los cuales, efectivamente, hay acuerdos provisiones, y no soy yo quien quiera desmerecer al Gobierno de España diciendo que se han alcanzado. Es que eso de que «nada está concluido hasta que todo está concluido» es una premisa inicial de la negociación, no exigida por nadie, es decir, o impuesta por las negociaciones europeas.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, creo que es muy importante que se mantenga la atención y el seguimiento de la negociación.</parrafo>
        <parrafo>Señora Quintana, le agradezco sus palabras y su intervención. Decía usted que..., que a usted le gustaría una..., otra PAC, una PAC distinta. A mí también. Y, probablemente, esa PAC distinta tendría muchos de los elementos que su señoría ha descrito.</parrafo>
        <parrafo>Pero quiero decir también una cosa. Decía usted: «No hay condiciones objetivas para llegar a un acuerdo». Lo siento, quizás por su voluntad, y también por un ideal mío que podría tener en algún momento: soy negociador, estoy sentado a la negociación. Se lo he dicho antes: esta no es nuestra PAC, pero la vamos a negociar hasta el final. Y mi impresión personal, de acuerdo con mi experiencia, es que el 24 y el 25 habrá acuerdo en Luxemburgo.</parrafo>
        <parrafo>Mi preocupación. Según los datos obtenidos por todos los medios, incluidos los personales, la pasada semana, en mi reciente visita a Bruselas: es que el número de temas abiertos es tan importante que en la negociación, en estos momentos, debemos mantener la máxima vigilancia, porque nadie es capaz de decir, ni del lado de la comisión, ni del lado del consejo, ni del lado del Parlamento, cómo va a concluir esto. Probablemente concluya en un acuerdo político general, del cual después se haga una concreción legislativa.</parrafo>
        <parrafo>Creo que —usted lo ha mencionado muy bien, y estoy de acuerdo, lo he mencionado en mi primera intervención— situaciones diversas requieren apoyos diversos. Eso de: igual para todos, el olivar, con todos mis respetos, de Gerona, al olivar de Jaén, eso no sirve para nada. Eso sirve para crear más diferencias en lugar de lograr mayores apoyos.</parrafo>
        <parrafo>Ha mencionado usted —lo ha mencionado también el señor Araúz— el pago verde. Me parece importante. Se veía como una preocupación de inicio. Hoy se ha reconocido lo evidente: tenemos el olivar, tenemos la dehesa, son las dos mejores barreras naturales a la extensión del cambio climático y la desertificación del territorio de la Unión Europea siendo como somos lindantes con el continente africano.</parrafo>
        <parrafo>Ha mencionado usted —y también lo ha hecho el señor Castellano—, como mucha justeza, la preocupación por el desarrollo rural. Esta mañana he tenido ocasión de compartirlo con los grupos de desarrollo rural, con ocasión de la firma del acuerdo de adhesión, al acuerdo por la agricultura y el mundo rural en Andalucía de [...].</parrafo>
        <parrafo>Primero. Trasvase de fondos del segundo pilar al primer pilar, para tapar agujeros no. La negociación tiene que ser buena, y el resultado en el primer pilar, y no tiene que servir el desarrollo rural para tapar agujeros que pueden haber creado en el primer pilar, nunca.</parrafo>
        <parrafo>Queremos un desarrollo rural potente, es decir, bien dotado presupuestariamente, y que permita cubrir toda una serie de objetivos, muchos de los cuales hasta ahora no conocemos, porque no sabemos, por ejemplo, en ayudas agroambientales, o incorporación de jóvenes, si será cubierto por el primero o el segundo pilar, y los niveles de incompatibilidad que puedan existir.</parrafo>
        <parrafo>Y sobre este tema..., y salto a una observación efectuada por el señor Castellano sobre desarrollo rural, y para concluir este capítulo, quiero decir que Andalucía no se ha opuesto, por principio, a la existencia de un programa nacional, coexistente con el de las comunidades autónomas. Ahora bien, en orden de jerarquía, lo más importante, porque tenemos la competencia constitucional y estatutaria, y además porque lo necesitamos para ejecutar una buena política agrícola y ganadera, es que ese Programa de Desarrollo Rural, esos Fondos de Desarrollo Rural, sean suficientes, estén bien dotados. Y si hay un programa nacional, como ya indiqué en su momento en la Conferencia Sectorial, sea limitado a algún tema singular, por ejemplo, concentración-cooperativa, y con un techo de dotación presupuestaria que en modo alguno sea una limitación de la capacidad de las comunidades autónomas.</parrafo>
        <parrafo>Sobre el tema de los pagos asociados que han mencionado varios portavoces, quisiera decir lo siguiente: primero, nos falta el algodón, señor Araúz. No todo está hecho, ni incluso provisionalmente. Eso, ni provisionalmente. Y lo queremos, queremos el algodón, que es algo necesario para Andalucía, y singular de Andalucía, con lo cual es más difícil porque tenemos menos socios y menos aliados.</parrafo>
        <parrafo>Y también debo decirlo claramente y en voz alta ante ustedes, señorías: los pagos asociados están muy bien, pero no son la solución universal para todos los elementos de apoyo, porque todo el dinero de los pagos asociados se detrae de la bolsa y del presupuesto común de las ayudas directas. Por tanto, nos pueden servir... La señora Quintana hacía referencia a algunas situaciones —de las que tomo nota y aprecio— singulares que son reales. Pero no es la solución, tampoco, universal. Vale lo mismo que lo que decía de las transferencias, del segundo pilar al primer pilar. Y decía, finalmente, que hay que dar la batalla al final.</parrafo>
        <parrafo>Estoy de acuerdo, estoy absolutamente de acuerdo en la materia.</parrafo>
        <parrafo>Señor Castellano, ha subrayado usted la importancia de este momento. No puedo sino, como es por otra parte lógico y conocido, confirmar que estamos de acuerdo. Creo que ha sido un acierto el que mantengamos ese frente común. Pero ese frente común, seamos claros, concluye con la negociación, y, a partir de ese momento, lógicamente, empezará una fase 2, en la cual cada uno, legítimamente, va a defender los intereses de sus agricultores y ganaderos. Por eso usted lo ha definido muy bien: es un apoyo crítico.</parrafo>
        <parrafo>Y ha mencionado usted una hipótesis que le agradezco que haya mencionado. Pensaba que la iba a mencionar el señor Araúz, pero no lo ha hecho; lo ha hecho usted, y se lo agradezco. Es la de un voto negativo en la negociación final. Al ministro se lo he oído decir, personalmente, en alguna reunión en la que he participado.</parrafo>
        <parrafo>Miren ustedes, a nosotros nos interesa que el resultado final de la negociación sea favorable a nuestros agricultores y ganaderos, y para eso se pueden hacer dos cosas: o lograr una mayoría, en la cual estén reflejadas nuestras posiciones, o lograr una minoría de bloqueo que permita que no se adopten posiciones contrarias a nuestros intereses. Si se vota en contra, muy mala señal, malísima señal, señoría, porque significará que habremos quedado al margen del acuerdo final, y ese acuerdo final no será favorable. Por tanto, eso de salvar el honor en estas negociaciones, como decía muy bien el señor Araúz: negociar, negociar, negociar significa resultados, y no únicamente salvar el honor.</parrafo>
        <parrafo>Yo espero que no sea el caso, pero quiero advertir del tema.</parrafo>
        <parrafo>Y finalmente, señor Araúz, hacía usted referencia a la complejidad. Estoy de acuerdo: 27 Estados miembros, 17 comunidades autónomas, máximo apoyo posible... Hombre, me hubiera gustado que el Ministerio fuera más realista en la expresión de sus cifras. No vamos a entrar ahí, en esa polémica, pero, evidentemente, como ustedes saben, las cifras son siempre reales, constantes, entre períodos, y por eso he mencionado el 13% europeo, 12,2% en ayudas directas, 9,8% en desarrollo rural de reducción sobre el período anterior... Pero, en fin, ahí está y esperemos que lo pueda solucionar.</parrafo>
        <parrafo>Y decía usted: «No es la propuesta del Gobierno de España: es la propuesta de la Comisión Europea». Pero, ojo —y vale esto también para su observación sobre las declaraciones que usted atribuía al Presidente de la Junta de Andalucía sobre Europa—... Oiga, que Europa no es de los ángeles, que Europa es de una mayoría política del PP, en la que está su partido. Por tanto, la propuesta de la Comisión Europea es una propuesta que alguien tendrá que atribuirse la paternidad de esa propuesta. Y, por tanto, yo comprendo —y no sé muy bien— que ustedes puedan estar, como nosotros, en desacuerdo con esa propuesta, pero dentro de un año va a haber elecciones europeas y una excelente ocasión de intentar que la mayoría de esa Comisión, y su Presidente, y el Presidente del Consejo Europeo, y el Alto Representante o la Alta Representante de la Política Exterior, sean, evidentemente, de una fuerza política o de otra. Y a mí me gustaría, evidentemente, que fueran de izquierdas y progresistas, porque, sin duda, a una comunidad como Andalucía yo creo que le harían, con todos los respetos, mejor unas propuestas en materia de política agrícola común.</parrafo>
        <parrafo>Y sobre lo que usted atribuía al Presidente Griñán, debo decirle lo siguiente: usted ha modificado —se lo dije en comisión— el contenido de su afirmación. Yo estoy totalmente de acuerdo con el Presidente: es que esta Europa no es nuestra Europa. Esta Europa no es una Europa que esté trabajando por la cohesión y la solidaridad, y que a nosotros nos interese. La Europa en la que Jacques Delors hizo sus propuestas y que nos permitió ese avance económico y social, esa sí que era una Europa en la que España se reconocía y Andalucía se reconocía. Por tanto, el Presidente tenía toda la razón del mundo en distanciarse, y el Presidente, como quien les habla, es un europeo convicto y confeso.</parrafo>
        <parrafo>Y queda el final, y el final es un tema muy importante: la convergencia. La convergencia es un tema en el cual el propio Ministro ha indicado que estamos ahí parados. Parados porque, de un 30% a un 75%, la diferencia es abismal. Si como se plantea ahora pudiera ser de un 30%, habría una limitación de los trasvases y de los posibles daños colaterales de esta negociación. Si como pretende el Comisario y la Comisión Europea es de un 75%, evidentemente, las transferencias serían sustantivas, y no las queremos. No queremos la tasa plana a nivel nacional, que significaría para Andalucía...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor consejero, le ruego vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLANAS PUCHADES, CONSEJERO DE AGRICULTURA, PESCA Y MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>... perder más de un tercio de sus fondos.</parrafo>
        <parrafo>No la queremos a nivel regional, que supondría una modificación y un trasvase superior al 30%. Y, además, algo muy importante es que esa convergencia, si sube por encima de esa cifra, es también una base de partida a partir del año 2020. Es decir, que el objetivo de la Comisión persiste. Y cuanto más consigamos contener ese nivel de convergencia, estaremos logrando, sin duda, un resultado positivo.</parrafo>
        <parrafo>Concluyo, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>¿Optimismo? Sin duda, siempre. ¿Realismo? También. Y para eso hacen falta tres cosas, en esta fase en la que nos encontramos y hasta la conclusión de la negociación europea: unidad, sin duda. Y siempre, ahora y en el futuro, trabajo y tensión negociadora.</parrafo>
        <parrafo>Quiero decir que he contado siempre —desde el Gobierno de Andalucía hemos contado— con el apoyo y la concertación con las organizaciones profesionales agrarias, con la Federación Andaluza de Cooperativas Agrarias y con el conjunto de los grupos parlamentarios de esta Cámara en la primera fase. Espero que en la segunda fase también contemos con ese apoyo, incluido el Grupo Popular. Me sentiría muy honrado de poder contar con su apoyo en esa discusión entre comunidades autónomas, la cual será fundamental para el resultado de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente, las negociaciones concluyen y se desarrollan en el mes de julio. Estoy a disposición de la Cámara, de los portavoces parlamentarios, de la Mesa y, en su caso, de la Diputación Permanente para comparecer cuantas veces se estimen necesarias para rendir cuentas de esas negociaciones. Y lo que espero y deseamos todos, en esta Cámara, es un resultado positivo de las mismas.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, levantamos la sesión hasta mañana a las nueve y media de la mañana.</parrafo>
        <parrafo>[Se suspende la sesión.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

