<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>7</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 4</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>14</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Administración regional, Ayuda a las empresas, Declaración pública, Ministro, Empresa en crisis, Supresión de empleo, Juez, Sistema judicial</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000021</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a las declaraciones del Consejero de Justicia e Interior sobre los ERE (pág. 21).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Antonio Sanz Cabello y D. Juan Ramón Ferreira Siles, del G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Esperanza Oña Sevilla, del G.P. Popular Andaluz. D. Emilio de Llera Suárez-Bárcena, Consejero de Justicia e Interior.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Siguiente pregunta con ruego de respuesta oral, relativa a declaraciones Consejero de Justicia e Interior sobre ERE, del Grupo Parlamentario Popular. Para formularla, tiene la palabra su diputada, señora Oña Sevilla.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OÑA SEVILLA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Consejero, usted llega al Gobierno de la Junta de Andalucía, y lo primero que tiene que hacer no es preocuparse por resolver el problema de los ERE, sino atacar a la juez que instruye el caso diciendo que discrepa con ella. Y, además de eso, usted ha asegurado que es un instrumento legal, solo que usado de forma fraudulenta.</parrafo>
        <parrafo>¿Nos puede explicar en qué se basa para ambas afirmaciones?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Oña.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Justicia e Interior.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor LLERA SUÁREZ-BÁRCENA, CONSEJERO DE JUSTICIA E INTERIOR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Yo ya dije, he puesto de manifiesto con absoluta claridad cuáles eran el sentido y los fundamentos de mis declaraciones. Y lo he hecho, además, en esta sede, en la Comisión de Justicia e Interior. No obstante, en atención a su pregunta, yo no he criticado a la juez. Yo he manifestado simplemente mi desacuerdo —y como jurista, no como consejero— con algunas de sus resoluciones, como he criticado otras de otros muchos jueces.</parrafo>
        <parrafo>En cualquier caso, como Consejero, le quiero poner de manifiesto, y reiterarle, como dije en la Comisión, mi absoluto respeto a las decisiones judiciales.</parrafo>
        <parrafo>Pero, claro, respetar no implica necesariamente compartir, y, en un Estado democrático de Derecho, son legítimos la crítica y el disentimiento de las decisiones de todos los poderes públicos, y, por tanto, también de los tribunales de justicia.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señora Oña Sevilla.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OÑA SEVILLA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—¿A usted se le olvida que esas declaraciones las hizo ya siendo Consejero, no como jurista? Usted no está aquí para eso, señor Consejero: está para implicarse en el Gobierno de la Junta de Andalucía. ¿Y que su mayor urgencia fuera tal vez, tal vez, coartar a la juez en sus decisiones; tal vez aminorar la importancia del mayor escándalo de corrupción del Gobierno en el que usted se sienta ahora y con el que comparte muchas decisiones? ¿Esa fue su mayor prisa, señor Consejero? ¿No tenía usted otras cosas de las que preocuparse el día que tomó posesión? Porque, desde luego, usted no ha salido a defender a la Guardia Civil cuando la han atacado en tromba sus compañeros. Con la que usted está hablando ahora concretamente. No le he visto a usted el mismo prurito profesional por defender a la Guardia Civil cuando la acusaron de inquisitorial y parcial. Tampoco le he visto que usted se haya rasgado las vestiduras como jurista cuando aquí se ha negado, durante diez veces en la última legislatura, una comisión de investigación para aclarar el escándalo que, por lo visto, le preocupa muy poco.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, no he visto tampoco que esté entre sus prioridades cuestionar al Gobierno por ocultarle documentación a la juez y por manipular la documentación, como la propia juez ha dicho; no he visto que usted salga a pedir explicaciones cuando la Cámara de Cuentas, la Guardia Civil y la juez han acusado al Gobierno, del que usted forma parte, de tener pleno conocimiento del escándalo desde el principio, y concretamente el señor Chaves y el señor Griñán.</parrafo>
        <parrafo>Usted dice que el proyecto del señor Griñán lo cautivó y lo entusiasmó. ¿Este también? ¿El de los ERE fue el que lo entusiasmó y lo encantó, señor Consejero?</parrafo>
        <parrafo>He visto que usted, desde luego, tampoco le ha preguntado al señor Griñán, cuando le ofreció la Consejería, por qué no hizo caso al informe del interventor, que decía que ese procedimiento era irregular e ilegal. Veo que sus prioridades están un poco trastocadas. Lo primero es contra la juez, opinando contra su profesionalidad; lo segundo es decirle que es muy guapa, para consolarla.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, señor Consejero, le voy a decir una cosa: Los piropos nos parecen bien a todos, pero en su contexto. Usted no tiene por qué criticar la profesionalidad de una juez como prioridad número uno de su nombramiento de Consejero y después decirle: «Pero está usted muy guapa». Eso es pestilentemente machista. Y a mí me gustan los piropos como a todo el mundo.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>¿Usted va a solicitar que se investiguen los ERE ya pagados, como han dicho desde la Cámara de Cuentas, señor Consejero? ¿Usted va a criticar que se haya ampliado el Fondo de Reptiles con procedimientos irregulares, cada vez que le ha dado la gana al señor Griñán y antes al señor Chaves? ¿Usted va a criticar algo de los ERE, o simplemente se va a preocupar…?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Oña Sevilla. Su tiempo ha concluido. Lo lamento.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor LLERA SUÁREZ-BÁRCENA, CONSEJERO DE JUSTICIA E INTERIOR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Lo primero que quiero decirle, señora Oña, es que me sorprende extraordinariamente que, nada más sentarme aquí, el primer día, sin que hubiera abierto la boca, el portavoz de su grupo se subió ahí y empezó a largar fiestas contra mí por haber aceptado este cargo.</parrafo>
        <parrafo>[Risas y aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>No había abierto la boca.</parrafo>
        <parrafo>Luego, además...</parrafo>
        <parrafo>Verá, yo hablé en aquel momento como jurista. Y es verdad que hablé como jurista, y podría seguir hablando como jurista; pero, como veo que le sacan ustedes punta a todo, lo mejor es que no hable más como jurista. Entonces, le digo, como Consejero, como Consejero, que yo, desde luego, respetaré cualquier decisión judicial. Y, aunque usted no lo crea, yo soy un hombre que cree en la Administración de Justicia, creo que hay que potenciarla y hay que mejorarla muchísimo. Por tanto, que usted se vuelva a ocupar otra vez del rollo de los ERE y no se ocupe usted..., [rumores] y no se ocupe usted de preguntarme a mí en el primer acto de control del Parlamento sobre la gestión de este Gobierno y de esta Consejería en materia de justicia...</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Parece que tienen una obsesión, los ERE, que la justicia funcione parece que no les preocupa nada. No, no se ocupan...</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, guarden silencio, por favor.</parrafo>
        <parrafo>Señorías.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DE LLERA SUÁREZ-BÁRCENA, CONSEJERO DE JUSTICIA E INTERIOR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Es su obsesión. Parece, señora, su obsesión. Pero no es la mía.</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Oña, no dialogue con el interviniente, señora Oña.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DE LLERA SUÁREZ-BÁRCENA, CONSEJERO DE JUSTICIA E INTERIOR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Es que no debe serlo, porque para eso está la juez, los fiscales y la justicia, no la mía.</parrafo>
        <parrafo>Y, señora, respecto a eso que usted dice de «machista», hombre, yo no sé si seré machista, pero yo simplemente la invito a que vea mi equipo directivo. Son todas mujeres, excepto tres hombres que somos el Consejero...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Consejero, su tiempo ha concluido. Lo lamento.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DE LLERA SUÁREZ-BÁRCENA, CONSEJERO DE JUSTICIA E INTERIOR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... y dos directores generales.</parrafo>
        <parrafo>Nada más.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

