<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>14</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 8,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>27</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Legislación escolar, Organización de la enseñanza, Política educativa, Proyecto de ley, Calidad de la enseñanza</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000152</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa al Anteproyecto de Ley Orgánica para la Mejora de la Calidad Educativa (pág. 32).</extracto>
    <proponentes>las Ilmas. Sras. Dña. Raquel Arenal Catena, Dña. Natividad Redondo Crespo y Dña. María Araceli Carrillo Pérez, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Natividad Redondo Crespo, del G.P. Socialista. Dña. María del Mar Moreno Ruiz, Consejera de Educación.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Consejera, su tiempo ha concluido nuevamente. Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Siguiente pregunta relativa a Anteproyecto de Ley Orgánica para la Mejora de la Calidad Educativa, del Grupo Parlamentario Socialista, y dirigida también a la Consejera de Educación.</parrafo>
        <parrafo>Para formularla, tiene la palabra la diputada señora Redondo Crespo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora REDONDO CRESPO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente. Señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>La actualidad educativa en nuestro país pasa en estos días por el Anteproyecto de Ley para la Mejora de la Calidad Educativa. Una reforma del Partido Popular, ideológica, que pretende terminar con una educación pública, gratuita, igualitaria y de calidad. Una reforma elaborada a espaldas de las comunidades autónomas, y sin contar con la comunidad educativa. Una reforma que, haciendo referencia al talento del alumnado, segrega y excluye. Excluye a quienes tienen más dificultades. Una educación de dos velocidades: para quien se la pueda pagar será una educación de calidad; el resto buscará la vía que le genere menos gasto, porque no tendrá dinero suficiente para pagarla, aunque las capacidades de sus hijos y de sus hijas sí que les permitieran llegar bien lejos.</parrafo>
        <parrafo>Esta reforma de la ley será otro paso atrás en las políticas de igualdad, en el progreso y en el desarrollo económico de nuestra tierra, un paso atrás que recuerda a los pupitres de madera, que recuerda también a las palmetas de los maestros y de las maestras, a los colegios segregadores, y a la reválida, que la mayoría de parlamentarios y parlamentarias de esta Cámara, desde luego, no recuerdan porque son muy jóvenes para ello.</parrafo>
        <parrafo>Por todo esto, la pregunta que le dirijo, señora Consejera es: ¿cuál es la posición del Consejo de Gobierno respecto a las medidas que contiene dicha norma? ¿Y en qué medida afectará al sistema educativo andaluz?</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora diputada.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORENO RUIZ, CONSEJERA DE EDUCACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señora Redondo, por traer este tema de candente actualidad al Parlamento de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Fíjese, yo quiero empezar recordando que la Ley de Educación de Andalucía, que obtuvo un gran consenso en la comunidad educativa andaluza, tuvo una gestación de más de dos años, previa a la edición de un Libro Blanco de la Educación, y conseguimos un gran acuerdo porque se hizo a fuego lento, se hizo con un diálogo muy abierto. Desde este punto de vista, lo primero que tengo que objetar es que esta reforma ha iniciado su tramitación apenas con dos meses de verano, que por lo tanto no ha habido prácticamente tiempo de realizar aportaciones ni el Gobierno de momento ha abierto las puertas para ninguna clase de diálogo. Y eso es lo que quiere ofrecer la Junta de Andalucía. La Junta de Andalucía lo que quiere es que se abra un periodo de maduración, de diálogo, con la comunidad educativa y con las comunidades autónomas, porque ninguna reforma puede hacerse de espaldas a quienes la imparten, a quienes, como los padres y las familias, están interesados en el futuro de sus hijos, ni de espaldas a las comunidades autónomas que somos quienes gestionamos y quienes, al final, tenemos que aplicar la reforma educativa.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, espero que el Gobierno del Partido Popular, sin prisas, abra un periodo de diálogo que evite que se expulse al alumnado con dificultades de las aulas. Porque esta reforma, como ha nacido, no parece que vaya contra el fracaso escolar, sino contra las personas que pueden tener fracaso escolar. Esperemos que el diálogo evite que se obligue a elegir, a los 13 o 14 años, ya itinerarios segregadores que alejen a los alumnos y obliguen a las personas a elegir muy prematuramente cuál es su futuro académico y, por lo tanto, su futuro personal. Queremos diálogo para evitar que se cuestione continuamente al profesorado con reválidas que cuestionan su criterio y que constituyen una verdadera carrera de obstáculos para el alumnado. Y queremos diálogo para que no sea, al final, el resultado de esta reforma una escuela pública más pequeña, con menos profesores, con menos ayudas, con menos presupuesto, con menos becas, con menos pluralidad, con menos ideas, con menos solidaridad.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, diálogo, y la Junta va a ser proactiva en la realización de propuestas y en la contribución a mejorar un proyecto de ley que a día de hoy nos preocupa y nos parece regresivo.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señora Redondo, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora REDONDO CRESPO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí.</parrafo>
        <parrafo>Solamente para agradecer las aclaraciones de la señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Y decir que, efectivamente, que, mal que les pese a parlamentarios y parlamentarias del Grupo Popular, la educación en Andalucía es una educación de calidad y es una educación que, desde luego, permite la comparación con lo que se está haciendo en otras comunidades autónomas de España. Y, por lo tanto, esta ley, esta reforma de este anteproyecto de ley, queremos sobre todo que se haga teniendo en cuenta los intereses del alumnado, teniendo en cuenta los intereses de las familias y teniendo en cuenta los intereses de la comunidad educativa.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

