<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>9</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 5</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>28</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Asistencia sanitaria, Clima, Política sanitaria, Prevención de riesgos, Riesgo sanitario, Vacaciones</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000064</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a la protección a la población más vulnerable en el verano 2012 (pág. 65).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. Dña. Soledad Pérez Rodríguez y D. Jesús María Ruiz García, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Jesús María Ruiz García, del G.P. Socialista. Dña. María Jesús Montero Cuadrado, Consejera de Salud y Bienestar Social.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Siguiente pregunta, relativa, en este caso, a protección a la población más vulnerable durante el verano de 2012, y dirigida, asimismo, a la Consejería de Salud y Bienestar Social, formulada por el diputado del Grupo Parlamentario Socialista, don José María Ruiz García.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente. Jesús María.</parrafo>
        <parrafo>Señorías. Señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Pues yo creo que sí es el momento de hablar, efectivamente, de las políticas públicas asistenciales, es decir, sanitaria y sociales, y, por tanto, de las garantías que los andaluces tienen, y van a seguir manteniendo, en el verano, no solo los andaluces, sino aquellas personas que, a pesar de todo, nos van a seguir visitando.</parrafo>
        <parrafo>Porque precisamente en estos días estamos en una casi ola de calor, estamos en este momento en nivel de alerta amarilla, y las altas temperaturas producen riesgos para la salud pública que se traducen en peligro de deshidratación, en agravamiento de enfermedades crónicas, en el famoso golpe de calor, que es causante de mortalidad en nuestros centros, y, en definitiva, afecta, es un problema de salud pública que afecta a colectivos vulnerables. Y a esos, precisamente, es a los que dirigimos nuestras políticas: personas mayores de 65 años que viven solas, personas que tienen algún tipo de dependencia en su vida cotidiana —enfermos crónicos, diabetes, de obesidad, de enfermedades cardiovasculares o enfermedades respiratorias—, lactantes y menores de 5 años, personas que sufren aislamiento social, o incluso aquellos que trabajan o tienen un ejercicio físico intenso, expuesto, sobreexpuesto a los rigores del calor. Precisamente la Consejería, la Junta de Andalucía, lleva ya varios años con políticas transversales, políticas públicas, de provisión pública, que precisamente persiguen atender a estas personas.</parrafo>
        <parrafo>Es por eso por lo que me gustaría que nos contestara qué medidas de seguimiento y control a personas en situación de riesgo tiene previsto realizar la Consejería por los efectos del exceso de temperatura sobre la salud durante este verano.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Ruiz García. Disculpe el error con su nombre anteriormente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Y, efectivamente, fundamentada en esa experiencia, el pasado 1 de junio se puso en marcha la novena edición del Plan Andaluz de Prevención contra los Efectos de las Altas Temperaturas; un plan que, como su señoría ha comentado, se basa en la predicción de las temperaturas que se alcanzan en las diferentes provincias a lo largo del verano y en la definición de ciertos umbrales para activar las correspondientes alertas.</parrafo>
        <parrafo>Como cada año, señoría, las medidas que tomamos en el marco de este plan hacen especial hincapié en los colectivos más vulnerables, personas mayores, enfermos crónicos, niños y lactantes, y personas que trabajan expuestas al sol. Con especial atención a estos grupos de personas, este año volvemos a aplicar actuaciones coordinadas en materia de salud y en materia de bienestar social, y también, cómo no, con el conjunto de los ayuntamientos y el conjunto, también, de las corporaciones supramunicipales. Concretamente, le informo de que el plan contempla dos días de actuación, la información y la intervención, y en la primera hemos activado, en la página web de la Consejería de Salud, un apartado, que se titula Verano 2012, cuida tu salud, una página que me gustaría que consultaran, en donde se trata de ofrecer consejos muy sencillos a los ciudadanos sobre cómo tomar el sol, cómo hacer un uso correcto de los alimentos, cómo vigilar los cuidados infantiles. También, para aquellas personas que hacen ejercicio físico: qué horas se recomiendan, qué precauciones se deben adoptar... Y, en definitiva, señorías, yo creo que consejos muy prácticos que permitirán una tarea de prevención.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, las pantallas de información de los centros de salud, de Informarse es salud, se lanzan mensajes cortos que tienen como objetivo fundamental que las personas que acuden a nuestro centro tengan permanentemente una información que les permitan adoptar medidas de prevención.</parrafo>
        <parrafo>Y, en el sentido de la intervención, de las medidas de seguimiento de pacientes, decirles, señorías, que vamos a atender a más de 6.155 personas, a través de un sistema de vigilancia específica, personas en riesgo de vulnerabilidad. La mayor parte de ellas, casi la mitad viven solas, y, de ellas, el 84%, no tienen a nadie con quien contactar en caso de necesitar ayuda.</parrafo>
        <parrafo>Tenemos previsto realizar casi diez mil llamadas dirigidas a estos colectivos, al objeto de poder atenderlos, de poder anticiparnos a cualquier vulnerabilidad que pudiera ocurrir en relación con su estado de fragilidad. También, señorías, vamos a poner en marcha una iniciativa nueva que va a dirigirse a 174.000 mayores andaluces, en donde, en coordinación con los servicios de teleasistencia, vamos a tener coordinado todo el dispositivo para que, sin ningún acto adicional, puedan, las personas mayores, tener a mano cualquier consejo o cualquier tipo de atención en relación con los cuidados sobre su salud.</parrafo>
        <parrafo>Y, decirles, señorías, que esta misma semana hemos activado —como usted ha dicho— los niveles amarillo y naranja, en Sevilla y Córdoba, por efecto de las altas temperaturas. Y, como siempre, recomendar a los ciudadanos que hagan uso del sentido común en relación con esta materia, y, por tanto, una buena hidratación, una alimentación equilibrada, y evitar exponernos a las altas temperaturas en horas punta.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Consejera, su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>Señor Ruiz.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera, por su explicación. Y, felicidades, no solo por esta política sino también yo me sumo a su invitación para visitar la página web. Es excelente, realmente.</parrafo>
        <parrafo>Y creo que estas son las políticas, precisamente, centradas en Andalucía y centrada en los ciudadanos, políticas de equidad y políticas sociales con mayúsculas, que socializan la salud pública en vez de socializar las pérdidas de los bancos, que están de un lado de los ciudadanos, de estar del lado de las entidades, de la industria farmacéutica y del sistema financiero.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, señoría, de nuevo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

