<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>41</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 22,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>23</dia>
    <mes>mayo</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Declaraciones institucionales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Declaraciones institucionales</tipo_iniciativa>
    <materias>Sexualidad, Discriminación sexual, Minoría sexual</materias>
    <numero_expediente>9-13/DI-000004</numero_expediente>
    <extracto>Declaración institucional contra la homofobia, transfobia y bifobia (pág. 79).</extracto>
    <intervienen>D. Manuel Gracia Navarro, Presidente del Parlamento de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien, señorías, permítanme que antes de pasar a la lectura de una declaración institucional previa a las preguntas dirigidas al presidente de la Junta de Andalucía, tenga unas palabras tan solo para recordarles a todas sus señorías y a quienes nos puedan estar contemplando o escuchando, que hoy, 23 de mayo de 2013, se cumplen 31 años de la celebración de las primeras elecciones que dieron lugar a la constitución de la primera Cámara, del primer Parlamento de Andalucía en nuestra historia.</parrafo>
        <parrafo>Recordar, por tanto, que hoy es una efemérides, una más, importante, que este Parlamento, quiero, en nombre de todas sus señorías, no celebrar, sino comprometernos, una vez más, a continuar nuestro trabajo al servicio de la sociedad andaluza. Trasladarles mi convicción de que este Parlamento ha contribuido decisivamente a que nuestra tierra, nuestro pueblo, nuestra gente, en estos 31 años, hayan experimentado un cambio y un avance, sin duda, realmente existente, la superación de situaciones de nuestro pasado, afortunadamente, y la pervivencia, sin duda, de situaciones de problemas que en la actualidad tienen el rostro y la cara que todos conocemos, y que, sin duda, no me corresponde a mí aludir a ellos.</parrafo>
        <parrafo>Solo marcar que el cambio experimentado en nuestra sociedad se ejemplifica perfectamente con la declaración institucional a la que voy a dar lectura ahora, que hace 31 años, seguramente, hubiera sido absolutamente inimaginable.</parrafo>
        <parrafo>«Nuestra Constitución, en su artículo 14, consagra el derecho de todos los españoles a no ser discriminados por razón de nacimiento, raza, sexo, religión, opinión o cualquier otra condición o circunstancia personal o social.</parrafo>
        <parrafo>»Los avances sociales en la lucha contra cualquier tipo de discriminación deben entenderse, por tanto, como progresos colectivos en el camino hacia una sociedad más justa y equitativa.</parrafo>
        <parrafo>»La LGTB fobia es una de las formas de odio más extendida, encontrando reflejo, aún en la actualidad, en la legislación de numerosos países del mundo.</parrafo>
        <parrafo>»Esta situación, fruto de la incomprensión y el miedo hacia lo desconocido, requiere de mayores esfuerzos hasta lograr una igualdad real. España, en estos últimos años, ha dado importantes pasos para conseguir superar las situaciones de discriminación latentes en nuestra sociedad.</parrafo>
        <parrafo>»Desde leyes específicas para equilibrar en derechos a la ciudadanía, pasando por el reconocimiento de la obligación de las instituciones en la lucha contra la LGTB fobia, recogida en los estatutos de autonomía de varias comunidades autónomas, como el de Andalucía, y que obliga a que los poderes públicos se comprometan en la remoción de la discriminación.</parrafo>
        <parrafo>»A pesar de estas conquistas, aún tiene un claro reto: acercar e introducir en lo cotidiano los grandes avances sociales conquistados con el apoyo de la ciudadanía organizada. Asimismo, aún persiste en el mundo situaciones y hechos, ora atacando a quienes promueven la defensa de la igualdad.</parrafo>
        <parrafo>»Durante el trascurso de este proceso, diferentes organismos autonómicos y estatales, así como una multiplicidad de movimientos sociales, han instado al conjunto de las instituciones del país a continuar hasta conseguir eliminar la discriminación por motivos de orientación sexual, de identidad de género en el mundo, promoviendo acciones y cooperando en el ámbito internacional para garantizar que los colectivos de mayor vulnerabilidad no sean objeto de acoso, asesinato o prisión.</parrafo>
        <parrafo>»Fruto simbólico de esta labor ciudadana es la petición, elevada a través de instituciones y formaciones políticas y sociales de considerar el día 17 de mayo conmemoración de las desclasificaciones de la homosexualidad como enfermedad mental, por la Organización Mundial de la Salud, como el Día Internacional contra la LGTB fobia.</parrafo>
        <parrafo>»Este día, de recuerdo a las múltiples víctimas de la discriminación debe reivindicar el marco común de los Derechos Humanos como fruto del consenso y el respeto a la diversidad, como un valor que permita la convivencia desde nuestros municipios, provincias y territorios, y que apoye la promoción de una identidad social como miembros de una comunidad cada día más global e interconectadas, que desea que sus ciudadanos puedan vivir en libertad y disfrutar de iguales derechos y oportunidades sin importar su condición, raza, etnia, género, identidad sexual u orientación afectivo-sexual.</parrafo>
        <parrafo>»Por todo ello, el Parlamento de Andalucía se suma en la línea del texto presentado y en cumplimiento de la proposición no de ley presentada en el Congreso de los Diputados con fecha 26 de septiembre de 2008, así como en textos análogos elaborados por diferentes municipios y Cámaras de nuestro país, a partir de dicha aprobación unánime que introdujo dicha fecha en España, así como en línea con las declaraciones institucionales de la totalidad e instituciones del Estado, a proceder a apoyar públicamente el Día Internacional contra la LGTB fobia, trasladando la importancia de mantener como objetivo la lucha contra la discriminación, con especial atención al ámbito de la educación en valores de diversidad, y a la juventud, la importancia de la visibilidad de la mujer y su situación de doble discriminación, la realidad de las personas transexuales, así como el respaldo unánime a la promoción de la igualdad real de todas y todos los ciudadanos en Andalucía, sin que quepa ningún paso atrás en los derechos conquistados.</parrafo>
        <parrafo>»Sevilla, 22 de mayo de 2013. Portavoz del Grupo Parlamentario Popular, portavoz del Grupo Parlamentario Socialista y portavoz del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.»</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

