<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>14</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 8,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>27</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Construcción naval, Desarrollo industrial, Sevilla, Reactivación económica, Ayuda pública, Plan anticrisis</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000121</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a Astilleros de Sevilla (pág. 35).</extracto>
    <proponentes>la Ilma. Sra. Dña. Marina Segura Gómez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Marina Segura Gómez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Antonio Ávila Cano, Consejero de Economía, Innovación, Ciencia y Empleo.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Siguiente pregunta, dirigida a la Consejería de Economía, relativa a Astilleros de Sevilla, del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Para formularla, tiene la palabra su diputada, señora Segura Gómez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora SEGURA GÓMEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, a lo largo de 2011, la Junta de Andalucía adquirió una serie de compromisos con los trabajadores despedidos en Astilleros Sevilla. Entre otros se encuentran, pues, una indemnización de 60 días por año, un abono de las nóminas pendientes —cinco nóminas que tienen pendientes de 2011—, unas salidas sociolaborales, de prejubilaciones, a 12 personas de las industrias auxiliares internas, mayores de 50 años, así como también un compromiso de reactivación de la carga de trabajo y de la actividad económica en la zona.</parrafo>
        <parrafo>Y, en este sentido, nuestro Grupo quería conocer el grado de cumplimiento de estos compromisos.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Segura.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, Presidente. Gracias, señoría.</parrafo>
        <parrafo>El Gobierno andaluz sigue trabajando desde entonces para dar cumplimiento a los acuerdos que, efectivamente, están firmados con los trabajadores del astillero de Sevilla. Lo estamos haciendo en el marco del actual contexto económico.</parrafo>
        <parrafo>Es cierto que Astilleros de Sevilla entra en concurso en octubre de 2010, con una mala gestión privada; que nos encontramos con un agujero patrimonial de más de trescientos millones de euros y con unas necesidades financieras para poner en carga los barcos que estaban en construcción que rondaban los ciento setenta millones de euros, y que se hace un trabajo para dar solución a este conflicto. Hay una parte en la que se ha podido avanzar y hay otra parte que, efectivamente, tenemos que seguir desarrollando, dentro, insisto, de las circunstancias del contexto económico y, por supuesto, también, de la legalidad vigente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señora Segura.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora SEGURA GÓMEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, lamentamos sinceramente el sentido de su respuesta y no encontramos justificación alguna al reprochable comportamiento de la Junta en este asunto.</parrafo>
        <parrafo>Dice usted que se sigue trabajando, pero lo cierto es que no se han cumplido los compromisos que se contrajeron hace ya más de un año.</parrafo>
        <parrafo>Lo cierto es que la gestión de Astilleros de Sevilla es un claro ejemplo de ese modelo económico capitalista y especulativo que llevan ustedes construyendo junto al Partido Popular, porque en esto siempre han ido mucho de la mano, en España, en Europa y también en Andalucía; un sistema que nos ha llevado a esta situación y que ha llevado a los astilleros de Sevilla a esta situación de desempleo y de crisis.</parrafo>
        <parrafo>Primero, ustedes los privatizaron, nuestra empresa pública, como otras más; luego ceden a los mandatos de Europa, una Europa de la que son protagonistas porque la han construido también ustedes, una Europa que dice que a Andalucía ya no le toca producir, que nos niega la agricultura, la minería, la ganadería, el turismo, las fábricas, y, por supuesto, nuestra industria naval, y, por tanto, no solo privatizan, sino que también, años más tarde, no están haciendo nada por detener el desmantelamiento de Astilleros en Sevilla.</parrafo>
        <parrafo>Para este grupo parlamentario, en este momento el empleo está por encima de cualquier cosa, y no vamos a estar dispuestos a dejar morir el astillero de Sevilla ni a dejar en el desempleo a sus trabajadores. Más cuando ustedes también saben que se están dando las circunstancias favorables para la reactivación económica y la creación de empleo en la zona.</parrafo>
        <parrafo>Por un lado, es el único astillero español que a día de hoy tiene carga de trabajo, tres barcos, que generarían 1.300 puestos de trabajo directos y 3.000 indirectos, y la búsqueda de armadores interesados no sería ningún problema, por el interés que está manifestando públicamente un número importante de astilleros de España en estos momentos.</parrafo>
        <parrafo>Y, por otra parte, la autoridad portuaria de Sevilla, en estos momentos, ha decidido ubicar nuevas actividades empresariales e industriales, logísticas y portuarias, en la zona de astilleros de Sevilla, para potenciar la actividad económica y la creación de puestos de trabajo, siendo unos de sus criterios la construcción naval.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Segura. Su tiempo ha terminado.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, yo no estoy..., ni llevo ningún tiempo construyendo ningún modelo económico al que usted se refiere.</parrafo>
        <parrafo>En el caso de los astilleros de Sevilla, se lo he dicho de manera general, pero se lo puedo decir también particularmente: En una empresa privada con una gestión desastrosa, se han mantenido desde el principio todos los contactos con las entidades financieras que han sido necesarios; se han mantenido desde el principio todos los contactos con posibles armadores que se hiciesen cargo de la construcción de los barcos; se ha aportado recursos económicos para el mantenimiento de los astilleros para que estuviesen en perfectas condiciones, para que pudiesen venir, efectivamente, otras empresas del sector a producir parte de esa carga de trabajo, que, además, efectivamente, estaba; se ha traído y se ha estado con las principales empresas del sector, desde Metalsis, [...], Boluda, que han estado en los astilleros y han visto cómo estaban perfectamente en disposición de desarrollar la actividad. Se ha negociado con el Ministerio de Industria; se ha negociado con el Fondo Pymar...</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que en este ejemplo, como en tantos otros, desde luego la Junta de Andalucía no ha estado impasible, no ha dejado pasar cualquier posibilidad. Y se ha estado también con los trabajadores, con los 183 trabajadores en el expediente de regulación de empleo. Y, efectivamente, hay una problema que afecta a 54 trabajadores, del que somos plenamente conscientes y en el que queremos salvar los reparos que ha habido, por parte de distintos órganos de la Administración pública, a la salida que se estaba desarrollando, y que queremos y por supuesto, señoría, vamos a desarrollar. Y, en esa línea, y con el convencimiento de que usted también está en esa línea de solucionar el problema, es en la que le digo que estamos, que está la Consejería y que está este Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

