<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>43</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 23,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>13</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Edificio público, Jaén, Sistema judicial</materias>
    <numero_expediente>9-13/POP-000299</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa al inicio de la construcción de la Ciudad de la Justicia en Jaén (pág. 43).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Miguel Contreras López, del G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>D. Miguel Contreras López, del G.P. Popular Andaluz. D. Emilio de Llera Suárez-Bárcena, Consejero de Justicia e Interior.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien, siguiente pregunta, dirigida al Consejero de Justicia e Interior por el Grupo Parlamentario Popular, relativa a inicio de la construcción de la ciudad de la justicia en Jaén. La formula su diputado, el señor Contreras López.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CONTRERAS LÓPEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Para matones, ya estamos acostumbrados en la izquierda, y nos sobran.</parrafo>
        <parrafo>Señor consejero, ¿para cuándo tiene previsto licitar las obras de la Ciudad de la Justicia en Jaén?</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DE LLERA SUÁREZ-BÁRCENA, CONSEJERO DE JUSTICIA E INTERIOR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Yo no soy un matón, vaya por delante.</parrafo>
        <parrafo>Hombre, me pregunta usted por la Ciudad de la Justicia de Jaén. Usted sabe que, en la situación económico-financiera que estamos atravesando, ahora mismo es impensable que puedan acometerse obras con una financiación presupuestaria, y el sistema público-privado de colaboración parece que tampoco está dando grandes resultados. Pero, no obstante, no estamos quietos, estamos realizando todas aquellas actuaciones necesarias para impulsar la construcción de la Ciudad de la Justicia de Jaén, para que, en el momento en que haya soluciones financieras, podamos acometer inmediatamente la obra.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, le diré que ha finalizado la redacción del proyecto, y se ha iniciado, en el año 2013, la supervisión de ese proyecto para tenerlo en marcha llegado el momento.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, se encuentra en la última fase de tramitación la adquisición de la totalidad del suelo, que, como usted sabe, consta de tres solares. Y una vez que finalice, por tanto, la fase de supervisión del proyecto y la tramitación definitiva de la adquisición del suelo, podremos iniciar los trámites administrativos para la licitación de las obras de construcción de la nueva sede judicial.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Contreras.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CONTRERAS LÓPEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor consejero, usted, desde luego, lo que sí es, creo recordar, el sexto consejero de Justicia, el sexto consejero que sigue hablando de una promesa incumplida.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, desde el año 1995 ya se empezó a hablar de la Ciudad de la Justicia, ya empezaron ustedes a hacer esa promesa. Ahora no me vale la excusa de la crisis económica, la excusa de los mercados y la excusa de la financiación privada.</parrafo>
        <parrafo>Desde el año 2004, el Ayuntamiento de Jaén puso a disposición de la Junta de Andalucía más de 14.000 metros cuadrados. Fíjense ustedes si han perdido el tiempo que, en el año 2010, tuvieron ustedes que volver a pedir al Ayuntamiento de Jaén que ratificase esa cesión de suelo, porque habían pasado los cincos años que ustedes disponían para empezar la construcción.</parrafo>
        <parrafo>En el año 2006, mayo de 2006: «La Ciudad de la Justicia se iniciará a finales de mayo y costará 29 millones de euros». En el año 2006. Y ahora pone usted la excusa de la situación de los mercados financieros. Pero es que, en junio de 2011, el señor Menacho, entonces consejero, decía y anunciaba a bombo y platillo en la ciudad de Jaén: «La Ciudad de la Justicia se licitará en el primer trimestre del año 2012».</parrafo>
        <parrafo>Señor consejero, en Jaén no tenemos Ciudad de la Justicia, tenemos la ciudad del jaramago, porque ahí lo único que crece, lo único que gana antigüedad son los restos arqueológicos y las hierbas que crecen en ese solar. Es que ustedes ya no cuidan ni la imagen, con lo que los socialistas han sido en marketing. Mire usted cómo está el cartel anunciador de las obras de la Ciudad de la Justicia, ya no tiene ni color. Y esto no es un fallo de impresión, ¿eh?, esto no es un fallo de impresión, esto es que el color del cartel ya se ha ido. Porque es que es eterna, eterna la espera de la Ciudad de la Justicia. Mire usted, yo le voy a poner un ejemplo, y lo decía el que fue decano del colegio de abogados, decía: «Se han priorizado cosas mucho menos importantes que la Ciudad de la Justicia».</parrafo>
        <parrafo>¿Sabe usted qué cosas se han priorizado en Jaén? Los caprichos del Partido Socialista, los caprichos de Izquierda Unida y Partido Socialista cuando gobernaron la ciudad de Jaén. Entonces no hubo ningún problema con los mercados financieros, no hubo ningún problema con la crisis: tranvía para Jaén, 120 millones de euros en dos años; Ciudad de la Justicia, cero millones de euros en inversión y nueve años de espera.</parrafo>
        <parrafo>Y, mire usted, dejen de marear la perdiz. Primero se inventaron que los colectores que había en esa parcela entorpecían la creación de la Ciudad de la Justicia, y el ayuntamiento les cedió más terreno. Después, que modificásemos el Plan General de Ordenación Urbana... En el año 2008 pidieron al ayuntamiento que modificase el Plan General de Ordenación Urbana. ¿Saben lo que han hecho ahora y lo que están haciendo ahora? Han vuelto a pedir nuevamente que modifiquemos el Plan General de Ordenación Urbana para que la Ciudad de la Justicia pueda tener siete plantas. Y la diligencia con la que el ayuntamiento ha actuado: el 26 de marzo del año 2013 el pleno aprobaba esa modificación puntual del plan general urbanístico. Sin embargo, ustedes, hasta el día de hoy no han hecho...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Contreras, su tiempo ha concluido. Muchas gracias. Lo lamento.</parrafo>
        <parrafo>Señor consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DE LLERA SUÁREZ-BÁRCENA, CONSEJERO DE JUSTICIA E INTERIOR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Hombre, no me diga usted que la crisis es un pretexto, la crisis es una realidad. Usted me habla... Lo que usted ha llamado la construcción de los caprichos del PSOE, o del PSOE y de Izquierda Unida, se produjeron en 2007. En 2007 no había la situación de crisis económica que hay hoy. Es evidente.</parrafo>
        <parrafo>Y que esté viejo el cartel que anuncia la ubicación de la Ciudad de la Justicia es natural, el tiempo pasa para todo el mundo, y más que va a pasar, se lo garantizo.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Mire, no puede decir... El suelo se aceptó en 2005, fue cuando se hizo la cesión. Y es verdad que el ayuntamiento ha realizado dos modificaciones de su planeamiento urbanístico para conformar el solar definitivo, pero la superficie inicial que se cedió era solo de 10.000 metros. Y es verdad que había colectores que impedían la construcción. Y es verdad que aquí había restos arqueológicos. Y en nada más la gestión de los restos arqueológicos, el Gobierno andaluz se gastó 2 millones de euros, ¿eh?</parrafo>
        <parrafo>Entonces, claro, si usted no quiere reconocer todas esas realidades, y decirnos simplemente que ha pasado el tiempo y no se ha construido... Yo le puedo explicar por qué no se ha construido. Lo que no puedo hacer es detener el tiempo, porque con el tiempo tampoco soy un matón.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

