<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>19</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 11</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>15</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Asistencia judicial, Pago, Profesión jurídica</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000250</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a deuda de la Consejería de Justicia e Interior por servicios de Asistencia Jurídica Gratuita (pág. 44).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Juan Ramón Ferreira Siles, del G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>D. Juan Ramón Ferreira Siles, del G.P. Popular Andaluz. D. Emilio de Llera Suárez-Bárcena, Consejero de Justicia e Interior.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero. Su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>Siguiente pregunta, dirigida, asimismo, a la Con-sejería de Justicia e Interior, relativa a deuda de la Consejería de Justicia e Interior por servicios de asistencia jurídica gratuita, formulada por el diputado del Grupo Parlamentario Popular don Juan Ramón Ferreira Siles.</parrafo>
        <parrafo>Señor Ferreira, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERREIRA SILES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, ¿cuál es el importe que adeuda la Consejería de Justicia a los profesionales que ejercen su labor por los servicios de asistencia jurídica gratuita en el turno de oficio y en el turno de guardia, y cuándo tiene previsto saldar dicha deuda?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Ferreira.</parrafo>
        <parrafo>¿Señor Consejero?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DE LLERA SUÁREZ-BÁRCENA, CONSEJERO DE JUSTICIA E INTERIOR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Mire, desde 2007 a 2011, conviene que tengamos presente que este Gobierno se ha gastado 185 millones de euros, que han cobrado los abogados y los procuradores, en el servicio de asistencia jurídica gratuita. Se hizo un pago en marzo y, cuando se inicia esta legislatura, cuando yo llego a la Consejería, a partir de ese instante me propongo pagar todas las deudas pendientes con los colegios de abogados y procuradores, y he estado realizando un pago casi mensualmente.</parrafo>
        <parrafo>El primer pago fue el 10 de julio, que pagué —pagamos— 3.407.000 euros más en concepto de turno de oficio, turno de guardia y gastos de funcionamiento del Colegio de Abogados. Segundo pago, se hizo el 31 de julio de 2012, otros cuatro millones y pico para los colegios. El tercero, el 29 de agosto, 3.934.000 euros. El cuarto, el 28 de septiembre, otros tres..., casi cuatro millones de euros. Y el 31 de octubre se pagaron 3.480.645 euros.</parrafo>
        <parrafo>Con esto le quiero decir que estamos tratando de regularizar todos los pagos. Es verdad que se debe todavía dinero, pero estamos a marchas forzadas tratando de conseguir que se pague puntualmente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>¿Señor Ferreira?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERREIRA SILES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Y tanto que se debe todavía dinero, señor Consejero, todo el año 2012. Yo creo que a ustedes les preocupa más la propaganda, la publicidad, la demagogia, el buscar excusas, el echarles la culpa a otros, como no paramos de ver hoy también, como todos los días, que el afrontar realmente los problemas.</parrafo>
        <parrafo>Ahora me volverá a hablar del Gobierno de la Nación, de las tasas de Madrid o de Valencia, y yo le quiero decir que ese no es el problema de Andalucía. ¿Qué les importa a los abogados y a los procuradores andaluces lo que se haga por ahí, cómo se gestione este servicio en otras comunidades o en otros sitios? Lo que les preocupa es la situación de Andalucía. Haga la prueba, vaya esta tarde a un juzgado, a cualquier juzgado de guardia, y dígales a los abogados que allí están que tienen mucha suerte de tener a la Junta de Andalucía gestionando este tema.</parrafo>
        <parrafo>Lo que les preocupa a ellos, realmente, es que no han cobrado ni un solo euro del trabajo realizado durante todo 2012, y estamos a mediados de noviembre. Que les han bajado los baremos, aprovechando el mes de agosto y sin oírlos siquiera. Que si los colegios profesionales no sostienen el sistema, este se viene abajo, porque la Junta no lo está haciendo. Y que la Junta no para de incumplir sus promesas y los plazos que ella misma se da, y eso es exactamente así, hay multitud de decretos y de resoluciones prometiendo cosas que luego no se cumplen.</parrafo>
        <parrafo>Si a ustedes de verdad les interesa la justicia gratuita tienen que demostrarlo con los hechos, y a mi juicio no lo hacen. Yo estoy seguro de su buena voluntad, estoy absolutamente seguro, y lo sabe, porque se lo he dicho más de una vez. No tanto del resto de su Gobierno, por una razón muy sencilla: porque no saben de esto, porque creen que esto..., no hay prisa, que esto es una cosa de gente acomodada, cuando no de privilegiados. Y tiene la obligación de armar la voluntad política para solucionar este problema y sacarlos de su error. Hay 6.700 abogados y 1.200 procuradores en toda Andalucía que no cobran, 8.000 profesionales, 8.000 familias, que en muchos casos es su principal fuente de ingresos, cuando no la única. En muchos casos, la principal, cuando no la única. Y, por lo tanto, ustedes tienen que buscar una solución a esto.</parrafo>
        <parrafo>No se puede mantener, y tiene que explicárselo a sus compañeros y tiene usted que solucionar este problema... Digo, que no se puede mantener estar un año sin pagarle a alguien su trabajo, pedirle que siga sosteniendo el sistema para que no se derrumbe y, mientras, ustedes presumiendo de que son los defensores de la justicia gratuita y de los más necesitados que tienen que acudir a ella.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor diputado.</parrafo>
        <parrafo>¿Señor Consejero?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DE LLERA SUÁREZ-BÁRCENA, CONSEJERO DE JUSTICIA E INTERIOR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Mire, es verdad que se debe dinero. De ese dinero que se debe, respecto de los procuradores en concepto de turno de oficio, la cantidad pendiente es de 1.944.000 euros, correspondientes al primero y segundo trimestre de 2012. Y respecto a los abogados, en concepto de turno de oficio, correspondiente también a esos trimestres, se deben 14.896.000 euros. Es verdad. Y en concepto de turno de guardia, 6.500.000 millones de euros, un poquitín más.</parrafo>
        <parrafo>Está previsto abonar, antes del 31 de diciembre de 2012, el total de los procuradores y las guardias de los abogados. Con esto, en lo que va de legislatura, hemos cerrado los pagos correspondientes a 2011, y en relación a 2012.</parrafo>
        <parrafo>Pero el problema que usted me traslada no es ese. Lo que me está diciendo es que la justicia gratuita se está convirtiendo en la única fuente de ingresos de abogados y procuradores.</parrafo>
        <parrafo>Mire, evidentemente, quien ejerce la abogacía sabe..., primero sabe lo que tarda en pagarle un cliente privado, y sabe que la Administración tampoco cumple, y menos en los últimos tiempos, puntualmente, sus obligaciones. Le digo, y me alegra que me diga que... Que cuenta con mi buena voluntad.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

