<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>14</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 8,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>27</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Aceituna, Mano de obra agrícola, Campaña agrícola, Mujer, Seguro de desempleo, Trabajo temporal</materias>
    <numero_expediente>9-12/PNLP-000035</numero_expediente>
    <extracto>Proposición no de ley relativa a paliar los efectos del desempleo entre los trabajadores eventuales del campo (pág. 90).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Socialista.</proponentes>
    <votacion>Votación de los puntos 1 y 2: aprobados por 56 votos a favor, 46 votos en contra y ninguna abstención.. Votación de los puntos 3 y 4: aprobados por 57 votos a favor, ningún voto en contra y 46 abstenciones..</votacion>
    <intervienen>Dña. Natividad Redondo Crespo, del G.P. Socialista. D. Juan Serrano Jódar, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Miguel Ángel Araúz Rivero, del G.P. Popular Andaluz. Dña. Natividad Redondo Crespo, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pasamos, por último, señorías, a la tercera proposición no de ley, en este caso, relativa a paliar los efectos del desempleo entre los trabajadores eventuales del campo, presentada por el Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Esta proposición no de ley tiene formuladas dos enmiendas del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, en una de las cuales existe una errata material que quiero subsanar para que no haya ningún problema en el caso de que fueran admitidas a trámite y aprobadas eventualmente.</parrafo>
        <parrafo>La que tiene como número de registro 4.587, que figura como enmienda de adición, punto tercero, en realidad es punto cuarto. Y la otra enmienda sí es de adición de un punto nuevo tercero.</parrafo>
        <parrafo>Bien, señorías, pasamos al debate.</parrafo>
        <parrafo>Interviene en primer lugar, en nombre del grupo proponente, el Grupo Parlamentario Socialista, en defensa de esta iniciativa la diputada, señora Redondo Crespo.</parrafo>
        <parrafo>Tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora REDONDO CRESPO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias. Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, me subo por primera vez a esta tribuna y lo hago desde la responsabilidad y el agradecimiento a los votos de la ciudadanía y a mi partido, que me permite estar aquí, a mi partido en la provincia de Jaén. Esto obliga a un mayor compromiso hacia las personas que depositaron su confianza en los hombres y mujeres que nos sentamos en este hemiciclo para que resolvamos los problemas de las personas.</parrafo>
        <parrafo>Y quiero agradecer, permítanme, la presencia de alcaldes y alcaldesas de la provincia de Jaén que esta tarde nos acompañan, y que ellos bien pueden representar a los alcaldes y alcaldesas de Andalucía. Como digo, ellos están aquí, y sabemos —porque además también se ha nombrado, se ha mencionado— que ellos son la primera puerta a la que llaman las personas que tienen más dificultades en nuestros pueblos. Y muchas veces, quizás demasiadas veces, no tienen respuesta. Y muchas veces cuesta mucho trabajo desligarse de los problemas de los demás y son capaces de llevárselos a casa. Y la verdad es que hay que agradeceros a los alcaldes y alcaldesas el esfuerzo que hacéis en nuestros municipios de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>La preocupación del Grupo Parlamentario Socialista con los trabajadores eventuales del campo en momentos de especial dificultad nos lleva a presentar esta proposición no de ley. Como saben, la cosecha de aceituna prevista este año va a suponer una reducción drástica en jornales a causa de la sequía, que afectará, en primer lugar, a los propietarios olivareros, que verán reducidos sus ingresos, que, en muchos casos, como bien sabemos, son complemento a unos sueldos pequeños.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, tendrá un efecto grave en los trabajadores y las trabajadoras eventuales del campo, y esta es la razón por la que presentamos esta proposición, para que el Gobierno de la Nación, haciéndose eco de la sensibilidad que le trasladamos en ella, adopte las medidas necesarias que hagan posible la generación de empleo para estos hombres y mujeres trabajadores del campo andaluz. Trabajadores y trabajadoras que han visto cómo sus ingresos procedentes de la recogida de aceituna han desaparecido este año a causa de la sequía.</parrafo>
        <parrafo>La Comunidad Autónoma de Andalucía está sufriendo en la actualidad los graves efectos del ciclo de la sequía que afecta a la práctica totalidad del territorio andaluz. Organizaciones agrarias como FAECA o ASAJA han confirmado que se prevé una reducción con respecto a la cosecha anterior de un 70% menos en la campaña de aceituna de aceite y un 50% menos en la aceituna de verdeo. Y eso implica una reducción drástica de jornales en todas las comarcas productivas.</parrafo>
        <parrafo>En Andalucía hay actualmente 468.391 trabajadores y trabajadoras afiliados al régimen general del sistema agrario. El 55% de ellos son mujeres. Como saben, el 75% reside en la provincia de Jaén, en Sevilla, en Granada, Málaga, Córdoba, en el resto de provincias de nuestra Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Nuestra Comunidad cuenta con más de un millón y medio de hectáreas dedicadas al olivar; esto supone más del 60% del cómputo nacional. Y más de trescientos municipios andaluces tienen como principal actividad económica este cultivo.</parrafo>
        <parrafo>En la provincia de Jaén, donde el 80% del PIB se basa en el olivar y en el aceite, esta bajada en la producción supondrá una pérdida posiblemente superior a cuatro millones de jornales y que las familias de estos trabajadores y trabajadoras eventuales del campo dejarán de ingresar aproximadamente 189 millones de euros. Esta reducción considerable de peonadas no dará derecho al subsidio agrario.</parrafo>
        <parrafo>Esta menor producción tendrá una mayor incidencia en las mujeres, al tener trabajos menos cualificados. Y la vuelta de los trabajadores de la construcción al campo, esto hará que las mujeres tengan más complicaciones para poder acceder al mercado laboral. Además, con el agravante, como bien saben, de que muchas de ellas son mujeres solas con cargas familiares no compartidas.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, tenemos una realidad social a la que no podemos estar ajenos: personas que están paradas y quieren trabajar —y quiero insistir en esto, personas que están paradas y quieren trabajar—, y propietarios de grandes o pequeñas explotaciones olivareras que dejarán la aceituna sin recoger porque no les será rentable. Y esto saben que no es algo nuevo, se viene repitiendo campaña tras campaña.</parrafo>
        <parrafo>Sabemos que esta proposición no de ley que hoy presentamos no es toda la solución al problema, y no queremos que se generen falsas expectativas. Pero sí creemos que aunando voluntades podemos paliar una situación crítica por la que están pasando hombres y mujeres que trabajan de manera eventual en el campo.</parrafo>
        <parrafo>Estamos hablando de voluntad de hacer, de querer hacer. Y lo explicaré. Por una parte, los ayuntamientos que quieran comprometerse con sus vecinos y vecinas en esta situación que ellos conocen. Como digo, alcaldes y alcaldesas que conocen la realidad de su gente y saben de cada uno de ellos quiénes están parados, por qué no pueden trabajar, qué situación familiar tienen, qué cargas familiares tienen. Y, por otra parte, también saben de propietarios de fincas que no van a recoger la aceituna porque, como decía con anterioridad, no les va a ser rentable. Y, por otra parte, están los dueños, los dueños de estas fincas, que quieran voluntariamente poner a disposición de los ayuntamientos la recogida de la aceituna.</parrafo>
        <parrafo>Entiendo que como responsables políticos tenemos que ser puente que facilite el interés general de las personas y el interés global. Porque yo me pregunto: ¿qué riqueza genera la aceituna que se queda en el campo sin recoger? Entiendo que ninguna.</parrafo>
        <parrafo>Y, además, sabemos que un árbol al que no se le recoge el fruto está lastrando la cosecha siguiente.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, con esta proposición no de ley pretendemos que este Parlamento inste al Consejo de Gobierno a que promueva que los municipios afectados por la sequía pongan en marcha medidas extraordinarias para el fomento del empleo, para esta campaña de aceituna 2012-2013. Que el Ministerio competente en esta materia conceda la autorización previa, en cumplimiento del Real Decreto Ley 20/2011, de 30 de diciembre, para la contratación de trabajadores eventuales, al tiempo que, con carácter excepcional, se libere a los ayuntamientos del pago de la cotización de los seguros sociales de estos trabajadores y trabajadoras incluidos en el Plan de Medidas Extraordinarias.</parrafo>
        <parrafo>Por ello, pedimos que los ayuntamientos puedan contratar. Pedimos que estos jornales puedan contabilizarse para el subsidio agrario; pedimos un PER extraordinario; pedimos que se rebajen las peonadas de 35 a 20, y, sobre todo, pedimos que la norma no impida ver la realidad que tienen los hombres y mujeres del campo andaluz.</parrafo>
        <parrafo>De esta manera, veremos cómo los ayuntamientos, los que quieran, tomarán la iniciativa política siendo mediadores en esta acción. Los trabajadores y las trabajadoras del campo podrán ir tranquilos a la recogida de la aceituna, sabiendo que no van a ser denunciados por la actividad que están realizando. Por otra parte, los propietarios de la finca sabrán que no sufrirán daños sus árboles.</parrafo>
        <parrafo>No son buenos tiempos, señorías. El Gobierno de España ha hecho los recortes más brutales en derechos sociales, que gravan en mayor medida a quien menos tiene.</parrafo>
        <parrafo>Sabemos que las personas que trabajan de manera eventual en el campo no han generado la crisis; sin embargo, ellos han sido los primeros en padecerla. No tienen trabajo y la subida del IVA ha agravado aún más su precaria economía, y la reforma laboral los ha dejado sin trabajo y, prácticamente, sin derechos.</parrafo>
        <parrafo>Como políticos y políticas andaluzas, estamos obligados a pedir al Gobierno de España soluciones a este problema. ¿Que esta proposición no de ley tiene fundamento? Desde luego que sí. ¿Que el camino no será fácil? También lo sabemos. Pero es un camino que creo que tenemos que explorar. Yo entiendo que tenemos la obligación de explorarlo.</parrafo>
        <parrafo>¿Que el Grupo Parlamentario Socialista sabemos que esta proposición que hoy traemos es posible...? Y si ustedes tienen alguna, o alguna mejor, pues estamos en el mejor momento para compartirla.</parrafo>
        <parrafo>No podemos ignorar la realidad, la situación de vida que este año tienen estos hombres y mujeres trabajadores del campo, que contaban con tener algunos jornales, y, lejos de ello, no tendrán suficiente para que les dé derecho a la prestación del subsidio agrario.</parrafo>
        <parrafo>Es por esto que el Grupo Socialista en el Congreso solicitó la reducción de 20 peonadas para acceder a la prestación, como ya ocurriera en otro momento con el Gobierno del señor Zapatero.</parrafo>
        <parrafo>Desde el Gobierno andaluz se están dando pasos que marcan la diferencia con tantas comunidades autónomas gobernadas por la derecha. La Junta, como saben, ha aprobado un plan de choque por 200 millones de euros, que serán para obras educativas, para la rehabilitación de viviendas, para el empleo verde en el medio rural.</parrafo>
        <parrafo>Y por poner otro ejemplo, si me permiten, de buena fe...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Redondo, ruego a su señoría vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora REDONDO CRESPO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy terminando, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>... le diré que, para poner otro ejemplo de buena fe, la Diputación de Jaén —también para un plan de empleo especial— pondrá tres millones de euros, en principio.</parrafo>
        <parrafo>Y termino diciendo que esta es una oportunidad para conjugar voluntades, que no hablamos de generar ni estructuras ni plantillas en los ayuntamientos. Y sabemos que la posibilidad de que esta proposición se lleve a cabo depende del Gobierno de España, es decir, del Gobierno del Partido Popular. Sabemos que esta proposición que le presentamos es una herramienta modesta, muy modesta, que puede generar empleo. Y por eso, señorías, les pido que la apoyen.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Redondo Crespo.</parrafo>
        <parrafo>Corresponde, a continuación, el turno de los grupos parlamentarios distintos al proponente, para fijar su posición en torno a esta proposición no de ley, así como para, en el caso de Izquierda Unida, la defensa de sus enmiendas. Tiene, por lo tanto, la palabra, en primer lugar, el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, y, en su nombre, el diputado, señor Serrano Jódar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SERRANO JÓDAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, muy buenas tardes, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Sobre todo, felicitar a mis compañeros y amigos, Alcalde de Jaén, a los que me une una estrecha y larga amistad. Vaya por vosotros.</parrafo>
        <parrafo>Y, en segundo lugar, la felicitación al señor Garrido. Pero es una pena... Ah, sí, perdone, está por ahí.</parrafo>
        <parrafo>Hombre, por su clase estelar y magistral que dio usted ayer. Una clase de educación, ética y religión que impartió anoche con su poderosa voz aflautada. Sí, señor. Enhorabuena. No me explico cómo le han dejado a usted, con su talento, escapar de la comedia, siendo una lumbrera y después del show que montó usted ayer.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros no nos hemos ilustrado como usted, porque en nuestra casa no han entrado ni El Alcázar ni Arriba. No han entrado, compañero. No hemos podido ilustrarnos. Pero sí nos ha ilustrado algo: en nuestra casa sí ha entrado la educación, cosa que aquí, anoche, no la hubo.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Señor Garrido, muchos de nosotros tuvimos que ponernos muy jóvenes a trabajar, muy jóvenes, por circunstancias y por avatares de la vida; muchos. Y no tuvimos la oportunidad de poder estudiar y de poder avanzar como usted. Qué casualidad, ¿eh?, que anoche usted debatiera con un jornalero. Yo soy un jornalero y me considero un jornalero.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Quién le iba a decir usted, con su medalla, su título y su nivel, que iba usted anoche a confrontar con un jornalero descamisado, izquierdoso, comunista y agnóstico o ateo, como usted quiera ¿Quién se lo iba a decir a usted?</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Y este ignorante, este ignorante de la vida, le va a decir que ha ganado tres elecciones. Tres, ¿eh? Tres, y algunas con mayoría absoluta. Tres, de las tres a las que se ha presentado.</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>¿Eh? Ahora sigo.</parrafo>
        <parrafo>Tú tranquilo, tranquilo, que ahora sigo...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Por favor, no dialoguen con el interviniente, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Continúe.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SERRANO JÓDAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Yo a usted le diría...</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Guarden silencio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SERRANO JÓDAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... que anoche, este ignorante tuvo una noche de fe religiosa y mariana, y me iluminó su Virgen de Palma...</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Se iluminó...</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>No te preocupes, que aquí hubo ayer mucho agradecimiento, ¿eh? Y después vamos al tema. No te preocupes, ya llegará el tema.</parrafo>
        <parrafo>Así que... Ese que usted conoce. El papa Clemente me parece que es al que usted invoca.</parrafo>
        <parrafo>Y me explicó, detenidamente, por qué el Partido Popular no gobierna en Andalucía. Sencillamente, porque hay muchos listos. Si es que normal, ¿cómo va gobernar? Es que es normal.</parrafo>
        <parrafo>Señor Garrido, la verdad, no se moleste. Se lo pido de verdad. Simplemente, donde las dan, las toman. Simplemente, simplemente. Un poquito de humildad.</parrafo>
        <parrafo>Y perdone que no malgaste más tiempo cortejándolo... Si así... Ni se lo dedique a la proposición. Nos vamos a dedicar a la proposición, como ayer usted no hizo, insultando y descalificando. No es mi estilo. Y ahí hay personas, a su lado, que saben que ese no es mi estilo.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, pues vamos a la proposición, compañero y amigo.</parrafo>
        <parrafo>El campo andaluz, y de manera especial la provincia de Jaén, está casi en una drástica reducción de jornales con la próxima campaña de recogida. Sí, sí... Un 80%. Afecta al 80% de los pueblos y tenemos una reducción del 70%.</parrafo>
        <parrafo>Del cultivo del olivar dependen 110.000 familias, de las 232.000 familias que hay en Jaén —más del 45%—, y también contribuye al 30% de la renta agraria. Para este año, por motivos climáticos —heladas, falta de lluvias y mil y un avatares—, resulta que tendremos una cosecha, aproximadamente, de un 30%.</parrafo>
        <parrafo>Jaén es una provincia con la mayor tasa de desempleo, con un 37,18%, y ocupa el último puesto de Andalucía en la tasa de actividad económica, un 53,55%. Con estas tasas de desempleo y la poca actividad económica registrada en la provincia de Jaén, tendremos serios problemas para salir adelante. La repercusión social será tremenda, unos efectos que, desgraciadamente, todavía no han podido ser evaluados.</parrafo>
        <parrafo>Tras una caída generalizada del 70% —como he indicado— en provincias como Jaén o Granada, será incluso mayor en numerosos municipios, debido a la decisión de muchos olivareros de no realizar la recogida de aceitunas de su explotación por la baja producción y, por lo tanto, la nula rentabilidad.</parrafo>
        <parrafo>La mayoría de los municipios no tendrán ni aceite ni trabajo. Esto se puede convertir en una auténtica catástrofe. La causa y la situación más grave para todos estos municipios es, sencillamente, que, si no hay aceite, no habrá campaña de aceituna, por lo que no se necesitarán trabajadores para recogerla. Y lo que es peor aún: la economía de nuestros municipios se sostiene únicamente del monocultivo. En muchos municipios solamente se encuentra trabajo laboral para este trabajo, o, más bien, para la recogida de la aceituna. Lamentablemente, ya hay jornaleros que van de un pueblo a otro buscando trabajo en alguna cuadrilla y ofreciéndose a los productores, la mayoría de ellos ignorantes, como este que les está hablando. Máxime cuando la ocupación y el empleo, en las fincas olivareras, ha descendido un 19,3% en el año, y en plena preparación de campaña agrícola, debido a recortes en contrataciones para tareas de riego, laborales, limpieza, aplicación de fitosanitarios y de barateado. La inmensa mayoría de estas personas no podrá alcanzar las 35 peonadas. Por este motivo, son muchos los temporeros que han optado por emigrar; concretamente, de Jaén, 3.450, la provincia donde más han emigrado de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>La competencia entre los propios trabajadores por un puesto de trabajo se vuelve feroz, y, lamentablemente, y con mayor profundidad para el sector más discriminado, el agrícola, siendo las más perjudicadas las mujeres, que, prácticamente, solamente tienen la campaña de la aceituna para poder trabajar por cuenta ajena y para poder reunir las jornadas reales que les son necesarias para poder solicitar el subsidio agrario, siendo su salvavidas los dos meses de trabajo en la recogida de la aceituna. Serán las grandes damnificadas en el campo, como siempre, por una discriminación histórica incomprensible e injustificable.</parrafo>
        <parrafo>Si no se pone remedio a esta situación, los agricultores y jornaleros andaluces no obtendrán beneficios por el cultivo del olivar y por el trabajo y se verán obligados a abandonar su medio de vida y el de sus antepasados. De seguir por este camino, el abandono el olivar será una realidad en muy poco tiempo, si no lo está siendo ya debido al abandono de las explotaciones menos productivas por estar situadas en zonas más escarpadas y laboriosas, donde hay que madrugar para trabajar más que nunca y para ganar menos que nunca.</parrafo>
        <parrafo>Se está hablando de una producción de 200.000 toneladas, cuando en la campaña precedente se alcanzaron las 670.000 toneladas. Estos datos equivaldrían, en números redondos, a unos cuatro millones de jornales menos, solamente en la provincia de Jaén. Si nos referimos a Córdoba, tres millones; a Granada, un millón, y medio millón a Sevilla. Por lo tanto, se perderán en la provincia de Jaén cuatro millones de jornales y doscientos millones de euros en entrada, en salarios como mínimo, y que, además, este año también se verá reducida la actividad que se desarrolla en el olivar de cara a la campaña, no pudiendo obtener los recursos necesarios y mínimos para poder subsistir. Y esta es la triste realidad. Hay que adelantarse a los acontecimientos para evitar males mayores.</parrafo>
        <parrafo>Por todo esto, desde el Grupo Parlamentario Izquierda Unida solicitamos un plan de fomento de empleo agrario extraordinario, junto a la eliminación del requisito de exigir un número de peonadas para tener acceso al subsidio agrario, porque es imposible cubrir las 35 peonadas necesarias para acceder al subsidio agrario.</parrafo>
        <parrafo>Es necesario ofrecer a los trabajadores agrarios unas rentas complementarias para ayudarlos a cubrir sus necesidades, como mínimo, garantizándoles unos ingresos básicos para el sostenimiento de sus familias, y con el fin de posibilitar una vida digna a todos los jornaleros andaluces.</parrafo>
        <parrafo>El PER ha servido para asegurar una economía de subsistencia a miles de familias humildes, ofreciéndoles a los trabajadores agrarios la posibilidad de tener un empleo cuando las circunstancias económicas no facilitaban ninguna opción, evitando el abandono y la marginación social a dichos trabajadores.</parrafo>
        <parrafo>El Plan de Empleo Rural ha sido vital para las zonas rurales, en especial las más desfavorecidas, sometidas tradicionalmente al abandono, la marginación, acabando, en cierta manera, con las imágenes de nuestros jornaleros reunidos en las plazas de los pueblos esperando que algún terrateniente o manijero de turno les diera alguna peonada con la cual poder subsistir. Ha sido la base en la que se ha apoyado la transformación social de las zonas rurales de nuestro territorio, permitiendo que nuestros pueblos renacieran y se dotaran de las infraestructuras y servicios necesarios, al igual que el resto de los pueblos y ciudades de nuestro país.</parrafo>
        <parrafo>El Plan de Empleo Rural ha permitido que toda la población jornalera pudiera tener acceso a un sistema de protección que se les había negado de manera sistemática hasta ese momento, porque... Y defendemos, y que quede claro, el acceso al subsidio agrario, puesto que no vamos a permitir que nuestros hijos tengan que volver a coger las maletas que dejaron sus abuelos tras las masivas emigraciones de andaluces hacia Cataluña, Francia, Alemania y a otras zonas o países.</parrafo>
        <parrafo>Lo que sí nos sentimos es engañados. Y es engañados puesto que, en lugar de potenciar nuestro sector estratégico y tradicional, como ha sido el olivar, el que nos ha dado vida durante más de tres mil años y nos ha dado trabajo y economía, nos han hecho rehenes de sus políticas especulativas en el terreno inmobiliario, apoyando el ladrillo y la construcción y basándose en el crédito financiero.</parrafo>
        <parrafo>He terminado. Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Serrano Jódar.</parrafo>
        <parrafo>Señor Garrido Moraga, ¿a título de qué solicita la palabra?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARRIDO MORAGA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Presidente, me acojo al artículo 77, por alusiones personales.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Un minuto.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARRIDO MORAGA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Presidente. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Con 16 años empecé a trabajar y con becas puede estudiar la carrera de maestro. Y he enseñado a leer y a escribir a muchos niños en La Axarquía de Málaga y en Alhaurín. La señora Marisa Bustinduy, compañera mía de promoción, podrá dar datos reales y fehacientes, no invenciones ni mentiras.</parrafo>
        <parrafo>Emplear la palabra «ignorancia» no es llamar ignorante a nadie. La ignorancia es un concepto abstracto. Yo no he llamado a nadie ignorante. Y, si usted ha sido jornalero, yo he sido una persona que ha estado trabajando desde los 16 años y sigo trabajando. De manera que sus palabras no me ofenden: téngalo por seguro.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Garrido.</parrafo>
        <parrafo>Bien, señorías, pasamos a continuación a la intervención del Grupo Parlamentario Popular para fijar su posición en torno a esta proposición no de ley. Para ello tiene la palabra su diputado, el señor Arauz Rivero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Arauz, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ARAUZ RIVERO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente. Buenas tardes</parrafo>
        <parrafo>Y creo que hoy es un magnifico día para hablar del olivar, para hablar de la aceituna, porque está lloviendo, y eso es una gran noticia para el campo andaluz porque está cayendo oro molido, y esto se agradece en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Pero hoy vamos a hablar, precisamente, de una proposición no de ley del Partido Socialista que, permítame que le diga, es un auténtico despropósito. Es más, es un disparate. Y lo digo con el máximo respeto. O es más, como ha dicho Comisiones Obreras, precisamente de Jaén, es una barbaridad.</parrafo>
        <parrafo>Y le digo esto porque lo que ustedes proponen en esa iniciativa es que instemos al Gobierno de la Junta de Andalucía para que promueva, en las corporaciones locales afectadas por la sequía del olivar, que ellas, estas corporaciones locales, pongan en marcha un plan de medidas extraordinarias para el fomento del empleo agrario, y eso, señorías, bajo mi punto de vista y de mi partido, de mi grupo, es una verdadera barbaridad.</parrafo>
        <parrafo>Fíjese, estamos hablando, en primer lugar, de lo que —ya se ha dicho aquí— en algunas zonas de Andalucía se le dice el rebusco. En otras zonas se le dice la rebusca. Nuestra Andalucía es muy grande y muy rica y tenemos mucha variedad de léxico también.</parrafo>
        <parrafo>Pues lo que ustedes proponen, en primer lugar, es que se recoja la aceituna, esa que queda en el árbol, dicen ustedes, o aquellos agricultores que no vayan a recogerla, que se cree un plan extraordinario, ayuntamientos con convenios con los agricultores, para que sean los trabajadores eventuales agrarios los que en cada localidad recojan esa aceituna.</parrafo>
        <parrafo>Pues, señorías, en primer lugar, esto denota un gran desconocimiento —lo digo con respeto— de cómo funciona el olivar, de cómo funciona este cultivo del aceite, de la aceituna. Estamos, ahora mismo, en plena campaña del verdeo, de la gordal, manzanilla, hojiblanca... Después vendrá la de molino. Pero ahora mismo estamos en el verdeo. Y ahí, señorías, este año, el verdeo no tiene demasiado precio. El molino sí tiene precio, con lo cual ahora no cabe la rebusca en la campaña actual. ¿Por qué? Porque la aceituna que esté en el árbol se va a dejar, la que no se coja, se va a dejar para molino, con lo cual ahora mismo no cabe hablar de eso.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que además, señorías, en la aceituna de molino, en la campaña de molino, este año, como digo, sí tiene precio la aceituna, con lo cual pocos agricultores, por no decir ninguno, van a dejar el fruto en el árbol. Pocos o ninguno lo van a dejar en el árbol: no cabe.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que, además, señorías, esto es algo que viene regulado por las normas de buena convivencia en todos los municipios, porque los agricultores, cuando ya han terminado de recoger su aceituna, la que queda en el árbol, siempre, señorías, han autorizado a aquellas personas de confianza para que vayan a recoger esa aceituna residual que ha quedado en el árbol. Eso se ha hecho siempre, eso se ha hecho siempre, con lo cual, no entendemos esta regulación.</parrafo>
        <parrafo>Porque es que, además, deben ustedes saber que están dañando de una forma importante la imagen del agricultor, porque están ustedes trasladando que los olivareros no cogen la aceituna, y eso no es verdad. Habrá algún lugar concreto donde haya sucedido, pero eso no es lo general, tenemos que estar muy orgullosos de los buenos olivareros que tiene Andalucía, que somos líderes en la producción.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que, además, esta iniciativa, seguramente, va a respaldar institucionalmente la dificultad para perseguir los robos, que saben sus señorías que es uno de los principales problemas que padece el campo actualmente. Pues esto va a venir, precisamente, a complicar todavía mucho más ese control de los robos en el campo.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que, además, señoría, la iniciativa lo que hace es largarle —y permítame la expresión— a los ayuntamientos una competencia impropia. Pretenden que sean los ayuntamientos los que se conviertan ahora en empleadores agrarios, empleadores agrícolas. Y eso no puede ser, porque tendrían ustedes que despejar también, tendrían que despejar quién va a ser el que va a organizar esa recogida de aceituna, cómo se va a entregar, en qué puesto se va a entregar, en qué cooperativa, con qué guías, quién va a poner la maquinaria, quién va a poner el tractor, el remolque. Todo eso, ¿quién lo va a poner?, ¿dónde se va a entregar el producto?</parrafo>
        <parrafo>Pero, señoría, hay algo todavía mucho más importante, si cabe, y es que esto supone, de hecho, una renuncia, una renuncia de nuestro Estatuto de Autonomía. Y lo digo porque el artículo 48 de nuestro actual Estatuto de Autonomía le da competencia plena a la Junta de Andalucía en materia de agricultura; pero es que el anterior también, en su artículo 13. Es decir, llevamos 30 años con competencias plenas, competencias plenas en la materia agraria, ¿y qué es lo que nos encontramos? Nos encontramos, pues, mirando siempre, solo y exclusivamente, a este modelo, de que estemos debatiendo exclusivamente por un subsidio. Que son necesarios, que nadie lo pone en cuestión. Pero siempre con el mismo modelo. Porque ese es el gran problema: que tras 30 años de Gobierno del PSOE aquí no tenemos un modelo de política agraria en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y le doy dos datos. Uno ya se ha comentado aquí. Este año, señorías, se van a la vendimia, a Francia, se van 11.250 jornaleros andaluces, el 8,25% más que el año pasado. Esa es la segunda modernización en 30 años: de la maleta de madera a la maleta de ruedas. Esa es la segunda modernización. Porque sigue siendo exactamente igual la foto.</parrafo>
        <parrafo>Y hay algo mucho más importante: de cada euro que se produce en Andalucía, solo se transforma 0,60; en otros territorios queridos, como Cataluña, por cada euro que se produce, agrícola, se transforma 1,40. Una brecha, señoría, de un 80%.</parrafo>
        <parrafo>Y es ahí donde están los retos, es ahí donde está el futuro, donde está el valor añadido, donde está el trabajo, donde están los jornales también, donde está el futuro de Andalucía, donde está la riqueza de Andalucía. Y ahí, de eso no se dice nada. Ya llevamos cuatro meses... Siento que no esté el Consejero. Cuatro meses, y todavía no se ha traído a este Parlamento ninguna medida importante para ese sector básico, que es el agropecuario y el agroindustrial andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Y los grandes problemas de Andalucía, del campo andaluz, son los precios, es la rentabilidad, es la agilidad en la tramitación de las ayudas y de las subvenciones. Y de eso no se habla nada, de eso no se dice nada desde esta tribuna en esta tarde.</parrafo>
        <parrafo>Y lo que yo les pido en nombre de mi grupo es que traigan al Consejo de Gobierno, formado por los dos partidos, pues, que traigan a este Parlamento un verdadero plan, un verdadero plan de empleo del sector primario andaluz, de la minería, de la pesca, de la agricultura, de la ganadería, un verdadero plan que mire al futuro y no que mire continuamente al pasado.</parrafo>
        <parrafo>Y quiero, en el poco tiempo que me queda, quiero también, quiero también referirme a las dos enmiendas que ha presentado Izquierda Unida. Yo solo les voy a decir una cosa: alguien tendría que pedir perdón en Andalucía, alguien tendría que pedir perdón. Perdón por haber metido tanto miedo a las personas más débiles, a las personas que por su cultura no pueden informarse al cien por cien de cómo son las cosas. Pedir perdón por lo que han dicho una y mil veces, que un Gobierno de Rajoy quitaría el PER. Y se ha demostrado que era falso, que era mentira. Lo que se ha demostrado es el compromiso exacto del Gobierno de Mariano Rajoy con Andalucía, que ha destinado este año 216 millones de euros, los mismos que el año pasado, para ese programa. Y de ellos, señorías, 147.712.958 euros para Andalucía. Es decir, se van a crear 1.800.000 jornales en Andalucía gracias al compromiso de Mariano Rajoy, del Gobierno del Partido Popular, con Andalucía, porque creemos en esta tierra, porque creemos en el futuro.</parrafo>
        <parrafo>Y les digo más. Estamos absolutamente de acuerdo con lo que ha dicho —lamento que no esté hoy aquí— el señor Consejero de Agricultura, de Pesca y Medio Ambiente. Ha dicho —nos parece adecuado— que todavía no es momento para hacer una previsión de los jornales que va a dar el olivar todavía. ¿Por qué? Porque el aforo no está hecho, el aforo se hace a final de octubre, el aforo oficial. Puede haber previsiones, pero... Fíjense qué día tan maravilloso, ¿verdad?, esta agua que está cayendo, que es una maravilla. Bueno, pues esto puede hacer cambiar esas predicciones de una manera importante. Con lo cual, ha dicho el Consejero: «Vamos a esperar hasta final de octubre, que veamos realmente el aforo, y ahí tomaremos una decisión». Me parece que es correcto, que eso es lo que hay que hacer. Vamos a dejar la política, la mala política, a un lado, porque crea desconcierto, crea desazón, crea miedo en las personas que tienen que percibir estos trabajos.</parrafo>
        <parrafo>Y, señorías...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Araúz, ruego a su señoría vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ARAÚZ RIVERO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Acabo, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Esta iniciativa, sinceramente, nos parece que es absolutamente desacertada. Traigan, es su obligación como Gobierno, traigan planes de futuro para el sector primario, para cambiar esa realidad de Andalucía, porque nos lo merecemos, porque somos los mejores, porque la agricultura andaluza es puntera y tiene que ser puntera también en puestos de trabajo.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Araúz.</parrafo>
        <parrafo>Para cerrar el debate tiene la palabra, en nombre del grupo parlamentario proponente, del Grupo Socialista, la diputada, señora Redondo Crespo.</parrafo>
        <parrafo>Señora Redondo, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora REDONDO CRESPO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, primero quiero agradecer las dos intervenciones, tanto del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida como del Grupo Parlamentario del Partido Popular, por su tono. Les agradezco infinitamente las aportaciones que han hecho a esta proposición no de ley que les presentamos.</parrafo>
        <parrafo>Señor Serrano, por empezar contestándole a usted, agradezco su apoyo, agradecemos su apoyo. Además, manifestamos muchas coincidencias porque realmente conocemos el territorio, conocemos el territorio, no solamente de nuestra provincia, pero sabemos que lo que le pasa a nuestra provincia le pasa al resto de provincias de nuestra Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Y, además, cuando estamos hablando de este tipo de proposición, y cuando hablábamos de que no va a haber jornales suficientes para que las personas puedan tener posibilidades de acceder al subsidio agrario, que eso también forma parte de esta petición... Verá, cuando hablamos de subsidio, a mí, particularmente a mí, es una palabra que no me gusta, porque cuando decimos subsidio parece que nos trae a la mente la idea esa de agradecimiento, de tener que agachar la cabeza y agradecer infinitamente los favores que nos hacen. También me viene a la mente la idea de beneficencia, término que últimamente estamos escuchando con demasiada frecuencia. Y que realmente esto nos lleva a una España en blanco y negro.</parrafo>
        <parrafo>Pero bien es cierto que, si las personas que no tienen trabajo pudieran tener algunos jornales, podrían acceder a ese subsidio agrario tan necesario, tan importante que ha sido para nuestra Comunidad Autónoma, porque lo que ha hecho ha sido fijar a las personas en el territorio, hacer que el medio rural andaluz siga adelante, hacer que no se despueblen nuestros municipios, cosa que no ha ocurrido igual en las comunidades autónomas donde también están gobernando ustedes. La realidad que nos encontramos es esta, es que a causa de la sequía no va a haber trabajo. Y esperemos, desde luego, que esta lluvia sea capaz de generar, bueno, pues lo suficiente como para que se revierta y puedan trabajar, aunque sea poquito. Pero esto, desde luego, nos obliga a explorar y a explorar vías, vías que puedan hacer posible que no se quede la aceituna en el campo.</parrafo>
        <parrafo>Y esto lo enlazo con la intervención del Grupo Popular. Decía su representante, señorías, que los propietarios de las fincas realmente no se dejan aceitunas. Los conozco, los conocemos. Yo soy de pueblo chico, y la verdad es que me gusta referirme a mi pueblo chico, y sé que no siempre es rentable la recogida, y son muchos los que prefieren..., o algunos los que prefieren dejarlo en el campo porque no es rentable, simplemente, pero que son buenos trabajadores, sin lugar a dudas. Que esta Andalucía nuestra la están haciendo los hombres y mujeres que trabajan en el campo también es verdad, y que a estos pequeños y grandes propietarios de la tierra tenemos mucho que agradecerles también es cierto. Pero es verdad que en esa realidad de que no siempre se recoge la aceituna, toda, porque esto es lo que tenemos ahora mismo, pues tenemos que explorarlo. Y eso es lo que venimos a traer aquí.</parrafo>
        <parrafo>Usted..., ustedes también dicen que lo que les traemos es un disparate. Posiblemente les pueda sonar a eso. Sentimos que no solamente no estamos de acuerdo, sino que estamos bien lejos de compartirlo.</parrafo>
        <parrafo>Verán, yo decía en mi intervención que esto es una herramienta muy modesta, y lo es, y sabemos que posiblemente sean pocos los jornales que se puedan dar recolectando esta aceituna, pero tenemos la obligación de hacerlo y de llevarlo a cabo. Por lo tanto, no creo que sea un disparate porque, además, aquí no estamos poniendo en la obligación a nadie, a nadie, ni a los ayuntamientos ni a los propietarios de las fincas. Libremente dirán si quieren acogerse a esta iniciativa, ponerla en marcha. Además, nuestros alcaldes y nuestras alcaldesas tienen mucha costumbre de gestionar grupos, cuadrillas, cómo hacerlo, cómo llevarlo, pero esto es... Lo podemos dejar... Sí, sí, lo hacen y lo hacen estupendamente. Pero esto lo podemos dejar para ese hacer. Pero le digo más. De esto tenemos ya dos experiencias en la provincia de Jaén, dos pueblos: Arjona y Santisteban del Puerto, tenemos compañeros que también lo pueden explorar.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, no es algo que nos estemos inventando, sino algo que ya está en la práctica. ¿Que podemos mejorarlo? Seguro. ¿Que podemos cambiar...? También. ¿Pero que puede generar empleo, por poquito que sea? Desde luego, sin lugar a dudas.</parrafo>
        <parrafo>Y ustedes también han hablado y han dicho que hay... Y es verdad, ¿eh?, es cierto. Este año, el número de personas de nuestra Comunidad Autónoma que han tenido que emigrar han sido muchas. Pero también es cierto que la reforma laboral del señor Rajoy ha dejado a muchísima gente en la calle, que han tenido que buscarse la vida en otro sitio. Y esto también forma parte de aquello que queremos corregir.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, yo creo que aquí lo que sí se pone de manifiesto es voluntad. Voluntad de querer hacer, voluntad de querer explorar, voluntad de pedirle al Gobierno de la Nación que mire esto, que lo tenga en consideración y que lo apruebe. Porque, mire, yo lo que entiendo cuando venimos aquí es que cada cual, cada grupo, manifestamos aquello que queremos o entendemos, atendiendo a nuestra ideología, porque, a través de ella, o con ella, decimos..., o decidimos dónde ponemos el foco de atención, que es lo prioritario, dónde ponemos nuestros esfuerzos políticos.</parrafo>
        <parrafo>Y entiendo que para todas las personas que estamos aquí, parlamentarios y parlamentarias andaluzas..., entiendo que lo prioritario para todos y cada uno de nosotros son las personas. Pero permítanme que les diga, señorías del Partido Popular, posiblemente para ustedes no sean lo prioritario todas las personas, permítanme que desde el respeto se lo diga. Porque, si trabajamos por ellas, díganme qué clase de política está llevando el Gobierno del señor Rajoy, cuando vemos que las personas que más lo necesitan son las menos protegidas. ¿Qué está pasando con los dependientes que no van a tener cobertura? ¿Qué está pasando con los pensionistas que se están viendo engañados? ¿Qué pasa con las familias que van a tener que pagar mucho más por que sus hijos y sus hijas vayan al colegio? ¿Qué pasa con los inmigrantes que no van a tener cobertura médica? ¿Qué pasa con los jóvenes que han tenido que volver a vivir con sus familias? ¿Qué pasa con las mujeres que no van a poder decidir libremente cuándo quieren ser madres?</parrafo>
        <parrafo>¿Y qué está ocurriendo? Bueno, pues ocurre que las decisiones del Gobierno del Partido Popular están afectando de manera directa, con estas cuestiones, a los trabajadores eventuales del campo. Y además tenemos, como le digo, razones y razones. Y también, permítanme, señorías del Partido Popular, que les diga que ahora es un momento, una oportunidad de oro la que tienen, apoyando esta proposición, porque de alguna manera apoyándola también vendrá a dignificar aquello que no hicieron en su día, cuando tiraron por tierra a Andalucía compañeros suyos, cuando dijeron de los andaluces y las andaluzas que cobraban el PER que eran unos indolentes, que se iban al bar, que era allí donde se lo gastaban. Y de esto tenemos, bueno, pues a la señora..., a la Ministra señora Mato, al señor Oreja, a la señora Esperanza Aguirre..., recordarán aquello de «pitas, pitas». Por lo tanto, yo entiendo que es un buen momento para resarcirse de aquello.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto —y termino—, lo que sí les pido es que apoyen esta propuesta, que, como decía en mi exposición de motivos, es una herramienta modesta. Sabemos que no es toda la solución al problema, pero que si tenemos voluntad podemos hacer posible que algunos jornales se aprovechen por los hombres y mujeres que trabajan en el campo.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Redondo... ¿Señora Redondo? ¿Se pronuncia sobre las enmiendas?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora REDONDO CRESPO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Efectivamente, sí.</parrafo>
        <parrafo>Las enmiendas que presentaba el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida... La primera de ellas, que era una enmienda del número..., del punto 3, la aceptamos. El punto 4, que era de agregar, habíamos hecho una transaccional, que quedaría... En principio sería: «El Parlamento de Andalucía insta al Consejo de Gobierno a instar al Gobierno central a que elimine el requisito del número de peonadas para tener acceso al subsidio». En caso de aprobarse el PER extraordinario, lo que proponemos es que se rebajen las peonadas de 35 a 20.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—En todo caso, señora Redondo, nos tiene que pasar por escrito el texto de la enmienda transaccional.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora REDONDO CRESPO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Así lo haremos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—No, pero tiene que ser inmediatamente, antes de que se produzca la votación.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora REDONDO CRESPO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Se lo podemos dejar, se lo podemos dejar, ¿no?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—No es, precisamente, el formato deseable, pero en fin.</parrafo>
        <parrafo>Bien, señoría. Muchas gracias, señora Redondo.</parrafo>
        <parrafo>Puesto que la portavoz del grupo proponente admite a trámite la enmienda primera del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida y formula una transaccional sobre la enmienda segunda, sobre esta segunda solicito el consentimiento de la Cámara en su tramitación, de la enmienda transaccional.</parrafo>
        <parrafo>Bien. Por lo tanto, señorías, se entiende que la votación va a ser el pronunciamiento de la Cámara sobre el texto de la proposición no de ley, con la enmienda número 1 del Grupo de Izquierda Unida y con la enmienda transaccional que acaba de formular el Grupo Socialista al Grupo de Izquierda Unida... ¿No acepta la enmienda transaccional el Grupo de Izquierda Unida?</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>No, tome... Pronúnciese solo sobre si la acepta o no, por favor.</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>No, no, yo no he afirmado que sea modificar el punto primero. Me he referido a la enmienda número 1 y a la enmienda número 2 con la transaccional que ha formulado la portavoz del Grupo Socialista. En ese caso, repito, lo que vamos a votar es el texto de la proposición no de ley con la incorporación de las dos enmiendas, la 1 completa y la 2 con el texto de la transaccional que ha leído la señora Redondo.</parrafo>
        <parrafo>Bien, señorías.</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>¿Perdón, señor Salas?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SALAS MACHUCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Para pedir votación separada: 1 y 2, por una parte; 3 y 4, por otra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien. De acuerdo.</parrafo>
        <parrafo>Bien, señorías, vamos a proceder a la votación. En primer lugar, el texto de la proposición no de ley en sus apartados 1 y 2.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>¿Señora Pérez, el sentido del voto delegado?</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobada, al haber obtenido 56 votos a favor, 46 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, ponemos a votación los apartados tercero y cuarto de la citada proposición no de ley.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>¿Señora Pérez, el sentido del voto delegado?</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobada, al haber obtenido 57 votos a favor, ningún voto en contra, 46 abstenciones.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Señorías, terminado y sustanciado el orden del día de la sesión plenaria, se levanta la sesión. Buen viaje, disfruten del fin de semana; pero tengan cuidado con la lluvia en la carretera. Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

