<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>39</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 21,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>9</dia>
    <mes>mayo</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Declaraciones institucionales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Declaraciones institucionales</tipo_iniciativa>
    <materias>Cerámica, Mantenimiento del empleo, Provincia de Sevilla, Empresa en crisis</materias>
    <numero_expediente>9-13/DI-000003</numero_expediente>
    <extracto>Declaración Institucional de apoyo a la Cartuja de Sevilla-Pickman y a sus trabajadores y trabajadoras (pág. 78).</extracto>
    <intervienen>D. Manuel Gracia Navarro, Presidente del Parlamento de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien, señorías, antes de pasar a las preguntas dirigidas al presidente de la Junta de Andalucía, voy a proceder a leer una declaración institucional del Parlamento, pero también con carácter previo, quisiera recordarles a todas sus señorías que hoy celebramos en todos los países miembros de la Unión Europea el Día de Europa, y que, también, en ese Día de Europa cabe que este Parlamento se pronuncie, como va a hacer a continuación, sobre el problema de los trabajadores y las empresas que están sufriendo consecuencias negativas como originadas por la crisis. En este caso, el apoyo a la Cartuja de Sevilla Pickman y a sus trabajadores y trabajadoras. Charles Pickman instaló en 1841 la fábrica de loza en el interior del monasterio cartujo de Santa María de las Cuevas, aprovechando la desamortización de bienes eclesiásticos de Mendizábal. Este hecho vinculará los nombres de Pickman y la Cartuja de Sevilla hasta nuestros días.</parrafo>
        <parrafo>La segunda mitad del siglo XIX fue de gran esplendor para Pickman S.A., que recibió numerosos premios y medallas de oro en exposiciones internacionales. Ahorro a sus señorías la enumeración de las más de quince condecoraciones o medallas que recibió la empresa Pickman S.A. en distintas exposiciones internacionales de distintos países.</parrafo>
        <parrafo>En el año 1871, la Cartuja de Sevilla es nombrada proveedora de la Casa Real por Amadeo I de Saboya, quien concede posteriormente, en el año 1873, el título de Marqués de Pickman al fundador de Pickman la Cartuja de Sevilla por su destacada aportación a los procedimientos industriales.</parrafo>
        <parrafo>La calidad y estilo de los productos de la Cartuja de Sevilla han avalado a la fábrica como proveedor de las principales casas reales y aristocráticas que han visitado la fábrica sucesivamente. A lo largo de estos casi doscientos años de historia, esta factoría ha generado el valor suficiente como para ser un referente de industria cultural en la ciudad de Sevilla. La colección de la fábrica cuenta con más de siete mil piezas y está catalogada como Bien de Interés Cultural.</parrafo>
        <parrafo>La elaboración de los productos de la Cartuja sigue siendo referencia ineludible en el mercado, siendo aún en gran parte procesos de elaboración totalmente artesanales, porque no puede ser de otra manera, dicho sea de paso. Esta identidad artesanal, junto con la actitud de su fiel plantilla, dando de sí más de lo que pueden, y en estos momentos nunca mejor dicho, hacen que esta empresa merezca el reconocimiento que merece y que se aúnen todos los esfuerzos necesarios por parte de todos para su continuidad. La Cartuja está en el imaginario colectivo de los sevillanos y sevillanas, y es un valor industrial y comercial de gran valor para Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Ante la situación que atraviesa la histórica fábrica de cerámica la Cartuja de Sevilla, fundada por Charles Pickman en 1841, el Parlamento de Andalucía acuerda:</parrafo>
        <parrafo>Primero, expresar su solidaridad con los trabajadores y trabajadoras de la empresa en situación de concurso de acreedores y la más sincera preocupación por la situación de las familias afectadas en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Segundo, manifestar su apoyo a las organizaciones sindicales que representan a los trabajadores y trabajadoras en las legítimas acciones tendentes a alcanzar soluciones que no conlleven el cese de la actividad y la pérdida del empleo.</parrafo>
        <parrafo>Tercero, instar a la empresas y a la Administración concursal a recabar los mayores esfuerzos en la búsqueda de una solución que conjugue de forma satisfactoria la necesaria viabilidad empresarial y financiera con el mantenimiento del empleo.</parrafo>
        <parrafo>Cuarto, instar a quien corresponda a impulsar el análisis de las opciones que, dentro del marco legal vigente, puedan existir en relación a las deudas reconocidas en el concurso de acreedores por parte de diferentes entidades y organismos dependientes de las diferentes administraciones.</parrafo>
        <parrafo>Quinto, manifestar su reconocimiento institucional a una empresa señera que, junto al patrimonio industrial y cultural que atesora, sigue realizando una producción de referencia mundial con alto valor añadido en la actualidad.</parrafo>
        <parrafo>Sevilla, 24 de abril de 2013. Portavoz del Grupo Parlamentario Popular, portavoz del Grupo Socialista, portavoz del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida-Los Verdes Convocatoria por Andalucía.»</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Por último, señorías, antes de proceder a las preguntas dirigidas al presidente, comunicarles, a efectos de organización de sus señorías, que muy probablemente podamos ver, antes de la hora del almuerzo, de la interrupción del almuerzo, dos proposiciones no de ley y que votaríamos, en todo caso, no antes de las seis de la tarde. Es para que se organicen de acuerdo con esas instrucciones.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

