<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>19</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 11</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>15</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Empresa pública, Medio de comunicación público, Radiodifusión, Televisión, Pluralismo de los medios de comunicación</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000255</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a pluralismo político en la Agencia Pública de la RTVA (pág. 29).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Miguel Contreras López, del G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>D. Miguel Contreras López, del G.P. Popular Andaluz. Dña. Susana Díaz Pacheco, Consejera de la Presidencia e Igualdad.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Siguiente pregunta dirigida a la Consejera de Presidencia e Igualdad, relativa al pluralismo político en la Agencia Pública de la Radiotelevisión de Andalucía, por el Grupo Parlamentario Popular. En su nombre la formula su diputado, el señor Contreras López.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CONTRERAS LÓPEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, ¿cómo valora el Consejo de Gobierno el cumplimiento de la Ley de Agencia Pública Empresarial de la Radiotelevisión de Andalucía, en cuanto a la observancia del pluralismo político que se le exige a la misma?</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor diputado.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora DÍAZ PACHECO, CONSEJERA DE LA PRESIDENCIA E IGUALDAD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, en virtud del artículo 38, de la Carta de Servicio Público de la Agencia Pública Empresarial de la Radiotelevisión Andaluza, la RTVA cumple escrupulosamente con los principios de pluralidad, rigor, profesionalidad, calidad, veracidad, neutralidad, independencia, imparcialidad y objetividad informativa, de acuerdo con lo establecido en la Ley 18/2007.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señor diputado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CONTRERAS LÓPEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, este grupo no duda de la profesionalidad de quienes están trabajando a diario en Canal Sur Radio y Televisión, pero sí dudan mucho de la pluralidad y neutralidad que tiene este medio. Y dudamos porque sabemos que ustedes manejan los hilos de las informaciones que salen en todos y cada uno de los programas informativos que se emiten tanto en la radio como en la televisión pública. Y no lo decimos solo nosotros esa falta de neutralidad: se lo han dicho también, en reiteradas ocasiones, las juntas electorales, tanto de Andalucía como la Junta Electoral Central, y se lo ha dicho, incluso, el Tribunal Supremo, que ha ratificado los acuerdos de las Juntas Electorales Centrales, donde, desde el año 1999, en el año 2008, y más recientemente en las últimas elecciones autonómicas, en el año 2012, hemos visto cómo, nada más que en esta última andadura de las elecciones autonómicas del año 2012, hay reiterados acuerdos y hasta en cuatro ocasiones, en cuatro asuntos planteados por el Partido Popular, ha habido un acuerdo unánime de la Junta Electoral de Andalucía, y un acuerdo ratificado posteriormente por la Junta Electoral Central, donde ponía de manifiesto que en cuatro ocasiones se ha incumplido la neutralidad que se le exige a un medio público, a un medio que pagamos todos los andaluces y que manejan ustedes, los socialistas, a su antojo para evitar que salgan los escándalos, y ustedes tapan los escándalos y no los sacan de los informativos de la radio y la televisión de Andalucía, de la radio y de la televisión que pagamos todos y cada uno de los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que, si nos vamos a analizar los tiempos de las desconexiones provinciales, hay un informe del Consejo Audiovisual de Andalucía donde se pone de manifiesto que, en el año 2011, en esas desconexiones provinciales, el Partido Socialista tuvo una presencia del 67,7% y el Partido Popular del 23,6%. Hay datos muy curiosos, y le voy a poner el de mi provincia, en Jaén, donde en las desconexiones provinciales el Partido Socialista acaparó el 73,7%, y el Partido Popular el 18,7%.</parrafo>
        <parrafo>Y le decía antes los incumplimientos y la falta de neutralidad que han puesto de manifiesto también los acuerdos de las Juntas Electorales Autonómica y Central. Hubo un jefe de informativos, en Canal Sur, a mediados de los noventa, que, en marzo de 2012, cuando se conocían estos acuerdos, ponía de manifiesto que un error vale, que el segundo tampoco es raro, que el tercero ya empieza a oler mal y que, en el cuarto error, en tan poco tiempo y dañando siempre al Partido Popular, es para sospechar y para tomar medidas de quienes toman esas decisiones.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes manejan a su antojo los informativos, incluso lo hemos visto en las recientes informaciones sobre Invercaria. Tom Martín Benítez, en cuatro horas…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Contreras, lo lamento.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora DÍAZ PACHECO, CONSEJERA DE LA PRESIDENCIA E IGUALDAD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Contreras, yo creo que el que manipula la información es usted. Ha leído solo parte de los informes, yo se los voy completar.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, habla del control y la organización de la RTVA andaluza. Mire, los profesionales en la RTVA trabajan con libertad y están libres de cualquier presión e influencia. No puede decir lo mismo de las televisiones autonómicas, que a usted tanto le gustan. Y a nosotros no nos ha pasado, en Andalucía, lo que les ha pasado a ustedes en Televisión Española. Los periodistas de esa televisión denuncian que se dio prioridad al PP en la cobertura de las elecciones. Y tampoco nos ha pasado en la televisión andaluza lo que a ustedes les ha pasado en Televisión Española, donde reconocen que cometieron un error de valoración con el tema de la Diada en el Telediario. Y no ha pasado como en Canal Nou, que no se enteraron del caso Camps hasta que estaba imputado el Presidente de la Comunidad. Ni nos ha pasado lo que les ha pasado a ustedes en Telemadrid, que se están enterando por los medios de lo que está pasando en el hospital de La Princesa, o que se habla de chinches y piojos cuando los ciudadanos legítimamente se manifiestan en la Puerta del Sol. Ese no es el modelo de la televisión pública que nosotros defendemos.</parrafo>
        <parrafo>Y como usted comprenderá, yo entiendo, entiendo que les moleste la Televisión Pública de Andalucía, porque es una televisión pública y con público, que la ve la gente, que no sucede lo que pasa en Televisión Española, que, desde que les ha dado por redefinir los informativos y los debates, han cerrado el mes de noviembre con menos de un 10% de audiencia, no lo ve la gente porque no se lo cree. Y tampoco pasa en Andalucía que estén algunos esperando para hacer negocio con la televisión de todos los andaluces, que ya lo verbalizó el otro día el que fue portavoz del Gobierno, el señor Miguen Ángel Rodríguez, que están esperando porque no confían en que las televisiones sean públicas y con público.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros hemos dado viabilidad a la televisión de todos los andaluces. Lo hemos reflejado en los presupuestos. Lo vamos a garantizar con un contrato-programa para los próximos tres años. Y además tenemos los mejores índices de pluralidad, también, en ese informe que usted ha manipulado.</parrafo>
        <parrafo>¿Por qué no lee que en el informe de pluralismo político de las televisiones públicas en Andalucía, del Consejo Audiovisual de Andalucía, dice que falta pluralismo político en algunas televisiones municipales, como Telemotril —creo que el señor Rojas la conocerá, Telemotril— o Televisión de Fuengirola, que creo que también la conocerá la señora Oña. Onda Cádiz, 94% de presencia de los miembros del Gobierno del Partido Popular. Si esto es pluralismo, realmente este no es el modelo de la televisión pública en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

