<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>14</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 8,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>27</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Medicina pública, Opinión pública, Servicio Sanitario, Sondeo de opinión</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000132</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a resultados del Barómetro Sanitario 2011,  (pág. 63).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Jesús María Ruiz García y Dña. Soledad Pérez Rodríguez, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Jesús María Ruiz García, del G.P. Socialista. Dña. María Jesús Montero Cuadrado, Consejera de Salud y Bienestar Social.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Siguiente pregunta, relativa a resultados del Barómetro Sanitario 2011, dirigida a la Consejera de Salud y Bienestar Social, del Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Para formularla tiene la palabra su diputado, el señor Ruiz García.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente. Señora Consejera. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Recientemente hemos conocido la publicación del Barómetro Sanitario de 2011 del Ministerio de Sanidad. Barómetro que estaba secuestrado por el Gobierno del señor Rajoy desde febrero de 2012. Y no son unos términos que empleo yo: lo ha hecho en un comunicado, en varios comunicados, la Federación de Asociaciones para la Defensa de la Sanidad Pública. ¿Por qué —la primera pregunta que nos podemos hacer— ha estado secuestrado ese barómetro? ¿Cuál es el motivo?</parrafo>
        <parrafo>Teniendo en cuenta que hasta ahora, al menos hasta ahora, muy especialmente en Andalucía ese barómetro ha reflejado una opinión muy positiva, de alta satisfacción por parte de los ciudadanos, hubiera sido interesante que el Gobierno del señor Rajoy hubiera podido publicar el barómetro para poder decir que la herencia que había recibido por parte del Gobierno socialista en este caso era una herencia muy positiva y muy satisfactoria. Parece que el Gobierno del señor Rajoy no ha querido bajarse del carro de la herencia negativa. Seguramente también porque es bien conocido que uno de los atributos de la calidad es, precisamente, la opinión, la participación, la transparencia, y que esta opinión, como he dicho antes, es favorable.</parrafo>
        <parrafo>Además, los sondeos de opinión, los estudios de opinión como este, reflejan la voz de la ciudadanía, desde el punto de vista, además, del rigor científico. Es una forma de participar en los sistemas sanitarios, y de opinar, también, sobre su mejora y su continuidad. En definitiva, estos estudios representan una forma de democratizar la planificación y la gestión sanitaria, y, por tanto, repito, de darle continuidad.</parrafo>
        <parrafo>En un momento en el que se ciernen serias amenazas, promovidas, precisamente, por el Gobierno del Partido Popular, resulta especialmente importante tener en cuenta la opinión de los ciudadanos. Y me gustaría aquí destacar, como usted bien ha dicho, que es probable que en los próximos Plenos se produzca un reguero de solicitudes de terminación de obras de hospitales.</parrafo>
        <parrafo>Yo me pregunto por qué tiene tanto interés el Partido Popular en que se terminen los hospitales. ¿Quizá es para privatizarlos después, para tener más edificios y hacer caja?</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que, ante esta amenaza, resulta muy alentador que los ciudadanos, insisto, hasta ahora en el sistema nacional de salud —esperemos que durante mucho tiempo en el andaluz—, pues resulta alentador que..., y debe ser admitido también de alguna forma de advertencia, que depositen su confianza, que apoyen, que respalden nuestro sistema sanitario público, que es uno de los pilares no solo de nuestro Estado del bienestar, sino también de nuestro Estado democrático.</parrafo>
        <parrafo>Por eso me gustaría preguntarle qué percepción se desprende de ese barómetro para Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, señor Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Ruiz García, lo lamento, su tiempo ha concluido. Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Gracias, gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Y, efectivamente, señor Ruiz, yo creo que los ciudadanos pueden perfectamente entender que en un momento de dificultad económica prioricemos la prestación de servicios frente a la construcción de nuevas infraestructuras, y eso nos lleva y nos tiene que estimular a que lo que actualmente está funcionando dentro del sistema sanitario sea recibido con satisfacción, y también con una perspectiva y con una expectativa proyectada que permita seguir mejorando y seguir incrementando en calidad.</parrafo>
        <parrafo>Y, justamente, como usted comenta, el Barómetro Sanitario es un instrumento que se hace anualmente por parte del Centro Superior de Investigaciones Científicas y el propio Ministerio de Sanidad —y hago hincapié en esta última parte para que luego no se diga que los datos no son objetivos—, en donde desde el año 1995 se está haciendo una monitorización de la percepción de la ciudadanía en relación con los servicios de las comunidades autónomas.</parrafo>
        <parrafo>Y decirle, señoría, que año tras año Andalucía ha ido obteniendo muy buenos resultados, e incluso, frente a las malas expectativas que se podrían plantear con motivo de la crisis, de nuevo nuestra Comunidad Autónoma se confirma en una tendencia positiva. En concreto, y para ofrecerle algún dato, tres de cada cuatro andaluces avalan el buen funcionamiento del sistema sanitario público andaluz, y quizás lo más importante, que es el valor más alto desde que se está realizando este tipo de estudio. E insisto en que se formula en plena crisis económica. Todo ello, además, señoría, mientras que, en el conjunto de España, la percepción está estancada —de hecho baja un punto en relación con la media de años anteriores—, y en el caso de Andalucía se sube casi dos puntos porcentuales, mientras que en Cataluña, o por ejemplo en Madrid, se ha experimentado un retroceso.</parrafo>
        <parrafo>Además, los andaluces muestran satisfacción con todos los niveles asistenciales, pero especialmente con la atención primaria, donde se ha subido cinco puntos en relación con la misma cifra del año anterior. Igual ocurre en consultas externas con especialista, en donde Andalucía supera a comunidades como Madrid o como Galicia en 12 indicadores de los se evalúan en esta categoría. En realidad, señorías, todos esos indicadores suben, pero quizás el que experimenta un mayor crecimiento es el de urgencias, donde nuestra Comunidad se sitúa 8 puntos por encima de Madrid, de Valencia, y 9 puntos por encima de Cataluña; elementos importantes, señorías, porque nos permiten afirmar que, a pesar de la situación de crisis económica que todos estamos atravesando, nuestra Comunidad Autónoma está ofreciendo un servicio que es percibido como de alta calidad, de alta satisfacción, por los ciudadanos, en donde esto se suma a que el 34% de los andaluces considera que la sanidad es el área de mayor interés para que sus impuestos puedan ser impactados, o, dicho de alguna otra forma, para que realmente podamos mantener un sistema sanitario público con los impuestos de todos los ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>Por ello, señorías, alegrarnos de este buen funcionamiento de los servicios sanitarios, que fundamentalmente son obra de los profesionales, pero que también vienen avalados por las políticas sanitarias, que prefieren ralentizar las inversiones antes que quitar prestaciones o antes que disminuir la calidad de los servicios que ofrecen.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

