<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>39</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 21,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>9</dia>
    <mes>mayo</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Ayuda a las empresas, Capital de riesgo, Empresa pública, Fraude, Política de inversión</materias>
    <numero_expediente>9-13/POP-000238</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a la ausencia de procedimiento y control en Invercaria (pág. 45).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Carlos Rojas García, del G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>D. Carlos Rojas García, del G.P. Popular Andaluz. D. Antonio Ávila Cano, Consejero de Economía, Innovación, Ciencia y Empleo.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—La siguiente pregunta, también del Grupo Popular, y asimismo dirigida a la Consejería de Economía, es relativa a la ausencia de procedimiento y control de Invercaria.</parrafo>
        <parrafo>La formula su portavoz, el señor Rojas García.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ROJAS GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor consejero, la entidad Invercaria, creada por la Junta, es de nuevo protagonista del escándalo en la gestión de la Administración socialista en Andalucía en los últimos años.</parrafo>
        <parrafo>A través de esta empresa se han repartido decenas de millones de euros sin ningún tipo de control, dinero público repartido sin control, por su gestión.</parrafo>
        <parrafo>Verá, Invercaria otorgó a dedo una ayuda de 300.000 euros a una empresa llamada Fumapa, empresa dedicada a piezas de automoción. El dinero se concedió, en este caso, como en tantos otros, por esta empresa Invercaria, sin control alguno, y sin publicación alguna.</parrafo>
        <parrafo>¿Ha iniciado su departamento actuaciones para investigar la concesión de esa ayuda y de otras tantas? ¿Va a recuperar su departamento y la Junta de Andalucía el dinero público que se ha perdido?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Rojas.</parrafo>
        <parrafo>Señor consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, presidente.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señoría, yo no voy a valorar la información parcelada de algún medio de comunicación sobre un asunto que está siendo investigado por la justicia. Una justicia, señor Rojas, en la que este Gobierno sí que cree y una justicia que va a contribuir a esclarecer todo lo que esté pendiente de esclarecer.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Rojas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ROJAS GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor consejero, usted sí tiene que valorar esta información, usted tiene que responder a esta pregunta, no puede decir que no va a valorar una información de un medio de comunicación. Porque, señor consejero, estas son notas escritas por este diputado que le habla, que ha estado en Invercaria y que ha visto el expediente de Fumapa.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, no se trata de un medio de comunicación, se trata de que usted dé respuesta en sede parlamentaria, a algo que ha pasado, y que es gravísimo, señor consejero.</parrafo>
        <parrafo>Y, además, recuerde usted esto, señor consejero, debe auditar inmediatamente su consejería, porque su responsabilidad política, y la que pueda venir, está aumentando cada día que no aparece el dinero público.</parrafo>
        <parrafo>Verá, Invercaria es un escándalo que sigue a los ERE y, además, tiene el mismo patrón, ayudas millonarias sin control, ayudas millonarias dictaminadas a bolígrafo, expedientes reconstruidos, afinidades del PSOE por todos sitios, millones de euros desaparecidos, dinero público que no se recupera. El caso Fumapa es uno de ellos. Invercaria, en 2008, concede un préstamo de 300.000 euros a esta empresa tras una reunión y una directriz escrita con bolígrafo. Del préstamo, que vence en 2009, no se sabe nada, ni nadie de la Junta pregunta nada en dos años. En 2010 Invercaria contrata un despacho de abogados, Bores y Cía., cuyo familiar directo es secretario de FIBA, atención, otra empresa en la que ha invertido Invercaria y donde han desaparecido 600.000 euros de dinero público. Cuando el bufete contratado amaga con iniciar acciones jurídicas, se da cuenta que la empresa lleva años en concurso de acreedores, y esto es gravísimo, señorías. Invercaria nunca figuró en el listado de acreedores de Fumapa, lo dice el juez, y, desde luego, es un escandalazo. ¿Qué ha pasado aquí, señorías? ¿Que era un préstamo secreto? ¿Que estaba hecho a boli? ¿Qué ha pasado aquí, señor consejero? ¿Por qué nadie hizo nada cuando se advirtió, en el año 2009, que no había noticias de la empresa en Invercaria? ¿Por qué nadie se preocupó por el dinero público? ¿Por qué han desaparecido otra vez 300.000 euros sin que usted aquí asuma responsabilidad política? La tiene que asumir, tiene que contestar, tiene que buscar el dinero y, si no lo encuentra, tiene que dimitir, señoría. Esa es la responsabilidad política.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Rojas.</parrafo>
        <parrafo>Señor consejero de Economía.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Rojas, yo siempre le voy a contestar, pero usted me formula a mí una petición de información en esta Cámara a resulta de lo que dice un medio de comunicación, y yo, como responsable de la consejería, colaboro con la justicia en un proceso que está abierto judicialmente, y no tengo por qué contestarle a lo que usted dice en función de un medio de comunicación. A usted, como diputado, sí, a un medio de comunicación, no le tengo por qué contestar en esta Cámara. Primera cuestión.</parrafo>
        <parrafo>Segunda cuestión, señoría, yo no tengo por qué irme a un resumen de dos folios sobre 80.000 folios que se me han remitido al juzgado, y que usted me resume aquí de una manera, además, muy parcial, como he tenido ocasión de decirle con anterioridad.</parrafo>
        <parrafo>Se le ha trasladado al juzgado sobre este tema, le estoy insistiendo, 80.000 folios. ¿Pone eso de manifiesto la colaboración que estamos teniendo con el juzgado, o no lo pone? Y, si usted utiliza una información, siga leyendo, siga leyendo esa información que viene en la documentación que usted, además, como bien dice, ha tenido la oportunidad de ir a ver y a contrastar a Invercaria. Diga usted también qué información se dice, que no tiene la misma información histórica en empresas nuevas o ya constituidas, que el riesgo asumido varía en función del importe de la inversión, que el sector o la maduración del proyecto influyen, que no son expedientes administrativos, y que, por tanto, no tiene que existir homogeneidad en el expediente. Diga eso y no diga solamente la parte del bolígrafo.</parrafo>
        <parrafo>Diga usted también que en la segunda y en la tercera reunión del Consejo de Administración se establecieron criterios del Plan Director de Invercaria. Diga usted toda la información, no se quede solamente en lo parcial. Porque, además, usted ha tenido la oportunidad, como bien ha dicho, de ir a Invercaria y de verificar, diría, analizar todo lo que haya habido durante el tiempo que ha querido y cuando ha querido. Entonces, no traslade una información que no es real, no traslade medias verdades.</parrafo>
        <parrafo>A usted no le interesa, desde luego, para nada, para nada esclarecer ningún tema. A usted lo que le interesa es traer a este Parlamento, traer a la sociedad temas que ustedes quieren, y usted particularmente, poner el foco para que, seguramente, se distraiga, y todos parezcamos iguales, la opinión pública se distraiga de otros temas que sí que son de su interés también, como Bárcenas, como Gürtel. Eso es lo que usted pretende aquí y en estos momentos. Usted conoce perfectamente todos los expedientes, lo ha dicho claramente. Ha estado en Invercaria. Ha ido cuando ha querido y no intente trasladar que aquí se está ocultando información cuando hemos remitido al juzgado 80.000 folios.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

