<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>30</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 16,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>27</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <numero_expediente>9-13/PNLP-000010</numero_expediente>
    <extracto>Proposición no de ley relativa a la adopción de medidas especiales para los trabajadores del Régimen Especial Agrario (pág. 131).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <votacion>Votación: rechazada por 50 votos a favor, 57 votos en contra, ninguna abstención..</votacion>
    <intervienen>D. Javier Calvente Gallego, del G.P. Popular Andaluz. Dña. María Dolores Quintana Campos, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Carmelo Gómez Domínguez, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Buenas tardes, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a reanudar la sesión plenaria con la segunda proposición no de ley, relativa a la adopción de medidas especiales para los trabajadores del Régimen Especial Agrario, presentada por el Grupo Parlamentario Popular. Interviene, en primer lugar, para la presentación de dicha iniciativa en nombre del grupo proponente, su diputado, el señor Calvente Gallego.</parrafo>
        <parrafo>Señor Calvente, tiene la palabra. Les ruego silencio, por favor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CALVENTE GALLEGO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente. Buenas tardes, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Permítanme que, como preludio al día de mañana, al Día de Andalucía, les lea unos artículos del Estatuto de Autonomía.</parrafo>
        <parrafo>Artículo 10.tercero: «Para ello, la Comunidad Autónoma, en defensa del interés general, ejercerá sus poderes con los siguientes objetivos básicos. Apartado 13: la modernización, la planificación y el desarrollo integral del medio rural, en el marco de una política de reforma agraria, favorecedora del crecimiento, el pleno empleo, el desarrollo de las estructuras agrarias y la corrección de los desequilibrios territoriales, en el marco de la Política Agraria Comunitaria, y que impulse la competitividad de nuestra agricultura en el ámbito europeo e internacional.»</parrafo>
        <parrafo>Artículo 48: «Corresponde a la Comunidad Autónoma la competencia exclusiva en materia de agricultura, ganadería y desarrollo rural.»</parrafo>
        <parrafo>Y artículo 202: «Los poderes públicos en Andalucía, con el objetivo común de fijar la población del mundo rural y de mejorarla en su calidad de vida, promoverán estrategias integrales de desarrollo rural, dirigidas a constituir la base necesaria para propiciar un desarrollo sostenible.»</parrafo>
        <parrafo>En consecuencia, señorías, queda claro quién tiene la competencia exclusiva en materia de agricultura y quién tiene la competencia exclusiva en materia de empleo en el territorio de la Comunidad Autónoma de Andalucía. Ustedes vuelven a utilizar el Día de Andalucía, como cualquier otra opción, cualquier momento, cualquier situación, para la confrontación con el Gobierno de España. Yo vengo en nombre del Partido Popular de Andalucía, en nombre de muchos hombres y mujeres, trabajadores del campo andaluz, que están pasándolo muy mal, y ustedes lo saben, pero más todavía. Ya veremos a ver qué es lo que nos responden.</parrafo>
        <parrafo>Y, en segundo lugar, convendrán conmigo en que la única lacra, la única plaga que afecta al campo andaluz han sido los treinta años de socialismo en Andalucía. Y me explico: tasa de paro, 36%. Después de treinta años de socialismo en Andalucía, el sector agrícola es el que más temporalidad tiene en nuestra tierra. Parados en Andalucía, enero de 2013, 1.526.181. Después de treinta años de socialismo en Andalucía el 41,77% de los parados lleva más de doce meses demandando empleo.</parrafo>
        <parrafo>Es decir, no es culpa del Gobierno de Mariano Rajoy, no es culpa del Gobierno de España, no es culpa del Partido Popular que el 47,77% de los parados en Andalucía no tenga empleo, porque hace un año, hace unos meses, el Partido Popular no gobernaba en España.</parrafo>
        <parrafo>En el último mes ha habido en Andalucía un incremento del 8,89% de demandantes de empleo dentro de los trabajadores eventuales agrarios. La provincia que más ha incrementado la demanda de empleo, desgraciadamente, es la provincia a la que más quiero, lógicamente, que es la provincia de Jaén, 17,83% de variación mensual y 25,64% de variación interanual, seguida de Córdoba, con una variación intermensual del 4,55% y variación interanual del 7,54%.</parrafo>
        <parrafo>La evolución del paro registrado en Andalucía ha sido negativamente significativa para el sector agrícola, con una variación intermensual del 16,62% y una variación interanual del 47,49%, seguido del sector servicios, con una variación intermensual del 2,44% y una variación interanual del 19,42%.</parrafo>
        <parrafo>Mientras que la evolución de la contratación es positiva y aumenta en todas las provincias de Andalucía..., y la provincia de Jaén, a la que yo represento, es la única en que dicha evolución de la contratación es negativa, y disminuye considerablemente, el -48,33% mensual y la variación interanual del 33,71%.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, ustedes lo saben igual que yo, el sector agrario andaluz es un sector productivo relevante en nuestra Comunidad Autónoma de Andalucía. Debemos distinguir entre los trabajadores eventuales agrarios subsidiados y las personas beneficiarias de renta agraria, ambas lo están pasando muy mal. Según la Encuesta de Población Activa, el número de personas trabajadoras, población ocupada en actividades de agricultura, supone en Andalucía más de doscientas mil personas. En consecuencia, la agricultura representa un 7,8% del empleo en nuestra Comunidad Autónoma, lo que sitúa al sector en cuarto lugar en cuanto a volumen de trabajadores, precedido por el comercio —18,21%—, la Administración pública —10,30%— y la hostelería —el 8,49%—.</parrafo>
        <parrafo>Por género, predominan los hombres trabajadores, que representan el 72,3% del empleo en este sector, frente al 27,7% de las mujeres. Se puede decir que la agricultura es una actividad fuertemente masculinizada, ya que más del 70% de los trabajadores de este sector son hombres.</parrafo>
        <parrafo>Según la Encuesta de Población Activa, la tasa de salarización o porcentaje de trabajadores por cuenta ajena se cifra en un 74,1% en la agricultura, inferior al 83,14% de referencia para la población ocupada en Andalucía. En consecuencia, se observa un importante espíritu emprendedor en la agricultura, ya que el peso de los trabajadores por cuenta propia en esta sección de actividad económica, es del 29,99%, superada como valor de referencia para el mercado de trabajo andaluz, que es del 16,86%.</parrafo>
        <parrafo>Andalucía es la Comunidad Autónoma con mayor número de trabajadores afiliados y en alta en el Régimen Especial Agrario de la Seguridad Social, con el 59,38% de los trabajadores afiliados en alta laboral a este régimen especial en el ámbito nacional. La media anual de 487.000 trabajadores andaluces afiliados al Régimen Especial Agrario supone un 17,16% del total de trabajadores afiliados. Según la distribución territorial, Sevilla concentra el 22,7%; Huelva y Jaén son las provincias andaluzas en las que el Régimen Especial Agrario tiene mayor peso en la afiliación al sistema de la Seguridad Social. Así, en ambas provincias tres de cada diez trabajadores afiliados en alta laboral a la Seguridad Social cotizan al Régimen Especial Agrario.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, señorías, el sector agrario andaluz ha supuesto un peso importante, muy importante, en la contratación registrada en Andalucía en este último año. Por género, el 60% de los contratos registrados en el sector agrario corresponde a los hombres, y un peso muy minoritario a las mujeres y jóvenes. Por grupos de edad, destacan los tramos quinquenales distinguidos entre los 30 y los 49 años que concentran casi el 56% de los trabajadores agrarios. Los jóvenes, como decía, están subrepresentados en la [...] registrada en el sector agrario andaluz, al igual que las mujeres.</parrafo>
        <parrafo>El nivel formativo que consta en los contratos de trabajo registrados es mínimo, ya que el 42,52% de los trabajadores y trabajadoras del campo andaluz no ha estudiado o no han obtenido ningún graduado, en este caso el Graduado Escolar, ascendiendo al 69,15% en el sector agrario.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, señorías, con estos datos, después de treinta años, ¿ustedes consideran, ustedes consideran que simplemente con echarle la culpa al Gobierno de España, o sea, meter la cabeza debajo del ala, con eludir las responsabilidades, eludir las competencias, estamos haciendo un flaco favor a los trabajadores eventuales del campo y al campo andaluz?</parrafo>
        <parrafo>Señorías, ¿es tan difícil, es tan difícil asumir las competencias y poner euros contantes y sonantes para el campo andaluz?</parrafo>
        <parrafo>Señorías, lo que trasluce de toda esta relación de datos concatenada que yo he dado en esta intervención es que el problema del campo andaluz coyunturalmente en este año ha sido la sequía, pero el problema del campo andaluz es un problema estructural, y ustedes, después de treinta años, no han tenido ninguna planificación, ninguna organización, y nos encontramos con los datos de envejecimiento de la población agraria, nos encontramos con la masculinización de la población agraria, nos encontramos con un sector en donde no tiene acceso ni la mujer ni los jóvenes, y ustedes no han adoptado a día de hoy ninguna medida que palie, que merme, o sea que quiebre, esta sintonía y esta situación.</parrafo>
        <parrafo>Desde el Partido Popular de Andalucía le pedimos que el plan de choque que ustedes han presentado, y que de momento no ha tenido ningún efecto, que así lo ha dicho esta mañana mi compañera Teresa Ruiz-Sillero, cero euros, cero creación de empleo. Y yo le digo: favorezcan las medidas al campo andaluz; orienten las medidas de ese plan de choque a los trabajadores eventuales del campo andaluz; pongan en marcha, como se solicita, un plan específico de apoyo al mundo rural, y, en definitiva, hagan un plan de dinamización para que, efectivamente, la agricultura, los trabajadores eventuales del campo no mueran, porque, gracias al Partido Popular, gracias al Gobierno de Mariano Rajoy —y con esto termino— los trabajadores eventuales agrarios están heridos, no muertos, porque si fuera por el Gobierno andaluz estarían enterrados.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señorías. Y les dejo la posibilidad de que me puedan contestar el posicionamiento del PSOE y de Izquierda Unida para que sea sensible con los intereses de los trabajadores eventuales agrarios.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señorías.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Calvente.</parrafo>
        <parrafo>Interviene, a continuación, el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, y lo hará, en su nombre, su diputada, señora Quintana Campos.</parrafo>
        <parrafo>Y tiene ya la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUINTANA CAMPOS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente. Buenas tardes, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Señor Calvente, el que usted traiga esta tarde esta proposición al Parlamento y que lo haga en nombre del Partido Popular, para Izquierda Unida es, como poco, una provocación.</parrafo>
        <parrafo>Es una provocación pedir un plan especial de empleo para el campo cuando, al mismo tiempo, se están negando a suprimir el requisito de peonadas para solicitar el subsidio agrario y también se están negando a un PER especial.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>La situación en Andalucía en el año 2012 se cerró con una tasa del desempleo del 35,86%, la mayor de toda nuestra historia, 1.442.000 parados, el 50% son de larga duración. En Andalucía son 401.000 hogares en los cuales todos sus miembros están en desempleo. Pero en esta realidad la ausencia de una ley de modulación de ayudas agrarias origina una injusticia, y es que 304 grandes empresas de terratenientes reciban cada año cerca de cuatrocientos millones de euros de subvención, el 80%, la misma cantidad que reciben 14.000 pequeños y medianos agricultores. Cinco familias reciben en Andalucía 7.000 euros al día por ayudas europeas, a la cabeza la Casa de Alba, que recibe unos tres millones, seguida, entre otros, del Duque del Infantado, o el propio ministro Arias Cañete, que también figura como perceptor en los puestos más altos. A nosotros, señor Calvente, nos va a hablar el Partido Popular de reformas agrarias, precisamente la reforma agraria que ustedes no quisieron hacer. Las tierras hoy están más concentradas que en 1930. En aquel momento el 48% de las tierras pertenecían a grandes propietarios; hoy, en el 2013, es el 54% de las tierras las que pertenecen a los grandes propietarios.</parrafo>
        <parrafo>Al mismo tiempo asistimos a una ofensiva del capital neoliberal y de la derecha política en su afán por desmantelar los derechos de los trabajadores y las prestaciones sociales, recortar libertades y también recortar nuestro autogobierno.</parrafo>
        <parrafo>Blas Infante escribía que la causa de los fracasos de los gobiernos que ha tenido España en el siglo XX ha sido la defensa del Estado centralista. Hoy, como ayer, la derecha persigue ese desmantelamiento del Estado social y asfixia a los ayuntamientos. Hemos retrocedido treinta años en derechos y salarios de la mano del Partido Popular, fundamentalmente por la reforma laboral, que ha expulsado del mercado de trabajo a 850.000 personas que tenían empleo. El campo andaluz, por lo tanto, está sufriendo un retroceso. Estamos en un año marcado por la sequía y donde hay una escalada, una subida de los medios de producción, fundamentalmente semillas, pienso, energía, han subido de media más del 20%. Eso, unido a los recortes del Ministerio de Agricultura y la subida del IVA, está poniendo en peligro nuestro modelo social de agricultura. Y, efectivamente, las personas que viven en el medio rural son las que lo están pasando peor, porque junto a los recortes también las malas cosechas, fundamentalmente del olivar, está haciendo, está imposibilitando reunir las jornadas, los jornales necesarios para solicitar subsidio agrario. Esto afecta en Andalucía en torno a doscientos mil jornaleros y jornaleras.</parrafo>
        <parrafo>Las medidas anunciadas por el Gobierno central, por el señor Rajoy, de rebajar de 35 a 20 las peonadas para solicitar subsidio, y 52 en el caso de los jóvenes, es totalmente insuficiente, porque, sabe usted bien, señor Calvente, que la media de las jornadas que tiene reunidas ahora mismo un jornalero o jornalera no pasa de la decena.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, se están movilizando provincias como la suya, la de Jaén, donde se han recogido firmas para pedir al Estado un plan especial agrario, y para pedir que se exima de las jornadas. Supongo que usted habrá firmado en esos pliegos de recogida de firmas.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros, desde Izquierda Unida, desde luego que apostamos por el Plan de Empleo Rural, que ha jugado un importante papel en las zonas rurales, las que históricamente han estado sometidas a la marginación y al abandono.</parrafo>
        <parrafo>Y, mire, me voy a permitir pedirle un favor, y es que retiren un párrafo que, de verdad que creo que es muy desafortunado, cuando hablan de que los jóvenes y las mujeres realizan trabajos menos especializados porque tienen más dificultades. Las mujeres andaluzas y los jóvenes tienen más dificultades precisamente porque no han tenido el acceso a la formación adecuada.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, no nos creemos la buena fe del Partido Popular en esta propuesta. No nos lo creemos porque, al mismo tiempo, han quitado 800 millones de euros para políticas activas de empleo; eso sí, Canarias y Extremadura sí tendrán un plan especial.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, Andalucía quiere el mismo trato, y, desde luego, no era esto lo que esperan los alcaldes, las alcaldesas, también del Partido Popular, que han elevado ciento de mociones pidiendo este plan especial. Esos ayuntamientos, pequeños ayuntamientos que, dicho sea de paso, quieren borrar del mapa.</parrafo>
        <parrafo>La Ministra de Empleo, Fátima Báñez, anunció que modulará las peonadas y que lo hará de acuerdo con los datos de producción que tenga el Ministerio de Agricultura. Pero mientras la Ministra Báñez decide cómo hacerlo, hay gente que pasa necesidad.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, la respuesta del Gobierno andaluz ha sido rápida y eficaz. Un plan de empleo con algo más de quinientos millones, con más de veintiuna medidas de fomento de empleo, cuyo objetivo principal es la creación de 42.000 nuevos puestos de trabajo de manera indirecta y el mantenimiento de otros 850.000, que contiene programas extraordinarios dirigidos a jóvenes, dirigidos, sobre todo, a familias donde están todos sus miembros en paro.</parrafo>
        <parrafo>Y, por cierto, en el Plan de Choque sí hay un apartado, el que tiene que ver con la reforestación, destinado a la creación de empleo en el medio rural. Estamos insistiendo y seguimos pidiendo la eliminación del requisito para exigir las peonadas para acceder al subsidio agrario y también, por la excepcionalidad, un plan de fomento urgente, especial y extraordinario. Ya se ha hecho en otras ocasiones.</parrafo>
        <parrafo>Y sí comparto con usted una cuestión, la agricultura es un sector estratégico, pero al cual ustedes no le están prestando la atención. Es el único sector que en estos momentos está generando actividad. El 57% de la población vive en el mundo rural. Un mundo rural donde uno de los grandes problemas es la falta de relevo generacional, y una agricultura y un sector que ha reducido su renta en estos últimos años en un 30% desde la reforma de la PAC del año 2003.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, diputados del Partido Popular, defender en estos momentos al campo andaluz supone defender nuestros intereses y no plegarnos a los intereses de la señora Merkel, que va a provocar una reducción del 40%, del 14% —perdón—, en los fondos comunitarios que recibe la agricultura. Defender al campo andaluz es poner en valor nuestros productos, y eso supone controlar la entrada de productos de países terceros.</parrafo>
        <parrafo>Hace unos días Marruecos ha vuelto a incumplir el precio de entrada del tomate en Andalucía, y supone también decir que no a esa propuesta en la PAC de una tasa plana para el olivar, que supondrá un impacto en pérdida de más del 76%, en su tierra, en Jaén, hasta del 80%.</parrafo>
        <parrafo>Defender al campo andaluz supone defender al agricultor activo, el que trabaja la tierra y supone limitar a 100.000 euros el montante total de las ayudas. No queremos agricultores de sofá, queremos agricultores activos, y, desde luego, supone también una ley de cadena agroalimentaria justa, que regule los márgenes comerciales que ahora mismo están desequilibrados.</parrafo>
        <parrafo>Y al mismo tiempo le pedimos al señor Rajoy que una partida de esa denominada «iniciativa de empleo juvenil», dotada con 6.000 millones de euros en el presupuesto de la Unión Europea en el marco 2014-2020, se destine precisamente a potenciar el relevo generacional en el campo. Tan solo el 6% de los agricultores y ganaderos es menor de 35 años y más del 65% son mayores de 55 años.</parrafo>
        <parrafo>Así como usted decía, en la antesala de la celebración de nuestro Día de Andalucía, del 28 de febrero, los problemas que tienen ahora mismo los agricultores, los problemas que tiene el campo andaluz nos recuerda mucho a los problemas que tenían hace 30 años cuando el pueblo andaluz conquistó por derecho su autonomía. Por eso, en esta antesala del 28 de febrero hay que recordar que en la lucha por la economía andaluza fue y seguirá siendo la lucha de izquierda frente a la derecha. Aquí no hubo reivindicación separatista, sino la reivindicación de siempre, fue la igualdad y el enfrentamiento de los que dentro y fuera de la misma impedían, impiden, ese objetivo.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señor Calvente, señores diputados de Partido Popular, nosotros no le vamos a fallar al campo andaluz porque otros ya lo han hecho; ustedes ya lo han hecho.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Quintana.</parrafo>
        <parrafo>Corresponde, a continuación, el turno para posicionarse en esta proposición no de ley al Grupo Parlamentario Socialista. Tomará la palabra para ello su portavoz, señor Gómez Domínguez.</parrafo>
        <parrafo>Señor Gómez, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GÓMEZ DOMÍNGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, para no rehuir ningún tipo de debate, a ustedes que se les llena tanto la boca cuando hablan del paro, hagan el diagnóstico completo, les voy a dar yo algunas cifras.</parrafo>
        <parrafo>La población activa en Andalucía se ha incrementado en 327.300 personas de 2007 a 2012. Andalucía tiene una tasa de actividad del 59,1% superior a la Unión Europea que es del 57,5%. Ya digo que cuando hagan diagnóstico al paro, hagan unos diagnósticos globales.</parrafo>
        <parrafo>La proposición no de ley del Partido Popular viene tarde y mal, y usted ha intentado atribuirse aquí una representación que no le corresponde. Ustedes, que son tan dados a invitar a las tribunas del Parlamento a asociaciones, sindicatos, hoy no veo gran expectación por su propuesta en la tribuna parlamentaria.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>La proposición no de ley del Partido Popular viene tarde y mal. La preocupación del Gobierno andaluz y del Partido Socialista ante la situación que atraviesa el campo andaluz ha quedado de manifiesto en múltiples ocasiones. Se ha puesto de manifiesto, aquí, en el propio Parlamento de Andalucía, con la aprobación de una proposición no de ley conjunta, el pasado 13 de febrero, entre el Grupo Parlamentario Socialista e Izquierda Unida. Y hagamos memoria, dicha PNL en su [...] tercero proponía que: «Ante la dramática situación que padece el campo andaluz, particularmente en las comarcas olivareras, rebajen la exigencia establecida para acceder al subsidio agrario eliminando el requisito del número de peonadas mínimo requerido para dicho acceso». Eso era el tenor literal de esa propuesta.</parrafo>
        <parrafo>Sigamos haciendo memoria, no hace mucho tiempo, el 13 de febrero. ¿Cuál fue la posición del Partido Popular ante esa proposición no de ley? Votó en contra, votó en contra. Por tanto, ¿a qué viene ahora el Partido Popular a plantear una defensa a ultranza del campo andaluz cuando a la Ministra de Trabajo, la señora Báñez, ha estado jugando con la rebaja de las peonadas hasta el último momento. Si tanto le importa al Partido Popular el campo andaluz, ¿por qué votaron en contra de esa proposición no de ley en este propio Parlamento?</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, tenemos la conciencia muy tranquila, porque desde el primer momento hemos defendido los intereses de los […] andaluces, y prueba de ello es que el 5 de febrero, después de doce días, andando desde su pueblo, el alcalde socialista de Jódar llegó a la Moncloa para reclamar la exoneración total de las peonadas que dan derecho a cobrar el subsidio agrario. Tan pronto llegó a la Moncloa sus primeras declaraciones fueron para manifestar y cito literal: «Ha sido una experiencia dura, pero más dura es la situación que sufren miles de familias de Jódar y de la provincia de Jaén que se han encontrado con un Gobierno del Partido Popular que les abandona a su suerte». No hemos escuchado ni una sola declaración de dirigentes del Partido Popular en este mismo sentido. Lo único que hemos tenido es el voto contrario en esta Cámara a la propuesta que traíamos el 13 de febrero, y como la política son hechos y no papel mojado, está muy clara cuál es la posición de cada partido político en este Parlamento de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y creo que lo hemos dicho en más de una ocasión, si tan preocupados están por la situación del campo andaluz, cójanse un Ave, hablen con la ministra del paro y que solucione, de una vez por todas, y cambie los requisitos mínimos para ese subsidio agrario. Y no vengan a pedir al Parlamento lo que ustedes son incapaces de hacer desde el Gobierno de España.</parrafo>
        <parrafo>Y, miren, no es una cuestión de confrontación, es una cuestión de decir las cosas tal y como son, y de defender los intereses de los andaluces y andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>Miren, no tienen credibilidad, el 87, según la última encuesta, de los andaluces, el 87,5% de los andaluces considera y piensa que el Partido Popular no cumple su programa electoral de las últimas pasadas elecciones generales. Recortan ustedes en políticas activas de empleo y, sin embargo, piden aquí muchas más inversiones. Hoy les ha tenido que poner la Consejera de Fomento la cara colorada, 8.000 millones de euros han pedido ustedes desde que se inició la legislatura para obras e inversiones, cuando ustedes han limitado los ingresos de la Junta de Andalucía. Limitan el déficit y no se cansan de pedir. Y no les gusta que les digamos que maltratan a Andalucía, pero es que no es que lo pensemos el Grupo Parlamentario Socialista y lo piense el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida, es que siete de cada diez andaluces piensan exactamente que el Gobierno de España maltrata a Andalucía. Eso significa el 70% de los andaluces. Y que las encuestas van reflejando cómo ustedes van perdiendo sustancialmente apoyo popular, y, entre otras cosas, porque los ciudadanos son inteligentes.</parrafo>
        <parrafo>En la proposición no de ley que plantea el Partido Popular se incluyen también otros dos puntos: uno primero, que solicita que se contemple en el Plan de Choque por el Empleo, el desarrollo de medidas específicas que favorezcan la contratación de trabajadores inscritos en el sistema agrario, y un segundo, donde se pide que se ponga en marcha un plan específico de apoyo al mundo rural para la ejecución de obras e infraestructuras en los municipios rurales.</parrafo>
        <parrafo>Pues bien, también, tanto el punto uno como el punto dos llegan tarde y mal. Y es normal, ustedes tienen una situación ahora mismo de descabezamiento absoluto, en la que yo creo que ya no saben exactamente si tirar para un lado o para otro, entre otras cosas, porque tienen un presidente, el presidente del Partido Popular que es incapaz de dar la cara. Una segunda, que es la que la que debe encargarse de dirigir el partido que dio el otro día un espectáculo absolutamente lamentable y bochornoso, como hacía ya tiempo que yo no veía a un político en unas declaraciones públicas.</parrafo>
        <parrafo>Sin embargo, nosotros, el Gobierno de progreso, el Consejo, de 12 de febrero, aprobó específicas a este efecto. En concreto, hemos apoyado las demandas del sector de reducir el número de peonadas necesarias para acogerse al actual Plan de Fomento al Empleo Agrario. Se ha reclamado un Plan de Fomento de Empleo Agrario especial para la Comunidad Autónoma y se han tomado medidas concretas en el Plan de Choque por el Empleo. En el acuerdo adoptado por el Consejo de Gobierno, de 12 de febrero, incide en los procesos de selección de las ofertas acogidas al Plan de Choque por el Empleo, estableciendo colectivos preferentes y definiendo nuevos ámbitos territoriales aplicables a la búsqueda de personas candidatas. En este sentido, se otorga un tratamiento diferencial y favorecedor para las personas provenientes del Régimen Especial Agrario, que ven reducido a seis meses el tiempo de inscripción ininterrumpida como demandante de empleo no ocupado para acceder como candidatas a las ofertas de empleo que se generen.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, aquí lo que estamos es ante una contraposición clara de modelos: mientras que el modelo del Partido Popular, protagonizando a través del Gobierno de España, está poniendo ya y empezando a dar sus primeras cifras: en un año de reforma laboral, hay casi setecientos mil nuevos parados y se han destruido en España 850.000 puestos de trabajo. Eso arroja una media de 2.330 empleos cada día. En 2012 se ha destruido más empleo en España que durante todo 2010 y 2011 juntos.</parrafo>
        <parrafo>Sin embargo, y como contraprestación a esto, las políticas que ha puesto el Gobierno de progreso en la Junta de Andalucía: se han aprobado medidas extraordinarias para el empleo por valor de 500 millones de euros, dichas medidas extraordinarias contemplan 21 acciones para amortiguar los efectos de la crisis y el deterioro del mercado laboral, y su desarrollo supondrá para esta Comunidad Autónoma la creación de 42.000 nuevos puestos de trabajo y el mantenimiento de otros 150.000. Esa es la diferencia entre afrontar la crisis desde la derecha y afrontarla desde la izquierda.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes pretenden que demos gracias todos los días —y lo ha dicho el señor Zoido—, que mordemos la mano que nos da de comer, como si el señor Rajoy nos diera el dinero de su bolsillo, todos los días al señor Rajoy. Y gracias, ¿por qué?, ¿por recibir 2.600 millones y tener que devolver 4.300, lo que significa 1.700 millones de interés? ¿Por eso tenemos que dar las gracias? Sin contar que nos dan la mitad de lo que le solicitamos, mientras a otras comunidades se les da el ciento por ciento. Ustedes, lo que deben explicar a los andaluces es por qué se nos limita nuestra capacidad de endeudamiento, por qué no podemos invertir mucho más y por qué el techo del déficit es el mismo para Andalucía que para Cataluña, estando Cataluña tres veces más endeudada que Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Así que por las razones expuestas, vamos a votar no a esta proposición no de ley que nos presentan, porque la política son los hechos y no discursos de cara a la galería.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Gómez Domínguez.</parrafo>
        <parrafo>Cierra el debate en nombre del grupo proponente, de nuevo, su portavoz, señor Calvente.</parrafo>
        <parrafo>Tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CALVENTE GALLEGO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Quintana, provocación son los 370.000 hogares que tienen sus miembros en paro gracias a ustedes, a la izquierda de esta Andalucía. Provocación es que hasta septiembre de 2011 en Andalucía había 943.000 personas registradas en el paro, hoy, un millón y medio. Provocación, señora Quintana, es que el 36% de los trabajadores en paro no percibe prestación por desempleo. Provocación, señora Quintana, es que el 70% de los andaluces y andaluzas tiene un salario inferior a mil euros al mes. Provocación, señora Quintana, son los 308.800 menores de Andalucía que son pobres. Provocación, señora Quintana, es que la tasa de paro juvenil en Andalucía es superior al 55%. Provocación, señora Quintana, es que en Andalucía el fracaso escolar se sitúa en el 37,5%. Eso es provocación, sean ustedes consecuentes, mantengan el mismo discurso en todo el territorio de Andalucía. Provocación, señora Quintana, es que su coordinador de Izquierda Unida, en Jaén, diga, aquí lo dice, anteayer, que la ejecución de la Autovía del Olivar, paralizada a su paso por la provincia, y el desarrollo de la universidad, paralizado, y la solución definitiva para los trabajadores de Santana, son objetivos que la dirección de Izquierda Unida considera irrenunciables, es una provocación, señora Quintana. Para los jiennenses, eso es una provocación, porque ustedes dicen un discurso en Jaén y hacen un discurso distinto en este Parlamento.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Señora Quintana, sean consecuentes. Su diputado por Jaén, de Izquierda Unida, anteayer, en La Carolina, en La Carolina, ¿sabe usted lo que pedían ustedes, junto con la Plataforma de Parados, de Bailén? Que solicitaba a la Junta y al Gobierno central que al menos el 50% de la obra pública que se realice próximamente sea en ladrillo. Es una provocación, el recorte del 30% en inversiones que ustedes han hecho en Andalucía. Es una provocación.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Señora Quintana, si usa su memoria —y su memoria es muy débil, es muy frágil—, ustedes critican a la Casa de Alba, pero ¿quién ha hecho Hija Predilecta de Andalucía a la duquesa de Alba? La izquierda de Andalucía. Eso sí es una provocación. Señora Quintana, ¿quién la ha hecho?</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Señora Quintana, ¿dónde estaba usted en el año 2009 con las heladas? ¿Y le exigían a Zapatero lo mismo que le exigen al Gobierno de Mariano Rajoy? ¿O es que una inclemencia meteorológica, sequía, o helada, en sí es distinta?</parrafo>
        <parrafo>Miren ustedes, la diferencia entre ustedes y nosotros es que, efectivamente, señor Gómez, nosotros predicamos con el ejemplo, hechos y obras. Y yo le voy a decir hechos y obras, del Partido Popular de Andalucía y del Partido Popular de España. Mientras que ustedes hablan del campo; nosotros tomamos medidas. Ustedes llevan nueve meses, ni una reforma, ni una ley, mientras que el Gobierno de España está adoptando decisiones. Y, miren ustedes, para el campo andaluz y para el campo jiennense. Tres ministros del Gobierno de España andaluces, ¿es verdad, señora Quintana y señor Gómez, es verdad, señores socialistas y comunistas de Andalucía, que el Gobierno del PP en un año ha aprobado cinco medidas importantes para el olivar andaluz y jiennense? ¿Es verdad, o sea, es verdad que, gracias al ministro Arias Cañete, en tiempo récord, un almacenamiento privado? Dos meses, ustedes, ustedes, años, y no tuvimos almacenamiento privado. ¿Es verdad, es verdad que se ha producido una prórroga gracias al ministro Arias Cañete de la reforma de la PAC, lo que asegura otros 400 millones de euros a los olivareros de Jaén y a los olivareros de Andalucía? ¿Es verdad, es verdad que el ministro jiennense Montoro, del Gobierno de España, ha aprobado una rebaja fiscal para todos los olivareros de Andalucía que supone un ahorro de 36 millones solo en la provincia de Jaén? ¿Es verdad, es verdad que la ministra onubense del Gobierno de España, andaluza, Fátima Báñez, es decir, ha tenido sensibilidad? Teoría del miedo: que viene el PP, desaparece el PER, desaparece el […]. Pues, miren ustedes, no solo no han desaparecido sino que, en el peor escenario posible, cuando ustedes, es decir, congelan, nosotros, en el Gobierno de España, aumentamos los fondos para el PER, para el Plan de Fomento de Empleo Agrario de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Diferencias entre ustedes y nosotros, clarísimas, clarísimas. ¿Ustedes han negociado alguna medida con los sindicatos y las organizaciones agrarias? Les recuerdo, señorías, que el Partido Popular sí lo ha hecho. La Ministra del Gobierno de España, Fátima Báñez, ha adoptado la decisión de la reducción de las peonadas de 35 a 20 no de manera graciosa, no de manera unilateral, como hacían ustedes, los socialistas y comunistas, como hacía Zapatero, sino consensuando, dialogando, como sabemos hacer los del Partido Popular. [Aplausos.] Con las organizaciones agrarias, como COAG, ASAJA, y con los sindicatos, porque nosotros no tenemos complejos, nosotros no somos sectarios y partidistas, como vosotros. Nosotros somos gente a las que nos gusta el diálogo, y no creo que UGT y Comisiones Obreras, que han estado en la negociación, que han estado en la negociación de la rebaja de las peonadas, que estén próximos ideológicamente al Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Señores de la izquierda, ustedes mienten, mienten a Andalucía. Ustedes han intentado torpedear las negociaciones del Gobierno central para modular las peonadas. Ustedes, señores de la izquierda andaluza, mienten cuando dijeron que el Gobierno de Mariano Rajoy y el Gobierno del Partido Popular iba a eliminar el PER. Más mentiras: ustedes dijeron, dijeron, o sea, en la reforma de la PAC. Miren ustedes, hay que ser consecuentes, hay que ser consecuentes. Ustedes dicen una cosa aquí y otra en Jaén. Parlamento de Andalucía, 27 de septiembre del año 2012, la portavoz del PSOE: reducción de las peonadas de 35 a 20. Diputación Provincial de Jaén —y, ahora, en mal lugar van a dejar ustedes a los compañeros de Jaén, en mal lugar—, la Diputación de Jaén, reducción, moción, aprobada por unanimidad, PSOE y Partido Popular, reducción de 35 a 20 peonadas. Ayuntamiento de la provincia de Jaén, mociones del PSOE, petición de la reducción de peonadas de 35 a 20. Señorías, ustedes no saben lo que quieren, ustedes no saben lo que quieren.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores y aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Y lo que está claro, y más documentos y datos... La realidad, sí, señor Gómez. Hechos y obras. Lo hemos demostrado, ¿no? Hechos y obras. Documentos remitidos por el extinguido —gracias al Partido Popular— Ministerio de Medio Ambiente, Medio Rural y Marino. Elementos claves para la configuración de la PAC: tasa plana. Suponía 200 millones de euros menos solo para la provincia de Jaén. Eso es lo que querían ustedes, los socialistas: cien euros por hectárea, cuando el Partido Popular y Mariano Rajoy y Miguel Arias Cañete han defendido 400 euros por hectárea para el campo andaluz y para el campo jiennense.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Señora Quintana, señores de Izquierda Unida, ustedes hoy, hoy, han cambiado la dignidad de los trabajadores eventuales agrarios y del campo andaluz por tres sillones. Yo les digo: como tienen la oportunidad, aquí les muestro un acta de ocupación y de mutuo acuerdo de la Autovía del Olivar. ¿Qué mejor plan de empleo para la provincia de Jaén que ustedes paguen a los agricultores que no tienen sequía, sino que el problema es que les han quitado sus olivas y llevan sin pagarles desde el año 2007, 2008, 2009, 2010, 2011 y 2012? ¿Qué mejor plan de empleo, qué mejor reducción de peonadas para los olivareros de Jaén, que a muchos les han quitado su medio de subsistencia, que les han quitado sus olivas por la expropiación?</parrafo>
        <parrafo>Y voy terminando, señor Presidente. Voy terminando, señor Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Oliva, debe… Perdón, señor Oliva... Señor Calvente, debe su señoría ir terminando.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CALVENTE GALLEGO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy terminando.</parrafo>
        <parrafo>Ya dijo alguien, alguien dijo de ustedes, una persona de cuyo nombre no quiero acordarme, que España, cuando ustedes gobernaran, no la iba a conocer ni la madre que la parió. Efectivamente. Y yo digo: por donde pasan los socialistas y comunistas, no vuelve a crecer la hierba, como el caballo de Atila. Y Winston Churchill dijo que el socialismo —y yo digo el comunismo— son ideologías que nos igualan en la pobreza. Ustedes, con su actitud, si no votan a favor de la proposición no de ley que presentamos hoy, están provocando la pobreza, la miseria de los trabajadores eventuales del campo andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Calvente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, si me permiten sus señorías, después del, por lo que se ve, buen rato que han pasado todos, unos y otros… Vamos a votar, efectivamente.</parrafo>
        <parrafo>Y vamos a empezar por votar la primera de las proposiciones no de ley… Perdón, la moción consecuencia de interpelación defendida esta mañana y relativa a política general en materia de inversiones, presentada por el Grupo Parlamentario Popular de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>Señora Pérez, ¿el sentido del voto delegado?</parrafo>
        <parrafo>¿Señor Salas?</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 50 votos a favor, 56 votos en contra, una abstención.</parrafo>
        <parrafo>Y, ahora sí, pasamos a votar la primera de las proposiciones no de ley, defendida este mediodía, relativa a apoyo a Iniciativa Ciudadana Europea: el derecho humano al agua y al saneamiento, presentada por el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>¿Señora Pérez Fernández?</parrafo>
        <parrafo>¿Señor Salas Machuca?</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido favorable, al haber obtenido 107 votos a favor, ningún voto en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Y pasamos ahora a votar la segunda proposición no de ley, que se acaba de debatir, relativa a adopción de medidas especiales para los trabajadores del Régimen Especial Agrario, presentada por el Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, guarden silencio hasta que termine la votación, al menos.</parrafo>
        <parrafo>¿Señora Pérez Fernández?</parrafo>
        <parrafo>¿Señor Salas?</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 50 votos a favor, 57 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

