<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>19</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 11</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>15</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Centro de enseñanza, Educación preescolar, Guarda de niños, Pago</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000265</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a impagos en escuelas infantiles (pág. 48).</extracto>
    <proponentes>la Ilma. Sra. Dña. María Francisca Carazo Villalonga, del G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Francisca Carazo Villalonga, del G.P. Popular Andaluz. Dña. María del Mar Moreno Ruiz, Consejera de Educación.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Masegosa Martos.</parrafo>
        <parrafo>Siguiente pregunta, dirigida, en esta ocasión, a la Consejería de Educación, relativa a impagos a escuelas infantiles, formulada por la diputada del Grupo Parlamentario Popular Andaluz, doña María Francisca Carazo Villalonga, que tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CARAZO VILLALONGA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Consejera, ¿qué valoración hace el Consejo de Gobierno sobre la huelga de las escuelas infantiles del pasado lunes, y qué medidas piensa adoptar para saldar las cuentas contraídas por ellas?</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Carazo.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Educación.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORENO RUIZ, CONSEJERA DE EDUCACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Carazo, como es natural, el Gobierno andaluz respeta cualquier protesta ciudadana; paro, en este caso, que no huelga. Si bien, en relación con los pagos a las escuelas infantiles y centros infantiles, lo reitero: la Junta de Andalucía está pagando prioritariamente, son objeto de absoluta prioridad en el pago. De hecho, en el día de hoy se están librando ya los pagos —entre hoy y mañana— correspondientes al mes de septiembre. Luego quiero dejar meridianamente claro dos debates: uno, el de la puntualidad en los pagos, que, con todas las dificultades que hay, son prioritarios absolutamente, y dos, del momento en el que estamos revisando los criterios y las condiciones de los convenios y del pago a las escuelas infantiles.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señora diputada.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CARAZO VILLALONGA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Consejera, la situación de las escuelas infantiles andaluzas es de una enorme incertidumbre, de la que ustedes, el Gobierno andaluz, son los únicos responsables.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes tienen un serio problema de credibilidad y de falta de confianza en el sector, Consejera. Este no es un problema nuevo, parece que es algo que ha aparecido antes de ayer en Andalucía. Llevamos un año arrastrando esta situación, un año arrastrando el mismo problema de retrasos e impagos, Consejera. Todo tiene un límite. Dos años consecutivos, las guarderías han comenzado el curso in extremis, a última hora, generando una enorme incertidumbre a las familias y dificultando la actividad de las escuelas, llevándolas al límite, a la destrucción de empleo y al cierre, en algunos casos.</parrafo>
        <parrafo>Muchos negocios que ustedes han animado a participar de su modelo, ahora se están arrepintiendo. Y ustedes, señora Moreno, nada más lejos de reconocer las dificultades, de nuevo hoy están provocando estas situaciones, como las que vivimos el lunes. Protestas, sí, Consejera: escuelas funcionando con servicios mínimos, escuelas animando a las familias a no llevar a sus hijos el lunes, con motivo de la concentración, a clase.</parrafo>
        <parrafo>La buena voluntad ya no les basta, y es muy razonable. Su actitud es irresponsable. Son ustedes los que tienen esa responsabilidad y los que tienen que resolver esta situación. Son ustedes los que tienen que restablecer la normalidad en la Educación Infantil en Andalucía. Comiencen pagando puntualmente, señora Moreno, como lo hacen las familias. Las familias están pagando puntualmente, con muchas dificultades también, y no saben por qué su dinero, con el grado de bonificación que tengan, no está llegando a los centros. Deben seguir cumpliendo con sus compromisos y acuerdos firmados, Consejera. Han echado más leña al fuego con el asunto del acuerdo de la mensualidad del mes de agosto. Están acabando con la paciencia de las guarderías, consiguiendo que ya no les crean, como les decía al principio.</parrafo>
        <parrafo>Y por último, siéntense, tantas veces como haga falta, en la Mesa de Educación Infantil. Resuelva esta estrambótica situación. Apóyense en la experiencia de los profesionales. Son los primeros que están interesados en garantizar el presente y el futuro de las escuelas infantiles. Son los primeros interesados en garantizar sus negocios, la viabilidad y la supervivencia de sus negocios. Pero, sobre todo, es lo que tienen para realizar ese servicio de calidad.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Carazo, muchas gracias. Lo lamento, su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORENO RUIZ, CONSEJERA DE EDUCACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Carazo, 166 millones de euros destina la Junta de Andalucía a bonificar las escuelas infantiles. Ni un euro menos desde que empezó la crisis; al contrario, cada año un poquito más.</parrafo>
        <parrafo>Y reconozca que 166 millones de euros que hacen que el 37% de los niños y las niñas vayan gratis total y casi el 90% de las familias reciban alguna bonificación es un sostén muy importante de un sector que encuentra un gran apoyo en este sistema de bonificaciones de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y verá, ahora mismo, las circunstancias económicas, las circunstancias que, entre otras cosas, el propio Gobierno de España y la Unión Europea exige al conjunto de las administraciones, hace que sea el momento de revisar algunos aspectos del convenio y de revisar las condiciones de pago.</parrafo>
        <parrafo>Yo no sé lo que a usted le parecerá, pero a mí me parece que la Junta de Andalucía tiene que pagar por servicios, efectivamente, prestados. Y lo que ahora mismo estamos discutiendo es que estamos pagando el mes de agosto, que no se presta servicio, y que estamos pagando días de comedor escolar que nadie consume, con lo cual, creo que la Junta hace bien en intentar pagar por servicios prestados. Otra cosa es —y para eso vamos a dialogar hasta lo que haga falta— que estemos considerando la problemática del sector y que estemos buscando alternativas que no vamos a tardar, en los próximos días, de poner sobre la Mesa de Infantil. Con lo cual, como le digo, creo que la actitud de la Junta de Andalucía es razonable, revisando esos criterios, igual que no queremos que las escuelas infantiles tengan más sacrificios que otros sectores de la Educación, y, por eso, estamos buscando vías alternativas.</parrafo>
        <parrafo>Dicho lo cual, no se rasguen ustedes las vestiduras. Ustedes, sin dialogar con nadie, le han quitado el 5% al módulo de la concertada; sin dialogar con nadie, han quitado el programa Educa3 de las Escuelas Infantiles; sin dialogar con nadie, le han bajado el sueldo de los profesores; sin dialogar con nadie, le han subido el horario lectivo al profesorado... Con lo cual, sean también corresponsables de una situación muy complicada, económica, y ayuden a poner cordura y sensatez, porque nosotros lo que queremos son soluciones viables y...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Consejera, muchas gracias. Su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORENO RUIZ, CONSEJERA DE EDUCACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

