<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>18</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 10</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>25</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Política de turismo, Promoción comercial, Turismo, Asociación sectores público y privado, Institución pública</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000224</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa al impacto en Andalucía de las medidas tomadas en relación con Turespaña (pág. 66).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Ignacio García Rodríguez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Ignacio García Rodríguez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Rafael Rodríguez Bermúdez, Consejero de Turismo y Comercio.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Consejera, muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señor Ruiz García.</parrafo>
        <parrafo>Bien, siguiente pregunta, dirigida al Consejero de Turismo y Comercio, relativa al impacto en Andalucía de las medidas tomadas en relación con Turespaña. Para formularla, tiene la palabra el diputado, señor García Rodríguez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, ¿qué opinión tiene esa Consejería sobre cómo pueden afectar al turismo de Andalucía las últimas decisiones tomadas por el Gobierno de España en relación con Turespaña, el Instituto de Turismo, y en particular en relación con la exclusión de Andalucía del grupo de trabajo creado en Conestur —Consejo Español de Turismo—, cuya misión es, en principio, elegir la fórmula jurídica adecuada para dar entrada en Turespaña al sector privado?</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor García.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ BERMÚDEZ, CONSEJERO DE TURISMO Y COMERCIO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, señor García, hay en este momento una comisión de trabajo en el seno de Turespaña que tiene como objetivo fundamental definir el modelo de gestión de este instrumento fundamental para la promoción turística de la marca España y del producto turístico de España en el exterior. Y es cierto que en ese consejo, en esa comisión de trabajo, Andalucía no está presente, de manera y de una forma que, desde nuestra posición, ni entendemos ni compartimos, pero que, en todo caso, es una decisión que se adoptó con anterioridad a la formación del actual Consejo de Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Lo que a la Consejería y al Gobierno les preocupan son las conclusiones de ese grupo de trabajo. Y ya le digo que no estaremos nunca de acuerdo en unas conclusiones que vayan dirigidas a privatizar la gestión de la promoción turística de España, es decir, a poner en manos privadas la promoción de la marca España, lo cual se podría hacer si esto se desarrolla de esta forma, buscando básicamente intereses empresariales o intereses de negocio en determinados territorios. No estaremos de acuerdo nunca en que la promoción de la marca España se haga en función de intereses de lobbies turísticos potentes e importantes que hay en España y no estaremos nunca de acuerdo en que en ese modelo de gestión Andalucía esté excluida.</parrafo>
        <parrafo>Dicho esto, le tengo que decir también, señor García, que estoy convencido de que el sentido común se impondrá. Estamos en contacto con la Secretaría de Estado de Turismo para reconducir la situación de tal manera que la conclusión final no sea la privatización de Turespaña. Sí estamos de acuerdo con que sectores privados participen en la financiación de la promoción turística de España, porque significa que los sectores privados aportarán dinero para un trabajo que al final va a redundar en beneficios directos para sus negocios; pero no estamos de acuerdo con que se confunda la colaboración público-privada con la privatización de lo público.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que al final de todo este proceso se impondrá el sentido común. Andalucía estará presente, espero, en los órganos de decisión de Turespaña, no por la defensa de la marca Andalucía, que ya de por sí es importante, sino también porque somos una comunidad que podemos aportar muchas experiencias en todo lo que es el ámbito de la promoción turística al conjunto del Estado.</parrafo>
        <parrafo>Yo espero que ese sentido común se imponga y que, al final, el resultado final sea un instrumento de promoción turística en el exterior, donde el conjunto de los territorios se encuentre representado y donde se garantice que la promoción se hará en función de los intereses generales del país.</parrafo>
        <parrafo>Hemos anunciado —y así se lo hemos dicho a la Secretaría de Estado— nuestra predisposición a colaborar con Turespaña en la promoción exterior de Andalucía; pero también le hemos anunciado —y lo digo aquí— que Andalucía no estará en absoluto conforme, ni se quedará cruzada de brazos, si al final se excluye a Andalucía de esos órganos de decisión...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Consejero, muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Su tiempo ha concluido.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ BERMÚDEZ, CONSEJERO DE TURISMO Y COMERCIO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... porque al final se establecen mecanismos de gestión privada de lo que debe ser público.</parrafo>
        <parrafo>Nada más. Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor García Rodríguez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, efectivamente, confiamos en que al final se imponga el sentido común, pero no es bueno el punto de partida. No es bueno que una región con la actividad, la importancia que tiene el sector turístico en Andalucía, quede excluida de un órgano donde ya se están tomando decisiones, que es encauzar esa participación privada en, de alguna manera, en la promoción del turismo nacional. Está Valencia, está Aragón y está Murcia, si no me equivoco. Nadie duda también de la importancia turística de Valencia, pero parece que Aragón y Murcia son regiones de gran potencialidad turística, pero que en este momento no representan, en el conjunto del Estado español, nada comparable a Andalucía. Por tanto, Andalucía sería razonable que estuviese presente en ese órgano de dirección.</parrafo>
        <parrafo>Pero nos preocupa también, como usted ha dicho, la mayor. Y la mayor es por qué algo que está funcionando relativamente bien, o está funcionando razonablemente bien, que es Turespaña, especialmente en sus relaciones con la Comunidad Autónoma de Andalucía, que ha llegado a acompasar y a coordinar su calendario de promociones con el calendario de Turespaña en una actitud de colaboración que se viene manteniendo desde hace muchos años, por qué se quiere cambiar. ¿Por qué se quiere modificar y por qué se quiere ir en la línea, también en esto, de la privatización? Eso es lo que nos preocupa, porque, entre otras cosas, pensamos que por esta línea una parte importante del empresariado turístico andaluz, como es el pequeño y mediano empresario, se puede sentir indefenso.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

