<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>18</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 10</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>25</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Contrato de trabajo, Creación de empleo, Derecho del trabajo, Mercado laboral, Modificación de la ley, Seguridad en el empleo, Supresión de empleo</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000196</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa al empleo y la reforma laboral en Andalucía (pág. 44).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Francisco José Álvarez de la Chica, Portavoz del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Francisco José Álvarez de la Chica, del G.P. Socialista. D. José Antonio Griñán Martínez, Presidente de la Junta de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>La siguiente pregunta, esta del Grupo Parlamentario Socialista, es relativa a empleo y reforma laboral en Andalucía. Para formularla tiene la palabra su portavoz, el señor Álvarez de la Chica.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente de la Junta de Andalucía, acaba usted de hacer un anuncio importante, no solo por su cuantía, sino, lo que es más, por a quién va dirigido. Y tengo que decirle, en nombre del Grupo Socialista, que nos sentimos aún más orgullosos de apoyar al Gobierno que apoyamos.</parrafo>
        <parrafo>Han pasado más de ocho meses, en concreto, 255 días, desde que se aprobó la reforma laboral. Es un momento adecuado para hacer un balance de su impacto en el conjunto del país y su especial incidencia en el mercado laboral andaluz. A estas alturas, el Gobierno de la confianza, el que todo lo iba a arreglar, suma ya más de cuatrocientos veinte mil desempleados y subiendo.</parrafo>
        <parrafo>El Gobierno de Rajoy reconoce ya que no se creará empleo en toda la legislatura. Los mismos que apuntaban en las semanas previas a las elecciones del 20 de noviembre que se podrían crear 3,5 millones de puestos de trabajo, la señora Cospedal, que tanto ilumina ahora a la derecha andaluza, dijo el 9 de septiembre que era un objetivo factible.</parrafo>
        <parrafo>Esta reforma laboral, señor Presidente, ha roto el consenso democrático, el consenso de las relaciones laborales, y ha hecho saltar en pedazos el Estatuto de los Trabajadores. Ha envuelto en una falsa flexibilidad una relación de sumisión entre trabajadores y empresarios. Se ignora y se tritura el valor del acuerdo, el del pacto y el del diálogo social. Es un duro golpe al sistema constitucional español, porque, entre otras cosas, consagra el despido sin causa, limita la negociación colectiva y hace innecesarios a los sindicatos como defensores de los trabajadores. Queda sustituida la negociación colectiva por el poder unilateral del empresario, como así dice el artículo 41 de la reforma, que puede modificar las condiciones de trabajo y bajar los salarios sin tener que dar explicación. Es, por tanto, una reforma laboral desequilibrada y nociva para el mercado de trabajo: mucha flexibilidad y poca seguridad.</parrafo>
        <parrafo>Pero no es nuevo. Ya en 2001 —y es bueno que los ciudadanos andaluces lo conozcan y lo evoquen— hubo un intento, con el señor Aznar, de modificar e imponer a golpe de ley el sistema de negociación colectiva. Se cruzaron entonces los sindicatos y las organizaciones empresariales más representativas para parar tal propuesta, con un acuerdo interconfederal de negociación colectiva. Once años después, aquel objetivo ha encontrado en la crisis y en la derecha un aliado perfecto para remover las bases del derecho del trabajo conocido hasta ahora. Obliga a optar entre empleo o derecho. En definitiva, una reforma laboral que no está resolviendo los problemas de la economía española y los está empeorando de forma significativa; radical y no consensuada; diseñada para alterar el equilibrio necesario entre los legítimos intereses de trabajadores y empresarios. Y esa supuesta flexibilidad se ha traducido en el «aquí mando yo y se hace lo que yo diga».</parrafo>
        <parrafo>La derecha se justifica en esta reforma porque va a salvar a los más de cinco millones de parados, pero, aun de estos, no ha salvado ninguno. En cambio, lo que sí es cierto es que pone en peligro a los 17,8 millones de ocupados, presionando para que sus salarios se ajusten a la baja y se les someta a una enorme incertidumbre sobre el mantenimiento de sus puestos de trabajo. Una reforma que certifica que Rajoy y el Gobierno se ponen de rodillas ante Bruselas y los mercados financieros, pero es un sacrificio que ya pagan millones de españoles a cambio de nada.</parrafo>
        <parrafo>Las leyes, en democracia, deben proteger a los más débiles frente a los más poderosos. Parece obvio, pero no es así, porque, si es al contrario, produce una transferencia de rentas como lo que está sucediendo, entre las clases más humildes y las clases medias hacia las élites económicas. Por eso, hoy, cada vez son más los que tienen menos.</parrafo>
        <parrafo>Esta reforma laboral está teniendo tres efectos inmediatos: el aumento de despidos, la caída de salarios y la necesidad de más gasto en prestaciones sociales. Eso nos ha llevado a una constatación ya evidente. Se ha producido una caída en la renta disponible, una caída en el consumo, destrucción de empleo; en consecuencia, una caída del producto interior bruto, el aumento del déficit público... En consecuencia y en resumen, más crisis. El miedo a ser despedido se ha convertido en una variable determinante del consumo, y, además, se han producido unas reducciones en las prestaciones a los parados por desempleo extraordinarias.</parrafo>
        <parrafo>Hay cuatrocientos veinte mil más parados, y, por cierto, con menos derechos. Pero es que, además de sus efectos devastadores, esconde una peligrosa e infame filosofía sobre los parados, trasladando la responsabilidad al trabajador por no encontrar empleo. Estás parado porque no sabes buscar, porque no sabes hacer nada, porque no tienes un perfil profesional adecuado o porque no te has formado adecuadamente. Además, el parado es considerado como un ocioso y un presunto defraudador de las ayudas públicas. No se equivocaba quien dijo que la libertad más difícil de conservar en política es la de equivocarse, pero el balance a estas alturas es desolador.</parrafo>
        <parrafo>Desde que el PP nos prometió la confianza, han salido cuatrocientos veinte mil ciudadanos del país a buscar empleo en el extranjero; se han fugado doscientos cincuenta mil millones de euros de capital; el 40% de los asalariados pagan ya más impuestos que sus propios jefes y, lo que es peor, hay cada día mil parados más.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, señor Presidente, el Grupo Socialista le pide que haga una valoración, después de ocho meses, de la reforma laboral del Gobierno del Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Álvarez de la Chica.</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente de la Junta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente. Señor Álvarez de la Chica.</parrafo>
        <parrafo>De verdad, yo no puedo menos que compartir con usted y con todos los miembros de esta Cámara la extrema preocupación que provoca en el Gobierno andaluz, y yo creo que en toda la sociedad, el brutal aumento de desempleo que ha provocado esta crisis. Desde 2007, los mercados de trabajo, prácticamente de todos los países desarrollados, pero señaladamente de España y de Andalucía, hemos sufrido el duro azote del desempleo y de la destrucción de empleo.</parrafo>
        <parrafo>La economía andaluza se encontraba, antes de la crisis, con una tasa de paro que era la más baja de su historia, y lo mismo le ocurría a España. En apenas cuatro años, la tasa de paro se ha multiplicado en Andalucía por 2,5. Alcanza casi el 34% de la población activa. Y no es un caso aislado: en otras comunidades autónomas el crecimiento ha sido similar o incluso superior. En la Comunidad Valenciana se ha multiplicado por 3; en Murcia o en Aragón por 3,5... Es decir, estamos asistiendo a un proceso brutal de ajuste de la crisis a través del empleo.</parrafo>
        <parrafo>Pero para tomar decisiones lo importante es conocer la realidad, porque digo yo que cualquier reforma que hagamos tiene que partir del conocimiento de la realidad que se quiere mejorar, y tengo la impresión, como usted ha dicho, de que la reforma laboral no ha ido en esa línea.</parrafo>
        <parrafo>La reforma laboral usted ha dicho que es una reforma desequilibrada. No estoy de acuerdo, porque no es una reforma: es una ruptura. La reforma laboral es una ruptura del modelo de convivencia con el que habíamos transitado toda la transición política, valga la redundancia, y años posteriores. Es una ruptura brutal. ¿Pretende crear empleo? Bueno, yo puedo creerme las intenciones de quienes la formularon y la pusieron en vigor. No lo han conseguido. Los resultados son todo lo contrario de lo que se esperaba.</parrafo>
        <parrafo>Desde marzo de 2012, fecha de entrada en vigor de la reforma laboral, hasta esta fecha, el número de expedientes de regulación de empleo ha crecido en Andalucía un 54%. Estoy hablando de prácticamente seis meses. Las indemnizaciones por despido se han reducido casi a la mitad, y el descenso de los convenios colectivos ha sido del 44%. Es brutal que en seis meses se hayan producido esas consecuencias. ¿Por qué digo que es brutal? Porque el paro ha seguido aumentando; ha pasado esto y el paro ha seguido aumentando.</parrafo>
        <parrafo>Podríamos dar otros datos más de la realidad; pero, si queremos fijarnos bien en lo que es nuestro mercado de trabajo y ver cuáles son los programas o los proyectos, o las decisiones, que hay que tomar para mejorarlo, deberíamos atender a otras cosas distintas a si el mercado de trabajo es rígido o no es rígido, porque no es verdad, ese no es el debate. El debate es:</parrafo>
        <parrafo>Comprobemos. Los titulados superiores o las personas de alta cualificación tienen una tasa de paro 20 puntos inferior a la media, y las personas sin estudios o con estudios primarios, 20 puntos más alto. Atendamos también. La tasa del paro de la población inmigrante es casi diez puntos más alta que la media, y la tasa de actividad de la mujer, pese a haber crecido, sigue siendo más baja que la del varón, y sus condiciones de trabajo siguen siendo peores. Por lo tanto, esa semblanza en el mercado de trabajo tendremos que verla, y saber qué medidas hemos de tomar para solucionar el problema.</parrafo>
        <parrafo>¿Lo hacemos con la reforma laboral? No, la reforma laboral es un sistema simplemente de transferir rentas, de transferir rentas de los trabajadores a las empresas; de generar un proceso de acumulación de capital, porque, como los bancos no pueden prestar, o no están prestando, porque aunque hagamos reformas financieras los bancos siguen sin prestar, lo que se hace es transferir rentas de los asalariados a las empresas. Ese es el efecto y el objetivo fundamental que perseguía la reforma laboral. Pero los problemas están en otro sitio, los problemas están en la innovación empresarial, en el I+D, en la comercialización de los productos, en la financiación de la economía, en la internacionalización de la economía, en la competitividad de la economía, en la igualdad de oportunidades... Todos esos son los ejes sobre los que deberíamos actuar en vez de quedarnos mirando simplemente las condiciones del mercado de trabajo.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que hemos de resolver el problema de la financiación empresarial haciendo que el sector financiero cumpla la función para la que fue creado.</parrafo>
        <parrafo>Hemos de resolver también el problema del sector de la construcción. Oiga, aquí se hizo una reconversión industrial, con planes de empleo, que fue dolorosa, pero satisfizo muchas necesidades y consiguió hacer a nuestra economía más competitiva. Yo creo que hay que hacer una reconversión del sector de la construcción, porque también tiene salidas el sector que no sean solamente el sector residencial, y porque, al mismo tiempo, se puede hacer también que muchas personas que están en el sector de la construcción puedan recualificarse en otros sectores. Recuerden ustedes que el 60% del empleo que se ha perdido, se ha destruido en Andalucía, ha sido de trabajadores de la construcción. Y estoy hablando de más de trescientas veinte mil personas.</parrafo>
        <parrafo>En todos estos casos, en estos aspectos, es donde yo creo que debemos incidir; no en una reforma laboral, que es pura ideología, que es una ruptura, que nos rompe el lazo social, que nos rompe el modelo de convivencia, que rompe las relaciones de producción y que va a tener repercusión en el modelo territorial, porque se está configurando simplemente una negociación colectiva de grandes empresas y está desapareciendo de las pequeñas empresas, porque no hay convenios sectoriales, porque no convenios territoriales, porque la cláusula de descuelgue va a hacer que solamente haya convenios en las grandes empresas y los demás van a tener que ir a negociar su convenio con un contrato de trabajo individual. Y eso es lo que está ocurriendo ahora mismo. Por eso digo que es no es una reforma. Es una ruptura.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, en el Proyecto de Presupuesto de 2013, incidiremos en lo que son condiciones necesarias para el crecimiento del empleo. Pero, al mismo tiempo, queremos, en el Pacto por Andalucía, un gran acuerdo... Incluir en el pacto... No será solamente el pacto, pero, incluido en el pacto, un gran acuerdo de concertación social entre CEA y los sindicatos, que se dirija a fortalecer la negociación colectiva, a consolidar a los agentes sociales, empresarios y sindicatos —sí, sindicatos—, como sujetos de diálogo y de paz social, y, sobre todo, para que la reforma laboral no acabe con los convenios de sector y provinciales, y miles de trabajadores no se vean obligados a regular sus condiciones de trabajo solo con el contrato individual.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

