<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>23</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 13,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>12</dia>
    <mes>diciembre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Derechos de la mujer, Mujer, Violencia doméstica, Política social</materias>
    <numero_expediente>9-12/APP-000181 9-12/APP-000187</numero_expediente>
    <extracto>Comparecencias de la Consejera de la Presidencia e Igualdad, sobre el informe de las actuaciones llevadas a cabo por las consejerías de la Junta de Andalucía en materia de violencia de género durante el año 2011 (pág. 27).</extracto>
    <debate_agrupado>
      <componente>
        <numero_expediente>9-12/APP-000181</numero_expediente>
        <extracto>Comparecencia de la Consejera de la Presidencia e Igualdad, a petición propia, a fin de dar cuenta del informe sobre el conjunto de actuaciones llevadas a cabo por las consejerías de la Junta de Andalucía implicadas en materia de violencia de género durante el año 2011.</extracto>
        <proponentes>Sin proponentes</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>9-12/APP-000187</numero_expediente>
        <extracto>Comparecencia de la Consejera de la Presidencia e Igualdad a fin de informar sobre el informe de las actuaciones llevadas a cabo por las consejerías de la Junta de Andalucía en materia de violencia de género durante el año 2011,</extracto>
        <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Francisco José Álvarez de la Chica, D. José Muñoz Sánchez, Dña. Verónica Pérez Fernández, D. Manuel Recio Menéndez, Dña. María Nieves Masegosa Martos, Dña. Rocío Arrabal Higuera y Dña. Soledad Pérez Rodríguez, del G.P. Socialista.</proponentes>
      </componente>
    </debate_agrupado>
    <intervienen>Dña. Susana Díaz Pacheco, Consejera de la Presidencia e Igualdad. Dña. Alba María Doblas Miranda, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. Verónica Pérez Fernández, del G.P. Socialista. Dña. Ana María Mestre García, del G.P. Popular Andaluz.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera de Hacienda.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, señorías, pasamos a la siguiente comparecencia, de la excelentísima señora Consejera de la Presidencia e Igualdad, a petición propia y a petición del Grupo Socialista, a fin de dar cuenta del informe sobre el conjunto de actuaciones llevadas a cabo por las consejerías de la Junta de Andalucía implicadas en materia de violencia de género durante el año 2011.</parrafo>
        <parrafo>Para su intervención inicial en esta comparecencia tiene la palabra la Consejera de Presidencia e Igualdad.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora DÍAZ PACHECO, CONSEJERA DE LA PRESIDENCIA E IGUALDAD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Buenas tardes, señor Presidente. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Comparezco aquí hoy, ante ustedes, para dar cuenta del informe anual de violencia de género 2011; un informe que responde al mandato legislativo establecido en el artículo 16 del Estatuto de Autonomía para Andalucía, así como en su desarrollo a través de la Ley 13/2007, de 26 de noviembre; una publicación anual que, bajo una plena voluntad de transparencia, detalla el conjunto de actuaciones que ha llevado a cabo el Gobierno de la Junta de Andalucía, el Gobierno autonómico, a lo largo del 2011, y que refleja nuestro compromiso político con la lucha contra esta lacra social.</parrafo>
        <parrafo>La violencia de género constituye un obstáculo para el desarrollo pleno de las mujeres, para el desarrollo pleno de la sociedad en su conjunto, y, sobre todo, exige del Gobierno andaluz un notable esfuerzo para intensificar todas las actuaciones que vayan dirigidas a combatir esta lacra en un momento de dificultad económica como el que atravesamos.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, desde el Gobierno andaluz se viene trabajando desde hace años por que la atención que reciben estas mujeres sea una atención desde la globalidad y desde la visión multidisciplinar, que nos ayudaría a erradicar la violencia y a proteger, y que nos ayuda a proteger a las víctimas de manera integral.</parrafo>
        <parrafo>Porque, señorías, detrás de cada caso de violencia de género no solo hay una víctima, hay también menores que están sufriendo de manera directa y de manera indirecta la violencia que padecen sus madres en los hogares familiares. Y, aunque la opinión pública se muestra cada vez más sensibilizada, cada muerte por violencia de género nos hace reclamar con mayor fuerza que no podemos cejar en el empeño de combatir con todos los recursos posibles y en todos los frentes, con todos los instrumentos que tengamos los poderes políticos, como decía, esta lacra que todavía hoy tiene esta sociedad.</parrafo>
        <parrafo>Como saben, la violencia de género es un problema complejo, y, como complejo que es, exige el compromiso de todos.</parrafo>
        <parrafo>Quiero recordarles que la Ley Integral contra la Violencia de Género fue apoyada por todos los grupos parlamentarios de esta Cámara, y es, precisamente, en esa lucha en la que debemos de continuar todos desde la unidad, sin demagogia, sin oportunismo, sin ningún elemento que dañe o infrinja el respeto que debemos conceder a las víctimas. Por ello, y, como le decía antes, ante las dificultades que atravesamos, debemos mantenernos todos combatientes y alerta de no dar ningún paso atrás.</parrafo>
        <parrafo>Y tenemos que esforzarnos en un momento de crisis económica, en un momento difícil, en el que puede existir la tentación de no luchar con toda la eficacia en nuestras manos frente a esta lacra social; una lacra que, como les decía antes, mantiene enferma a la sociedad siempre que continúe una sola víctima.</parrafo>
        <parrafo>Y, en este contexto, en su cuarto año de elaboración, el presente informe contribuye a consolidar la formulación y el desarrollo de las políticas que desde 1990 vienen siendo aplicadas por el Gobierno andaluz; un informe que da cuenta de todas las medidas integrales con las que se viene atacando el fondo del problema y que supone, además, un reto para funcionar coordinadamente.</parrafo>
        <parrafo>Partiendo del mismo, puedo señalarles que en el año 2011 la Junta de Andalucía destinó un total de 24.676.299 euros al desarrollo de la ley, y eso nos ha permitido mantener el gasto de ejercicios anteriores y que no se disminuyese ni un solo euro en la protección y atención a las víctimas. Unos recursos que han permitido, al mismo tiempo, llegar a un mayor número de personas y de entidades, y un impacto directo que podríamos estar hablando de en torno a setecientas ochenta y cinco mil usuarias. Eso significa una mejora de la eficacia y una mejora de las actuaciones puestas en marcha.</parrafo>
        <parrafo>Continuando con ese análisis, entre enero y diciembre del 2011 se produjeron 27.727 denuncias en los 18 juzgados de violencia sobre la mujer en Andalucía; unos datos que, en términos absolutos, suponen más del 20% del total de las denuncias que se llevaron a cabo en todo el territorio español. Significa que en Andalucía es la comunidad autónoma donde más se denuncia. Unos juzgados para los que Andalucía fue pionera en su implantación y en los que sigue siendo la Comunidad Autónoma con mayor número de estos en funcionamiento. Junto a ello, Andalucía cuenta con 80 juzgados compartidos y compatibles. Y es también la Comunidad Autónoma que tiene un mayor número de estos juzgados en funcionamiento en España. En el año 2011 se ha incrementado en siete el número de estos juzgados en nuestra Comunidad.</parrafo>
        <parrafo>En 2011 fueron 16 las mujeres fallecidas en Andalucía por violencia de género, una mujer menos que el año anterior, es cierto, pero un cifra que sigue siendo elevada e inasumible, una cifra que no se corresponde con una sociedad democrática y avanzada como la nuestra. Y tengo que recordarles que, de las 16 víctimas mortales, solo en cuatro casos existía denuncia interpuesta por la víctima. Es decir, las otras 12 restantes no habían denunciado, y, de las 16 víctimas, 14 no habían solicitado orden de protección alguna. Pero lo más preocupante y el dato más alarmante de esta cifra es que estamos hablando de que el tramo con mayor porcentaje, en estos momentos, de víctimas es el tramo más joven. Y que son, en estos momentos, las mujeres con menos de 30 años el tramo donde, tanto en las víctimas como en los agresores, nos encontramos en una situación de mayor riesgo. Y ello nos hace evidenciar y constatar que, en nuestra sociedad, la persistencia y el arraigo cultural de cierta tolerancia hacia la violencia de género es un instrumento de control y de fuerza sobre la mujer, un hecho que nos obliga a reflexionar, que nos obliga a pensar en el cambio estructural y en la adquisición de valores de igualdad que todavía hoy debemos acometer y a los que tenemos que dar respuesta en esa nueva realidad.</parrafo>
        <parrafo>Y, de acuerdo con este balance, el mayor esfuerzo económico del conjunto de medidas puestas en marcha por el Gobierno andaluz. Se destinó, concretamente, al área de protección y atención a las víctimas en torno a 16,8 millones de euros, 14 puntos más que en el año 2010. Y eso nos ha permitido abarcar actuaciones en los ámbitos de la educación, del empleo, de la salud, de la justicia, de la igualdad y del bienestar social. Y permítanme que les destaque, en esta área, el Servicio Integral de Atención y Acogida, que ha permitido acoger a 2.289 personas, en torno a un 5% más que en el año 2010. De esa cifra estamos hablando de que 1.232 eran menores.</parrafo>
        <parrafo>Destacarles también la información en centros municipales de información a la mujer y centros provinciales. Concretamente, el número de consultas, en los centros provinciales, han ascendido a 51.385, lo que representa prácticamente un 45% más respecto al año 2008 —si vamos algo más atrás—; así como el número de mujeres atendidas en la Red del Instituto Andaluz de la Mujer ha sido de 19.626, en lo que respecta a motivos de violencia de género, en torno a un 16,5% más que en el año 2010. Y en relación a los centros municipales de información a la mujer, han sido 166 el número de ayuntamientos, mancomunidades de municipios y consorcios que se han beneficiado de subvenciones a lo largo del año 2011, y todo eso nos ha llevado a poder atender en torno a 250.000 consultas.</parrafo>
        <parrafo>Destacarles, igualmente, el Servicio de Información Jurídica, Asistencia Legal y Atención Psicológica a Mujeres Víctimas de Violencia y Abusos Sexuales en Andalucía, que ha prestado atención a 1.856 personas. La Intervención Psicológica Grupal, desde los centros provinciales, que ha prestado asistencia a 1.721 mujeres. La Intervención Psicológica Grupal, desde los centros municipales, en este caso, que ha atendido a 1.866 mujeres. El Programa de Atención Psicológica a Hijos e Hijas de Mujeres Víctimas de Violencia Género, que se ha prestado atención a 1.175 personas, un aumento del 66% de atención a estos menores, si los comparamos con las cifras del año 2010. El Servicio de Asistencia a las Víctimas de Delitos de Andalucía, con nueva oficina —una en cada una de las capitales de provincia, más Algeciras— que ha atendido, de manera directa, pública y gratuita, a 3.891 mujeres y en torno a ciento treinta y tres mil consultas. El Programa de Atención Integral a Mujeres Víctimas de Violencia de Género en Riesgo de Exclusión Social, que ha beneficiado a 245 mujeres. Permítanme que me detenga en el proyecto realizado dentro del Plan de Intervención y Apoyo a las Mujeres Inmigrantes, Prostitutas en Andalucía, Políticas Migratorias de Empleo, y que ha beneficiado a cerca de ochenta y seis mil seiscientas mujeres en Andalucía. O los puntos de coordinación, que han permitido garantizar la comunicación y la notificación inmediata de la orden de protección durante las 24 horas, los 365 días del año, y que ha registrado 5.667 procedimientos judiciales —la mitad eran órdenes de protección—.</parrafo>
        <parrafo>Un amplio conjunto de medidas y de actuaciones que han contribuido a la recuperación y a la protección integral de las víctimas.</parrafo>
        <parrafo>Pero, señorías, la violencia de género es un problema social, que tiene ya graves dimensiones y que afecta a mujeres de todas las edades, de todos los niveles sociales, de todas las situaciones laborales, niveles educativos, niveles económicos. Y que para combatirla con efectividad y atajarlas desde raíz es necesario también medidas de prevención. Es imprescindible un mayor conocimiento de este fenómeno. Por eso, el 11% del presupuesto global, que destinamos a la lucha contra la violencia de género, va dirigido a la investigación, a la sensibilización, a la prevención y a la formación. Estamos hablando de 2,6 millones de euros, porque entendemos que la prevención constituye la mejor vacuna en la lucha contra la violencia hacia nuestras mujeres. Y resaltar que, en el año 2011, en las publicaciones y las campañas de sensibilización dirigidas a la ciudadanía, han tenido, como decía, un amplio contenido y un número amplio de actuaciones.</parrafo>
        <parrafo>El lema de la campaña de sensibilización, en el año 2011, para la celebración del Día Internacional para la Eliminación de la Violencia de Género, quiso poner el énfasis, la atención, en los hijos y en las hijas de las mujeres maltratadas bajo el título Por favor no hagas daño a mi madre. Y se intentó dar respuesta a un problema de visualización, todavía insuficiente visualización de aquellas personas que sufren y padecen, como decía, el maltrato a sus madres, dentro del hogar familiar. Y en ese trabajo, con esos menores, destacar los proyectos de coeducación, proyectos desarrollados en los centros educativos, con profesorado, con asociaciones de madres y padres de alumnos y alumnas, en los cuales han participado, a lo largo del 2010, 499 participantes, pero que ha subido, al año 2011, a 757 acciones, como en la campaña de sensibilización del 25 noviembre, Proyecto por los Buenos Tratos, en los institutos de Educación Secundaria; la III Edición de la Escuela de Igualdad de Andalucía; los planes de formación al profesorado, como Construyendo en Igualdad y el programa Coepaz; el programa Forma Joven, destinado a promover entornos y conductas saludables entre los adolescentes y los jóvenes de Andalucía. En total, 867 centros educativos que se han visto beneficiados a lo largo del año 2011. Y destacar también la labor realizada con los menores en los centros de internamiento de menores infractores de Andalucía, que nos ha permitido, a lo largo del año 2011, beneficiar en torno a 1.770 personas. Junto a ello, no hay que olvidar la Red Ciudadana para la Detección y al Apoyo a las Víctimas de la Violencia de Género, un programa pionero en Andalucía, con nueve acciones formativas y que ha permitido formar a 180 personas voluntarias. Destacar, igualmente, la formación a las personas profesionales que atienden a las mujeres víctimas de violencia de género, como es el caso de la Policía Local, la Guardia Civil o el personal del servicio sanitario. Concretamente, les tengo que decir que la formación en materia de violencia de género en los profesionales, en el ámbito de la salud, ha sido más que destacable, no solo por el volumen de acciones formativas, no solo por el número de personas formadas, sino también por el resultado que ha producido. Y hay que destacar que esa actuación, esa sensibilidad, con esos profesionales ha tenido un resultado eficaz: 6.246 partes al juzgado. Y desde aquí, desde esta tribuna, tengo que agradecer la inestimable actuación de estos profesionales.</parrafo>
        <parrafo>Y, junto a este conjunto de acciones, no podemos olvidar que al actuar en la lucha contra la violencia de género avanzamos en las mejoras de las condiciones de vida y en la igualdad de las mujeres.</parrafo>
        <parrafo>En ese sentido, y como instrumento para garantizarle su vida autónoma, se han destinado a la recuperación integral de las víctimas de la violencia de género cerca de tres millones y medio de euros, prácticamente un 14% del esfuerzo económico que hemos hecho en el total de las actuaciones.</parrafo>
        <parrafo>Es importante recordar que hay mujeres que, cuando se encuentran en esta situación, tienen también una grave dependencia económica en ese hogar, de esos ingresos familiares que proceden, en muchos casos, del propio maltratador, y que es un obstáculo en el camino a la hora de afrontar el problema y de abandonar la situación de miedo y desamparo a manos de su agresor. Ante la falta de expectativas laborales, ante las dificultades para afrontar una vida autónoma, eso provoca en muchos casos que las mujeres no adopten a tiempo la decisión de denunciar.</parrafo>
        <parrafo>Por eso es fundamental que pongamos los recursos económicos necesarios para que estas mujeres sientan la autosuficiencia económica y sean capaces de afrontar una salida a la situación que viven.</parrafo>
        <parrafo>Con tal fin, el Gobierno andaluz tiene puestas en marcha ayudas para las mujeres víctimas de violencia que están acogidas en el sistema integral de atención y acogida; también ayudas para mujeres para víctimas de violencia con carencias económicas y con especiales dificultades para el acceso al empleo, bien por la edad, bien por la falta de preparación general o especializada, y, en ese sentido, ayudas también dirigidas a la vivienda.</parrafo>
        <parrafo>Imagínense que estamos en la situación de que hay mujeres que son doblemente víctimas. Primero porque son víctimas de ese maltrato, y, en segundo lugar, porque se ven obligadas a ser ellas las que abandonan el domicilio familiar.</parrafo>
        <parrafo>Por eso decía que, sin ser ajenos a esta realidad, desde el Gobierno andaluz, en el pasado año, se concedieron ayudas para el alquiler, así como ayudas para la compra de vivienda. Se han seguido del mismo modo itinerarios de inserción laboral y formación de las víctimas de violencia de género. Y permítanme que les destaque dos programas: el programa Cualifica, con 220 mujeres, de las cuales el 65% ha encontrado salida en el mercado laboral, y el programa Igualem, el programa de sensibilización y concienciación en el ámbito laboral.</parrafo>
        <parrafo>Destacar también el servicio de defensa legal para las trabajadoras que han sufrido discriminación laboral, y que ha contado con la colaboración de las centrales sindicales en Andalucía, y que ha permitido atender a 1.600 mujeres en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, darle cuenta de la firma entre la Junta de Andalucía y el Ministerio de Defensa de un convenio marco para el desarrollo de actuaciones de coordinación y de formación en las Fuerzas Armadas en Andalucía, así como la aprobación de la Orden de 20 de junio del 2011 por la que se adoptaron medidas para la promoción de la convivencia en los centros docentes sostenidos con fondos públicos, y del Decreto 375/2011, que regula los servicios de asistencia a las víctimas en Andalucía; una intensa labor, una labor llevada a cabo por el conjunto de departamentos de la Junta de Andalucía, en un momento, como les decía antes, de dificultad económica, pero que no ha visto mermada ni su capacidad, ni el radio de actuación entre la ciudadanía.</parrafo>
        <parrafo>Porque, señorías, en Andalucía, a diferencia de otros gobiernos, el Ejecutivo andaluz no se olvida de un colectivo tan vulnerable como son las víctimas de violencia de género, y lo demuestra blindando las políticas de igualdad para el Presupuesto del año 2013.</parrafo>
        <parrafo>Las partidas que va a destinar la Junta de Andalucía en el año 2013 en la lucha contra la violencia de género crecen en un 9%, a pesar de la reducción, en cerca de setecientos mil euros, que vamos a experimentar y a sufrir por los recortes del Gobierno de la Nación en esta Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Como les decía, señorías, para el Gobierno andaluz la violencia de género requiere de una búsqueda permanente de soluciones. Sabemos que afrontamos nuevos retos.</parrafo>
        <parrafo>Hablaba antes del nuevo tramo de edad que en estos momentos se siente en una situación de mayor vulnerabilidad, los menores de 30 años. Por eso la violencia de género sigue siendo una prioridad por parte del Gobierno andaluz, y todas las herramientas de sensibilización, de prevención y de información nos tienen que permitir caminar hacia una sociedad que tenga tolerancia cero.</parrafo>
        <parrafo>Mientras una sola mujer siga sufriendo malos tratos por parte de su pareja o de su ex pareja, este Gobierno de Andalucía no va a cesar en el empeño de seguir trabajando, de seguir defendiendo los derechos de las mujeres y seguir defendiendo el derecho de toda mujer a una vida digna y libre de violencia.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, señorías, para fijar las posiciones de los grupos parlamentarios, en primer lugar intervendrá el de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, y, en su nombre, su portavoz, señora Doblas Miranda.</parrafo>
        <parrafo>Señora Doblas, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora DOBLAS MIRANDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente. Gracias, señoría.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, permítame que no sea muy benévola, porque dice usted que se han gastado 34 millones de euros para la erradicación de la violencia de género, y, antes que nada, resulta obligado preguntarse sobre dónde están todas esas partidas consignadas en este informe tan detallado, dónde está una cuantificación exhaustiva de los recursos empleados y, sobre todo, dónde hay un análisis de rentabilidad. Y hablo, por supuesto, de rentabilidad social, porque la verdad es que nos empecinamos año tras año tras año en campañas que dicen lo contrario de lo que pasa, de lo que realmente les pasa a las mujeres que sufren la violencia de género. «No estás sola», «Todos podemos denunciar», «Denuncia, no te va a pasar nada», y luego, efectivamente, están solas, no todos denuncian y, además, pasa lo que pasa.</parrafo>
        <parrafo>¿Alguien es capaz, de verdad, de analizar la efectividad de las medidas que adoptamos? ¿Cómo es posible que mantengamos año tras año los mismos estudios, de los cuales no extraemos ninguna absolutamente, ninguna conclusión, ninguna consecuencia legislativa? ¿Qué participación tienen las asociaciones de mujeres en esta materia, como en todas las materias? Y creo que es bastante escasa. En las 200 páginas de las que consta el informe, no hay ni una mención a los programas y consignaciones presupuestarias por partida, y tampoco, por supuesto, a comisión interdepartamental.</parrafo>
        <parrafo>Cuidado: no estamos diciendo que todo lo que..., todas las acciones que se consignan en el informe no sean necesarias; no estamos diciendo que todas esas acciones sean inútiles. Estamos hablando de rentabilizar esas acciones, de extraer conclusiones y, sobre todo, de hacer un poquito también de autocrítica.</parrafo>
        <parrafo>Igual que en informes anteriores, se atribuye a la Ley de Violencia acciones realizadas desde mucho antes de la promulgación de la ley, y ya llevamos años poniendo ejemplos. El teléfono 900 200 900 tiene como objetivo la información sobre los servicios, programas y actividades del Instituto Andaluz de la Mujer, y, en general, sobre todos los recursos de los que disponen las mujeres, aunque a partir de la ley se añaden otros servicios; los ocho centros provinciales del Instituto Andaluz de la Mujer son centros administrativos y de gestión, con servicios jurídicos, desgraciadamente, colapsados; los centros municipales orientan globalmente en todos los casos; el Servicio de Atención a las víctimas, SAVA, existe desde 1998, cuando fueron transferidas algunas materias de justicia del Estado a la Junta de Andalucía; respecto a la salud, el protocolo para actuar en caso de violencia de género se viene utilizando desde 2001. Y qué decir del ámbito laboral. Las acciones formativas y de empleo se caracterizan, desgraciadamente, por su escasez. Y es verdad, estamos en un momento de crisis, crisis para todos; pero es aquí donde deberíamos incidir especialmente para tratar de conseguir los objetivos que imperan en esta materia. ¿O es que no hay objetivos?</parrafo>
        <parrafo>Si algo caracteriza a este informe, yo podría decir que es su dispersión, porque curiosamente agrupa parte del agrupamiento de una serie de medidas muy puntuales, en muchos casos de escasa incidencia, dentro de objetivos globales que no están singularizados, que no están planificados. Y por ello, yo..., desde este grupo, queremos recordar las palabras de nuestro acuerdo de gobierno: realizaremos un esfuerzo presupuestario capaz de sostener las políticas de igualdad de género como una prioridad del Gobierno, del Gobierno en su conjunto de Andalucía. Desarrollaremos y modificaremos la ley de medidas de prevención y protección integral contra la violencia de género, con especial énfasis en las políticas preventivas que enfoquen todos los aspectos en los que la violencia se manifiesta: segregación laboral, discriminación salarial, acoso y explotación sexual, infrarrepresentación, perpetuación de los roles sexistas y, todo esto, que lleve aparejado lo siguiente: plan integral de sensibilización y prevención contra la violencia de género en Andalucía, coordinado por la Consejería competente y con la participación de todas y cada una de las consejerías. Volvemos a resaltar, actuación global del Gobierno, no compartimentos estanco. Dotación presupuestaria real y suficiente para desarrollar las medidas necesarias para la erradicación de la violencia contra las mujeres. Estos fondos tendrán que ser destinados fundamentalmente para actuaciones directas y estructurales, y pongo el acento, directas y estructurales. Y, por supuesto, especialización en violencia de género de los diversos sectores profesionales.</parrafo>
        <parrafo>Esto es lo que debemos perseguir, no el autobombo en políticas carentes de planificación y de presupuesto estructural. A este informe que hoy se nos presenta le falta, sobre todo, autocrítica. ¿Dónde está la política transversal en los cursos de formación del profesorado que de manera tangencial hacen referencia a eso? No está ahí la política transversal. ¿Nos hemos planteado cuál es el objetivo a conseguir? No pasamos la barrera de la actuación de la propia mujer maltratada. La propia Consejera ha puesto el acento en la existencia o no existencia de denuncia para ver en qué casos hemos fallado, en el caso de que exista un homicidio o un asesinato. Por Dios, no, pasemos esa barrera, no dejamos de pretender que sean ellas las que inicien la solución a su problema y no somos capaces de transmitir que no es su problema, que es nuestro problema, que no tienen que solucionarlo ellas porque ellas no son el problema, sino las víctimas. Que la solución nos corresponde a todos y a todas, y que los maltratadores deben saber que vamos a por ellos estén donde estén, se escondan donde se escondan, que no hará falta la denuncia, que no habrá renuncias por parte de la sociedad para perseguirlos. Atención, que también la propia Consejera ha puesto el acento en la existencia de menores, menores invisibles. Por eso mismo nos corresponde a todos y a todas, nos corresponde a la sociedad en general perseguir al maltratador, perseguir esta lacra, perseguir la violencia de género porque no es un problema de las víctimas, es un problema social. Sobre todo, es necesario que la víctima de violencia de género no esté sola, que tenga recursos, que tenga apoyos haga lo que haga y aunque no denuncie, pero eso no parece estar reflejado en esta política, en este informe. No hay coherencia, no hay conexión entre las medidas, ni un hilo conductor con un objetivo común. Nuevamente, vuelvo a repetir, no hay planificación, hay medidas dispersas que se repiten en el informe una y otra vez, para dar imagen de transversalidad, pero no nos podemos quedar en la imagen.</parrafo>
        <parrafo>Por otro lado, hay recursos generales contemplados como específicos y no negamos que sean válidos para el combate contra la violencia de género. Efectivamente, son un instrumento más, pero es que a este paso se van a incluir las mesas y las sillas de los colegios, porque hay charlas contra la violencia en las aulas. Lo cual es tanto como decir que el presupuesto de la Consejería de Justicia está íntegramente destinado a la violencia de género, y algo así hay incluso en los presentes presupuestos, donde la partida destinada a las políticas contra la violencia de género y asistencia a víctimas contempla la partida destinada a subvenciones a ayudas a las víctimas de terrorismo, nos aseguraremos de que al menos en el informe de 2013 se separe esta partida de las destinadas a violencia de género, por favor, que se separe y que haya un poco de seriedad en este sentido. A lo mejor no es tanto el aumento, que a lo mejor hay que reconocerlo, a lo mejor hay que reconocerlo. Porque es necesaria esa autocrítica...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Doblas, ruego a su señoría vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora DOBLAS MIRANDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente, termino inmediatamente.</parrafo>
        <parrafo>... es necesaria esa autocrítica que nos permita saber, también, cuántas mujeres se quedaron sin ayuda, cuántas sin vivienda, cuántas sin casa ni piso, cuántas sin empleo, esas estadísticas brillan en todos los informes por su ausencia. Parece que se dejan esas medidas al voluntarismo de las consejerías, y nosotros, desde este grupo, pedimos una acción de gobierno, no volver a los compartimentos estancos, obligar a todo el Gobierno a actuar con un objetivo común, con una planificación que es la que pedimos en nuestro acuerdo de gobierno. Afortunadamente, hay acuerdo de gobierno que lo demanda, esa actuación directa y esa participación directa de las mujeres en su política. Desde Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía no vamos a seguir con el aplauso a políticas no planificadas, no realizadas o no culminadas. Seamos críticos porque las mujeres víctimas de violencia de género se merecen que abordemos este gravísimo problema social de una vez por todas, y sus hijos e hijas también, analizando desde la seriedad, desde la verdad, los resultados de las políticas puestas en marcha para erradicar la violencia de género, rectificando errores, redefiniendo presupuestos y situando este objetivo en la acción fundamental del Gobierno. Eso pedimos para el informe próximo.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Doblas.</parrafo>
        <parrafo>[Aplauso.]</parrafo>
        <parrafo>A continuación intervendrá el Grupo Parlamentario Socialista. Para fijar su posición, tiene la palabra su portavoz, señora Pérez Fernández.</parrafo>
        <parrafo>Señora Pérez, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora PÉREZ FERNÁNDEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, debatimos hoy sobre el informe anual en materia de violencia de género en la Comunidad Autónoma de Andalucía, relativo a 2011. Un debate que mantenemos efectivamente por cuarto año consecutivo, dando cumplimiento al mandato de la ley de medidas de prevención y protección integral contra la violencia de género; una ley, señorías, que, junto al artículo 16 de nuestro Estatuto de Autonomía, establece el máximo compromiso de nuestra Comunidad Autónoma, de Andalucía, en la lucha contra la violencia de género.</parrafo>
        <parrafo>Quiero comenzar mi intervención, señorías, en este debate, mostrando nuestra muestra de gratitud, de agradecimiento por parte del Grupo Parlamentario Socialista. De agradecimiento, en primer lugar, a la señora Consejera, no solo por su exposición, por su intervención, sino, sobre todo, por su compromiso y por su trabajo diario en la lucha contra la violencia de género. Pero también, señorías, queremos mostrar desde el Grupo Parlamentario Socialista nuestra gratitud, nuestro agradecimiento a todos los que han contribuido a la elaboración de este informe: al Instituto Andaluz de la Mujer, a la Dirección General de Violencia de Género y Atención a las Víctimas y a todos esos profesionales que han hecho posible ese informe, porque este informe, señorías, no lo ha hecho la señora Consejera, lo han hecho técnicos y técnicas, profesionales que se dedican a ponerles el rostro cada día a las mujeres que sufren violencia de género. Y quiero también, en nombre del Grupo Parlamentario Socialista, agradecer, agradecer a todos los profesionales que han hecho de la lucha contra la violencia de género su vocación personal y profesional. A las Fuerzas y Cuerpos de Seguridad del Estado, al personal sanitario, al personal de los servicios sociales, de los PIM y de los CIM, a los colectivos y a las entidades de mujeres, a tantos hombres y a tantas mujeres que, efectivamente, ven el rostro de la violencia de género cada día. A todos ellos, a todos ellos y a todas ellas, en nombre del Grupo Parlamentario Socialista, gracias. A todos los que hacen sentir a las mujeres víctimas que, efectivamente, no están solas, como decía la campaña, ese lema institucional que impulsaba el Gobierno andaluz con motivo del 25 de noviembre, porque, efectivamente, las mujeres víctimas de violencia de género no están solas: tienen el apoyo y la solidaridad de la sociedad andaluza en su conjunto, y tienen también el compromiso firme del Gobierno andaluz, de un Gobierno que tiene en la igualdad su bandera.</parrafo>
        <parrafo>Apoyo social, señorías, porque hoy hemos conseguido un rechazo social de la ciudadanía a la violencia de género. Un rechazo social que no ha sido fácil conquistarlo, porque hasta eso ha costado siglos de luchas y de reivindicaciones, porque la violencia de género es la expresión más radical del machismo, es la expresión más radical de la desigualdad que sigue existiendo y que seguimos padeciendo hombres y mujeres.</parrafo>
        <parrafo>Nos queda camino por hacer, mucho camino por hacer; pero lo mucho que nos queda por hacer no nos puede impedir ver lo que hemos avanzado, porque los árboles, como se suele decir, no nos pueden impedir ver el bosque, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Hemos avanzado mucho en términos de igualdad en los últimos años. Tanto es así que hemos conquistado la igualdad legal entre hombres y mujeres en nuestro país; que nos hemos convertido, o que nos convertimos en su día, en referentes internacionales en políticas de igualdad, con gobiernos paritarios, con una ley de igualdad, con una ley de dependencia. Y también nos convertimos en referentes internacionales en la lucha contra la violencia de género con una ley integral contra la violencia de género que fue la primera ley del Gobierno socialista. Una ley, por cierto, que, junto a la ley autonómica, supuso un punto de inflexión, un antes y un después en la lucha contra la violencia de género, porque convirtió este problema en un problema de Estado; porque esta ley hizo traspasar lo que históricamente, durante siglos, había sido algo que pertenecía a la esfera privada, al ámbito privado, lo trasladó, lo traspasó al ámbito de lo público. Una ley, señorías, que puso en marcha todo un mecanismo de protección que ha permitido que muchas mujeres sientan la seguridad jurídica para dar el paso de la denuncia y salir de la espiral de violencia en la que se encuentran.</parrafo>
        <parrafo>Sé que siempre que recibimos la noticia de una víctima más pensamos que estamos fallando, y, efectivamente, estamos fallando. Fallamos porque, mientras una sola mujer —y lo ha dicho bien la señora Consejera—, una sola mujer, sufra y sea víctima de violencia, será insuficiente lo que hacemos.</parrafo>
        <parrafo>Pero yo les planteo una reflexión, que a menudo no nos la hacemos: ¿A cuántas mujeres les habrá salvado la vida esta ley? ¿Cuántas mujeres habrán dado el paso de la denuncia gracias a esta ley? ¿Cuántas mujeres habrán salido de esa espiral de violencia en la que se encontraban gracias a esta ley? Sin duda, aunque es difícil de cuantificar, serán muchas; pero, aunque solo fuera una, desde luego, esta legislación habría merecido la pena.</parrafo>
        <parrafo>Pero no es suficiente, efectivamente, no es suficiente, porque no queremos cejar en el empeño. No podemos convivir, en una sociedad democrática madura, con la violencia de género. Y este informe pone de manifiesto que la violencia de género está presente en nuestra cotidianidad, en nuestro entorno está muy presente, y que nuestra sociedad debe rechazarlo. Cada día, 76 mujeres denuncian; cada día, 76 mujeres denuncian, en un grito desesperado por salir de esa espiral de violencia en la que viven.</parrafo>
        <parrafo>Y nos preocupa un dato, igual que a la señora Consejera, que pone de manifiesto también este informe, y es que la edad de las víctimas, y también de los agresores, es cada vez menor. Y eso nos tiene que hacer, efectivamente, reflexionar, por qué nuestra juventud está reproduciendo roles tradicionales.</parrafo>
        <parrafo>Y, señorías, la única forma de combatir realmente la violencia de género, de erradicar la violencia de género, es defender la igualdad, porque solo una sociedad de iguales entre hombres y mujeres será una sociedad libre de violencia de género.</parrafo>
        <parrafo>Y en ese sentido queremos manifestarle, señora Consejera, nuestra preocupación, la preocupación del Grupo Parlamentario Socialista. Preocupación porque, en tan solo un año de Gobierno del Partido Popular, hemos pasado de ser un referente internacional en políticas de igualdad a ser un referente internacional en políticas de desigualdad, en políticas que aumentan las brechas que existen entre nosotras y ellos; preocupación porque el Gobierno de la Nación está gobernando contra las mujeres; porque pretenden devolvernos al hogar, con una reforma laboral que nos está expulsando a las mujeres del mercado laboral, recortando prestaciones sociales donde las mujeres tenemos especialmente nuestros yacimientos de empleo, como la educación, la sanidad, las políticas sociales o la dependencia, disminuyendo, por ejemplo, el número de plaza de guarderías o paralizando la Ley de Dependencia.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, todas estas decisiones tienen un sesgo ideológico: un sesgo ideológico que pretende colocar a las mujeres donde algunos pensarán que nunca debimos salir, que es en nuestra casa, en nuestro hogar. Porque, si no tenemos guarderías donde llevar a los niños, si no tenemos recursos asistenciales donde llevar a los dependientes, si, además, es imposible encontrar un trabajo y cada vez nos ponen más difícil conciliar la vida familiar y laboral, pues la única opción, la única alternativa que nos queda a las mujeres, es la de siempre: quedarnos en casa. Y eso es lo que está haciendo el Gobierno de Rajoy.</parrafo>
        <parrafo>Recortan, señorías, nuestros derechos y libertades y nos amenazan con modificar la Ley de Interrupción Voluntaria del Embarazo. Preocupación, señorías, porque quieren legalizar la educación segregada entre niños y niñas; preocupación porque estamos sumidos en una incertidumbre sobre si no sabemos, que creo que ni el Ministro lo sabe, si el coste del divorcio de las mujeres víctimas de violencia, del divorcio de sus verdugos, les va a costar dinero o no. Preocupación, señorías, porque la defensa de la igualdad y la lucha contra la violencia de género no está en la agenda política del Gobierno de Rajoy, no está entre sus prioridades políticas, y lo demuestran los Presupuestos Generales del Estado, donde han metido la tijera a todas las partidas dirigidas a políticas de igualdad o políticas de lucha contra la violencia de género.</parrafo>
        <parrafo>Preocupación porque el Gobierno de la Nación utiliza la crisis como excusa para retroceder en términos de igualdad. En un solo año...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Pérez Fernández, le ruego vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora PÉREZ FERNÁNDEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy concluyendo, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>En un solo año, señorías, hemos retrocedido 14 puestos en el índice global de igualdad de género, por detrás de Cuba, de Mozambique o de Burundi. Ese es el logro, el hito histórico al que nos ha llevado, en un solo año, el Gobierno de la Nación.</parrafo>
        <parrafo>Y somos conscientes, señora Consejera, de que en Andalucía vamos a resistir; de que tenemos un Gobierno comprometido con la igualdad y en la lucha contra la violencia de género; que no vamos a dar ni un paso atrás en la conquista de la igualdad. Y me alegra escucharle en su intervención que apele a la unidad de todos y de todas, porque comparto ese deseo con usted. Pero espero que la bancada de la derecha por fin acepte esa invitación, pero confieso que soy escéptica, muy escéptica. Escéptica, porque esta bancada de la derecha ha demostrado con creces que no cree en la igualdad. Lo demuestra cuando en el Pleno pasado presentamos una proposición no de ley absolutamente blanca, con motivo del 25 de noviembre, que ahondaba, precisamente, en algo en que podíamos estar todos de acuerdo, y que, de hecho, lo apoyamos unánimemente, y se calificó como una iniciativa de confrontación.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Pérez Fernández, debe de concluir inmediatamente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora PÉREZ FERNÁNDEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Concluyo, concluyo, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Demuestra que no cree en la igualdad cuando no vota a favor de la educación mixta en este Parlamento o cuando recurre al Tribunal Constitucional la ley que permite que este Parlamento sea paritario, o cuando callan cuando uno de sus dirigentes dice que las leyes están como las mujeres, para violarlas, o cuando cierran casas de acogida allá donde gobiernan, como Castilla-La Mancha, o cuando cierran los CIM en los ayuntamientos donde gobiernan, y aquí hay alguna alcaldesa que, desde luego, lo está haciendo en sus municipios. En cada una de sus acciones, señora Consejera, demuestran que no creen en la igualdad.</parrafo>
        <parrafo>Aun así, señora Consejera, hay que tenderles la mano. Serán bienvenidos a este barco que ya ha zarpado, porque el siglo xxi, le pese al Partido Popular, le pese a la derecha, será el siglo de la igualdad.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Pérez Fernández.</parrafo>
        <parrafo>A continuación corresponde el turno al Grupo Parlamentario Popular, y para ello tomará la palabra...</parrafo>
        <parrafo>Señora Mestre, cuando su señoría quiera, se acerca al estrado, no espere a que yo la llame. No, no, claro, no es necesario, ¿eh? No, no, no es necesario. Mientras su señoría se acerca, yo voy alargando mi intervención para dar lugar a que su señoría llegue.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MESTRE GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—No he contado bien los pasos, señor Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—No hay problema, no hay problema ninguno. Todos los problemas fueran esos.</parrafo>
        <parrafo>Tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MESTRE GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Buenas tardes. Muchas gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, pues, miren ustedes, dista mucho la intervención de la portavoz socialista con la intervención de la Consejera, que, si no me equivoco, es también del Partido Socialista. Porque la señora Consejera habla en su intervención de un tono conciliador, un tono de consenso, que es lo que prevé del resto de los grupos, y nada tiene que ver eso con las intervenciones del partido que sustenta al Gobierno andaluz, del Partido Socialista, de la señora Pérez.</parrafo>
        <parrafo>Decirles, y no quiero que se me pase, dar la bienvenida a la señora Doblas, a Izquierda Unida, a esta intervención crítica, crítica con el Gobierno andaluz, porque tras la última intervención, que fue el anterior Pleno, que la verdad fue una intervención esperpéntica por parte de Izquierda Unida, hoy doy la bienvenida a esas críticas que hace al Gobierno andaluz, del cual ustedes son socios de Gobierno y de ustedes también depende que cambie ese compromiso con la violencia de género en esta legislatura. Porque, como usted misma ha reconocido, la política de autobombo —utilizando, si no me equivoco, la misma expresión—, la política de autocomplacencia que hasta ahora ha dirigido al Gobierno andaluz, es por ahora también el día a día, el día a día del Gobierno andaluz en esta legislatura, del cual ustedes son cómplices de lo bueno y de lo malo del Gobierno y del Partido Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Pues bien, una vez más la señora Pérez, el Partido Socialista, nos vuelve a reconocer cómo, según ellos, el Partido Popular manda a las mujeres a sus casa. Mire, señora Pérez, nosotros, he de decirles que yo estoy aquí con todos mis deberes de mi casa hechos, ejerciendo como diputada, estupendamente, mis compañeros también, y aquí estamos orgullosos, porque somos todas y todos muy bien mandados, muy bien mandados. Pero he de decirle que, desgraciadamente, a mí me sorprende muchísimo cómo una persona tan joven como usted —porque creo que más o menos seremos de la misma quinta, yo algo más joven, creo—, me sorprende que tenga ese discurso tan anticuado, que no se lo compra ya nadie, porque eso es increíble. Yo estoy aquí, yo estoy aquí y he dejado una hija antes de la cuarentena, y estoy trabajando al igual que muchas compañeras en este salón, en esta Cámara. Y por tanto es un discurso retrógrado, retrógrado, que nadie puede creer, que está anticuado y que me extrañaba a mí ya que no saliera hoy a colación Burundi, Mozambique, etcétera, etcétera, debido a las políticas del Gobierno de Rajoy. Me extrañaba que hoy no fuera a salir. Y por eso, igual que yo le he dicho alguna que otra vez en las Comisiones, dejen ya ese discurso victimista, dejen ya de, incluso, ese tono de voz sensible, lastimero. Porque el tema del que estamos es muy sensible, pero desde luego háganlo con coherencia. Pero no cambien el tono de voz, no se suban aquí y hagan un teatro, que es lo que pretende, porque hasta por ello cambian el tono de voz, para intentar..., para intentar hacer un discurso más creíble y más, también, a la vez, más sensible cara a la sociedad, mientras nos atiza al Partido Popular y nos responsabiliza de unos datos que, desde luego, nada tienen que ver, nada tienen que ver con la gestión del Partido Popular. Porque quien gestiona en Andalucía hace más de treinta años es el Partido Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Y, miren ustedes, los datos de violencia de género son los que son, y la señora Consejera los ha dado. No se han paliado. Ustedes hablan en una Memoria de un cúmulo de iniciativas que llegan, que llegan ustedes a contemplar como lucha contra la violencia de género, inclusive, inclusive el programa de Juan y Medio, como acuerdos con Radiotelevisión andaluza. El programa de Juan y Medio, como programa que se realiza como medida contra la violencia machista. Todo cabe, desde luego. Ustedes, incluso hablan en ese informe de que una de las actuaciones que llevan a cabo en materia cultural, cultural, es publicar, publicar una edición que es Meridian, en la que hablan en un tono que es muy subjetivo, pero —y permítanme, y permítanme que haga alusión a ello—, pero es curioso, habiendo tantas necesidades, por ejemplo, en la escuela, eso que tanto a usted le preocupa, que tantos jóvenes estén padeciendo violencia machista, sin embargo ustedes hablan como un tema fundamental para acabar con la violencia machista de la vagina, del poder y del placer de la misma. Eso, desde luego, creo que es frivolidad, frente, frente a las necesidades que de verdad tienen la comunidad educativa, la comunidad sanitaria, los cuerpos y fuerzas de seguridad, y desde luego las necesidades que presentan los ayuntamientos en materia de violencia. Porque son los ayuntamientos, una vez más, quienes están tapando las vergüenzas de la Junta de Andalucía. Los recortes de la Junta de Andalucía, los recortes de la Junta de Andalucía en materia de igualdad, ¿sabe usted, señora Consejera, a quién se lleva por delante? A los CIM, a los Centros de Información a la Mujer, de los cuales ustedes han hablado. Los recortes de la Junta de Andalucía se van a llevar por delante a los CIM, y no lo dice el Partido Popular, la bancada de la derecha, lo reconoce incluso la Coordinadora, por ejemplo, del Instituto Andaluz de la Mujer en la provincia de Cádiz, que, ni más ni menos, ha adelantado ya, ha adelantado ya que probablemente el CIM del Ayuntamiento de Barbate cierre debido a la falta de liquidez. Ayuntamiento de Barbate, señora Consejera, gobernado por el Partido Socialista. El primer CIM que quizás cierre debido a sus recortes.</parrafo>
        <parrafo>Hablan ustedes de una serie de programas que son fundamentales, de presupuestos. Y, miren ustedes, yo les digo la realidad: ¿Saben cuál fue el presupuesto para el año 2011, del programa 3.1.T, es decir, del de violencia de género? Pues 8.6 millones de euros. ¿Saben ustedes cuál es la previsión para el ejercicio 2013? Tres millones de euros. Eso son recortes, el 54,5%.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, quisiera yo saber, ya que estamos hoy hablando de violencia de género, por qué ha dejado escapar la Dirección General de Violencia de Género de su Consejería, como Consejera de Igualdad, y ha dejado que se englobe en la Consejería de Justicia. Me gustaría una explicación, porque en Comisión ha sido imposible...</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, guarden silencio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MESTRE GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... escucharle hablar al respecto. Pero hoy aquí usted tendría que retratarse y decir por qué la Dirección General de Violencia de Género ya no está en la Consejería..., en la Consejería de Igualdad.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, tenemos un Gobierno, por desgracia, autocomplaciente, que abandona y obvia todo tipo de crítica. Incapaz, por tanto, de ejercer una autocrítica en pro, de verdad, de dar un servicio adecuado e integral a las mujeres víctimas de violencia de género. Ustedes se preocupan más de crearse una fachada que, de verdad, gestionar correctamente y desde luego cumplir con su presupuesto. Porque, mirando la ejecución presupuestaria, deja mucho que desear.</parrafo>
        <parrafo>Pero usted, incluso, ha hablado de una población objeto..., objeto de estas medidas que plantea el informe. He de decirle que usted no se puede sentir hoy orgullosa cuando habla de una población de algo más de 700.000 mujeres en Andalucía a las que ustedes pueden llegar a través del Instituto Andaluz de la Mujer y de forma transversal del Gobierno andaluz. Porque he de decirle que el problema que ustedes tienen es que obvian cualquier tipo de consenso y de actuación conjunta con los ayuntamientos de Andalucía. Porque los ayuntamientos, una vez más, son los que dan la cara a los ciudadanos en el día a día, son los que tienen mayor capacidad para acercarse, para trabajar a las mujeres. Y el Instituto Andaluz de la Mujer, por mucho que ustedes quieran y digan, no llega a las mujeres como sí llegan los ayuntamientos de Andalucía, a los cuales ustedes abandonan, a los cuales ustedes les hacen grandes recortes en las transferencias a las entidades locales y los programas del Instituto Andaluz de la Mujer. Esa es la realidad y ese es un grave problema que me gustaría que en esta legislatura usted se planteara y, desde luego, atajara. Porque el trabajo unilateral del Instituto Andaluz de la Mujer no llegará nunca a todos los rincones de Andalucía y a la mayoría de las mujeres.</parrafo>
        <parrafo>Que, por cierto, le digo, señora Consejera, no ha hecho usted alusión en su intervención, y lo dice el informe: ¿Por qué en el año 2011 no se convocaron las subvenciones a las asociaciones, que tan importantes son para la lucha contra la violencia de género, y de lo cual ustedes, además, presumen? ¿Por qué en el año 2011 no se convocaron esas subvenciones tan importantes también para detectar precozmente esos dramas familiares y desde luego esos dramas sociales?</parrafo>
        <parrafo>He de decirles que cuando hemos visto estos días, y ha sido actualidad, lo que el Gobierno andaluz le ha dado a la Asociación de Mujeres Progresistas, por ejemplo, el Gobierno andaluz da la callada por respuesta, e incluso llega a mentir diciendo que en 2011 fue la última vez que se le apoyó, como si eso le eximiera de responsabilidades.</parrafo>
        <parrafo>Pero he de decirle...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Mestre, le ruego que vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MESTRE GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente, estoy en ello.</parrafo>
        <parrafo>... he de decirle que una vez más, una vez más, en ese sentido se muestra el sectarismo del Gobierno andaluz y cómo beneficia a entidades que le interesan, a pesar de que no justifique subvenciones, a pesar que estas subvenciones vayan destinadas a la compra del local, de la sede, en la ciudad de Sevilla, por más de 700.000 euros, y, sin embargo, ustedes se callen la boca y, desde luego, sigan, sigan encubriendo a esta asociación.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, decirle, señora Consejera, que los datos de ejecución presupuestaria dejan tanto que desear que partidas tan importantes como la asistencia a mujeres víctimas de violencia de género en cuestión psicológica sea de cero euros ejecutados. Por ejemplo, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Y a la señora Pérez le digo que, cuando habla de conciliación, cuando habla de guardería, ¿quién habla de guardería? ¿Quien no les paga a las guarderías los conciertos? ¿Ustedes hablan de conciliación? ¿Ustedes hablan de conciliación cuando la partida prevista de conciliación de la vida laboral y familiar tenía una previsión de 100.000 euros y han ejecutado el 0%? ¿Ustedes van a venir aquí a dar lecciones de políticas de conciliación de la vida laboral y familiar? Ustedes no tienen vergüenza.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO RODRÍGUEZ, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Mestre, debe de concluir inmediatamente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MESTRE GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Ustedes no tienen vergüenza, porque su día a día dista mucho de la realidad a la que se enfrentan las mujeres en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Esa es la realidad. [Aplausos.] No suban más a esta tribuna a engañar, porque los datos que ustedes mismos aportan, los datos que ustedes mismos aportan, los retratan.</parrafo>
        <parrafo>Así que, por desgracia, una vez más vivimos un debate de violencia de género que va encaminado ni más ni menos que a confrontar, por desgracia, una vez más, unos partidos con otros. Así nunca acabaremos con esta lacra social.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Mestre, ¿me atiende un momento, por favor?</parrafo>
        <parrafo>Le ruego a su señoría, en pro de la cortesía parlamentaria, que retire de sus palabras la expresión «no tienen vergüenza». Si no lo hace, la Presidencia lo hará de oficio.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Señorías, guarden silencio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MESTRE GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Vergüenza… No, es que no tienen vergüenza política hablando en esos términos, señor Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Mestre, contésteme sí o no, simplemente. Le he formulado una pregunta, no tiene tiempo para más intervención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MESTRE GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, dígame.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Le he preguntado, le he formulado ya la pregunta. Conteste su señoría sí o no.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MESTRE GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—¿Si retiro la palabra «vergüenza»? Retiro, si quieren decir, por «desfachatez». ¿Vale?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Vale, muy bien.</parrafo>
        <parrafo>Bien, señorías.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Señorías, es un uso parlamentario habitual… Sus señorías pueden tener la opinión que les parezca conveniente, naturalmente; pero está previsto en el Reglamento, y es un uso parlamentario habitual, que, cuando se utilizan palabras de ese tipo, se pida al diputado interviniente que las retire. Si accede, las retira, y, si no, no las retira; pero es mi obligación, cuando se produzca, en cualquier intervención de cualquier grupo parlamentario, hacerlo así, y así lo he hecho y así lo pienso hacer.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, señorías, guarden silencio</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora DÍAZ PACHECO, CONSEJERA DE LA PRESIDENCIA E IGUALDAD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—La verdad es que me encuentro un poco sorprendida, que en un debate como este tenga que intervenir la Presidencia en esos términos. Me siento sorprendida. Me sentí sorprendida el otro día, en el escaño, cuando escuché que también en un debate sobre la violencia de género se vertían insultos de este tipo. Y, la verdad, agradezco que haya sido el Presidente, porque creo que yo no tengo ni edad para calificar lo que acabo de escuchar aquí.</parrafo>
        <parrafo>Y digo que me parece una falta de respeto, una falta de respeto a una realidad, a un problema. Y en estos momentos recuerdo la lucha y la pelea de muchas mujeres y de muchos hombres antes que nosotros que, afortunadamente, está dando resultados, todavía insuficientes, y que nos tienen que hacer mirar al futuro pensando que tenemos una responsabilidad más allá de la demagogia y de los intereses partidistas que en la tarde de hoy se han alumbrado aquí.</parrafo>
        <parrafo>Y venía con el ánimo, con el mismo que voy a seguir manteniendo, de la búsqueda del consenso, del esfuerzo y de aunar la lucha de todos los grupos parlamentarios en la mayor lacra social y en la vulneración de los derechos fundamentales, que una mujer muera a manos de su pareja o de su ex pareja, a manos de la persona a la que le ha entregado todo su amor y con la que ha compartido su vida y su hogar familiar. Y con ese objetivo venía. Y siento, lamentablemente, que el debate haya ido en los términos en los que ha ido. Pero voy a intentar ceñirme a la comparecencia de hoy.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, decirle a la portavoz de Izquierda Unida que es verdad que la solución nos corresponde a todos, señora Doblas; pero que el informe está estructurado exactamente igual que la ley: por capítulos. Es decir, que no es un capricho. Y que Andalucía tiene un observatorio de violencia que evalúa los hechos. Un observatorio, además, que es único en España, y que en ese observatorio se incluyen colegios profesionales, organizaciones sindicales, empresariales, organizaciones fiscales..., y que a ese, a ese observatorio, es al que le corresponde la evaluación, a esta Consejería, y concretamente al Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Si usted se ha leído el informe, se habrá leído también la disposición adicional de la Ley, que dice que el Gobierno tiene que dar cuenta aquí de lo hecho, y eso es lo que he hecho en la tarde de hoy.</parrafo>
        <parrafo>Y decirle también que ese acuerdo por Andalucía, del que me siento parte, y, como comprenderá, importante, porque estuve en la redacción, entre otras cosas contempló la transversalidad. Y en la línea de la transversalidad situó las políticas de igualdad, junto a la coordinación del Gobierno, concretamente en la Consejería de la Presidencia.</parrafo>
        <parrafo>Y le animo a que ese esfuerzo, ese trabajo, esa crítica constructiva, la canalice en una de las propuestas que traía en la tarde de hoy, que, entendiendo que hay que analizar el trabajo de las dos leyes andaluzas que, en estos momentos, tenemos, traigo como propuesta a esta Cámara para que el próximo periodo de sesiones se cree un grupo de trabajo que analice aquellos puntos de la ley, aquellos resultados y aquellas medidas que puedan mejorar en estos momentos la pelea que tenemos por delante. Una ley que nace en un momento, en un contexto económico determinado, con un problema focalizado, y que, lógicamente, ha habido variaciones. Y, ante esas variaciones, tenemos que dar respuesta. Y espero, insisto, que esa crítica constructiva la canalice usted a través de ese grupo de trabajo.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, agradecer una vez más a la portavoz del Partido Socialista sus palabras. Lógicamente, las tiene en el ADN del grupo al que representa, que fue protagonista inequívoco de los avances conseguidos en esa igualdad real, porque —y aquí se encuentra, en su día, la Consejera de Igualdad, Micaela Navarro— fue un esfuerzo importante que hoy nos permite que, en Andalucía, más que un plan, señora Doblas, tenemos una ley, que es mucho más que un plan.</parrafo>
        <parrafo>Y, respecto a las palabras de la portavoz del Partido Popular, el estar de meritoria en su partido le provoca de vez en cuando estas cosas. Y —señora Mestre, creo que se llama, ¿no?— le provoca estas cosas.</parrafo>
        <parrafo>Yo no he acabado de entender su discurso. Me ha parecido una cosa inconexa, yo diría que liosa, en la que ha hablado de Juan Imedio, de vaginas, de Barbate, de hacer los deberes, de que ha salido de su casa con los deberes hechos, de que le molestaba lo de la vagina. A mí no me molesta que haya una obra de teatro que se llame Diálogo de una vagina: no tiene por qué molestarme, ¿verdad? Entonces, la verdad es que no lo he entendido.</parrafo>
        <parrafo>Lo que sí he entendido es que es la bien mandá del PP. Eso sí lo he entendido, que ha venido aquí con sus deberes bien, pero bien hechos. Pero, hombre, por su hija, esa a que ha hecho referencia en esta tribuna, por los derechos de su hija y de tantas hijas, tendrían que sumarse de una vez ya a la lucha por la igualdad, de una vez ya.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Yo no dudo —insisto, desde el respeto absoluto— que yo no haya entendido su intervención y que me haya parecido liosa, y que no sé qué tenía que ver con el informe. Lo único que he entendido de su intervención es que ha hablado de los centros de información de la mujer, que creo que tampoco ha hecho los deberes, porque, si no, hubiera visto que en el Presupuesto del 2013 suben en un 13%. Entonces, creo que no ha hecho los deberes. Pero, bueno, en esa intervención sí le voy a plantear algunas cosas que creo que son importantes, creo que son importantes.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros hemos tenido que afrontar una realidad. Una realidad de que, para el Partido Popular y para el Gobierno de la Nación, la lucha contra la violencia de género, las campañas de prevención, de sensibilización, son autobombo. Por eso, cuando le escuchaba hoy aquí hablar de autobombo, es lo que escuché de la Ministra Mato en la conferencia sectorial que tuvimos en Madrid todos los gobiernos autonómicos cuando hablaba de los recortes que se estaban produciendo, por parte de este Gobierno del señor Rajoy, en esas campañas de prevención y de sensibilización. Y, cuando le escuchaba hablar aquí, he tenido que buscar y recordar algo que no pensaba traerlo a colación en esta intervención.</parrafo>
        <parrafo>Pero le voy a explicar lo que es para el Partido Popular la lucha contra la violencia de género.</parrafo>
        <parrafo>El Estado ha eliminado su aportación al convenio de colaboración de la mujer y el Instituto Andaluz de la Mujer, que no ha retomado, lo que supone, para el año 2013, 162.100 euros menos. Asimismo, la partida destinada a la asistencia social a víctimas de violencia de género ha pasado de 665.829 euros en 2012 a 437.803, es decir, un 34% menos.</parrafo>
        <parrafo>En su casa será muy bien mandada; aquí creo que le importa poco lo que le estoy contando a la señora portavoz del Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>En las ayudas a mujeres víctimas de violencia de género hemos sufrido un recorte de 350.000 euros que teníamos en el año 2012...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Guarden silencio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora DÍAZ PACHECO, CONSEJERA DE LA PRESIDENCIA E IGUALDAD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... a 50.353 euros, un 86% menos.</parrafo>
        <parrafo>Esa es la apuesta que el Partido Popular tiene con las mujeres víctimas de violencia de género y con la igualdad en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Es decir, pasa lo de siempre. Se lo dije en la Comisión, y se lo vuelvo a repetir hoy aquí, señora Mestre: cuando el Partido Popular entra en las instituciones, la igualdad sale por una ventana porque no confían en la igualdad, porque han recurrido —como bien le ha dicho la señora Pérez— los avances que en este país han tenido las mujeres, porque se  han puesto en frente, porque nos han llevado al Tribunal Constitucional, porque han tragado con la igualdad acatando la sentencia...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Ruiz Sillero, guarde silencio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora DÍAZ PACHECO, CONSEJERA DE LA PRESIDENCIA E IGUALDAD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—¿Por qué tengo que estar sufriendo los insultos por los compañeros de escaños del Partido Popular, desde que he iniciado la intervención? Porque les duele, porque a ustedes les duele porque no creen en la igualdad, porque nunca han estado al lado de la igualdad, porque la igualdad llega al Partido Popular cuando desde la izquierda se legisla, y pensamos en todos y en todas. Y así es normal, no que estemos detrás de Cuba, de Mozambique o Burundi...</parrafo>
        <parrafo>[Intervenciones no registradas.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Muñoz, guarde silencio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora DÍAZ PACHECO, CONSEJERA DE LA PRESIDENCIA E IGUALDAD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... sino que hayamos pasado de ser un referente internacional, en políticas de igualdad, a perder 14 puestos, que serán muchos más. Serán muchos más, porque todo lo que hay en la hoja de ruta del Partido Popular daña, irreversiblemente, a las mujeres, y lo están haciendo con la reforma laboral, con los cambios en el Código Penal, en el Código Civil, con las tasas judiciales a las que todavía no han respondido. ¿Qué van a hacer con esta subida de tasas en esas mujeres que son víctimas de la violencia de género? Que lo digan con claridad, qué es lo que van a hacer con la nueva Ley del Aborto, que lo digan con claridad. Que nos digan ya que estamos en una involución ideológica, y que quieren utilizar una mayoría absoluta del Partido Popular para llevarse por delante los logros, las libertades y los derechos que, en treinta años, hemos construido en este país, y que son la igualdad de oportunidades.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Díganlo, díganlo.</parrafo>
        <parrafo>Yo lo que no le voy a decir, porque lo ha dicho usted sola, es que quieren volver a relegar las mujeres al hogar. Yo no lo voy a decir, ya lo ha dicho usted. ¿Para qué lo voy a decir? Yo no voy a hablarle del calor del hogar. Yo lo que le voy a decir es que, si de una vez por todas sienten, padecen y sufren con miles de mujeres que estos momentos tienen el miedo de estar conviviendo con el que las maltrata, con esos menores que ven cómo maltratan a sus madres... Si sienten que tienen una responsabilidad, si sienten que pueden contribuir, que pueden ayudar, que pueden colaborar, van a tener la mano abierta. Y súmense desde la autocrítica, desde aquello que no compartan. Díganlo, pero no hagan demagogia, porque hay miles de mujeres que en estos momentos están esperando respuesta de las instituciones. Y tenemos una obligación, y se lo decía antes: mientras una sola mujer, una sola, sufra violencia de género, tenemos que poner todos los recursos públicos al servicio de esas mujeres. Y en esa lucha no vamos a dar ni un solo paso atrás. Este Gobierno va a ser una garantía, un freno, y vamos a brindar las políticas de igualdad, y vamos a pensar en cada decisión que tome el Gobierno, esté en la Dirección General de la Consejería de Justicia e Interior, en el Instituto Andaluz de la Mujer o en cualquier área de la Junta de Andalucía, que esas mujeres tienen que sentir la seguridad y la protección de un Gobierno de izquierdas.</parrafo>
        <parrafo>Y espero y deseo que, a lo largo de esta legislatura, sean capaces de sumarse a ese esfuerzo.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

