<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>35</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 19,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>4</dia>
    <mes>abril</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Política de transportes, Transporte público, Transporte urbano</materias>
    <numero_expediente>9-13/POP-000154</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a la posible integración de la tarifa de cercanías con los demás transportes (pág. 116).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Enrique Javier Benítez Palma y D. Francisco Jesús Fernández Ferrera, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Enrique Javier Benítez Palma, del G.P. Socialista. Dña. Elena Cortés Jiménez, Consejera de Fomento y Vivienda.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—La siguiente pregunta, también del Grupo Socialista, dirigida a la consejera de Fomento y Vivienda, relativa a posible integración de la tarifa de cercanías con los demás transportes.</parrafo>
        <parrafo>La formula también el diputado señor Benítez Palma.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor BENÍTEZ PALMA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí.</parrafo>
        <parrafo>Es un continuo de nuestra intervención, porque a pesar de ese desplante de la ministra de Fomento hacia Andalucía, sin embargo, hemos tenido noticia a través de los medios de comunicación de que desde la Consejería de Fomento se ha tendido una mano al ministerio de Fomento para integrar la tarifa de los cercanías junto con la del consorcio de transportes que existe en Andalucía y que tan buen resultado ha dado para el transporte público y para la movilidad, sobre todo de personas trabajadoras y personas con menos recursos. Nos gustaría preguntarle qué valoración hace el Consejo de Gobierno de esa posible integración que se la ha ofrecido al ministerio y en qué punto se encuentra esa posible negociación.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Benítez.</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORTÉS JIMÉNEZ, CONSEJERA DE FOMENTO Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, señor Benítez, esa posibilidad existe y desde la consejería yo he manifestado ya públicamente la intención a atender esa mano porque consideramos importante, necesario y un objetivo que todo Gobierno ha de cumplir, que es la de mejorar los servicios públicos que se prestan a la ciudadanía. Y en el caso concreto de los consorcios de transporte metropolitano, pues, bueno, se han erigido como un instrumento muy útil, utilísimo, para en el concierto de las administraciones que nos sentamos en esos consorcios —la Junta de Andalucía, las diputaciones y los ayuntamientos— ofrecer un servicio de movilidad, un servicio público de calidad y que también permite pues un elemento muy importante, que es la sostenibilidad de la movilidad de las áreas metropolitanas. Y creemos que esa integración tarifaria de los trenes de cercanías vendría a mejorar más —que es importante siempre mejorar— pues los servicios públicos, el servicio que se presta desde esos consorcios de transporte metropolitano. Pero, lógicamente, la Junta sola no puede conseguir eso, sino que hace falta pues efectivamente el concierto del Ministerio de Fomento para poder abordar esa integración tarifaria de los trenes de cercanías para prestar un mejor servicio a la ciudadanía.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señor Benítez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor BENÍTEZ PALMA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Consejera, muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Desde el Grupo Socialista queremos felicitar por esa muestra de lealtad hacia una administración pública superior, que es profundamente desleal con nosotros, pero en un ejercicio de responsabilidad del Gobierno de la Junta de Andalucía pues esa mano tendida, para que haya una coordinación y colaboración entre las distintas administraciones, que son protagonistas en el transporte público, nos parece que es muy importante y más si tenemos en cuenta que el Libro Blanco de Transportes de la Unión Europea, con el horizonte 2050, precisamente en lo que insiste es en que aumente el uso del transporte público, del transporte sostenible, del modo de transportes menos contaminantes y no esa insistencia en el transporte privado, como usted y yo tenemos ocasión de sufrir en las comisiones de Fomento en la que los dos intervenimos.</parrafo>
        <parrafo>Nos gustaría, además, que desde el Partido Popular se trasladara al Ministerio de Fomento un compromiso con esta coordinación institucional, porque lo último que sabemos del ministerio es que sí han sido capaces de encontrar 1.200 millones de euros para rescatar las autopistas de peaje privadas, en esa réplica de la política económica del INI, socializar las pérdidas y privatizar los beneficios, parece que el Partido Popular está cómodo con esa política económica tardofranquista. Desgraciadamente, me veo obligado a recordar que han pasado ya más de treinta años de democracia y que hay muchos elementos de política económica muchos más modernos y, desde luego, mucho más justos con la sociedad a la hora de repartir el peso de la salida de la crisis. Me gustaría que desde el ministerio de Fomento hubiera sensibilidad para con su propuesta. Desde luego, le alentamos para que siga trabajando por ese camino de lealtad hacia el ministerio, a pesar de los continuos desplantes que hacen con Andalucía.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Benítez.</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORTÉS JIMÉNEZ, CONSEJERA DE FOMENTO Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, el trabajo coordinado, cooperación y lealtad. También lealtad, lógicamente, a los trabajadores y trabajadoras porque estamos obligados a dar un buen servicio público y a mejorar esos consorcios de transporte metropolitano.</parrafo>
        <parrafo>Y, efectivamente, hacía usted referencia al rescate de algunas autopistas, en lo que se puede venir a conocer como el banco malo de las infraestructuras innecesarias, donde efectivamente se van a socializar las pérdidas, que rondan los tres mil quinientos millones de euros, y, bueno, va a ser un banco malo, en este caso, no de viviendas, no de activos tóxicos de casas vacías, sino de infraestructuras innecesarias que fueron construidas más o menos en el primer gobierno del señor Aznar.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

