<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>43</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 23,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>13</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <numero_expediente>9-13/POP-000315</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a la repercusión en Andalucía de la política de becas del Ministerio de Educación, Cultura y Deportes (pág. 93).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. Dña. María Cinta Castillo Jiménez y D. Carmelo Gómez Domínguez, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Cinta Castillo Jiménez, del G.P. Socialista. D. Antonio Ávila Cano, Consejero de Economía, Innovación, Ciencia y Empleo.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Siguiente pregunta, dirigida también al consejero de Economía, por el Grupo Socialista, relativa a la repercusión en Andalucía de la política de becas del Ministerio de Educación, Cultura y Deporte. La formula su diputada, señora Castillo Jiménez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor consejero, efectivamente, estamos muy preocupados por todo lo que viene ocurriendo desde el Ministerio de Educación en torno a las becas, y por eso le preguntamos en el día de hoy sobre las actuaciones que tiene previsto poner en marcha el Consejo de Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Pero antes de terminar mi primera intervención, por supuesto, sumarme a la felicitación onomástica que le acaba de hacer el diputado Carmona, que..., vamos, con toda seguridad, no ha ido a los mismos colegios que yo, pero tampoco quiero que yo, por haber estado en la educación pública, me quede sin felicitarlo.</parrafo>
        <parrafo>Hoy, además de ser el día de san Antonio, señor consejero, es, como siempre, estos días, jueves de plenos, cuando le interpelan a usted, es el día de la marmota. Hoy, además, con dos palabras que si no se dicen seguramente no se cobra, que son matones y matonas.</parrafo>
        <parrafo>Yo, señorías, estoy desde el 5 de octubre de 2012 preguntando en esta Cámara a los diputados y diputadas que se sientan, de la derecha, por unas manifestaciones que hizo un colega suyo, diputado, llamado Castelao, que también fue presidente del Consejo General de la Ciudadanía Española, y que literalmente, y lo digo con toda claridad porque yo no sé si es que no me oyen o no me entienden, sobre todo para que los ciudadanos andaluces que nos siguen lo tengan con claridad, las palabras las dice Castelao, no Castillo, Castelao, y vienen a establecer literalmente que las leyes y las mujeres están para violarlas. Digo que vengo desde el 5 de octubre preguntando en esta Cámara y no se me da respuesta, no se me dice si se...</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Silencio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Ahora le acaba de dar un ataque a la señora Sillero y me da un grito de...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señoría, guarden silencio, no dialoguen, no dialoguen con los diputados, no dialoguen.</parrafo>
        <parrafo>Señora Ruiz-Sillero, guarde silencio, guarde silencio, señora Ruiz-Sillero.</parrafo>
        <parrafo>Señora Castillo, continúe su intervención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor presidente, yo con que se me descuenten los segundos que me está robando a mano armada la señora Sillero, que grita, que grita obsesa desde su escaño, me conformo.</parrafo>
        <parrafo>Entonces digo, señor consejero, que violar a las leyes y a las mujeres es lo mismo para el señor Castelao, y aquí no hay nadie que aclare, rectifique... Bueno, sí, pidió la palabra por alusiones en una ocasión el diputado Salas para decir que él condenaba las violaciones a las mujeres. Bueno, pues ya tuviera que ver, ya tuviera que ver que el señor Salas, lo que está tipificado en el Código Penal diga que él lo apoya. Queremos saber si usted...</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Queremos saber, si ustedes me dejan...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Guarden silencio, guarden silencio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Se han educado en los mejores colegios, pero, de respeto, cero; de respeto, cero.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué opinan ustedes de esa violación a las leyes y a las mujeres? ¿Lo comparten, lo apoyan, lo aplauden? ¿Qué fue del señor Castelao, lo jubilaron ustedes? Me parece que no, que hace un día lo estaban invitando.</parrafo>
        <parrafo>Y hay otro...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Guarden silencio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Y hay otro que le está dando otro ataque.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Castellón, guarde silencio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Le está dando otro ataque a otro diputado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, ¿quieren guardar silencio?</parrafo>
        <parrafo>Señora Castillo, ha sobrepasado con creces su tiempo, de manera que termine la intervención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino, señoría.</parrafo>
        <parrafo>Preocupada, muy preocupada por las becas. Yo estudié con becas, no con sobres.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, presidente.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, señora Castillo.</parrafo>
        <parrafo>El Ministerio de Educación, efectivamente, dirigido por el señor Wert, por el ministro Wert, tiene previsto un endurecimiento de las condiciones de acceso a las becas en la universidad.</parrafo>
        <parrafo>La crisis, lo hemos dicho algunas veces, está siendo una excusa para el Partido Popular de cara a tomar decisiones en el Gobierno de España que acaban generando mayores desigualdades y que, seguramente, después de un mínimo análisis no son razones suficientes, las de la crisis, para tomarlas.</parrafo>
        <parrafo>En el ámbito de la justicia, con las tasas judiciales; en el ámbito de la sanidad, con el copago; y en el ámbito de la educación, el año pasado con la subida de las tasas universitarias y este, para el próximo curso, con ese endurecimiento de las condiciones de acceso.</parrafo>
        <parrafo>Voy a ponerle un ejemplo, señoría, que creo que se va a comprender perfectamente. Porque, para acceder a la universidad, una persona requiere una nota media de un cinco entre el bachillerato y la selectividad, ponderando ambas notas. También requiere, lógicamente, una renta familiar que le acompañe y que le permita dar ese paso para salir de su casa en muchos casos. Puede ser que no tenga ese acompañamiento de la renta y, entonces, es cuando el Estado del bienestar, cuando los Estados democráticos de derecho que tienen aspiraciones sociales toman la decisión de instrumentar mecanismos de becas. Así es como está diseñado y así es como debería ser. ¿Qué hace el ministerio? El ministerio toma una decisión: para poder acceder en ese caso a la beca, la nota no sea el cinco, sea un seis y medio. ¿Qué supone eso, señorías? Pues que alguien que tenga recursos, con un cinco puede ir a la universidad, alguien que tenga recursos. Si no los tiene, necesita un seis y medio. Puede pasar que una persona en el bachillerato tenga una nota media de seis, en la selectividad que ahora se está desarrollando tenga una nota media de siete, un notable, la media ponderada es un 6,4 y si su familia no tiene recursos quedará fuera del sistema de becas, no tendrá derecho a beca y no estudiará. Eso es una decisión en términos de desigualdad. Eso es una decisión que afectará seguramente al 40% de personas que tienen en Andalucía entre un 5,5 y un 6,5 de nota, y donde las que tengan problemas de renta van a verse dificultados para poder acceder a la universidad.</parrafo>
        <parrafo>El año pasado se tomó una decisión, como he dicho, de subida de las tasas universitarias. Andalucía tomó la decisión de irse al mínimo, de poner esas tasas en función del coste de la carrera. Andalucía es la única comunidad autónoma que tomó la decisión de que todas las carreras costasen lo mismo, para que las personas con mayor renta no fuesen las únicas que podían ir a las carreras más caras.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor consejero, su tiempo ha concluido, gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

