<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>33</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 18</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>14</dia>
    <mes>marzo</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Ayuda social, Ingreso mínimo de subsistencia, Pago</materias>
    <numero_expediente>9-13/POP-000102</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa al retraso en los pagos por parte del Gobierno andaluz de la renta mínima de inserción (pág. 38).</extracto>
    <proponentes>la Ilma. Sra. Dña. María Dolores López Gabarro, del G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Eva Martín Pérez, del G.P. Popular Andaluz. Dña. María Jesús Montero Cuadrado, Consejera de Salud y Bienestar Social.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Siguiente pregunta, relativa al retraso en los pagos por parte del Gobierno andaluz de la renta mínima de inserción, dirigida también a la Consejería de Salud, por el Grupo Popular. La formula su diputada, la señora Martín Pérez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, el artículo 23.2 del Estatuto de Autonomía establece que todos tienen derecho a una renta básica que garantice unas condiciones de vida digna, y a recibirlas, en casos de necesidad, de los poderes públicos con arreglo a lo dispuesto en la ley.</parrafo>
        <parrafo>Consejera, ¿cuándo tiene previsto la Consejería de Salud y Bienestar Social ponerse al día en el pago de la renta mínima de inserción?</parrafo>
        <parrafo>Le recuerdo, Consejera, tres cosas. La primera que en la última pregunta sobre impago a colectivos que le formuló en sede parlamentaria mi compañero de filas, el señor Raynaud, usted escurrió el bulto y miró para otra consejería. Hoy le pido que asuma usted su responsabilidad, que para eso es usted la competente en esta materia.</parrafo>
        <parrafo>Segundo, le recuerdo que bajo su responsabilidad, Consejera, el Gobierno bipartito PSOE-Izquierda Unida ha reducido diez veces más que el Gobierno de la Nación las políticas sociales para Andalucía. Y le recuerdo, Consejera, que convertir la demagogia en la única arma defensiva no tapa la realidad de su nefasta gestión.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, señor Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora diputada.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Muchas gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Y yo le recuerdo, señoría, que utilizar adjetivos calificativos cada vez que se hace una pregunta no le da más veracidad a la respuesta que se pueda tener o a la ofensiva que se quiera generar.</parrafo>
        <parrafo>Usted me pregunta, señoría, a propósito de la renta mínima de inserción, y entiendo que está preguntando sobre el ingreso mínimo de solidaridad, que es lo que encuentro más similar, más homologable a la pregunta que usted realiza. Porque claro que hay que ser rigurosos en las preguntas, señoría, sobre todo si lo que se pregunta son deudas de una consejería en concreto, o lo que se pregunta es sobre un concepto concreto.</parrafo>
        <parrafo>Y le tengo que decir, señoría, que a pesar de que en los últimos años se ha incrementado aún más la brecha entre ricos y pobres, como ponen de manifiesto los diferentes informes, y concretamente el coeficiente de Gini, que refleja que España es el país que está generando más desigualdad social en el conjunto de la eurozona, le tengo que decir, señoría, que a pesar de ese incremento de personas beneficiarias o que lo solicitan, se ha ido haciendo un esfuerzo por parte de la Junta de Andalucía. Esto nos permite decir que prácticamente nos encontramos al día en el pago del ingreso mínimo de solidaridad, unos pagos que se han ido efectuando y que se han ido resolviendo, con especial interés a finales del último año, del año 2012, y que prácticamente en el día de hoy nos encontramos al día.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señora Martín Pérez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Consejera, me parece que no, no. No dice usted la verdad en sede parlamentaria.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, el retraso en el pago de la renta mínima de inserción, o salario social, por ir orientándola, es la máxima expresión de su insensibilidad social, Consejera, en un momento en el que la crisis económica castiga de forma severa a los sectores sociales más vulnerables de nuestra sociedad. El programa de solidaridad, y eso lo sabe usted, Consejera, llega a muy pocos andaluces, el número de beneficiarios del salario social llega solo a un poco más de la mitad de los demandantes. Y además, y eso también lo sabe usted, Consejera, existen importantes retrasos desde la presentación de la solicitud hasta el cobro de la prestación.</parrafo>
        <parrafo>El propio Defensor del Pueblo, salvo que mienta, señora Consejera, dice que parece excesivo el periodo de tiempo de espera, ya que, a veces, llega casi a los doce meses. Esto hace, Consejera, que se desvirtúe completamente la finalidad del programa, al no existir alternativas de sostenimiento familiar y de inserción social para estas personas.</parrafo>
        <parrafo>Consejera, es miserable no pagar y, desde luego, deber a los más necesitados. Y es infinitamente peor no pagar que no presupuestar. Yo comprendo que usted no pueda defender las políticas sociales del Gobierno bipartito, porque son simplemente indefendibles, y por mucho, por mucho que usted se empeñe, la realidad es que el objetivo prioritario del bipartito no son las personas que peor lo están pasando en nuestra tierra, porque ustedes han optado, claramente, por reducir drásticamente la protección social en aras de la protección política de ese pacto de poder, de ese pacto de sillones que tienen ustedes en sede parlamentaria con Izquierda Unida.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Yo, sinceramente, señoría, yo es que no sé de lo que usted está hablando. De ese proteger esos sillones de ese pacto político… Mire usted, pero si es que esto es mucho más sencillo, es que le he contestado a la primera parte de la pregunta, que estamos al día. A partir de ahí, usted hace…, da igual lo que se conteste en esta sede parlamentaria, si es que el problema del Partido Popular es que todo le da igual. [Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Da igual, da igual. A usted no le importan las personas que están detrás del ingreso de solidaridad, de las personas más pobres de esta Comunidad Autónoma, es que a usted no le importa. Si usted trae este asunto aquí simplemente para hacer un discurso, pero, en esta ocasión, el discurso que usted cree que es reiterativo, pues, se ha equivocado, porque resulta que en renta mínima de inserción, que es una prioridad del Gobierno —le llamen ustedes bipartito, de socialistas-comunistas—, el Gobierno de progreso de Andalucía, sí, señoría, el Gobierno que mayoritariamente han escogido los andaluces, y que, por tanto, es legítimo en su actuación diaria y cotidiana de Gobierno. Ese Gobierno, que ustedes tanto critican, justamente tiene la mirada dirigida a las personas que peor lo están pasando con motivo de una crisis que ustedes van profundizando cada vez más, en vez de dar soluciones para salir de ella.</parrafo>
        <parrafo>Y yo le contesto a usted. Mire usted, durante el último trimestre del año pasado, hemos hecho un esfuerzo por intentar poner al día, reducir las demoras en relación con el ingreso mínimo de solidaridad, y a usted le da igual que yo se lo diga, si es que usted no está escuchando. Usted trae un discurso preparado que cree que le va a hacer daño al Gobierno y que, por tanto, permanentemente, lo que intentan es trasladar como un papagayo.</parrafo>
        <parrafo>Yo les repito a sus señorías que sé que están interesados, y a los ciudadanos que estén interesados. Hemos hecho, desde el Gobierno de Andalucía, un esfuerzo titánico, muy importante, porque las solicitudes de personas que se encuentran en la pobreza están subiendo a unos niveles cada año crecientes, con motivo…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Consejera, muchas gracias, su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

