<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>43</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 23,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>13</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Administración municipal, Ayuda a domicilio, Conflicto laboral, Provincia de Sevilla</materias>
    <numero_expediente>9-13/POP-000283</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa al servicio de ayuda a domicilio de Morón de la Frontera, Sevilla (pág. 113).</extracto>
    <proponentes>la Ilma. Sra. Dña. Marina Segura Gómez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Marina Segura Gómez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. María Jesús Montero Cuadrado, Consejera de Salud y Bienestar Social.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Siguiente pregunta, dirigida también a Salud y Bienestar Social, relativa al servicio de ayuda a domicilio en Morón de la Frontera, Sevilla. Formulada por la diputada, del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida-Los Verdes Convocatoria por Andalucía, doña Marina Segura Gómez.</parrafo>
        <parrafo>Señora Segura Gómez, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora SEGURA GÓMEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera, ochenta trabajadoras del servicio de ayuda a domicilio de Morón de la Frontera han mantenido durante 31 días una huelga y un encierro en el ayuntamiento. Treinta y un días de huelga y viviendo fuera de sus casas, para conseguir lo que usted, lo que yo y lo aquí todo el que está presente en esta Cámara tiene al final del mes, algo tan justo y de derecho como es cobrar cuando se trabaja. Treinta y un días, además, los que las personas dependientes de Morón han estado sin recibir una atención esencial para mantener unos niveles dignos de vida. Y, bueno, la empresa... Porque es un servicio, como usted conoce, que privatizó el Partido Popular en su momento en el ayuntamiento de Morón. La empresa hace responsable al ayuntamiento porque el ayuntamiento no le paga. El ayuntamiento no paga, ni recibe el dinero de la Junta, ni su situación financiera ni la Ley de Estabilidad Presupuestaria le permiten realizar adelantos. Bueno, pues ha sido por la presión y la fortaleza en la lucha de estas 30 trabajadoras por lo que la semana pasada se puso fin a la huelga y al encierro, porque consiguieron por fin cobrar los dos meses que la empresa les adeudaba. Ha sido en este caso el ayuntamiento el que ha dado una solución temporal al problema pidiendo un adelanto al OPAEF. Pero, como digo, esto es solamente una solución temporal, pues, a día de hoy, el ayuntamiento no sabe, no tiene ni idea de cómo va a poder afrontar el pago de las nóminas de estas trabajadoras en los próximos meses si no recibe de forma inmediata los pagos retrasados que le adeuda la Junta.</parrafo>
        <parrafo>Le traemos esta pregunta a pleno porque estas 80 trabajadoras y también el propio Ayuntamiento de Morón quieren resolver su situación de incertidumbre y quieren conocer qué previsiones de pago tiene su consejería para garantizar el cobro puntual de sus nóminas.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Segura Gómez.</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Muchas gracias, presidente.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, yo, en primer lugar, quería agradecer el trabajo que hacen las personas que están vinculadas al servicio de ayuda a domicilio. Muchas de ellas, algunas de ellas, están aquí presentes hoy en la sala. Y que está permitiendo —lo contestábamos en la pregunta anterior— que muchos ciudadanos y ciudadanas estén vinculados a su hogar, a su lugar favorito, en donde quieren pasar la mayor parte de su biografía durante el mayor tiempo posible.</parrafo>
        <parrafo>También resaltar, señoría, que en el servicio de ayuda a domicilio juegan un papel fundamental los ayuntamientos, que son los que contratan este servicio, también las diputaciones en municipios menores de 20.000 habitantes. Y decir que la tarea de apoyo, yo diría que de mantenimiento de los pilares del bienestar de la dependencia, por parte de los ayuntamientos está siendo tremendamente importante. Y agradecer que sigan desarrollando una gestión de este servicio de forma directa, o de forma indirecta, como es el caso que nos ocupa, a través de una impresa interpuesta. Agradecer en especial al Ayuntamiento de Morón que haya tenido la posibilidad de desarrollar, durante estos meses duros, esta tarea de intentar acompañar a la empresa en la labor de prestación de los servicios. Y sobre todo felicitar al ayuntamiento por el acuerdo conseguido el pasado día 6 de junio.</parrafo>
        <parrafo>Creo que eso, señora diputada, es lo que hay que animar, que es lo que hay que aplaudir, que es a lo que las fuerzas políticas presentes en el Gobierno tenemos que estar permanentemente empujando: a que las instituciones lleguemos a acuerdos con las empresas, lleguemos acuerdos con las diferentes estancias para hacer posible el mantenimiento de la plantilla de trabajadores que en este momento, por una dificultad en la prestación del servicio, se veían afectados.</parrafo>
        <parrafo>Decirle, por tanto, señora diputada, que lo importante es que entre todos contribuyamos a que estas trabajadoras permanezcan vinculadas al sector. Parece que es la exigencia que ha puesto el Ayuntamiento de Morón en la firma con el comité de empresa, y por tanto sea el servicio directo prestado por el ayuntamiento a través de una empresa. Lo fundamental que tenemos que perseguir en esta Cámara es hacer posible que las trabajadoras que, hoy por hoy, están vinculadas al servicio de ayuda a domicilio en Morón mantengan su puesto de trabajo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señora Segura.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora SEGURA GÓMEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Nosotros somos conscientes y conocedores de las limitaciones presupuestarias que tiene su consejería. Somos conscientes y conocedores de que el Gobierno central y la troika están dictando sentencia de muerte también a la dependencia, pero no por ello eludimos la responsabilidad de su consejería en esta prestación de este servicio.</parrafo>
        <parrafo>Su consejería debe al Ayuntamiento de Morón casi seiscientos mil euros, desde diciembre de 2012 no se le hace ningún tipo de pago. Y bueno, la Intervención… El problema que viene aquí es que la propia Intervención y la Tesorería del ayuntamiento ya han emitido un informe en el que se alerta de que el ayuntamiento no tiene capacidad para seguir haciendo este tipo de adelantos. Y por ello, pues, ante la situación tan crítica, nosotros les rogamos que se siente con el ayuntamiento, que estudie la fórmula para garantizar este servicio y que proceda al pago inmediato y urgente de la deuda. Aquí lo importante es que cada Administración cumpla con su responsabilidad, y la responsabilidad que tiene su consejería es la de pagar lo más puntualmente posible para garantizar el servicio en Morón y en toda la comunidad autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Segura.</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora diputada, no se puede soplar y sorber al mismo tiempo. Y sabe exactamente a lo que me refiero. Ustedes son… Sí, sabe a qué me refiero. Sí, si lo saben. Sí lo saben porque ustedes se sientan en la mesa del Consejo de Gobierno, y por tanto conocen las dificultades que tiene el Gobierno andaluz para hacer frente a los pagos, señoría.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Claro. Yo le he escuchado a usted, yo le he escuchado…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Guarden silencio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—El Gobierno andaluz se enfrenta a que este año tiene 214 millones de euros menos para hacer frente a la dependencia. Y ustedes lo saben, todos los sabemos. Doscientos catorce millones de euros que a pulmón el Gobierno andaluz, compuesto por Izquierda Unida y el PSOE, está poniendo para atender a las personas que hoy están en la dependencia, no mañana, las de hoy. Y por tanto el esfuerzo de todo el Gobierno, señoría, para que no se hayan producido despidos de trabajadores y para que no se hayan producido salidas de personas de la dependencia. Pero, además, 68% de bajada del Plan Concertado del Gobierno de España, que también pone en jaque los servicios de ayuda a domicilio.</parrafo>
        <parrafo>Y buenas noticias del Gobierno: 20 millones de euros en el Decreto de Exclusión Social, que posibilite que las 4.000 personas que iban a perder el empleo, con motivo de las medidas aplicadas por el Gobierno de Rajoy, no lo pierdan, y se queden 2.000 personas vinculadas al servicio de ayudas a domicilio. Esa es la manera que tiene el Gobierno andaluz de actuar, señora diputada.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, por tanto, seguiremos cumpliendo nuestro compromiso con este servicio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora consejera, lo lamento su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

