<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>19</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 11</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>15</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Infraestructura de transportes, Provincia de Málaga, Transporte de mercancías, Transporte ferroviario</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000231</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a Puerto Seco de Antequera, Málaga (pág. 58).</extracto>
    <proponentes>la Ilma. Sra. Dña. María Dolores Quintana Campos, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Dolores Quintana Campos, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. Elena Cortés Jiménez, Consejera de Fomento y Vivienda.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Siguiente pregunta dirigida a la Consejera de Fomento de Vivienda, por el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida-Los Verdes Convocatoria por Andalucía, y relativa a Puerto Seco de Antequera, Málaga. Para formularla, tiene la palabra su diputada, señora Quintana Campos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUINTANA CAMPOS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, buenas tardes, señor Presidente, Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Desde hace algún tiempo se viene gestando en la comarca de Antequera, en el término municipal precisamente de Antequera, en la zona neurálgica entre la estación de Bobadilla y la Colonia de Santa Ana, una zona neurálgica, desde el punto de vista del ferrocarril, el proyecto de Puerto Seco, a modo de un área logística de distribución de mercancías por ferrocarril. Este proyecto, desde Izquierda Unida, entendemos que se ha mejorado en relación con el proyecto inicial, en cuanto al aprovechamiento de las infraestructuras de Adif, que existe en Bobadilla estación, y también en la redimensión de los terrenos afectados, siendo menos el suelo, ahora mismo, afectado.</parrafo>
        <parrafo>Desde Izquierda Unida siempre ha sido una apuesta el que exista este Puerto Seco en la zona de Antequera. Y, desde luego, forma parte de ese modelo de economía diversificada al que tenemos que construir, al que debemos aspirar para dar una salida social a la crisis, sobre todo desde el punto de vista de la creación de empleo.</parrafo>
        <parrafo>Le queremos preguntar y queremos conocer en qué situación se encuentra el desarrollo de este proyecto de creación de plataformas logísticas Puerto Seco de Antequera.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Quintana.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORTÉS JIMÉNEZ, CONSEJERA DE FOMENTO Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, señor Presidente. Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, señora diputada, está previsto, como usted bien sabe, que la de Antequera sea una de las mayores de las 11 áreas que componen la red logística de Andalucía. Se contempla, efectivamente, la construcción de una nueva terminal ferroviaria de mercancías vinculada al sistema portuario andaluz, un Puerto Seco y zona para actividades logísticas y de transformación y usos terciarios. Se situará, como muy bien ha señalado usted, en el entorno de la estación de Bobadilla, un nudo ferroviario estratégico, incluido en la red transeuropea de transporte para mercancías, donde se cruza el eje Algeciras, Antequera y Madrid, y el eje Sevilla, Antequera, Almería. Además, la carretera A-384 comunicará este centro logístico con la autovía A-92 y la autovía A-45. Es una prioridad para la Consejería de Fomento y Vivienda, porque es una prioridad el cambio del modelo productivo, la intermodalidad del transporte y la generación de empleo estable.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señora Quintana.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUINTANA CAMPOS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Consejera, recibo con mucha satisfacción ese compromiso, porque entendemos que es un proyecto que se abre paso, este de Puerto Seco, frente al recorte permanente del Partido Popular, que solo está creando más crisis y más desesperación. Un proyecto que se abre paso y que tiene un sustento muy importante, tiene unas bases muy sólidas. Por eso le solicito que trabaje con ahínco para sacar adelante este proyecto, que no solo abunda en ese otro modelo de movilidad sostenible, sino que, de cualquier manera, es muy interesante desde el punto de vista de la creación de empleo en la comarca de Antequera, pero también en la provincia de Málaga. Al mismo tiempo, creo que también sería necesario, como ya lo ha hecho este Parlamento, solicitar que el Partido Popular a nivel de sus competencias estatales se incorpore también presupuestariamente al desarrollo de este proyecto.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Quintana.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORTÉS JIMÉNEZ, CONSEJERA DE FOMENTO Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, señor Presidente, muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, señora diputada, esperamos la colaboración y el impulso también necesario del Gobierno central para que, efectivamente, se pueda dotar de toda la potencialidad. Desde luego, como tengamos la misma respuesta que en el desarrollo del ferrocarril Algeciras-Bobadilla, que precisamente, bueno, pues genera mucha mayor potencialidad de desarrollo a este nodo logístico de Antequera, pues, ya sabemos cuál va a ser, lógicamente, la respuesta del Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Quisiera plantearle algunos elementos que considero también que son importantes para el conocimiento de usted, como diputada, también del conjunto de la comarca. Y es que la gestión del área logística corresponderá a la Consejería de Fomento y Vivienda a través de la Agencia Pública de Puertos de Andalucía, de manera que gestionaremos de forma integrada el conjunto de áreas logísticas. ¿Con qué objetivo? El objetivo es el de la colaboración, el de la cooperación entre los distintos nodos logísticos de Andalucía, que permita a través de esa colaboración y cooperación su amplio desarrollo. Está previsto que antes de finales de año salga a información pública el proyecto de actuación de áreas logísticas al completo. Está redactado coordinadamente con la Consejería de Agricultura, Pesca y Medio Ambiente, responsable de la tramitación del expediente. Se redactará el plan especial de ordenación de interés supramunicipal y, simultáneamente, Puerto Seco de Antequera, S.L., tiene el compromiso de elaborar el proyecto de obras de urbanización, de forma que podamos licitar cuanto antes esa primera fase. Se fortalecerá así, así creemos, el papel de Antequera, de toda una comarca entera, en el transporte de mercancías, en la movilidad sostenible, en la intermodalidad del transporte y, además, ayudará, como le digo, desde esa óptica de la colaboración y de la cooperación, en el conjunto de la red logística de Andalucía, a mantener y a desarrollar el empleo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

