<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>39</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 21,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>9</dia>
    <mes>mayo</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Espectáculo deportivo, Provincia de Cádiz, Turismo, Consecuencia económica</materias>
    <numero_expediente>9-13/POP-000207</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa al Campeonato del Mundo de Motociclismo en Jerez de la Frontera, Cádiz (pág. 108).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Francisco Jesús Fernández Ferrera y Dña. María Colón Lozano, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Colón Lozano, del G.P. Socialista. D. Rafael Rodríguez Bermúdez, Consejero de Turismo y Comercio.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—La siguiente pregunta va dirigida al consejero de Turismo y Comercio, por el Grupo Socialista, relativa a Campeonato del Mundo de Motociclismo en Jerez de la Frontera.</parrafo>
        <parrafo>La formula su diputada, señora Colón Lozano.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COLÓN LOZANO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor presidente. Buenos días, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Señor consejero, durante los días 3, 4 y 5, es decir, el pasado fin de semana, se ha celebrado en Jerez el Campeonato de España de Motociclismo, un evento deportivo de referencia nacional e internacional.</parrafo>
        <parrafo>Para quienes hayan estado allí, en el circuito de Jerez, o hayan visto las imágenes en los medios de comunicación, han podido comprobar la cantidad de personas y de motos que se han concentrado estos días en el circuito, especialmente el domingo, el día de la prueba, día que, además, se pudo disfrutar de unas magníficas temperaturas.</parrafo>
        <parrafo>Es evidente el beneficio que la celebración de este evento acarrea a la provincia de Cádiz y, especialmente, a las ciudades de Jerez, El Puerto de Santa María, Rota, Sanlúcar, Chipiona..., en definitiva, a toda la provincia.</parrafo>
        <parrafo>Desde el Grupo Parlamentario Socialista queremos constatar las repercusiones económicas que tiene, en concreto para el sector turístico y, especialmente, el impacto en la hostelería y en la restauración de la provincia.</parrafo>
        <parrafo>Por ello, señor consejero, ¿cuáles son los datos de ocupación hotelera y cuál ha sido el número de visitantes que han acudido a la provincia de Cádiz? Y también queremos saber el gasto medio de cada una de estas personas que nos han visitado durante la celebración del Gran Premio de España de Moto GP de Jerez.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Colón.</parrafo>
        <parrafo>Señor consejero de Turismo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ BERMÚDEZ, CONSEJERO DE TURISMO Y COMERCIO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Colón.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, el Gran Premio de Motociclismo de Jerez es una cita muy importante en materia deportiva y también en materia turística para Andalucía, en relación a la cual la Junta de Andalucía y el Gobierno han manifestado un compromiso claro por su mantenimiento. Y ese compromiso se ha articulado a través de dos objetivos. El primero, la racionalización del gasto: hemos conseguido reducir la aportación de cinco millones a tres millones, aproximadamente, para la celebración de este evento. Y el segundo objetivo, la estabilidad en el evento: hemos dado estabilidad para toda la legislatura para eliminar incertidumbres, precisamente porque compartimos la importancia que este evento tiene para el mundo deportivo y para el mundo turístico y económico de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Tengo que decirle, señora Colón, que, en relación al grado de ocupación, podemos hablar de que en la provincia de Cádiz el grado de ocupación ha sido del 93,75%, lo cual supone un incremento de 4,72 puntos porcentuales con relación al año pasado. Han sido los hoteles de Rota los que con un 99,07% han alcanzado la mayor ocupación; seguidos de los de Jerez, 98,95%; Arcos, 98,64%; Sanlúcar, 98,24%; El Puerto de Santa María, 93,43%; Cádiz, 93,24%; Chiclana, 92,71%; Conil, 98,24%; y San Fernando, 73,36%.</parrafo>
        <parrafo>Decirle que el número de visitantes, el número de turistas que han asistido a Cádiz con motivo de este evento ha sido de 193.000 turistas, es decir, un incremento del 7,3% con respecto al año pasado, y ha generado un impacto directo en la economía de Cádiz y de su entorno, o en la economía de Jerez y de su entorno, de 51,5 millones de euros, con un incremento del 18,5% con respecto al mismo capítulo del año pasado.</parrafo>
        <parrafo>Decirle, señorías, que el número total de asistentes al Gran Premio ha sido durante los tres días de celebraciones de 219.000 personas, un incremento del 18,19%.</parrafo>
        <parrafo>La valoración media de todos los visitantes, en relación a Andalucía, a Jerez y al Gran Premio, ha sido cercana a 8 sobre 10, con lo cual, significa una valoración muy positiva, manifestando más de un 50% de ellos la voluntad de volver, de reiterar su experiencia y su viaje en el próximo ejercicio.</parrafo>
        <parrafo>Decirle que a estos datos, que suponen el impacto económico directo de 51,5 millones, hay que sumarles el impacto mediático, el impacto turístico y el impacto promocional. Calculando, en este momento, en torno a cien millones de euros...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor consejero, su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>Señora Colón.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COLÓN LOZANO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor consejero.</parrafo>
        <parrafo>Nada más tengo que decirle que nos congratulamos con los buenos resultados de ese Gran Premio de Motociclismo que se ha celebrado en Jerez.</parrafo>
        <parrafo>Y también le quiero felicitar, en nombre del Grupo Parlamentario Socialista, a usted como consejero de Turismo, pero también a otras consejerías del Gobierno andaluz que han sido capaces de establecer un dispositivo de coordinación que ha permitido que los efectivos de seguridad y sanitarios pues se hayan puesto al servicio del ciudadano y que este gran evento se haya desarrollado en unas condiciones de seguridad y de servicios sanitarios al alcance de todos los ciudadanos, como este evento se merece.</parrafo>
        <parrafo>Y también quiero resaltar su capacidad para llegar a un acuerdo con la empresa Dorna Sports que, como usted bien ha dicho, pues permite que, a menor coste con gasto público, tenga una mayor estabilidad, de manera que este evento tiene asegurada su celebración hasta el año 2015.</parrafo>
        <parrafo>Creo que todos y todas estaremos satisfechos por las repercusiones positivas económicas que ha podido tener, que ha tenido, como usted nos ha asegurado, en mi provincia, en la provincia de Cádiz.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Colón.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

