<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>7</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 4</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>14</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Ayuda a las empresas, Capital de riesgo, Empresa pública</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000019</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a la gestión de Invercaria (pág. 26).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Rafael Javier Salas Machuca, del G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>D. Rafael Javier Salas Machuca, del G.P. Popular Andaluz. D. Antonio Ávila Cano, Consejero de Economía, Innovación, Ciencia y Empleo.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Consejera...</parrafo>
        <parrafo>¿No? De acuerdo.</parrafo>
        <parrafo>Siguiente pregunta, relativa a la gestión de Invercaria, formulada al Consejero de Economía, Innovación, Ciencia y Empleo por el Grupo Parlamentario Popular. Para formularla, tiene la palabra su portavoz, el señor Salas Machuca.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SALAS MACHUCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>La Cámara de Cuentas ha desvelado la pésima y fraudulenta gestión de Invercaria. La respuesta del Gobierno ha sido que Invercaria era ejemplar, y usted mismo ha presumido de buena gestión, transparencia y eficacia.</parrafo>
        <parrafo>Invercaria está siendo investigada por un juzgado de Sevilla, por la Fiscalía del Tribunal Superior de Justicia de Andalucía y por el Tribunal de Cuentas. Desde esta semana por la Fiscalía Anticorrupción. Por eso le formulo la pregunta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Salas.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, la Junta de Andalucía apoya cualquier instrumento que genere empleo, que contribuya a generar empleo en nuestra Comunidad Autónoma. Eso Invercaria lo está haciendo desde su creación, ha invertido en más de 270 proyectos que han dado lugar a la generación de unos tres mil empleos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Salas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SALAS MACHUCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Entonces, ¿debo suponer que usted pone la mano en el fuego por la gestión de don Tomás Pérez Sauquillo? ¿Debo entender que usted pone la mano en el fuego por la gestión de doña Laura Gómiz? En Invercaria había un segundo fondo de reptiles y se repartía el dinero sin procedimiento y de manera discrecional. Se repartía a empresas con elevadas pérdidas e incluso que estaban a punto de quebrar. Se han perdido más de treinta millones de euros, y esto ha pasado porque hay gente que se compromete más con la organización que con la ética.</parrafo>
        <parrafo>En Invercaria no había control porque el Gobierno andaluz lo había excluido del control de la Intervención General. ¿Por qué, señor Consejero, por qué? En Invercaria había mochileros, empezando por el actual Secretario General de Innovación. ¿Por qué, por qué, señor Consejero? Usted dijo que las ayudas a las empresas deben darse en razón de los proyectos y de los planes de negocio. Yo le reto a que usted presente en este Parlamento los planes de negocio de Fiva, de Servivation o de Fumapa. La señora Gómiz dijo que no existían.</parrafo>
        <parrafo>Invercaria es un escándalo que ustedes también han pretendido tapar. Ustedes, como en los ERE, lo sabían todo, lo dice también la señora Gómiz: «Todos los que están por encima saben lo que hay». Y por eso ella tenía el encargo de arreglar los expedientes.</parrafo>
        <parrafo>Y su respuesta es la de siempre. Sí, ustedes llevan a los tribunales a los que denuncian y no a los responsables de este escándalo, no a los responsables de que se pierda el dinero público. «Invercaria es la cueva de Alí Babá y los 40 ladrones», dijo el señor Valderas. [Risas.] Dijo también sobre Invercaria: «En la Junta hay un departamento con tintes de mafia siciliana». El señor Valderas, su socio. Nosotros decimos —y termino— que Invercaria necesita una comisión de investigación, una comisión de investigación, y que no la impidan.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Salas.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, ábrete boca y di lo que quieras.</parrafo>
        <parrafo>Mire, Invercaria es una empresa pública que actúa bajo procedimientos y con transparencia. Que ha sido auditada por auditores externos todos los años de su gestión; que están sometidos o que tienen sus fondos sometidos a la CNMV, a la Comisión Nacional del Mercado de Valores, que además se pronuncia sobre su organigrama y sobre los administradores de la sociedad. El informe de la Cámara de Cuentas también dice usted, se le ha olvidado decirlo, que las cuentas de la empresa reflejan la imagen fiel del estado financiero y el capital riesgo, señoría, que puede haber empresas públicas y privadas —a lo mejor es que a usted le molesta que haya una empresa pública en Andalucía—, el capital riesgo, señoría, es una forma de incentivar la creación de empresas. Eso se está haciendo en Andalucía, mal que a usted le pese. Se está haciendo, y de una manera razonable, porque el promedio de fallidos es muy inferior, es la mitad aproximadamente que el promedio de fallidos de las empresas de capital riesgo.</parrafo>
        <parrafo>Pero si usted lo que quiere es hablar de gestión de empresas de capital riesgo, yo no tengo ningún inconveniente, todo el tiempo que usted quiera hablamos de gestión de capital riesgo en Madrid, ¿eh? Ahí podemos hablar todo lo que usted quiera. Una empresa que ha sido creada sin autorización de la Ley de Patrimonio de la Comunidad Autónoma de Madrid, una empresa que no cumple con la orden de su Consejería de Hacienda. Y no lo digo yo, lo dice el Tribunal de Cuentas de Madrid, ¿eh? Una empresa que han sacado dos veces a subasta por diez veces menos de lo que tiene de capital y que han sido declaradas desiertas dichas subastas. Una empresa, señoría, que tiene una participación en 14 empresas, no en 278 como Invercaria.</parrafo>
        <parrafo>Pero, eso sí, el presidente de esa sociedad gana 830.000 euros, señoría, austeridad. Un presidente que, por cierto, además está en el consejo de administración de Bankia. Bankia que, además, tiene el 35% de esa sociedad. A lo mejor tienen que ver algo también los 23.000 millones de euros con la gestión que ustedes realizan en el capital riesgo cuando lo hacen casi público, porque la Comunidad Autónoma de Madrid ahí participa en el 49%, aquí en el ciento por ciento. Aquí no se evita que se fiscalice. Cuando participas en el 49%, como hacen ustedes con sus instrumentos de capital riesgo, entonces sí que se evita que se fiscalice.</parrafo>
        <parrafo>Así que, señoría, si quiere que hablemos de gestión de capital riesgo, cuando usted quiera y encantado. Y haga el favor, haga el favor de no afectar a la honorabilidad y a la profesionalidad de las personas.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

