<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>14</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 8,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>27</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Hacienda regional, Política presupuestaria, Presupuesto del estado, Relación estado-región, Anticipo de tesorería</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000129</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a los anticipos a las comunidades autónomas (pág. 21).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. José Caballos Mojeda, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. José Caballos Mojeda, del G.P. Socialista. Dña. Carmen Martínez Aguayo, Consejera de Hacienda y Administración Pública.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Pregunta con ruego de respuesta oral relativa a anticipos a comunidades autónomas, dirigida a la Consejera de Hacienda y Administración Pública, del Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Para formularla, tiene la palabra el señor Caballos Mojeda.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CABALLOS MOJEDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Aguayo, debatimos ayer tarde-noche aquí, en esta Cámara, sobre financiación autonómica, a iniciativa del Gobierno y del Grupo Socialista. Hoy le pregunto sobre anticipos a la Junta. Anticipos, que no es préstamos, señores del PP, ni ayudas, ni subvención, adelanto de nuestro propio dinero, y que se nos niega.</parrafo>
        <parrafo>Señora Aguayo, mientras a Cataluña, Valencia, Madrid y otras más se les concede, a Andalucía no.</parrafo>
        <parrafo>Hemos pedido mil millones para poder pagar a los proveedores, a los ayuntamientos, a las empresas, que tanto les preocupa a los señores de la derecha que no se les paga, pero que no nos ayudan para que se nos dé el anticipo. Hemos pedido mil millones.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, al ser nuestro dinero, al cero por ciento de interés, porque es nuestro dinero, y se le ha negado totalmente a Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Llegaron a decir los señores que están ahí enfrente que a Andalucía no se le había negado nada, porque es que Andalucía no había perdido anticipo. El 9 de julio le pidió Andalucía al Gobierno central el anticipo. A vuelta de correo, el 11 de julio, se le dijo que no. Hasta ahí han llegado los señores del PP en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, es verdad: ha habido préstamos del Gobierno central a Andalucía, línea ICO y pago a proveedores, que tenemos que devolver al 6% de interés.</parrafo>
        <parrafo>Así es que el balance es: ayudas a Andalucía, cero; subvenciones, cero; anticipos, cero; préstamos, dos, que tenemos que devolver al 6%. Esta es la realidad.</parrafo>
        <parrafo>Señora Aguayo, qué valoración hace de la actitud del Gobierno central en relación con los anticipos que hemos solicitado de nuestro propio dinero a cuenta del propio ejercicio de 2012, y qué valoración le merece que se lo hayan concedido a otras comunidades autónomas.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Caballos.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE HACIENDA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Caballos, mire usted, Andalucía ha recibido únicamente la liquidación que le correspondía del año 2010, cuando se habla de anticipos concedidos por el Estado hasta 2012. Hemos recibido exactamente 229 millones de euros, que es la cantidad que corresponde a nuestra liquidación del módulo de financiación de 2010.</parrafo>
        <parrafo>Como usted bien ha dicho, nosotros solicitamos en el mes de julio un anticipo, amparándonos en el artículo 64 de la propia Ley de Financiación, que dice que se puede utilizar este instrumento cuando existen problemas temporales, desfases de tesorería, como es el caso. Desfases transitorios, que son más que transitorios, ¿eh?, a la luz del comportamiento de los mercados financieros, y, por lo tanto, importantes para poder mantener, para poder ir ejecutando nuestras obligaciones de pago con el mayor estricto cumplimiento de la norma, con la mayor celeridad.</parrafo>
        <parrafo>Se nos denegó ese anticipo y, para mi sorpresa, cuando pudimos comprobar exactamente lo que correspondía a otras comunidades autónomas de anticipo ligado a la liquidación del modelo de 2010, es decir, de su teórico derecho, de lo que no estaba en esa liquidación, pudimos comprobar cómo Cataluña había recibido una cantidad importante de dinero adicional a eso; cantidad, además, que creo que se ha aumentado en los últimos días, por las noticias que he tenido en prensa. Hemos visto cómo la Comunidad Valenciana ha recibido también más de seiscientos millones, además de esto; cómo han recibido Castilla-La Mancha y Canarias.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, una vez conocido esto, que siempre van los datos con un desfase, volví a pedir al Gobierno en fechas recientes, en septiembre, un nuevo anticipo, porque entiendo que nuestros proveedores son tan importantes como los de cualquier otra comunidad autónoma, y, además, entendiendo que en las palabras que decía el señor Rajoy, de que iba a atender la liquidez del conjunto de las comunidades autónomas, también incorporaba a la Comunidad de Andalucía, por más que a veces, en las reuniones de trabajo, a Andalucía no se la cite o se haga en las sedes del Partido Popular. Pero entendiendo que también Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Estoy esperando en estos días contestación, parece que positiva; pero tengo que decir que lo pedí el día 4 de septiembre, y la fecha de hoy lleva casi un mes por delante. Espero que se materialice y espero que en los próximos días pueda decir que se ha cumplido con la petición de Andalucía. Lo espero, lo espero. Todavía no es así, pero las notas, las declaraciones del Ministro y las conversaciones mantenidas con él me hacen pensar que en los próximos días ese anticipo pueda materializarse. De no ser así, de no ser así —repito, espero que sí y nada me hace pensar, en las declaraciones del Ministerio, que no lo vaya a ser, pero, de no ser así—...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Consejera, lo lamento. Muchas gracias, su tiempo ha concluido.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE HACIENDA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... sería algo injustificable para [...].</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Caballos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CABALLOS MOJEDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias por la información. Ya la conocíamos: se le niega a Andalucía lo que se concede a otros.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, si parece positiva la actitud del Ministerio en relación con la petición de anticipo, lo único que nos falta aquí es que el jefe de la oposición aquí, del PP, actúe como Alicia Sánchez Camacho en Cataluña, que ayuda a su Gobierno aunque no forma parte de él, porque así está ayudando a los catalanes. Eso es lo único que le pedimos. Lo único que falta es que el señor Zoido vaya a Génova, y vaya a Moncloa, y diga que se le conceda a Andalucía lo que se les concede a otros, por el bien de las empresas, de los ayuntamientos y de todas las organizaciones que dependen de que podamos pagar puntualmente las obligaciones.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

