<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>7</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 4</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>14</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Declaraciones institucionales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Declaraciones institucionales</tipo_iniciativa>
    <materias>Cooperativa</materias>
    <numero_expediente>9-12/DI-000002</numero_expediente>
    <extracto>Declaración Institucional del 2012 como Año Internacional de las Cooperativas (pág. 45).</extracto>
    <intervienen>D. Manuel Gracia Navarro, Presidente del Parlamento de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, antes de proceder a formular la siguiente pregunta, un error cometido por el Presidente ha hecho que no haya dado lectura la Declaración Institucional aprobada por la Mesa y la Junta de Portavoces para este Pleno con motivo del año 2012 como Año Internacional de las Cooperativas. Por lo tanto, pidiéndoles disculpas a sus señorías y, especialmente, al Grupo Parlamentario de Izquierda Unida, que era el primero y, por lo tanto, debería haber procedido a dar lectura antes de su intervención, le doy lectura ahora.</parrafo>
        <parrafo>«Cada año, el primer sábado de julio, se ha venido celebrando el Día Internacional de las Cooperativas, pero, en esta ocasión, la celebración se ha extendido.</parrafo>
        <parrafo>»La Asamblea General de la Organización de las Naciones Unidas ha declarado todo el ejercicio 2012 como el Año Internacional de las Cooperativas.</parrafo>
        <parrafo>»Bajo el lema Las empresas cooperativas ayudan a crear un mundo mejor, se trabaja para fomentar el apoyo y desarrollo de esta clase de actividad empresarial integrada en sus comunidades.</parrafo>
        <parrafo>»La ONU se plantea, en concreto, como objetivos para el año en curso, generar mayor conciencia sobre la contribución de las cooperativas al desarrollo económico y social, impulsar su constitución y crecimiento y alentar a los gobiernos y entidades reguladoras para que adopten políticas adecuadas para su puesta en marcha y su crecimiento.</parrafo>
        <parrafo>»Andalucía y su Parlamento, en esta apuesta global por el cooperativismo, se suman con esta declaración institucional a la conmemoración organizada por la ONU.</parrafo>
        <parrafo>»Andalucía es una tierra de honda tradición cooperativista, más del 80% de los municipios andaluces cuentan, al menos, con una cooperativa o una sociedad laboral, la otra modalidad empresarial bajo la que se estructura la economía social.</parrafo>
        <parrafo>»Estamos, por tanto, ante una fórmula de organización socioeconómica fundamental para el emprendimiento en nuestra tierra, la cual, al mismo tiempo que genera empleo y riqueza, contribuye a la vertebración del territorio económica y socialmente.</parrafo>
        <parrafo>»En este sentido, nuestra Comunidad Autónoma ostenta una posición privilegiada en el entorno de la economía social, ya que Andalucía es líder de esta actividad en España, tanto en el número de empresas como en el volumen de profesionales empleados.</parrafo>
        <parrafo>»Las más de cuatro mil trescientas cooperativas andaluzas y las decenas de miles de personas, cincuenta y cinco mil aproximadamente, el 20% del conjunto nacional que desempeñan su trabajo en ese sector hacen posible la consolidación y el avance del movimiento cooperativista andaluz.</parrafo>
        <parrafo>»La implantación de las cooperativas alcanza a la inmensa mayoría de nuestra geografía, y, gracias a su evolución constante y a su amplia diversidad en materia de trabajo este modelo empresarial, viable y versátil, permite que muchas familias y comunidades tengan empleo, lo que, por un lado, hace que esquiven una más que posible caída en la pobreza y, por otro, se integren en su entorno de manera directa.</parrafo>
        <parrafo>»Valores como la solidaridad, la responsabilidad personal, la igualdad o la democracia forman parte de la esencia cooperativista y son la base de su fortaleza en el contexto económico, distribución equitativa de la riqueza, protagonismo del capital humano y participación activa en la toma de decisiones.</parrafo>
        <parrafo>»La alianza de personas y la suma de esfuerzos han de promoverse para posibilitar la constitución y el crecimiento de esta tipología empresarial compuesta de personas e instituciones, que abordan necesidades económicas de interés general y consigue una plena participación económica y social de sus miembros.</parrafo>
        <parrafo>»Las cooperativas, en definitiva, se descubren como una fórmula de gestión empresarial de contrastada solvencia, que apuesta por el empleo estable y de calidad, por el desarrollo económico y social del entorno y de sus profesionales.</parrafo>
        <parrafo>»Por todo lo anterior, el Parlamento de Andalucía acuerda:</parrafo>
        <parrafo>»1. En la celebración del Año Internacional de las Cooperativas, reforzar la difusión de la economía social en todos los ámbitos de la sociedad y hacer hincapié en su contribución a los valores, principios y actuaciones dentro de la actividad empresarial actual, así como en su aportación para lograr los objetivos de desarrollo del milenio.</parrafo>
        <parrafo>»2. Reconocer que la experiencia y fortaleza andaluzas en este sector específico de la economía social son útiles para ofrecer alternativas viables y hacer frente a las dificultades económicas que atraviesa la sociedad en su conjunto en estos momentos.</parrafo>
        <parrafo>»3. Mantener las líneas de colaboración institucional para conservar las señas de identidad de las cooperativas, tales como su gestión democrática de la empresa y su aportación equitativa al capital empresarial, que fundamentan la transmisión de principios éticos como la honestidad, la transparencia y la responsabilidad social.</parrafo>
        <parrafo>»4. Mostrar un rotundo apoyo institucional al cooperativismo, en tanto en cuanto es fuente de educación y formación para las personas y ejemplo del desarrollo sostenible de los territorios a través de su interés por el beneficio común en su entorno.</parrafo>
        <parrafo>»En Sevilla, a 13 de junio de 2012.</parrafo>
        <parrafo>»Firmado: portavoz del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, portavoz del Grupo Parlamentario Socialista, portavoz del Grupo Parlamentario Popular Andaluz.»</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

