<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>35</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 19,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>4</dia>
    <mes>abril</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Ejecución de la pena, Joven, Pena sustitutoria, Delincuencia juvenil, Sistema judicial</materias>
    <numero_expediente>9-13/POP-000130</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa al cumplimiento de la medida de trabajos en beneficio de la comunidad en el sistema de justicia juvenil en Andalucía (pág. 83).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. Dña. María Nieves Masegosa Martos y D. José Juan Díaz Trillo, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Nieves Masegosa Martos, del G.P. Socialista. D. Emilio de Llera Suárez-Bárcena, Consejero de Justicia e Interior.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Siguiente pregunta, dirigida, en esta ocasión, a la Consejería de Justicia e Interior, y relativa al cumplimiento de la medida de trabajos en beneficio de la comunidad en el sistema de justicia juvenil en Andalucía, formulada por la diputada del Grupo Parlamentario Socialista, doña María Nieves Masegosa Martos.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MASEGOSA MARTOS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor consejero, el alto nivel de reinserción de los menores que han tenido en su corta vida algún tropiezo con la justicia es uno de los datos fundamentales que se desprende de un trabajo de investigación que realizó la Universidad de Almería con motivo de los diez años de entrada en vigor de la Ley de Responsabilidad Penal de los Menores, un informe que tuvimos los datos, tuvimos la oportunidad de conocerlo en la oportuna Comisión de Justicia. Ese estudio también pone de manifiesto, como decía, los positivos resultados de esta norma y de las políticas de la Junta de Andalucía que dan cumplimiento a las medidas judiciales para la resocialización y reeducación de estos jóvenes.</parrafo>
        <parrafo>Pudimos conocer también que el nivel de reinserción de los menores infractores que finalizaron la ejecución de alguna medida se ha incrementado en los últimos años en una tasa del 80%, son los jóvenes que no vuelven nunca más a reincidir. Por este logro en las resocializaciones es por lo que queremos felicitar de manera expresa desde este grupo a la consejería, al Gobierno de la Junta de Andalucía. Y decir que, desde luego, se debe sin duda a esa apuesta decidida por el carácter educativo de la red de centros y servicios de medio abierto, pero también especialmente a la adopción de medidas judiciales que van dirigidas a que esos chavales que han cometido una infracción penal realicen actuaciones, acciones en beneficio de la comunidad, que resultan muy positivas en el sentido de que van dirigidas a esa reeducación vital y a la mejora del comportamiento.</parrafo>
        <parrafo>Para el cumplimiento de esas medidas también es de vital importancia la colaboración que se está teniendo, como conocimos, por parte de los ayuntamientos, a los que de manera expresa quiero felicitar y agradecer ese trabajo; especialmente, como digo, a los ayuntamientos, esa administración tan vital y tan cercana a los ciudadanos que está siendo brutalmente atacada por el Gobierno del Partido Popular, que ayer cumplieron 34 años, 34 años que han sido de cambio y progreso en las ciudades. Y este grupo parlamentario va a reivindicar ese papel y esa importancia; papel, insisto, de vital importancia también en la aplicación de esa medida.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, señor consejero, dada la vital..., o la importancia, en este caso, insisto y reivindico, de esa medida, nos gustaría conocer cuál es el desarrollo en Andalucía de la misma y cuál es su incidencia.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Masegosa.</parrafo>
        <parrafo>Señor consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DE LLERA SUÁREZ-BÁRCENA, CONSEJERO DE JUSTICIA E INTERIOR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Masegosa, tengo que congratularme de la ejecución, del sistema de ejecución de medidas de trabajos en beneficio de la comunidad que, como es sabido, competen a la Consejería de Justicia e Interior.</parrafo>
        <parrafo>El principio básico que rige estas medidas de prestación de trabajos en beneficio de la comunidad es el de responsabilidad. Lo que significa que se persigue con ellas, de una parte, que el menor sea consciente del daño que ha causado, y de otra que la propia comunidad, sujeto pasivo del perjuicio, responda positivamente frente a uno de sus miembros cuando ha generado una conducta conflictiva de este tipo. O, dicho de otra manera, que los menores infractores puedan pensar en las consecuencias de sus actos y al mismo tiempo participar activamente en la reparación de los daños que hayan podido ocasionar. Ello provocará una mayor integración de los menores infractores en la sociedad de la que proceden. Hay que destacar que en ningún caso se plantea la realización de tareas remuneradas, ni la sustitución de ningún puesto de trabajo. El cumplimiento de la medida deberá, además, compatibilizarse con las tareas formativas o laborales propias del menor infractor.</parrafo>
        <parrafo>Las actividades que desarrollan van relacionadas fundamentalmente con materias de seguridad, como la seguridad vial, la atención a personas mayores o discapacitados, la limpieza de parques y jardines, o la eliminación de grafitis; aunque, claro está, son las sentencias de los jueces de menores las que establecen las reglas de conducta que han de seguir los menores en el cumplimiento de la medida impuesta de que se trate.</parrafo>
        <parrafo>En la actualidad en Andalucía existen ocho equipos de medio abierto, que son los encargados del seguimiento y de la ejecución de la citada medida. Asimismo, para la ejecución de esta medida judicial, como usted ya ha puesto de manifiesto, contamos con la colaboración de corporaciones locales, sobre todo, y de entidades privadas a través de la formación de convenios de colaboración. Estos convenios tienen la única finalidad de lograr una colaboración institucional para la reeducación y reinserción social de los menores infractores. Hasta la fecha tenemos 415 convenios en nuestra comunidad, 69 en esta legislatura, de los cuales 335 son con ayuntamientos y 80 con entidades privadas. Y los resultados que vienen dando también los ha puesto usted de manifiesto. Hay más de un 80% de no reincidencia de los menores infractores que son sometidos a medidas de este tipo.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor consejero.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Señora Masegosa. Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

