<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>33</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 18</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>14</dia>
    <mes>marzo</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Cargo público, Empresa pública, Medio de comunicación público, Radiodifusión, Televisión, Cese de cargo público</materias>
    <numero_expediente>9-13/POP-000115</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa al anuncio de dimisión del Director General de la RTVA (pág. 62).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. Dña. Verónica Pérez Fernández y D. Francisco Javier Aragón Ariza, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Verónica Pérez Fernández, del G.P. Socialista. Dña. Susana Díaz Pacheco, Consejera de la Presidencia e Igualdad.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Siguiente pregunta, dirigida también a la Consejera de Presidencia e Igualdad, relativa a anuncio dimisión Director General de la RTVA. La formula la diputada del Grupo Socialista, señora Pérez Fernández.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora PÉREZ FERNÁNDEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Hace unos días, el pasado día 12, recibíamos la noticia de la dimisión del señor Pablo Carrasco, Director General de la Radiotelevisión Andaluza. Hoy, por cierto, quiero aprovechar esta pregunta parlamentaria para desearle al señor Carrasco, en nombre del Grupo Parlamentario Socialista, desde luego, toda la suerte del mundo en la nueva etapa que decida emprender.</parrafo>
        <parrafo>Comienza, por lo tanto, un proceso de renovación de la Dirección General de la Radiotelevisión Andaluza, que, a nuestro juicio, señora Consejera, desde el Grupo Parlamentario Socialista, pensamos que nada debe de afectar a la nueva marcha del ente público.</parrafo>
        <parrafo>El Gobierno andaluz, señora Consejera, ha dado buenas muestras a lo largo de este año de gestión de su apuesta por una Radiotelevisión andaluza de calidad. Usted misma lo decía en su primera comparecencia como Consejera competente y responsable de esta materias, y es que la Radiotelevisión andaluza es un agente vertebrador y de cohesión de nuestra Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Se trata de un medio de comunicación, y nosotros creemos, efectivamente, que un medio de comunicación público tiene que estar caracterizado, y como lo está siendo hasta ahora Canal Sur, como..., por la profesionalidad y la independencia. Ese es el modelo público en el que creemos los socialistas, y ha sido este Gobierno andaluz el que ha apostado precisamente por la estabilidad, por la continuidad de la RTVA; el que ha garantizado su carácter público y el que está defendiendo con uñas y dientes el mantenimiento de los puestos de trabajo. Ese, señora Consejera, es el modelo que nosotros, desde el Grupo Parlamentario Socialista, creemos, y el que vamos a compartir y el que vamos a seguir defendiendo; un modelo que dista mucho con el que aplica y practica el Partido Popular, con el que defiende el Partido Popular, y lo hemos visto hace escasamente unos minutos en la pregunta que ha hecho y que ha formulado un diputado del Grupo Popular en relación a la RTVA.</parrafo>
        <parrafo>Allá donde gobierna el PP solo tiene tres opciones con los medios públicos: privatizarlos, cerrarlos o convertirlos en propaganda electoral allí donde lo están haciendo, porque sabemos que las televisiones públicas de donde gobierna el Partido Popular son, precisamente, las menos transparentes; o como han hecho —y usted misma lo ponía de ejemplo hace minutos— con Televisión Española, donde, incluso, han modificado la ley para poder manipular e imponer al director general que el Gobierno quería. Por lo tanto, señora Consejera, ese no es nuestro modelo. Ese no es el modelo del Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros creemos que un medio público es un ente vertebrador, y Canal Sur lo está siendo para Andalucía, y que, por lo tanto, tiene que ser plural, transparente e independiente; unos criterios que deben seguirse manteniendo..., manteniéndose, en este proceso de renovación de la dirección general, y que nosotros estamos convencidos de que el Gobierno andaluz va a velar para que esos criterios, desde luego, se cumplan.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Pérez Fernández. Su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>¿Señora Consejera?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora DÍAZ PACHECO, CONSEJERA DE LA PRESIDENCIA E IGUALDAD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, señora Pérez, por traerme esta pregunta aquí hoy y poder informar donde corresponde, en la Cámara, de una situación extraordinaria que hemos vivido en estos días. Ayer lo hice a los medios de comunicación, pero creo que la obligación del Gobierno es hacerlo aquí, en la Cámara. Y con las preguntas batiburrillo de la mañana de hoy, evidentemente, me era complicado poder transmitir la tranquilidad y la responsabilidad, tanto a los trabajadores de Canal Sur como a los usuarios de un servicio público.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, decir que estamos ante una situación extraordinaria, porque la ley no contempla... Una buena ley, una ley transparente, una ley que es hoy el único ejemplo de la búsqueda del consenso y la despolitización de un servicio público, porque, como bien he dicho antes, y usted ha recordado, Televisión Española, fue modificada esa ley para poder elegir a dedo por parte del Gobierno al Director General de la RTVE.</parrafo>
        <parrafo>Decir que, ante el vacío legal y reconociendo que estamos ante una buena ley, un vacío legal que no contempla ni la dimisión ni el fallecimiento ni la ausencia del Director General, el Gobierno andaluz ha actuado con celeridad y con rapidez, primero, respetando, lógicamente, al consejo de administración y las decisiones que el consejo de administración el próximo viernes tome, respetando y agradeciendo la labor a Pablo Carrasco, pero poniendo sobre la mesa en el próximo Consejo de Gobierno un decreto ley que garantice el período transitorio que desde el momento de la dimisión del actual Director General hasta la nueva elección..., ponga sobre la mesa esa estabilidad, esa seguridad que necesita la RTVA, en un proceso, insisto, difícil de negociación colectiva, aunque la viabilidad del ente está garantizada, entre otras cosas, gracias al programa contrato que suscribió el Gobierno el pasado 31 de diciembre. Un decreto ley que va a delegar las competencias del Director General en el consejo de administración para que el consejo de administración legítimamente lo haga en aquel centro directivo que estime oportuno. Y de esa manera garantizaremos un debate sosegado e instaremos a los grupos parlamentarios a que en el menor tiempo posible acuerden el relevo del Director General de Canal Sur, que no lo hagan como un instrumento de arma arrojadiza y que por encima de los intereses de los distintos grupos parlamentarios pongan el interés de los andaluces. Y que espectáculos bochornosos como el de la Federación Andaluza de Municipios y Provincias no se vea replicado y reproducido al frente de un servicio público que vertebra a Andalucía y que en estos momentos se consolida como una televisión autonómica con público, pública y con futuro.</parrafo>
        <parrafo>Y, desde aquí, ese mensaje de tranquilidad, insisto, a miles de trabajadores que en esta semana han visto con cierta perplejidad que estamos en una situación extraordinaria no contemplada por la ley.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

