<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>14</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 8,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>27</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Establecimiento hospitalario, Jaén</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000140</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a la Ciudad Sanitaria de Jaén (pág. 60).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Miguel Contreras López, del G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>D. Miguel Contreras López, del G.P. Popular Andaluz. Dña. María Jesús Montero Cuadrado, Consejera de Salud y Bienestar Social.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Siguiente pregunta, también dirigida a la Consejería de Salud y Bienestar Social, relativa a la ciudad sanitaria de Jaén, formulada por el diputado del Grupo Parlamentario Popular, el señor Contreras López.</parrafo>
        <parrafo>Señor Contreras, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CONTRERAS LÓPEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Espero, señora Consejera, que no diga que también es la primera vez que se habla de la ciudad sanitaria de Jaén en este Parlamento.</parrafo>
        <parrafo>La pregunta que le formulamos es: ¿En qué fecha tiene prevista el Consejo de Gobierno la puesta en funcionamiento de la ciudad sanitaria de la ciudad de Jaén?</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Contreras.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, señor Contreras, no voy a decir esto de la ciudad de Jaén porque no es la primera vez que se me formula esta pregunta. En el caso de la pregunta anterior, sí era la primera vez que el señor Sanz se interesaba en este Pleno por el hospital Puerta del Mar.</parrafo>
        <parrafo>Decirle que, tal como he comentado en mi pregunta anterior y con todas las inversiones, y lo digo por si la tentación del Partido Popular es formular una por una todas las preguntas de inversiones, las inversiones que tienen previstas Salud, el sector sanitario y el sector del bienestar social están condicionadas a las disponibilidades presupuestarias. En este momento, hay una ralentización del calendario que teníamos previsto para las obras que han comenzado y las obras que estaban pendientes de empezar, la primera piedra, que están pendientes también en función de las disponibilidades presupuestarias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señor Contreras.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CONTRERAS LÓPEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Consejera, lo único que no se ralentiza en la ciudad de la sanidad, en la ciudad sanitaria de Jaén, es el crecimiento de la hierba que hay en el solar, es lo único que no se ralentiza. Por lo demás, desde el año 2000, en que el colegio de médicos de la provincia de Jaén demandaba la necesidad de una ciudad sanitaria, desde el año 2000, todos los colectivos, los partidos políticos, el Partido Popular entre ellos, el Partido Socialista se unió más tarde, pero toda la sociedad de Jaén viene demandando la construcción de esta ciudad sanitaria.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, en el año 2005, el Partido Socialista votaba en esta Cámara un no rotundo a una proposición no de ley para exigir esa infraestructura sanitaria en la provincia de Jaén. En diciembre de 2005, decían ustedes: «La Junta no prevé unificar ni trasladar hospitales de Jaén». Lo decía el señor Reyes, hoy Secretario General del Partido Socialista en esa provincia. En enero de 2006, Chaves, en una visita al complejo hospitalario de Jaén, manifestaba su total desconocimiento sobre este proyecto, porque decía literalmente: «¿Acaso el complejo hospitalario no es ya una ciudad sanitaria?» Como siempre, el PSOE, el señor Chaves en este caso y el PSOE continuamente, en sus treinta años de gobierno, marginando a la provincia de Jaén y tratándonos como una provincia de segunda.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que vamos más allá en la cronología. En abril del 2006, se podía ver cómo había una noticia en todos los medios de comunicación donde se decía que «los pacientes y las historias clínicas van de un hospital a otro ante la falta de unidad, incluso especialistas que deben viajar de un centro a otro para atender a enfermos». Porque le recuerdo y recuerdo a todos los parlamentarios de esta Cámara que en la ciudad de Jaén hay tres hospitales, divididos en especialidades, y, por lo tanto, las historias clínicas, los especialistas y los enfermos deben estar viajando de un centro a otro.</parrafo>
        <parrafo>En el año 2006, gobernando el Partido Popular en el Ayuntamiento de Jaén, establecimos en la revisión del Plan General de Ordenación Urbana una previsión de reserva de suelo para esta infraestructura. Después, en la campaña de las elecciones del año 2007 —estábamos en campaña, y ustedes son los que utilizan las campañas electorales para hacer promesas que luego no cumplen—, el señor Chaves ya sí apostaba por la ciudad sanitaria y decía que, con un gobierno en el Ayuntamiento del Partido Socialista, habría una posibilidad de construir esa ciudad sanitaria.</parrafo>
        <parrafo>En febrero de 2009, se firma el convenio urbanístico, y lo firman ustedes gobernando el Ayuntamiento de Jaén junto con Izquierda Unida. Por lo tanto, ahora no pongan ninguna traba en tema urbanístico, porque mucho me temo que en su contestación usted va a hablar de temas urbanísticos. Ustedes firmaron el convenio urbanístico; por lo tanto, no mire a Rajoy ni al Partido Popular ni a nadie para decir que esto está atascado urbanísticamente. Ustedes lo firmaron, y, por lo tanto, pídale responsabilidad usted a quien lo dijo.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Contreras.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, yo creo que el señor Contreras nos ha hecho un recorrido por todas las vicisitudes del hospital de Jaén, y lo primero que le quiero decir es que es un compromiso del Gobierno andaluz, que, por tanto, se incorporó a nuestro programa electoral y que, por tanto, está previsto que se pueda hacer, que se pueda realizar, le insisto, cuando las disponibilidades presupuestarias así lo permitan.</parrafo>
        <parrafo>Lo que pasa, señor Contreras, es que ha hecho usted algunas afirmaciones en su intervención que no se las puedo dejar pasar. Dice usted que, concretamente el Gobierno de Andalucía, tiene relegada a la provincia de Jaén, más de veinte años de abandono. Yo no sé si usted sabe que la provincia de Jaén es la que más hospitales tiene de España, es la provincia con el mayor número de hospitales de España. Eso que les gusta a ustedes tanto, que es comparar el número de hospitales. Se lo digo porque basta darse un paseo por la geografía de Jaén para conocer y para saber que en todas las comarcas, que en todos los lugares hay un hospital y que, por tanto, tiene una perfecta dotación de infraestructuras, muy por encima de la que existe en otras partes de España, de las cuales, además, los ciudadanos son conscientes porque así lo expresan en múltiples encuestas de satisfacción.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, usted, señor Contreras, ha trasladado aquí una cuestión urbanística en la que tiene razón, que tiene razón. Y es que ustedes, cuando han llegado al ayuntamiento, han puesto disponible una parcela que dificulta sensiblemente el proyecto, lo cual yo no le he dicho a usted en mi primera intervención que sea el problema para la construcción del hospital de Jaén. Yo sí invito al ayuntamiento a que trabaje en esa parcela. Nosotros hemos reconocido y reconocemos que la dificultad viene de una crisis económica para toda España, para todo el mundo, que también le afecta al Gobierno de Andalucía, pero, señor Contreras, probablemente ustedes ayudarían más a que esas infraestructuras se hicieran una realidad si ustedes animan al Gobierno de Rajoy a que ayude a esta Comunidad Autónoma. Lo hemos hablado en el día de hoy... Usted se ríe, creo que el tema no tiene ninguna gracia. Lo hemos hablado hoy de una forma larga y yo creo que bastante extensa en relación con los anticipos, con los fondos de liquidez y con la aplicación del modelo de financiación. Si ustedes quieren ayudar a Andalucía, si quieren ayudar a que sea una realidad la ciudad sanitaria de Jaén, ayuden ustedes a través de que hagan presión, de que por lo menos hablen, que por lo menos expresen su opinión ante el Gobierno de España para que Andalucía, en vez de ser maltratada, sea tratada en igualdad con el resto de comunidades autónomas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

