<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>30</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 16,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>27</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Acceso a la información, Relación administración-administrado, Participación social, Transparencia administrativa, Sitio internet</materias>
    <numero_expediente>9-13/POP-000078</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a la Plataforma de Participación Ciudadana para la elaboración de la Ley de Transparencia de Andalucía (pág. 48).</extracto>
    <proponentes>las Ilmas. Sras. Dña. Verónica Pérez Fernández y Dña. Rosario Torres Ruiz, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Verónica Pérez Fernández, del G.P. Socialista. Dña. Susana Díaz Pacheco, Consejera de la Presidencia e Igualdad.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Siguiente pregunta, dirigida en esta ocasión a la Consejería de Presidencia e Igualdad, relativa a plataforma de participación ciudadana para la elaboración de la Ley de Transparencia en Andalucía, formulada, con carácter de máxima actualidad, por la diputada del Grupo Parlamentario Socialista, doña Rosario Torres Ruiz... Perdón, doña Verónica Pérez Fernández.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora PÉREZ FERNÁNDEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, corren tiempos difíciles, tiempos difíciles para todos y para todas, pero también para la política. En un momento en el que vivimos una gran desafección ciudadana hacia la política, estamos asistiendo atónitos a espectáculos que, desde luego, ahondan en esa brecha entre la ciudadanía y la política; un Gobierno de la Nación que está adoptando medidas de espaldas a la realidad que viven los ciudadanos y ciudadanas de este país; un Presidente del Gobierno de la Nación cuestionado y debilitado ante la sombra de la corrupción; una Ministra que, presuntamente, financiaba alguna que otra fiesta con dinero de una trama corrupta; un ex tesorero y ex senador del Partido Popular, con 22 millones de euros en Suiza, y que, hoy, además, se apunta al paro. Y mientras esto ocurre, señora Consejera, los trabajadores y trabajadoras pierden sus empleos, pierden sus derechos laborales; con una reforma laboral que lo único que está provocando es más paro; estudiantes universitarios que se ven expulsados del sistema por no poder pagar las tasas abusivas que ha impuesto el Gobierno de la Nación; pensionistas a los que se les niega la revalorización de las pensiones; o personas dependientes a las que se les ha arrebatado su derecho a ser atendidos. La lista es larga, y podríamos seguir. En definitiva, señora Consejera, un Gobierno de la Nación que está alejando aún más a la política de los ciudadanos y ciudadanas, porque está adoptando medidas que están de espaldas a la realidad de la sociedad española. Y, mientras eso ocurre, Andalucía resiste.</parrafo>
        <parrafo>En Andalucía resistimos con un Gobierno que está defendiendo nuestros derechos como ciudadanos, que está haciendo coincidir sus prioridades políticas con las prioridades de la gente y que está también empeñado en devolver el crédito a la política, ese crédito que nunca se debía haber perdido. Impulsar para ello una ley de transparencia, que sea vanguardia en nuestro país, una ley que permita un mayor control ciudadano de los recursos públicos, una ley que fomente e impulse la participación ciudadana y una ley que sea también enriquecida con las propuestas de los hombres y mujeres de nuestra tierra.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, y desde el Grupo Parlamentario Socialista, queríamos interesarnos, señora Consejera, por la Plataforma de Participación Ciudadana para la elaboración de la Ley de Transparencia en Andalucía, que ha puesto en marcha el Gobierno andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Pérez.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora DÍAZ PACHECO, CONSEJERA DE LA PRESIDENCIA E IGUALDAD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, efectivamente, vivimos un momento de extrema dificultad, de extrema debilidad, donde el Gobierno andaluz tiene la oportunidad y la obligación de recuperar la confianza en lo público. Y los acontecimientos a los que ha hecho referencia, pero unido a la pérdida de derechos que miles de ciudadanos están sintiendo en este país; o viendo cómo banqueros, que podían haber gestionado mejor sus entidades, reciben indemnizaciones millonarias; o políticos que se acogen a inmorales amnistías fiscales, cuando han venido a aprovecharse de lo público, no contribuyen a esa recuperación de la credibilidad en la política. Y los ciudadanos no están en contra de la política: están en contra de la política que se lleva por delante sus derechos, que no protege su educación, su sanidad o sus servicios sociales, y así lo han manifestado en estos días.</parrafo>
        <parrafo>Y en esa obligación el Gobierno andaluz va a ser valiente, va a trabajar de manera incansable por reforzar y potenciar una auténtica cultura de la transparencia. Y el desarrollo de la ley en sí, el desarrollo de la elaboración de la ley, va a ser un amplio proceso de participación, donde llevemos a cabo una ley con los ciudadanos, para los ciudadanos. Y ese espacio al que hace referencia es un espacio donde los ciudadanos no solo van a poder recibir información, sino también van a poder interactuar, como decía, en la elaboración de esa norma. Una norma que va a empezar a ver la luz en los próximos días 6 y 7 de marzo, con un encuentro en Sevilla, que luego se mantendrá en todas las provincias de Andalucía, donde vamos a contar con todas las administraciones, incluido el Gobierno central, que está elaborando una ley en el ámbito estatal, y que, lógicamente, nos va a afectar; donde vamos a contar con profesionales, donde vamos a contar con los medios de comunicación y con todos aquellos que quieran convertir, como decía, la práctica de la cultura de la transparencia como la mejor vacuna para aquellos que desprestigian la política y que quiebran la confianza en lo público. Sabemos perfectamente que, en este país, en estas condiciones —y Andalucía va a ser valiente y pionera—, hace falta una ciudadanía involucrada y responsable en la actividad pública. Pero, para eso, los gobiernos tenemos que poner cuantos instrumentos estén a nuestro alcance. Y el Gobierno andaluz va a poner una ley de transparencia, y va a facilitar ese gobierno abierto que los ciudadanos nos están reivindicando y que en estos momentos la democracia necesita.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

