<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>21</numero_diario>
  <tipo_sesion />
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>plenaria número 12</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>28</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Mociones</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Mociones</tipo_iniciativa>
    <materias>Infraestructura de transportes, Política de transportes, Transporte público, Transporte urbano, Desarrollo sostenible, Movilidad sostenible</materias>
    <numero_expediente>9-12/M-000007</numero_expediente>
    <extracto>Moción relativa a política en materia de movilidad sostenible (pág. 52).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <votacion>Votación del punto 6: aprobado por 55 votos a favor, 44 votos en contra, ninguna abstención.. Votación de los puntos 1, 2, 3, 4, 7, 8a), 8e), 8g), 8h), 8j), 8l) y 8n): aprobados por unanimidad.. Votación del resto de puntos: aprobados por 55 votos a favor, ningún voto en contra y 44 abstenciones..</votacion>
    <intervienen>Dña. Inmaculada Nieto Castro, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. María Nieves Masegosa Martos, del G.P. Socialista. D. Jaime Raynaud Soto, del G.P. Popular Andaluz.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Bien, señorías, pasamos a continuación al punto siguiente del orden del día, para sustanciar el debate de la moción relativa a política en materia de movilidad sostenible, y formulada por el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Para presentar esta iniciativa, tiene la palabra en nombre del grupo proponente la diputada señora Nieto Castro.</parrafo>
        <parrafo>Señora Nieto, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NIETO CASTRO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente. Buenas tardes de nuevo.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, a raíz de la interpelación que tuvimos en el pasado Pleno, el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida ha presentado una moción, que ahora les trasladamos para su consideración, y esperemos que también para su aprobación, en la que hemos tratado de fijar las líneas básicas en las que desde Izquierda Unida consideramos que se debe asentar una verdadera política de movilidad sostenible.</parrafo>
        <parrafo>La sostenibilidad compromete a que el modo de vida, el sistema económico, social y ambiental, ha de ser reproducible tanto a medio como a largo plazo, sin deterioro de los ecosistemas sobre los que se apoya, porque la sostenibilidad es viabilidad ecológica.</parrafo>
        <parrafo>Los sistemas socioeconómicos que funcionan destruyendo su base biofísica son insostenibles. Y la sostenibilidad, desde esa perspectiva, es hacer más con menos, conseguir una mayor calidad de vida con un menor uso de recursos naturales y una menor degradación ambiental; es decir, con un menor flujo de materiales y de energía. Por esa razón es sostenible aquello que es universalizable, aquello que se puede extender a todas las personas y a todos los territorios. Porque nosotros desenvolvemos nuestra actividad en un planeta con recursos finitos, y esta realidad está en profunda contradicción con el modelo productivo actual, que se basa en el crecimiento económico infinito.</parrafo>
        <parrafo>El concepto de desarrollo sostenible se configura sobre tres elementos que han de mantenerse en equilibrio: la faceta económica, dedicada a satisfacer las necesidades; la faceta social, dedicada a lograr que esa satisfacción sea universal; y la faceta ambiental, dedicada a lograr que la actividad humana se efectúe respetando el entorno del que dependemos. Y, para la consecución de la sostenibilidad, resulta clave entender que el aumento de la calidad de vida no está directamente ligado al continuo incremento del consumo de recursos naturales.</parrafo>
        <parrafo>La Unión Europea eligió en su momento seis indicadores ambientales esenciales: la emisión de gases con efecto invernadero, la intensidad energética de la economía, el volumen de transporte con relación al producto interior bruto, el reparto modal del transporte, la calidad del aire urbano y los residuos sólidos urbanos. Si se toma como objetivo del transporte y del tráfico o circulación de vehículos el facilitar el movimiento de personas y mercancías con un cierto respeto a la naturaleza, se han de promover modos y medios de transporte que faciliten los desplazamientos con un menor impacto ambiental y social. Y, para la consecución de ese objetivo de reducción de impacto ambiental y social de la cantidad del transporte motorizado, de movilidad motorizada existente, es decir, la búsqueda de la mejora de la eficacia..., en la eficacia ambiental y social de los desplazamientos motorizados que se realizan en las ciudades, la estrategia más directa es la de sustitución de desplazamientos realizados en los medios de transporte de mayor impacto, singularmente el automóvil, por desplazamientos en transporte colectivo. Y, entre las políticas que conforman esa estrategia de sustitución, podríamos hablar de la mejora y coordinación de las redes del transporte colectivo, de la liberación del espacio viario para su uso por los vehículos del transporte colectivo, para la mejora de su infraestructura y del equipamiento anexo que es necesario para que funcione con calidad y con eficiencia, y la relación del transporte público colectivo y el empleo local, tomando conciencia sobre la titularidad y sobre la propiedad de ese transporte.</parrafo>
        <parrafo>Pues bien, las actuales formas de vida y las grandes aglomeraciones urbanas provocan una gran cantidad de transporte, de movilidad de personas y de mercancías. El transporte se encuentra íntimamente relacionado con las formas de producción, de distribución y de consumo, y, es más, puede afirmarse que el transporte es parte misma de la actividad productiva.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros entendemos que el transporte sostenible debe presentar cuatro características esenciales: debe crear accesibilidad, debe alcanzar la máxima accesibilidad con la mínima movilidad, debe ser un sistema multimodal e integral, y debe ser universal y, por supuesto, público.</parrafo>
        <parrafo>La demanda de transporte es compleja, diferenciando entre los desplazamientos de personas y de mercancías, los motivos, los modos y sus medios, el trayecto de las distancias cortas, medias o grandes, y la cantidad y la calidad del transporte deseado.</parrafo>
        <parrafo>La gestión de la demanda, propia de una política de transportes sostenible, a criterio de este grupo parlamentario ha de basarse en la reducción de las necesidades de desplazamiento, en estabilizar y posteriormente disminuir el volumen de tráfico motorizado actual y en lograr trasvasar, de modo significativo, usuarios y cargadores de automóvil y camión hacia el transporte público eficiente y eficaz que tenga como columna vertebral el ferrocarril.</parrafo>
        <parrafo>El transporte ferroviario de personas registra en España una cuota del 6%, y el de mercancías baja al 5% respecto al transporte total respectivo en ambos casos. Mientras que en países de la Unión Europea, como Alemania, es del 7% en personas y el 19% en mercancías; en Francia, el 9% y el 17% respectivamente; o en el Reino Unido el 6% y el 12. Existe, como se ve, por tanto, un enorme desequilibrio en el papel del ferrocarril español dentro del sistema de transportes respecto a la carretera.</parrafo>
        <parrafo>Para Izquierda Unida, las cuestiones sociales y las medioambientales están ligadas. El cambio climático es uno de los mayores fracasos del sistema productivo actual y, por tanto, es necesario reorientar nuestra forma de vida, de producción, de distribución y de consumo.</parrafo>
        <parrafo>Los objetivos de la Unión Europea, proclamados hace varios años con mucha determinación en cuanto a tener una economía del conocimiento más competitiva y dinámica del mundo, con un desarrollo económico sostenido y durable, con un empleo mejorado tanto cualitativa como cuantitativamente y una mayor cohesión social, han resultado papel mojado, porque sobre fundamentos neoliberales es imposible construir un desarrollo sostenible, un empleo de calidad, y mucho menos la cohesión social.</parrafo>
        <parrafo>Esos son los presupuestos o los principios sobre los que Izquierda Unida basa esta moción, en la que, efectivamente, entendemos que el transporte puede ayudar al cambio del modelo productivo, que, por razones evidentes que los marcadores socioeconómicos de nuestra tierra marcan con toda claridad, es necesario hacer girar de manera espectacular.</parrafo>
        <parrafo>Es una moción en la que habrán podido comprobar sus señorías que planteamos dos bloques. Uno de acción, en el que se insta al Consejo de Gobierno a tomar algunas medidas, y otro en el que tratamos de incorporar a las demandas que la Consejería de Fomento y Vivienda plantee o deba plantear a la Administración central del Estado algunas de las infraestructuras que consideramos, desde esta perspectiva, como más importantes para el desarrollo sostenible en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Por no cansarles, de entre las que hemos mencionado y hemos relatado en la moción con relación al Consejo de Gobierno está el proceder a elaborar el proyecto de ley andaluza de movilidad sostenible, por supuesto garantizando la participación de los colectivos y las asociaciones de viandantes; concretar el anunciado Plan Andaluz de la Bicicleta, dándole un tono más ambicioso, de plan de movilidad peatonal y ciclista, que tenga dotación presupuestaria en todos los ejercicios de la presente legislatura; que esta Cámara suscriba la Carta Internacional del Caminar, por cuanto contiene unos objetivos, tanto de mejora de la accesibilidad como de seguridad vial y del medio ambiente, desarrollo de la Ley de Ordenación del Transporte Urbano y Metropolitano, para mejorar y reforzar el servicio que llega a los municipios a través de los consorcios metropolitanos de transporte. Y, como les decía, en el segundo bloque tenemos una serie de prioridades que pediríamos al Consejo de Gobierno que instara al Gobierno central que atendiera, y que, fundamentalmente, se basan en los pilares que les hemos relatado: en una mejora de la inversión que nuestra tierra necesita, y por otra parte merece, y legalmente le corresponde por su Estatuto de Autonomía, y que esa mejora de la inversión aplicada al transporte tuviera como ejes fundamentales, por un lado, el transporte público y, por otro lado, el ferrocarril.</parrafo>
        <parrafo>Entendemos que no hay que tener ningún problema para abrir el debate de las prioridades, en un momento de escasez de recursos, pero también entendemos que no hay que tener ningún problema en abrir el debate de las prioridades, incluso aunque haya recursos. Y si queremos un modelo sostenible de vertebración del territorio, tenemos que pensar que el transporte público y el ferrocarril son los medios que Andalucía necesita para un futuro en el que basar ese cambio de modelo productivo y la generación de empleo y de riqueza que viene, efectivamente, aparejada de las inversiones, pero no de todas, o no a cualquier precio. Por eso, hemos detallado una serie de demandas, en materia ferroviaria, que consideramos muy importantes que sean atendidas por parte de la Administración central que es titular de la competencia, de la misma manera que, con ese mismo espíritu de normalidad en la apertura de los debates, hemos trasladado la necesidad de repensar la reordenación de las cargas económicas sobre la culminación de algunas infraestructuras que solo en Andalucía son titularidad autonómica, y que en el resto de comunidades autónomas son responsabilidad estatal.</parrafo>
        <parrafo>Ese es el escenario en el que se presenta esta moción, y esperamos que sea tomada en consideración positiva por sus señorías.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Nieto Castro.</parrafo>
        <parrafo>Para fijar la posición tiene la palabra, a continuación, el Grupo Parlamentario Socialista, y, en su nombre, su portavoz, en este caso, la señora Masegosa Martos.</parrafo>
        <parrafo>Señora Masegosa, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MASEGOSA MARTOS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidente. Buenas noches ya, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Debatimos a esta hora ya de la noche una iniciativa que presenta el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida, y que, desde este grupo, quiero adelantar que vamos a apoyar porque, como siempre hemos hecho desde este grupo y también desde el Gobierno, entendemos y estamos completamente convencidos de que hay que apostar de una manera clara por la movilidad sostenible. Una movilidad sostenible que debe ser entendida como el conjunto de actuaciones encaminadas a un objetivo final, que no es otro que alcanzar un sistema de transporte que garantice el servicio a todas las personas con independencia de su lugar de residencia, de su condición, y ofreciendo máxima accesibilidad con la menor movilidad e impacto por consumo energético, emisiones contaminantes, uso de suelo, pérdida de salud, productividad, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>Para eso tenemos que seguir trabajando como ya lo venía haciendo el Gobierno de la Junta de Andalucía, en primer lugar, desde la ordenación del territorio, apostando, especialmente, desde la entrada ya en vigor del POTA, por ciudades compactas que crecen como si de una mancha de aceite se tratara, desechando, de manera definitiva, los crecimientos aislados que, por otro lado, tantos problemas han planteado y siguen planteando a nuestros ayuntamientos, aunque hay que decir que a ese modelo, desde determinados ámbitos, resulta difícil renunciar.</parrafo>
        <parrafo>En ese sentido, dejar claro que desde este grupo vamos a seguir apostando por ese modelo de ciudad compacta, insistiendo en el elevado coste que suponen en todos los sentidos —también en el de la movilidad sostenible— los crecimientos no contiguos a los núcleos urbanos.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, el modelo de movilidad sostenible en el que cree este grupo, y por el que, claramente, se ha venido apostando, es un modelo donde se debe priorizar la proximidad y la accesibilidad sobre la movilidad y el transporte, propugnando, insisto, un modelo de ciudad más compacto, en el que se puedan satisfacer las mismas necesidades con desplazamientos más cortos y autónomos. Un modelo donde, en definitiva, se discrimine positivamente el transporte colectivo de mayor eficiencia energética, ambiental, social, económica sobre el vehículo privado, y un modelo donde se dé un tratamiento al especio público para que el peatón sea, realmente, el protagonista.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, se hace claramente necesario continuar con la planificación de las ciudades para que se proporcione suficiente comodidad y seguridad en los movimientos de peatones y ciclistas, en primer lugar, y para los pasajeros del transporte colectivo, en segundo lugar. Y se hace también necesario seguir avanzando en un modelo integral de movilidad y espacio público que reduzca los conflictos y las disfunciones que todavía persisten en la movilidad actual.</parrafo>
        <parrafo>Desde luego, es una tarea complicada, y ese debe ser el cometido del Gobierno de la Junta de Andalucía, intentar alcanzar y consolidar esa movilidad sostenible de manera plena, sobre todo, en las grandes ciudades y en las áreas metropolitanas, pero también articulando el extenso territorio de nuestra Comunidad.</parrafo>
        <parrafo>Para ello, debe ser también objetivo de la Consejería —este sería el segundo; el primero lo he referido en relación a la ordenación del territorio— seguir poniendo en marcha, como ya se vienen haciendo, políticas que prioricen este tipo de movilidad; continuar con la mejora y la coordinación de las redes de transporte colectivo en las grandes áreas metropolitanas; conseguir liberación de espacio viario en el ámbito de su competencia, desde luego, para su uso por los vehículos de transporte público... Un ejemplo claro para ello es la conocida, en Granada, como la VAU Norte, inaugurada ahora hace menos de un año, donde se prioriza, claramente, el transporte público tanto de bus como de taxi. La mejora también de la imagen del transporte público debe ser un objetivo de la Consejería; igualmente, como no podía ser de otra manera, la reducción del consumo energético y de las emisiones contaminantes.</parrafo>
        <parrafo>En esa línea, y cumplimiento esos objetivos, quiero resaltar y destacar en esta Cámara, en nombre del Grupo Socialista, el trabajo que, a través de los consorcios de transporte de las áreas metropolitanas —todas las de nuestra Comunidad tienen consorcio de transporte: Cádiz dos; Huelva fue la última en incorporarse, hace en torno a dos años—... La política que a través, insisto, de esos consorcios de transporte se venían realizando. Consorcios que tienen como objetivo fundamental la apuesta por ese transporte público metropolitano como una forma real de realizar esa movilidad sostenible en esas áreas metropolitanas. Estos consorcios han propiciado, a través de distintos convenios de integración tarifaría, implantar un sistema que tiene la bondad... Una de las bondades que tiene es que se abarata el coste del viaje para aquellos usuarios que utilicen el transporte público, y además permite integrar a todos los operadores de transportes actuantes en todas las áreas metropolitanas, superando la fase en que el precio del billete se establecía en función de la distancia o recorrido, o que cada operador cobrara cantidad distinta por el mismo trayecto. Así se consigue incentivar, claramente, el transporte público, la percepción por parte de los usuarios de tener una red de transporte público integrada, y la implantación de un sistema de tarifas fácil de comprender por parte de los usuarios.</parrafo>
        <parrafo>También el esfuerzo importante que se ha hecho en la flota de vehículos de los distintos consorcios, por ser vehículos adaptados a personas con movilidad reducida o vehículos de emisiones contaminantes bajas, sin olvidar las importantes campañas de sensibilización que se han hecho para los ciudadanos, de acuerdo con las directrices de la Comunidad Europea en la semana de la movilidad.</parrafo>
        <parrafo>Por eso nos parece muy positivo que, en la moción que presenta hoy Izquierda Unida, se siga apostando por esos consorcios, incluso ampliando —como ya se ha dicho en varias ocasiones—, de manera progresiva, el número de municipios que los integran.</parrafo>
        <parrafo>Las propuestas, además, que se recogen en la moción, como las que digo, este grupo parlamentario coincide —se ha dicho ya aquí— en que se resumen, básicamente, en dos ejes fundamentales: el eje normativo, para seguir avanzando en normativas que prioricen actuaciones tendentes a lograr, plenamente, una movilidad sostenible, como la Ley Andaluza de Movilidad Sostenible; el desarrollo de la ley de 2003... Todas ellas las valoramos de manera positiva y como base para seguir avanzando en una apuesta clara por la movilidad sostenible, como ya se viene manteniendo por el Gobierno de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y otro eje, que es el de la infraestructuras, en ese sentido tenemos también que insistir, o poner de manifiesto, ejemplos que ya todos conocemos... Y apostar por que una política de infraestructuras, únicamente, no resuelve los problemas de movilidad. Y hay ejemplos claros, en los que hemos podido observar, repetidamente, que lo que se produce es que una mayor oferta de infraestructuras induce a una mayor demanda, y que la construcción de nuevos viales, seguida del agotamiento de su capacidad... Lo que nos obliga, de nuevo, a acometer nuevas ampliaciones. Un claro ejemplo de ello es la Comunidad de Madrid, que tiene una de las tasas más altas en kilómetros de autovías y autopistas por habitantes de Europa: 174 kilómetros por cada millón de habitantes, frente a los 137 de Berlín, 71 de París o 43 de Londres. Y, a pesar de esa red de autopistas y autovías, los madrileños siguen soportando cada mañana importantes problemas de tráfico.</parrafo>
        <parrafo>Por otro lado, es curioso que esas autopistas que se han creado, radiales de peaje, se utilicen muy poco. El total supone el 30% de la oferta viaria de acceso, pero solo canalizan un 3,6% del total del tráfico, y, curiosamente, esa errática política en materia de infraestructuras que ha llevado a cabo el Gobierno del Partido Popular la van a soportar de nuevo los ciudadanos doblemente. Los de Madrid más. Primero, por soportar cada día problemas de tráfico, y, segundo, por tener que pagar probablemente el rescate que van o vamos a tener que soportar de esas autopistas, porque no les resultan rentables a las empresas que las explotan.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, siendo conscientes de que las infraestructuras por sí solas no van a resolver ese problema de movilidad, seguimos, o vamos a insistir y vamos a seguir apostando por ese transporte público y por las infraestructuras que lo soportan.</parrafo>
        <parrafo>Desde aquí reconocer el esfuerzo de la Junta de Andalucía para el presupuesto 2013, donde se sigue apostando por esas infraestructuras de transporte público, como son el metro de Granada, el metro de Málaga o el tranvía de Cádiz, a pesar de los duros recortes impuestos por el Gobierno del señor Mariano Rajoy, que nos impone unos objetivos de déficit que, desde luego, cumpliremos por responsabilidad, pero con el que, insistimos, no estamos de acuerdo, porque genera un tratamiento injusto y discriminador con respecto a nuestra comunidad.</parrafo>
        <parrafo>A pesar de eso, el presupuesto de la Consejería de Fomento mantiene la inversión respecto al año 2012, con 375 millones, y se invierte en movilidad.</parrafo>
        <parrafo>Y, en ese sentido, hacer también un llamamiento a los señores del Partido Popular, a los diputados del Partido Popular, para que, de la mano de la Consejería, insten al grupo, a su grupo, al Partido Popular, para ir de la mano de la Consejería de Fomento y Vivienda y de este grupo para consensuar las actuaciones que se recogen en la moción, y, en definitiva, trabajar por la articulación territorial de nuestra Comunidad, centrándonos en las infraestructuras ferroviarias y de cercanías, para dar un impulso definitivo al corredor ferroviario trasversal andaluz por el interior y al ferroviario por el Mediterráneo.</parrafo>
        <parrafo>En ese punto, y en concreto en lo relativo al impulso definitivo del corredor ferroviario mediterráneo por el litoral, decir que el Grupo Parlamentario Socialista quiere realizar una enmienda in voce, una enmienda de adición, para que en el punto 8.k) se recoja la necesidad de incorporar la conexión Lorca-Baza-Guadix-Granada al corredor ferroviario del Mediterráneo, en la modalidad de tráfico mixto, como apoyamos por unanimidad en la Comisión del pasado día 30 de octubre, en la Comisión de Fomento y Vivienda.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, se trata, por tanto, con esta moción, de que todos y todas trabajemos juntos e implementemos una política en la que ya el Gobierno de la Junta de Andalucía había venido trabajando desde hace años, la política de la movilidad sostenible, dada la importancia de la sostenibilidad en el transporte y los desplazamientos de los ciudadanos; una política en la que, a pesar de haber avanzado de manera considerable, aún queda un largo camino por recorrer.</parrafo>
        <parrafo>Y termino ya.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, desde este grupo parlamentario estaremos dispuestos a seguir trabajando, trabajando por esa movilidad sostenible, y apoyaremos esa moción con la enmienda, si es aceptada por todos los grupos políticos, a la que hemos hecho referencia.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Masegosa, le ruego me proporcione el texto de la enmienda in voce.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, señora Masegosa.</parrafo>
        <parrafo>A continuación corresponde el turno al Grupo Parlamentario Popular, y tendrá para ello la palabra su portavoz, señor Raynaud Soto.</parrafo>
        <parrafo>Señor Raynaud, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAYNAUD SOTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, posiciono a mi grupo en esta moción que presenta el Grupo de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía en relación a la política de movilidad.</parrafo>
        <parrafo>Vemos, señorías, en la exposición de motivos, y también en la intervención de la señora Nieto, que ha defendido esta moción, vocablos repetidos, como «accesibilidad», «proximidad», «ordenación del territorio», «sostenibilidad», «impactos ambientales», «estrategia», «movilidad sostenible»; pero yo diría, señorías, que le falta no una palabra, sino más bien una frase, ¿eh?: que inventen ellos, o que inventen otros. Porque ustedes, la parte expositiva la culminan con siete declaraciones de intenciones, con siete propuestas instando al Consejo de Gobierno, yo diría que muy empapeladas, muy documentadas, ¿eh? Muchos papeles: proceder a elaborar el proyecto de la ley andaluza, el Plan Andaluz de Bicicletas, la Carta Internacional del Caminar; desarrollar la Ley de Viajeros del Área Metropolitana; garantizar el esfuerzo, el Plan de Infraestructuras... Pero de obras, ni una. Las obras que las haga otro. Los tranvías, los puentes, los metros, las carreteras, todo eso que lo haga el Gobierno de España. Yo me voy a dedicar a hacer papeles, venga papeles, y que vengan otros y que arreen con la necesidad verdadera de vertebrar a Andalucía sin cuento. Por lo tanto, ustedes, muchos papeles, pero pocos, pocos deberes para el Gobierno de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y yo me pregunto: ¿Cómo no puede haber deberes para la Consejería? ¿Cómo no puede haber deberes para la Junta de Andalucía? ¿Cómo no puede haber deberes para su Consejera, señora Nieto?</parrafo>
        <parrafo>Con el Gobierno de España, una vez más ese lema: «Invito yo, pero paga otro».</parrafo>
        <parrafo>Yo supongo que usted habrá tomado —claro— buena nota. Se ha hablado aquí de recortes, que la Junta de Andalucía tiene previsto invertir en el próximo año 2013 252 millones de euros en infraestructuras del transporte —252, óigalo bien—, y el Gobierno de España 1.070. Cuatro veces más el Gobierno de España que la Junta de Andalucía. Probablemente por eso le pone usted los deberes al Gobierno de España, que no a la Junta de Andalucía. ¿Pero no tenemos un Gobierno autonómico que tiene asumidas las competencias en materia del transporte desde hace más de veinte años?  Pero si hace dos días estaban ustedes pidiendo las competencias sobre las cercanías, y ahora solicitan ustedes más cercanías en Andalucía. Pero eso sí, que lo haga otro. Yo pido las competencias, pero que las cercanías las haga otros.</parrafo>
        <parrafo>Señorías de Izquierda Unida, un poco de seriedad, un poco de rigor, de menos demagogia. También del Partido Socialista, que ya ha anunciado su voto a favor de esta moción, yo diría de una, con todo el respeto, una caricatura de moción, porque a esto no se le puede llamar moción, con esta falta de rigor, como voy a tratar de demostrar.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué hemos hecho desde el grupo parlamentario? Pues tratar de añadirle un poquito de credibilidad, de rigor, de seriedad, aportando 17 enmiendas que equilibren, de alguna manera, este pseudocumento que ustedes traen hoy aquí y que termina, de alguna manera, también clarísimamente, dejando por los suelos el prestigio de esta Cámara. Ya hemos tenido bastante esta tarde, hombre, con el numerito de PSOE e Izquierda Unida con el tema de los ERE, para que encima traigan ustedes documentos de esta guisa, aquí, a esta institución, señorías.</parrafo>
        <parrafo>¿Ustedes creen que se puede decir que los dos modelos básicos, los dos pilares para la vertebración territorial de Andalucía, son el ferroviario y la red de cercanías exclusivamente? ¿Y los sistemas viarios? ¿Ustedes no les van a pedir al Ministerio, y nosotros no le vamos a exigir al Ministerio de Fomento, que priorice la A-7 entre Granada y Almería, para que no se tarde una hora entre Adra y Motril, con los atascos y las retenciones, con los humos y el consumo de gasolina? ¿Eso no es mejorar el medio ambiente y contribuir a la vertebración del litoral? ¿Eso no lo es?</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>¿Es que si ustedes, señorías, es que si ustedes hacen la autovía de Jaén a Córdoba, como la llevan prometiendo desde hace quince años, por ella no circulan autobuses de viajeros, rápidos y cómodos, que evitan miles de desplazamientos de vehículos privados, adelantamientos peligrosos y decenas de víctimas? ¿Eso no es mejorar la forma de vida en común de que hablan ustedes en su moción?</parrafo>
        <parrafo>El desdoblar la Nacional-340 desde Vejer a Algeciras, ¿no potencia el puerto de Algeciras, conjuntamente con el ferrocarril, y unen dos hinterland entre el puerto de Algeciras y el puerto de Cádiz, y eso mejoraría su modelo productivo —su modelo productivo, entre comillas—? Un poquito de seriedad, señoría de Izquierda Unida.</parrafo>
        <parrafo>Mire, les hemos presentado 17 enmiendas que tratan de darle algún tipo de coherencia a su moción. Le recordamos sus deberes, sus obligaciones, sus compromisos, de años y años, no cumplidos con los andaluces, de engaños continuos. Y les digo más —fíjense adónde llega el atrevimiento—.</parrafo>
        <parrafo>Les exigen ustedes al Gobierno de España que termine el segundo puente de la Bahía, como prometió Zapatero para tenerlo este año terminado; le exigen ustedes al Gobierno que termine el puente, para que pueda pasar el tranvía de la bahía de San Fernando, y no se comprometen ustedes a una fecha para el tranvía entre San Fernando y Chiclana, que debería de estar ya funcionando este año 2013.</parrafo>
        <parrafo>Pues nosotros se lo recordamos en una de nuestras enmiendas. Separe una cosa de la otra: pida el puente. Claro que sí, que hay que impulsar el puente de la Bahía de Cádiz; pero asuma sus responsabilidades y comprométase a una fecha, aquí, en esta Cámara, para poner en servicio el tranvía entre San Fernando y Chiclana.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señoría, llega a un despropósito de tal calibre su moción que yo diría que incluso es a llegar a hacer —y yo lo lamento, tenerle que llegar y hacerle estas consideraciones—, el ridículo, ¿eh? Y, además, de engañar, es todavía peor, no ya a los andaluces, sino a nivel nacional, incluso internacional.</parrafo>
        <parrafo>La semana pasada se ha celebrado en Granada la Asamblea Latinoamericana de Metros y Subterráneos. Han asistido representantes de Panamá, Bélgica, Brasil, Portugal, México, Colombia, Argentina y, por supuesto, de todas las comunidades en las que tienen tranvía o metropolitano de España. En la documentación oficial que han entregado ustedes en la carpeta a los asistentes, figura este costoso y colorido folleto elaborado por la Agencia de Obra Pública de la Junta de Andalucía, Consejería de Fomento y Vivienda, y miren lo que dice este folleto: «El tren tranvía de la bahía de Cádiz: en ejecución, la Junta de Andalucía». ¿Cómo le piden ustedes ahora al Gobierno de España...? ¿Ponen aquí que esto es con el Gobierno de España o con ustedes?</parrafo>
        <parrafo>Pero vamos a seguir. Si hay bastante más, hay bastante más...</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>«Eje ferroviario transversal de Andalucía: en ejecución, infraestructura finalizada...», que hay que tener..., caradura, para decir que el tramo entre Antequera y Sevilla está finalizado, y en ejecución, 129 kilómetros de longitud. Y, en la moción que nos presentan ustedes hoy, lo que pretenden es que el Gobierno de España se haga cargo del eje vertebrador de Andalucía desde Antequera hasta Sevilla. Pues esto, esto lo han visto, vamos, el cosmos, no ya... Esto lo ha visto el cosmos, ha dado la vuelta al mundo. Pero es que le voy a decir algo más. Mire, esto ya es el colmo. Ustedes..., hay que ver cómo está usted poniendo la financiación público-privada. Pues se va a caer usted de espanto, señora Consejera, ejemplo de proyecto realizado mediante colaboración público-privada. Por supuesto, el metro de Sevilla; por supuesto, el metro de Granada y el metro de Málaga, pero agárrate que vienen curvas, agárrate. «Autovía 308, Iznalloz-Darro: en ejecución». Pero si usted se quiere cargar la financiación público-privada, y quiere usted romper el contrato de la Iznalloz-Darro.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que hay más, ¿eh? Ejemplo de proyecto, la Autovía del Olivar, la A-316, con todas las fotos, financiación público-privada. Les decimos en nuestras enmiendas, hombre, por favor, que si ustedes venden este folleto a nivel cósmico, por lo menos en la moción, que no es cósmica, que es más localista, por lo menos pongan que están dispuestos a asumir que la financiación público-privada, pues, la aceptan como una alternativa, como una alternativa.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Raynaud Soto, le ruego vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAYNAUD SOTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino enseguida, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Y ya, cuando digo lo del cósmico no es broma. Es que, encima, venden que la patente de la financiación público-privada es de ellos, y que han ido a colaborar a Panamá, al metro de Panamá y a Uruguay. Ya no están conformes con cargarse la Iznalloz-Darro, la Autovía del Olivar, sino que se van a Uruguay y a Panamá a defender la financiación público-privada.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, vamos a aplicar un poquito de rigor y de sentido común. Dicen ustedes, hombre, el Gobierno de España, que haga la parada del Ave en Los Pedroches, completamente de acuerdo, pero tendrá que hacer la Junta la carretera para que podamos llegar a la estación.</parrafo>
        <parrafo>[Murmullos.]</parrafo>
        <parrafo>Pues yo lo que hago en la enmienda es: la Junta, que haga la carretera, y el Gobierno, que haga la estación. Hombre, es que es de sentido común.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Y yo le digo: Mire usted, es que quieren ustedes que terminen ahora los tranvías. El tranvía da igual...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Raynaud Soto, debe concluir inmediatamente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAYNAUD SOTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino enseguida, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>... el tranvía de Alcalá, que lleva dos años parados, el tranvía de Dos Hermanas, que venga el Gobierno de España y que lo haga. Bueno, esto ya es el colmo, ¿no? Y, en definitiva, eso es lo que pretendemos. Yo espero, señorías de Izquierda Unida, que atiendan por favor ustedes nuestras mociones, nuestras enmiendas a la moción suya, porque lo que pretenden, de verdad se lo digo, es ponerle un poquito de rigor, ponerle un poquito de seriedad, verán que les ponemos deberes al Gobierno de España, como no puede ser de otra manera, pero quien tiene las competencias y al primero que deberían dar ejemplo, poniéndole deberes, son ustedes, a su propio Gobierno. Los andaluces se lo agradecerían.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Raynaud.</parrafo>
        <parrafo>Para cerrar el debate, tiene la palabra el grupo proponente. La señora Nieto tiene la palabra. Y le recuerdo que tiene que pronunciarse sobre las enmiendas presentadas por el Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NIETO CASTRO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muy bien. Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, creo que se agradece que a esta hora, que estábamos ya un poquito cansados y cansadas, hayamos oído al señor Raynaud que ha sido muy ameno y ha hecho una intervención llena de gracejos y chascarrillos, muy del gusto de alguna gente de su generación.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Lo primero, lo primero que me..., lo primero que me agrada, lo primero que me agrada...</parrafo>
        <parrafo>[Intervenciones no registradas.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, les recuerdo a sus señorías que son las veintiuna horas, veintiocho minutos y quince segundos, y, por lo tanto, sería muy conveniente que pudiéramos continuar con la sesión a la mayor velocidad posible.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NIETO CASTRO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidente. Gracias.</parrafo>
        <parrafo>Lo primero que me agrada es que haya reparado que, en una moción en la que hablamos de movilidad sostenible, se haya hablado con reiteración de proximidad, de accesibilidad, de desarrollo sostenible, de vertebración territorial, porque es razonable que nos subamos aquí a hablar de lo que decimos que venimos a hablar. Efectivamente, no ha oído usted, pues, chascarrillos, pues, insultos, no ha oído hablar de enchufados, de empleados públicos que no trabajan, de poltronas, de sillones, de milongas y de ese altísimo debate político al que hemos asistido antes en algunas de las intervenciones de su grupo. Efectivamente, yo he venido a dar los argumentos del modelo que Izquierda Unida considera más razonable a la hora de invertir el dinero público, el dinero público, perdón, para mejorar las infraestructuras, y, efectivamente, hemos hablado de las prioridades que tenemos sobre esas infraestructuras y que no tienen que ver con la escasez de recursos, creo que lo he dicho en nuestra primera intervención. Estamos convencidos y convencidas de que el desarrollo sostenible, que es el único posible cuando estamos asentados sobre recursos finitos, es aquel que nos ayuda a acercarnos —cuando hablamos de transporte— a los bienes, a los servicios, el que ayuda al flujo de mercancías con el menor impacto posible. Y, efectivamente, por esa razón, los criterios de nuestra organización trasladados en esta moción, porque es de Izquierda Unida, no es del Partido Popular, son que, en el ámbito de lo urbano, debemos mejorar la presencia y la calidad del transporte público, de la misma manera que en las conexiones interurbanas debemos mejorar las conexiones ferroviarias.</parrafo>
        <parrafo>Y, mire, nosotros hemos planteado las reivindicaciones que razonablemente consideramos deben ser atendidas por la Administración central, porque la Administración central tiene los recursos. Cuando se ve el presupuesto de la Junta de Andalucía, el proyecto que se está tramitando, se ve que hay una falta de recursos evidente. Cuando se ve el Presupuesto General del Estado, se ve que hay una falta de recursos evidente para Andalucía, y por eso nosotros y nosotras consideramos que es manifiestamente mejorable la inversión que recibe nuestra tierra para ser aplicada de manera directa a la política de movilidad que, en nuestro caso, es, efectivamente, ferroviaria. Porque usted ha venido a ponerle alquitrán a esta moción. Y el desarrollo viario, que, por cierto, vaya por delante que hay que mantener la red viaria, que hay que garantizar la seguridad vial y que hay que mejorar los accesos viarios ya comprometidos, vaya por delante que eso hay que hacerlo, pero nosotros y nosotras entendemos que es fundamental para nuestro crecimiento económico bien entendido, entendido a nuestro criterio, el desarrollo ferroviario y las competencias y los recursos los tiene la Administración central. Por esa razón, en esta moción se le habla a la Administración central de aquello que consideramos necesario que atienda en nuestra tierra. Y, como tuve ocasión de comentar antes, cuando hablábamos en la comparecencia de rehabilitación, es que tiene la competencia y, además, tiene la obligación legal porque el Estatuto de Autonomía del que todos y todas debiéramos sentirnos partícipes, dice dos cosas que a usted, señor Raynaud, parecen no importarle mucho: la primera, establece un volumen de financiación para nuestra tierra adecuado a la proporción de personas que somos en el conjunto del Estado, algo que parece que usted no recuerda, aunque supongo que usted también estuvo en la campaña pidiendo el sí para esa reforma estatutaria, y, en segundo lugar, parece que olvida la relación horizontal que debe haber entre las Administraciones. Y está claro que esta Administración está en disposición, ya que no ha sido llamada para redactar el PITVI, de plantear todo aquello que ha quedado por el camino, pero que Andalucía necesita.</parrafo>
        <parrafo>Y, mire, sí que se nota que está Izquierda Unida en el Gobierno y sí que se nota que la Consejería de Fomento y Vivienda está tratando de dar un giro considerable al modelo productivo, basándolo también, desde el ámbito de su competencia, en la acción política que tiene encomendada.</parrafo>
        <parrafo>Estando Izquierda Unida en el Gobierno, una cosa que cuesta dos no le va a costar al pueblo andaluz siete. Si la financiación público-privada es que algo que cuesta 200 millones acabe costándole al pueblo andaluz 700 millones, efectivamente, la financiación público-privada es un mal modelo. Si llegamos a un modelo de financiación público-privada que no sea usurero para el pueblo andaluz, probablemente esta Consejería de Fomento y Vivienda, o cualquiera otra, lo analizará con agrado, porque todos y todas estamos convencidos de que hacen falta recursos públicos para mover la economía. Todos y todas los de Izquierda Unida, quiero decir, que consideramos que el Estado, que la Administración, tiene que dar un paso al frente para activar la economía; que hay que poner dinero al servicio de la economía productiva real, que les queda a ustedes muy lejos, porque ya hoy se ha dicho que, bueno, que estará el Ministro de Economía hoy contento, porque primero había pensado que hacían falta 40.000 millones para la banca y han sido solo 37.000 millones. Estarán muy contentos.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros, el dinero que hay disponible lo establecemos en unas prioridades, que son para nosotros sociales y políticas, y que se basan en un modelo de vertebración del territorio que garantice que los servicios son públicos, que hay acceso a todos los bienes y servicios y que no nos cargamos el entorno en el que aspiramos que vivan nuestros hijos e hijas. Eso, además, con un costo razonable para el pueblo que lo sufraga, y un costo razonable para el pueblo que lo sufraga, si se hubiese aplicado siempre, no habría grandes fortunas en este país vinculadas a multinacionales de la construcción.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, aparte de agradecerle su jovialidad y su desparpajo, tengo que decirle que le agradezco mucho el rigor que le ha querido poner a esta moción. Pero es que su modelo de movilidad sostenible, basado en el alquitrán y en la economía especulativa de las grandes empresas, no es el modelo de Izquierda Unida, y que habrá usted de esperar pacientemente a tener la ocasión de liderar la acción pública, cosa que, con intervenciones como la que ha hecho, dudo que se produzca, porque somos usted y yo miembros de un pueblo muy sabio, que es el pueblo andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Decirle al Grupo Socialista que, efectivamente, tiene razón. Hemos olvidado incorporar ese ramal del corredor ferroviario que fue aprobado por unanimidad en la Comisión de Fomento y Vivienda y que por ello, efectivamente, incorporamos su enmienda. Y le agradecemos el tono y que comparta con nosotros reflexiones sobre cómo debe ser el futuro de la movilidad en Andalucía: un poquito más de raíles y un poquito menos de alquitrán, y un poquito más de mesura con el dinero que nos gastamos, que no es nuestro: es del pueblo andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Y ustedes, que hablan tanto de despilfarro, ustedes, que hablan tanto de despilfarro...</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Silencio, señorías.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NIETO CASTRO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... debieran pensar que pagar una infraestructura por tres veces lo que cuesta es cualquier cosa menos algo que se pueda permitir el empobrecido pueblo andaluz gracias a las políticas de recortes de la derecha.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Nieto.</parrafo>
        <parrafo>Bien, señorías, deduzco de su intervención que el Grupo de Izquierda Unida no acepta ninguna enmienda del Grupo Parlamentario Popular. Es que no lo ha dicho su señoría expresamente, como le solicité al principio de su intervención. Y deduzco también —y ahí sí lo ha dicho expresamente— que acepta a trámite la enmienda in voce del Grupo..., incorporarla. Pero, lógicamente, para que se pueda incluir en la votación, tengo que solicitar a los grupos parlamentarios su consentimiento para que la enmienda in voce formulada por el Grupo Socialista se incorpore al texto de la moción.</parrafo>
        <parrafo>Bien, en ese caso, señorías, vamos a votar el texto de la moción, con el añadido de la enmienda in voce, que implica la adición de un párrafo al punto 8.k), relativo a la conexión Lorca-Granada al corredor ferroviario del Mediterráneo en la modalidad de tráfico mixto.</parrafo>
        <parrafo>Señor Salas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SALAS MACHUCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Para pedirle votación separada, señor Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—¿De qué puntos?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SALAS MACHUCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Por una parte, el punto 6.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—¿Punto...?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SALAS MACHUCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—El 6.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—El 6.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SALAS MACHUCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Luego, un bloque: 1, 2, 3, 4, 7, 8.a), 8.e)...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—El 8.e)...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SALAS MACHUCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—El e), 8.g), 8.h), 8.j), 8.l), 8.n).</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—El 8.l)...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SALAS MACHUCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Y el 8.n).</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Perdón, ¿el último?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SALAS MACHUCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—El 8.n).</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Ene de Navarra. Bien. Y el resto, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Bien, señorías, pasamos a votación en primer lugar el punto 6 de la mencionada moción.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>Señor Muñoz, ¿el sentido del voto delegado?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MUÑOZ SÁNCHEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—¿Señora Pérez Fernández?</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobado, al haber obtenido 55 votos a favor, 44 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Ponemos a votación a continuación los puntos 1, 2, 3, 4, 7, 8.a), 8.e), 8.g), 8.h), 8.j), 8.l) y 8.n).</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>¿Señor Muñoz? ¿Señor Muñoz?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MUÑOZ SÁNCHEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—¿Señora Pérez Fernández?</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: han sido aprobados por unanimidad.</parrafo>
        <parrafo>Y votamos a continuación el resto de la moción.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>¿Señor Muñoz, sentido del voto delegado?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MUÑOZ SÁNCHEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—¿Señora Pérez Fernández?</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobada, al haber obtenido 55 votos a favor, ningún voto en contra, 44 abstenciones.</parrafo>
        <parrafo>Sustanciado el debate y votación de la moción, se levanta la sesión hasta mañana a las nueve y media de la mañana.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

