<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>19</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 11</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>15</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Interpelaciones</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Interpelaciones</tipo_iniciativa>
    <materias>Infraestructura de transportes, Política de transportes, Desarrollo sostenible, Movilidad sostenible</materias>
    <numero_expediente>9-12/I-000017</numero_expediente>
    <extracto>Interpelación relativa a política en materia de movilidad sostenible (pág. 16).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Inmaculada Nieto Castro, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. Elena Cortés Jiménez, Consejera de Fomento y Vivienda.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Martínez.</parrafo>
        <parrafo>Concluido el debate de la moción, señorías, pasamos a la primera de las dos interpelaciones. Interpelación relativa a política en materia de movilidad sostenible, presentada por el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Para desarrollarla tiene la palabra, en su nombre, su diputada, señora Nieto Castro.</parrafo>
        <parrafo>Señora Nieto, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NIETO CASTRO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Martínez, no le debo ninguna disculpa por mi intervención. Le dije expresamente que probablemente se debía a mi cortedad de vista verle cara de satisfacción cuando hablaba de los datos del paro. No me voy a disculpar por ello. Igual que ustedes no se disculpan por decir que nuestra organización política está en el Gobierno de la Junta para pagar sus deudas.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a hablar sobre movilidad.</parrafo>
        <parrafo>Nuestro grupo parlamentario consideraba importante abordar este tema en el marco de una interpelación a la Consejera sobre Fomento, porque entendemos muy importante acompasar las prioridades y la acción política desde ese departamento a un concepto de movilidad del que brevemente yo voy a aportar algunas pinceladas que nos parecen positivas para ese cambio que a todas luces es necesario en nuestra Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>La verdad es que la movilidad, hoy por hoy, hay que entenderla como un elemento diferenciador en la economía, y la condiciona y contribuye a condicionarla y a moverla en una manera muy importante. Por un lado, la movilidad como un eje para la vertebración del territorio, para la comunicación de las personas, para la accesibilidad de las personas, no solo a los centros de trabajo, también a los de ocio; pero también como la vertebración de un territorio que trata de corregir sus desigualdades, haciéndolo accesible y, por tanto, más atractivo también a la fijación de capital público y de capital privado, para la diversificación empresarial y para el reforzamiento de su tejido productivo; una movilidad que, como decía, puesta al servicio de la diversificación productiva, también ayuda a la modificación, e incluso al cambio de ese modelo, el modelo del que venimos y en cuya crisis estamos inmersos.</parrafo>
        <parrafo>Desde hace muchos años se alertaba del problema que tenía por estar excesivamente cargado en el sector de la construcción y estar excesivamente cargado en la vertebración del territorio mediante la infraestructura viaria, lo cual suponía un consumo de combustible y una pauta de comportamiento de la economía poco sostenible en términos medioambientales, pero también en términos socioeconómicos. Entendemos, por tanto, que la movilidad, ahora puesta al servicio de un Gobierno de cambio que busca también la modificación y mejora de ese modelo productivo, tiene que moverse y girar hacia otras prioridades que desbanquen del primer lugar a la infraestructura netamente viaria.</parrafo>
        <parrafo>Entendemos desde Izquierda Unida un binomio entre la sostenibilidad y la habitabilidad que hace que la movilidad se encuentre en el centro de esa acción para no solo vertebrar el territorio, no solo para corregir desigualdades, no solo para ayudar a la recuperación o al nacimiento de un nuevo tejido productivo, sino también para mejorar el entorno urbano, para generar nuevos espacios de convivencia urbana, para mejorar la accesibilidad a los equipamientos de la ciudadanía y también, utilizando la apuesta por el transporte público, mejorar la calidad de vida de las ciudades mediante una mejora sostenible de los elementos que se consumen para su puesta en práctica. Una economía que sea referente de nuevas buenas prácticas, entendemos que, lejos de encarecerla, lo que hace es generar un valor añadido a la producción en nuestra tierra.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, todos esos elementos, en un entorno urbano más accesible, pero que a la vez cuente con una menor contaminación acústica, con un menor consumo de combustibles fósiles, un acercamiento de nuevos espacios para la convivencia y también para la implantación de un nuevo tejido empresarial, que, junto con la innovación y la investigación, procure un desarrollo y un crecimiento de la economía que no esté estrictamente basado en los valores tradicionales, sino que incorpore como elementos y como mejora, y como valor añadido, como decía antes, de nuestra producción la sostenibilidad y el respeto con el medio ambiente, incluso una economía productiva que haga del medio ambiente uno de sus motores de crecimiento económico, precisa cambios en las prioridades de inversión en materia de infraestructuras.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, desde el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida consideramos interesante que, para poder llegar a hacer efectivo un cambio que no puede ser tan rápido como quisiéramos, sí que es significativo y muy importante que comencemos a dar pasos ciertos en la acción política cotidiana para acercar nuestros grandes ejes inversores en materia de movilidad a esos grandes ejes de cambio para la producción y para la diversificación de la producción, y, por tanto, de la generación de riqueza y de empleo en nuestra Comunidad Autónoma. En ese sentido, entendemos importante el acento que se pueda poner en el transporte público, también porque, en un momento de extrema necesidad y de empobrecimiento progresivo de la ciudadanía, tener una alternativa al vehículo particular con la que de manera fiable se pueda llegar tanto al puesto de trabajo, como al centro educativo, como a los puntos de referencia y de ocio, es interesante garantizar esa apuesta en mejorar su calidad y reforzar ese servicio público que tiene que venir a la fuerza a sustituir el uso del vehículo particular, encareciéndose además como se ha encarecido su utilización en los últimos años.</parrafo>
        <parrafo>También nos parecería positivo el afianzamiento e incluso el inicio en algunos casos de esa política de movilidad centrada en los medios de transporte no motorizados. Creemos que ese plan de bicicletas, del que seguro usted ahora hará alguna referencia, viene a incidir en esa mejora de la habitabilidad de los espacios urbanos y viene, además, a incorporar los traslados no motorizados a la cotidianeidad de la vida ciudadana, algo que también tiene que calar en la población después de muchos años de una cultura de la movilidad casi en exclusiva vinculada al vehículo particular o al transporte público motorizado en segundo lugar.</parrafo>
        <parrafo>Y por último, pero no menos importante, sobre todo incidiendo, como le decía al inicio de nuestra intervención, en ese cambio de modelo productivo y también en esa mejora de la localización y, por tanto, un mayor atractivo, un atractivo añadido a la posible implantación de un tejido empresarial diferente para nuestra tierra, con capital público y con capital privado.</parrafo>
        <parrafo>Pensamos que la manera en la que podemos aportar una logística de entrada y salida de mercancías que favorezca el crecimiento de un tejido empresarial auxiliar que genere valor añadido a nuestra producción está inequívocamente ligada a una mejora de las infraestructuras ferroviarias frente a las infraestructuras viarias. Creemos que en infraestructuras viarias se ha hecho un esfuerzo importante en los años precedentes. Es un esfuerzo que ya ha satisfecho las demandas que lo generaron. Pensamos que estamos para tomar decisiones en un cambio del modelo productivo que requiere también un cambio de decisiones en materia de política de movilidad. Y, en ese sentido, también parece que los nuevos retos a los que se enfrenta el tejido productivo andaluz, el que ya existe y el que está por venir, requieren de una decidida apuesta con dinero público por las conexiones ferroviarias que garanticen no solo la vertebración territorial, no solo la corrección de desigualdades sociales y económicas que lamentablemente lastran a nuestra Comunidad Autónoma, sino también y de manera muy especial un fluido de mercancías y de personas que nos haga tremendamente competitivos no solo por esa vía, ya muy transitada, de deterioro progresivo de las relaciones laborales y de pérdida de derechos por parte de los trabajadores y las trabajadoras, sino una mejora y un valor añadido de nuestra producción que venga, precisamente, por que la competitividad nos la dé un sistema público y un sistema ferroviario que garantice ese movimiento y esa cohesión de nuestro territorio en unos términos de sostenibilidad y de habitabilidad.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, esos son los ejes fundamentales sobre los que querríamos oírla hoy en esta interpelación para ver cuáles son los movimientos de la acción política de su departamento para acercarnos a este modelo que, a nuestro modesto entender, desde Izquierda Unida consideramos más adecuado tanto para nuestra tierra como para la superación de nuestros déficit estructurales no solo en materia de infraestructuras, sino también y especialmente con la que cae en materia de empleo, de creación de empleo.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Nieto.</parrafo>
        <parrafo>En nombre del Consejo de Gobierno, responderá a la interpelación presentada la Consejera de Fomento y Vivienda.</parrafo>
        <parrafo>Señora Cortés, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORTÉS JIMÉNEZ, CONSEJERA DE FOMENTO Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, señor Presidente, muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, buenos días.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, señora Nieto, en esa interpelación que se hace a la Consejería de Fomento y Vivienda en materia de movilidad sostenible, trataré de abundar en cuáles son no solamente las claves y las prioridades, sino también en cómo hemos convertido compromisos que adquirimos en los primeros meses de un Gobierno que está cumpliendo su primer semestre, cómo hemos convertido, decía, esos compromisos en realidad.</parrafo>
        <parrafo>Esta IX Legislatura está marcada, a nuestro juicio, por un punto de inflexión claro, un profundo cambio político en Andalucía que se aprecia ya con nitidez en la acción del Gobierno. El Gobierno andaluz cuenta por primera vez con la presencia de Izquierda Unida en el Gobierno autonómico, Izquierda Unida es Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>La Consejería de Fomento y Vivienda es perfectamente representativa de nuestra forma de entender política. Solo concebimos la gestión pública si está puesta al servicio del interés general, y en este contexto, muy especialmente al servicio de las víctimas de la crisis.</parrafo>
        <parrafo>Desde el comienzo de estos seis meses de este nuevo Gobierno, situamos la movilidad sostenible como prioridad y, modestamente, considero que hemos convertido los hechos en realidad. El carácter prioritario de la movilidad sostenible, entendida como el modelo de movilidad racional desde los puntos de vista económico, social y medioambiental, concebida para dar respuesta a las necesidades de la mayoría trabajadora, está fielmente, considero, plasmado en los presupuestos de la Consejería de Fomento para el año 2013.</parrafo>
        <parrafo>Y efectivamente, señora Nieto, hay una apuesta por potenciar mediante el transporte público colectivo la conducción de Andalucía como urbe en red hacia una ciudad más sostenible, más ecológica, también más cultural. Decir que en plena recesión económica, y pese a los ajustes impuestos por el Gobierno Central, la Consejería de Fomento y Vivienda no solo mantiene su nivel de inversión con respecto al año 2012, con 375,5 millones de euros, sino que en materia de movilidad subimos la inversión un 13%, de 126,2 millones de euros a 142,6 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>El impulso a las tres grandes infraestructuras del transporte público colectivo, cuyas obras están en marcha con compromisos manifestados durante los primeros meses de Gobierno, y tienen también su plasmación en estos presupuestos.</parrafo>
        <parrafo>En el caso del metro de Granada, hemos dado un fuerte impulso a la obra. Se ha pasado de una certificación mensual de 2,5 millones de euros y 250 trabajadores mensuales a 9 millones mensuales de euros y mil empleos entre empleos directos e indirectos. Mantenemos la previsión de puesta en servicio en el primer semestre del año 2014. Hemos procedido a la licitación de las dos últimas actuaciones para completar la obra civil por valor de 16 millones de euros. Avanzamos, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Mantenemos, además, un diálogo fructífero tanto con el Ayuntamiento granadino como con las asociaciones de vecinos y comerciantes para abordar el paso de El Zaidín. Aprovecho esta comparecencia y les adelanto que el metro de Granada iniciará la próxima semana las pruebas de electrificación del tramo entre Albolote-Maracena y talleres y cocheras. Se constituye así en la antesala del comienzo de las primeras pruebas de circulación de trenes en metro ligero previstas para diciembre. Las pruebas se desarrollarán en un tramo de cuatro kilómetros de longitud y cinco paradas. Por lo tanto, estamos en la antesala a situar el proyecto en su recta final.</parrafo>
        <parrafo>En los presupuestos de 2013, el metro de Granada se ha incrementado en una dotación de un 65,7%, mediante un aval de la Junta de Andalucía de 215 millones de euros. El metro de Málaga, que es otra de las grandes infraestructuras en funcionamiento, tiene en obras, tiene una asignación de más de 90 millones de euros, un 252% más que en el año 2012. La mejor prueba es que, por primera vez, en el presupuesto se recoge una partida para la subvención de la explotación. Mantenemos el compromiso de puesta en servicio de las líneas 1 y 2 hasta el intercambiador de El Perchel de María Zambrano, a finales del año 2013. En julio reactivamos las obras del tramo Renfe-Guadalmedina, obras que encontramos paradas. Esta reactivación permitirá que Callejones del Perchel recupere la normalidad comercial antes de final de año y que en primavera la zona esté totalmente restituida al uso público. A ello se ha sumado desde julio un intenso calendario de restitución de viario público para el uso ciudadano, dando cumplimiento calle por calle al compromiso adquirido tanto con los vecinos como con el Ayuntamiento malagueño.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, avalados por esa trayectoria de cumplimiento de compromisos, hemos presentado al Ayuntamiento de Málaga una propuesta que ofrece plena certidumbre técnica, financiera y temporal a toda la red del metro de Málaga. Nuestro planteamiento, señorías, consiste en la salida del metro a superficie entre las paradas de Guadalmedina y Malagueta, superando así las incertidumbres técnicas y arqueológicas que presenta la obra subterránea y ofreciendo enormes ventajas en términos económicos, sociales y medioambientales. Entre estas ventajas está la posibilidad de oro de realizar una ambiciosa intervención urbana en el corazón de la ciudad, configurando un eje peatonal en la zona comercial, calle Larios-La Alameda, y la zona portuaria. Este planteamiento permite llegar hasta El Palo. Mejor servicio y más gente que antes. Certidumbre técnica, económica y temporal que nos permite la puesta en servicio a final de 2013 del intercambiador..., hasta el intercambiador de El Perchel-María Zambrano, hasta Guadalmedina en el 2014, hasta La Malagueta en el 2015 y hasta El Palo en el 2016; un metro más accesible, con mayor demanda y viabilidad económica; un metro que deja su impronta de sostenibilidad y eficacia en toda la ciudad, mejorando la calidad de su aire, configurando espacios habitables y de encuentro ciudadano; un metro que deja atrás incertidumbres, dudas y retrasos, y encara su recta final.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto al tren tranvía de la bahía de Cádiz, el presupuesto de la Consejería se incrementa, para el año 2013, en un 42,4% con respecto al año 2012, con una dotación de 46,3 millones de euros. También trabajamos, señorías, para su tramitación y puesta en servicio en el menor tiempo posible. Todas estas cifras, todas estas partidas, ilustran claramente que hemos convertido los compromisos adquiridos por la nueva Consejería de Fomento y Vivienda en hechos, en realidades. De las palabras a los hechos.</parrafo>
        <parrafo>Otro de los compromisos adquiridos era el impulso de la movilidad no motorizada. Lo plantea, efectivamente, la señora Nieto.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, presentaremos en sede parlamentaria las bases y estrategias del Plan Andaluz de la Bicicleta antes de que acabe este año. Hay una partida presupuestaria, como conocen los señores diputados, de 10 millones de euros en los presupuestos para el año 2013. Crearemos, señorías, redes de vías ciclistas en todas las áreas metropolitanas de Andalucía, propiciando interconexiones ágiles entre estas y los transportes públicos —autobuses, tranvías, metros, etcétera—.</parrafo>
        <parrafo>En el terreno legislativo, nos comprometimos a la elaboración y presentación de la Ley de Movilidad Sostenible. Partimos de una visión integral de la movilidad y hemos constituido un grupo de trabajo para impulsar tanto su elaboración como su redacción. El trabajo incluye la aportación de expertos y la participación de asociaciones ecologistas, sindicales, vecinales, de consumidores y usuarios y de personas con capacitaciones sensoriales diferentes.</parrafo>
        <parrafo>Hemos mantenido ya una reunión con los movimientos sociales, y de ahora a final de año convocaremos encuentros en las ocho provincias andaluzas con el objetivo de escuchar, señorías, escuchar. Escuchar las propuestas, las argumentaciones y las necesidades sociales. Nuestra ley de movilidad sostenible estará elaborada con la gente y para la gente, junto a los movimientos sociales.</parrafo>
        <parrafo>Andalucía puede y debe ser un ejemplo en el ámbito europeo, fomentando una política de movilidad sostenible capaz de garantizar una accesibilidad democrática al territorio, aportando innovación, desarrollo e investigación. En el primer semestre del año 2013 será presentado ese proyecto de ley de movilidad sostenible de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>También nos comprometimos a avanzar en la red logística de Andalucía. Hay dos ejemplos claros, como son Antequera y Córdoba, en ese avance de la red logística. Por otro lado, exigimos al Gobierno central, en cumplimiento del acuerdo del conjunto de la Cámara andaluza, que cumpla con Algeciras, que invierta en el mayor puerto de mercancías de España.</parrafo>
        <parrafo>Europa comienza en Algeciras. Algeciras y Andalucía son puente con el mundo. Algeciras y Andalucía no pueden esperar treinta años a tener una vía electrificada, una vía que permita impulsar un nuevo modelo productivo, un empleo estable y un mejor desarrollo de los nodos logísticos de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Para concluir, señorías, permítanme señalarles que, desde que nuestro equipo de trabajo trabaja en la Consejería, lo hacemos desde el rigor, la sinceridad, la transparencia y el compromiso que hemos adquirido con la ciudadanía. No entendemos la política si no es mirando cara a cara a la gente a la que representamos, si no es uniéndonos a ellos en sus justas reivindicaciones.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Para el turno de réplica, tiene la palabra el grupo proponente. En su nombre, la señora Nieto Castro.</parrafo>
        <parrafo>Señora Nieto, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO CASTRO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Le agradecemos, Consejera, el grado de detalle que ha dado sobre algunos de los datos en materia de inversión que apoyan esa apuesta por la movilidad sostenible que está siendo impulsada por su departamento desde el inicio de esta IX legislatura. Le aportamos algunos comentarios sobre las fortalezas y algunas debilidades de esa apuesta que esperamos puedan ser superadas desde el diálogo con otras instituciones, con otras administraciones.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, ya la apuesta, el incremento inversor en materia de movilidad, ya hace una foto fija de la prioridad que mantiene su departamento en ese sentido. Y, como a usted gusta decir, la certeza financiera que les ha dado a los tres grandes proyectos de inversión ya iniciados para la construcción del metro, tanto en Granada, como en Sevilla, como en Málaga, se corresponden con esa apuesta, con ese cambio del concepto de movilidad y esa apuesta por el transporte público y por la alternativa al vehículo particular que desde Izquierda Unida entendemos es tan necesaria.</parrafo>
        <parrafo>En ese sentido, Consejera, también consideramos muy importante, y ya hay algún acuerdo en ese sentido adoptado en la Comisión de Fomento, que estamos seguros y seguras de que va a ser una línea de trabajo por parte de su departamento, el refuerzo de los consorcios metropolitanos de transporte, para que puedan trabajar y operar, efectivamente, con la incorporación de nuevos municipios, e incrementando o tratando de hacer llegar sus servicios a un volumen mayor de usuarios y usuarias, porque nos parece en estos momentos muy importante y una línea de trabajo en la que profundizar de una manera decidida.</parrafo>
        <parrafo>Igualmente —no lo reitero—, ese plan de la bicicleta, que conoceremos en mayor detalle en breve, pensamos que viene a dar una respuesta interesante en esa línea, también de cambio de la concienciación ciudadana. Probablemente haya que acompañarlo de medidas que hagan filtrar en el subconsciente colectivo de cada ciudad, de cada entorno en el que se va a aplicar, la posibilidad real de hacer de la bicicleta un medio de transporte y no solo una afición de fin de semana, sino también una manera de hacer desplazamientos barata, sana y, desde luego, muy sostenible.</parrafo>
        <parrafo>Para concluir, Consejera, mostrarle nuestra preocupación por la situación en la que quedan estas inversiones, o en la que pudieran quedar, en cuanto al efecto que se persigue con ellas, por la distribución competencial que existe en la actualidad. En primer lugar, por la cercanía, por la competencia que aún mantiene el Estado en este sentido. Pensamos que la falta de inversión en la mejora, en la potenciación de los recorridos de cercanías, viene a mermar las posibilidades de mejora de la permeabilidad y de la movilidad en los términos de sostenibilidad en los que usted la ha explicado, y que compartimos absolutamente desde el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida. Y, por otro lado, también consideramos preocupante, usted también ha hecho una mención expresa a una de las líneas, probablemente, que de manera más incomprensible se encuentra desatendida por parte de los Presupuestos Generales del Estado, en cuanto, le decía, a la inversión ferroviaria. Es decir, todavía en nuestra tierra es muy necesaria la Administración central en términos inversores, para superar algunos problemas de... [rumores] —mejor así—, para superar algunos de los problemas en materia de solución, de conversión. Usted lo decía: el Puerto de Algeciras es un puerto de referencia, pero no lo puede ser todavía como puerto de penetración porque no cuenta con esa inversión. Y nos preocupa que el esfuerzo inversor que va a hacer su departamento, tanto en el área logística de Antequera, como en el área logística de Córdoba, como la que también nos anticipó cuando nos explicaba los presupuestos de su departamento en el área logística de San Roque, nos parece que pueda quedar mermada en el potencial que supone hacer ese esfuerzo inversor, y la riqueza diferida que podría generar en su entorno, si no conseguimos que, efectivamente, la Administración central haga su parte y agilice la parte que le corresponde —valga la redundancia—, electrificando el tramo, en primer lugar, de Algeciras-La Almoraima, pero, desde luego, de Algeciras a Bobadilla, porque es un eje básico para toda Andalucía, que es verdad que provocaría una gran transformación del puerto de Algeciras, pero que no es menos cierto que sería un revulsivo económico de primer nivel para el conjunto de nuestra Comunidad Autónoma.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Nieto, ruego a su señoría vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NIETO CASTRO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, querríamos conocer su opinión sobre qué grado de sintonía —que sabemos que estuvo con la Ministra en fechas recientes— o qué receptividad ha encontrado del Departamento Ministerial de Fomento con relación a estas dos cuestiones, tanto a las inversiones en materia de cercanías como las inversiones en materia ferroviaria, que ayuden, efectivamente, a maximizar el beneficio del esfuerzo inversor que se va a hacer en la comunidad autónoma en las áreas logísticas.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Nieto.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORTÉS JIMÉNEZ, CONSEJERA DE FOMENTO Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, señor Presidente, muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señora Nieto, efectivamente, el otro día mantuvimos una  primera reunión, primer contacto, con el Ministerio de Fomento y de Vivienda, en el que le planteábamos algunos elementos que tienen que ver, lógicamente, con la movilidad sostenible y, lógicamente, también con la necesaria inversión del Algeciras-Bobadilla, algo que tratábamos de explicarle a la señora Ministra, y también a su equipo de trabajo, que es absolutamente necesario para el desarrollo no solamente del Campo de Gibraltar, sino también para el conjunto de la Comunidad Autónoma andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Hemos visto cómo, desgraciadamente, en el primer trámite de debate y de discusión de enmiendas de los Presupuestos Generales del Estado, no ha habido un aumento de la partida, de la exigua partida para 2013. Le planteábamos, desde la Consejería de Fomento y Vivienda, que a ese nivel de inversión, Andalucía iba a tener que esperar más de treinta años, y que, bueno, ni Algeciras ni Andalucía, ni quería ni podían esperar treinta años a ver electrificada una vía, cuando estábamos hablando del primer puerto de España a nivel de mercancías y en la capacidad que eso tiene y la palanca de cambio que puede suponer esa electrificación de la vía en cuanto al modelo productivo, la generación de empleo estable y esa palanca de cambio para un mejor y más potente desarrollo de los nodos logísticos que durante algún tiempo se han estado desarrollando e invirtiendo en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Esperemos que a través de la reivindicación y de la movilización, pues, seamos capaces de, efectivamente, plantear una cosa que es una justa reivindicación y una justa necesidad, yo creo, compartida por todos. Esta Cámara tuvo también la oportunidad, además, de aprobar de manera unánime la necesaria y urgente inversión que necesita ese puerto de Algeciras. Así que llamo al conjunto de diputadas y de diputados que se sientan en esta Cámara a plantear la necesaria inversión pronta para esa vía.</parrafo>
        <parrafo>En la cuestión del transporte público colectivo de los cercanías y de la media distancia, bueno, pues quedamos emplazados a una próxima reunión que se celebrará en breve, en la que abordar lo que nosotros consideramos una necesaria ampliación del transporte público colectivo, fundamentalmente, cercanía, porque son los que utilizan con muchísima diferencia la inmensa mayoría de los ciudadanos y de las ciudadanas, de los trabajadores que necesitan utilizar el transporte público colectivo para sus desplazamientos. Consideramos, además, que es necesario vertebrar la movilidad sostenible en muchas provincias de Andalucía, donde es necesaria esa mejora en los servicios de cercanías.</parrafo>
        <parrafo>Quedamos emplazados, pero, lamentablemente, con la lectura del PITVI, lo que parece que sí está en el objetivo del Gobierno del Partido Popular es un proceso de privatización de los servicios ferroviarios, de thatcherización de los servicios ferroviarios, lógicamente, con nefastas consecuencias no solamente para la movilidad sostenible, sino para el conjunto de la ciudadanía, para ese desarrollo de esa Andalucía en red que le planteaba, de ciudades más ecológicas, más culturales y donde la movilidad sostenible pueda ser una realidad.</parrafo>
        <parrafo>Hablaba usted, efectivamente, de la ampliación de los consorcios metropolitanos del transporte. Es una herramienta muy útil. Así, efectivamente, lo planteé en la Comisión de Fomento, esa intención de la Consejería de Fomento y Vivienda de ampliar su radio de acción y mejorar su funcionamiento, porque es una herramienta muy útil, donde colaboran el conjunto de administraciones, y siempre es necesario avanzar. Estoy segura de que, con las propuestas que se harán desde el grupo que usted representa, desde el Grupo de Izquierda Unida, fruto de esta interpelación, también nos permitirá avanzar en materia de movilidad sostenible.</parrafo>
        <parrafo>La redacción de los planes de movilidad urbana sostenible también está, lógicamente, como una prioridad para esa ampliación y mejora de los consorcios y de la movilidad sostenible.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, en la cuestión del Plan Andaluz de la Bicicleta, el objetivo de la Consejería es repetir el evidente, notorio y palpable éxito que tuvo la implantación de los carriles bici en Sevilla y en su área metropolitana. Creo que eso es una obviedad, ese éxito, esa capacidad, que desde una intervención del ayuntamiento se haya podido potenciar de manera espectacular la movilidad no motorizada. Y el objetivo es repetir ese modelo de éxito en el conjunto de las capitales de Andalucía y de las áreas metropolitanas.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

