<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>35</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 19,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>4</dia>
    <mes>abril</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Ayuda a los siniestrados, Desastre natural, Provincia de Cádiz, Inundación</materias>
    <numero_expediente>9-13/POP-000142</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a las inundaciones en la provincia de Cádiz (pág. 122).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Antonio Sanz Cabello, del G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>D. Jacinto Muñoz Madrid, del G.P. Popular Andaluz. D. Luis Planas Puchades, Consejero de Agricultura, Pesca y Medio Ambiente.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—La siguiente pregunta, dirigida también al consejero de Agricultura, por el Grupo Parlamentario Popular, en este caso, relativa a inundaciones en la provincia de Cádiz, la formula su diputado, el señor Muñoz.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MUÑOZ MADRID</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor consejero, ¿cómo valora el Gobierno andaluz el efecto de las inundaciones padecidas en la provincia de Cádiz durante el último mes? ¿Y qué medidas tiene previsto adoptar para paliar el problema de estas inundaciones?</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Muñoz.</parrafo>
        <parrafo>Señor consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLANAS PUCHADES, CONSEJERO DE AGRICULTURA, PESCA Y MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Muchas gracias, señor Muñoz.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, como su señoría conoce y ayer mismo, ayer por la noche, tuve ocasión de detallar, nos enfrentamos a una serie histórica, que aún no ha concluido, por cierto, desde el punto de vista de la pluviometría. Y, por tanto, frente a ella creo que hemos respondido el conjunto de las administraciones de forma eficaz. Eficaz porque todos los ingenieros y los técnicos que se han visto enfrentados con la forma de responder desde el punto de vista de la gestión de los embalses lo han realizado de forma positiva.</parrafo>
        <parrafo>En el caso de Cádiz, concretamente, ha habido, aparte de la cuestión de los resguardos de seguridad y los embalses preventivos que hemos tenido que hacer, particularmente en Bornos, una coordinación de la Protección Civil que quiero subrayar y que ha sido, entiendo, muy eficaz. Particularmente, el momento más problemático lo pasamos, como usted bien sabe, entre el 5 y el 8 de marzo, donde conseguimos cortar una avenida aguas abajo, a pesar de recibir caudales de 500 metros cúbicos por segundo.</parrafo>
        <parrafo>Y, efectivamente, hay una evaluación de daños en agricultura en curso que esperamos puedan cubrir los seguros agrarios correspondientes.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Muñoz.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MUÑOZ MADRID</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señor consejero, la verdad es que no es fácil creerse mucho lo que usted ha dicho. Son muchos años de promesas, son muchos años de buenas intenciones, pero muchos años de prácticamente ninguna actuación en la provincia de Cádiz.</parrafo>
        <parrafo>Dejando clara la actuación del personal, de todos los trabajadores de Protección Civil y de todos los demás organismos que han desarrollado una labor magnífica, sí tenemos que tener claro que, tras estas promesas que ustedes han hecho continuamente, la provincia de Cádiz vuelve a sufrir nuevamente inundaciones, inundaciones importantes y dramáticas. Se han visto afectadas tanto zonas agrícolas como zonas residenciales. Muchas familias han vuelto a ver cómo entraba el agua en sus casas, cómo se perdían sus campos de cultivo, en definitiva, cómo perdían su medio de vida. Principalmente, las zonas rurales de Jerez, como Las Pachecas, el Portal, la Cartuja o La Ina se han vuelto a ver inundadas una vez más, volverá a haber nuevas intenciones pero no se volverán a ejecutar. El Santiscal en Arcos, exactamente lo mismo. También ha habido inundaciones en Puerto Real, Algodonales, Bornos, Villamartín, Tarifa, Jimena... En muchos sitios. Familias que han tenido que abandonar sus casas durante muchos días, colegios que han tenido que ser desalojados, 14 carreteras cortadas —19 en Andalucía, 14 de ellas en Cádiz—, muchas de ellas por falta de limpieza en los ríos y arroyos que han provocado daños en estas carreteras.</parrafo>
        <parrafo>Señor consejero, ya se lo hemos dicho en otras ocasiones, estas inundaciones no son más que crónicas de desastres anunciados. Estas riadas se repiten periódicamente en determinados puntos de la provincia de Cádiz sin que se acometan las obras necesarias para evitarlas. Los mismos daños en los mismos municipios, se lo decía mi compañero anoche. Por eso, la Junta de Andalucía, su consejería, es responsable de esta situación y no, evidentemente, por la lluvia caída sino por la nefasta política preventiva que se ha realizado en los últimos años.</parrafo>
        <parrafo>Desde el Partido Popular hemos denunciado en innumerables ocasiones el incumplimiento del Plan de Prevención de Inundaciones y Avenidas, que debería estar completado en 2015, o que debe estar completado en 2015, y que en la provincia de Cádiz aún no se ha ejecutado más del 40%, queda un 60% por ejecutar. Por tanto, señor consejero, es un plan que no se va a completar y que, además, ya necesita una reforma para definir nuevamente zonas de riesgo y las prioridades de actuación.</parrafo>
        <parrafo>Señor consejero, deje de taparse de la realidad. Lo de este año no es una situación excepcional, se lleva repitiendo en ciclos de tres, cuatro años, y hay que tomar medidas contundentes. Hay que actuar en puntos concretos de la provincia de Cádiz —y en el resto de Andalucía, pero estamos hablando de la provincia de Cádiz— para evitar que se den estas situaciones, y hay que actuar con celeridad. Diga claramente y cuándo son las próximas actuaciones que se van a acometer en la provincia de Cádiz.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Carmona, su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>Señor consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLANAS PUCHADES, CONSEJERO DE AGRICULTURA, PESCA Y MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor presidente, tengo una dificultad, reproducir en cinco minutos el debate que anoche nos llevó más de media hora pues es ciertamente complicado. Su señoría me escucharía, me remito al Diario de Sesiones, mis respuestas a sus observaciones ahí están contenidas.</parrafo>
        <parrafo>Mire, estamos enfrentándonos a una situación muy difícil. Y yo creo que su señoría —y lo digo con todo respeto y moderación, como se ha expresado— no es consciente de la gravedad de los desafíos que hemos tenido ante nosotros y que continuamos teniendo —subrayo, continuamos teniendo—, para evitar catástrofes. Por tanto, sinceramente, me parece injusta, primero, la calificación que ha hecho usted de la Junta de Andalucía. La Junta de Andalucía ha realizado, el conjunto de sus servidores públicos, un trabajo excelente, tanto la [...] hidráulica como Protección Civil, y lo quiero subrayar ante la Cámara, señor presidente. Y también lo ha realizado la Confederación Hidrográfica de Guadalquivir.</parrafo>
        <parrafo>Fíjese qué fácil sería decir que hay inundaciones de derechas e inundaciones de izquierdas. Es que eso no es verdad, es que lo que hay es, simplemente, un fenómeno atmosférico extremo, al que tenemos que dar respuesta. Y que, evidentemente, usted mismo lo ha dicho, no utilice usted el Plan de Prevención de Avenidas e Inundaciones, en un plan de ejecución que llega hasta 2015, y donde hemos cumplido por delante de las previsiones la ejecución presupuestaria respecto del mismo.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, le debo decir con toda sinceridad que esperen ustedes a que deje de llover, y si quieren hablamos tranquilamente sobre el tema. Me siento muy cómodo pero, sobre todo, deberíamos darles a los ciudadanos el mensaje de que tienen una clase política, Gobierno y oposición, que es capaz de responder realmente a sus problemas y, sobre todo, a sus inquietudes.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

