<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>30</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 16,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>27</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Medicina pública, Política sanitaria, Servicio Sanitario, Organización sanitaria, Personal sanitario</materias>
    <numero_expediente>9-13/POP-000046</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a los objetivos de la Consejería de Salud y Bienestar Social en lo relativo a la unificación de laboratorios, especialidades y unidades de gestión (pág. 108).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Manuel Baena Cobos, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Manuel Baena Cobos, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. María Jesús Montero Cuadrado, Consejera de Salud y Bienestar Social.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Siguiente pregunta, dirigida asimismo a la Consejería de Salud y Bienestar Social, relativa a los objetivos de esta Consejería en cuanto a la unificación de laboratorios, especialidades y unidades de gestión, formulada por el diputado del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida, don Manuel Baena Cobos. Señoría, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor BAENA COBOS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, después de la unificación de la gestión y dirección de hospitales y distritos, la Gerencia del SAS ha planteado la unificación de todas las unidades de gestión clínica y, a raíz de ahí, se ha disparado un montón de rumores sobre las posibles implicaciones de estas unificaciones.</parrafo>
        <parrafo>La pregunta, en concreto, sería —creo que es conveniente para tranquilizar al sector—, primero, si esa unificación de unidades de gestión clínica va a significar disminución del personal y movilidad del personal; en segundo lugar, si se van a unificar los laboratorios en el caso de las ciudades, dejando un laboratorio de referencia exclusivamente, y, si se va a proceder a la acumulación de especialidades en algún hospital en detrimento de los otros.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Baena.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, sí, gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo, señor Baena, que usted, en su exposición de motivos, plantea cuestiones distintas y creo que le respondería correctamente si le dijera, no, no, no, a las tres preguntas que usted ha formulado.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, porque creo que el presidente esta mañana, en la valoración del Estatuto de Autonomía, ha hecho un repaso por las medidas de eficiencia que viene aplicando el sistema sanitario público de Andalucía. No ha dado el SAS ninguna orden, ninguna instrucción, señor Baena —y si la tiene usted, le ruego me la enseñe—, en donde se establezca una fecha, creo que decía octubre, para la unificación de las unidades de gestión clínica. El proceso de agrupación de las unidades de gestión clínica se viene trabajando desde hace cinco años, desde la voluntariedad de los trabajadores que participan en las unidades de gestión clínica. Y, sin duda, la unificación de la gerencia de los centros que están resididos en las capitales de provincia son una oportunidad para agilizar aquellos procesos que se harán de abajo arriba, como se viene haciendo desde el primer momento.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, invitar a todas las unidades de gestión, al diálogo, invitarlas a que sigan trabajando en vez de en la competencia entre ellas, en la cooperación, que es lo que estamos marcando desde la directriz de la Consejería.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, señor Baena, en relación con el Plan de Laboratorios, todavía no hemos presentado el plan, sí que vamos a presentar un Plan de Laboratorios que nos permita racionalizar el uso de las tecnologías en este ámbito y también aprovechar que gran parte de la producción que se produce en este entorno pueda tener objetivos comunes con todos los centros asistenciales que se puedan plantear, cuando el plan esté finalizado, después del trabajo de todos los profesionales que están haciéndolo en los grupos de trabajo, lo podremos presentar y, como siempre hace esta Consejería, lo presentará con luz y taquígrafos para que se pueda plantear.</parrafo>
        <parrafo>Lo que sí le digo es que en ningún caso —y creo que hemos dado muestra de ello—, en ningún caso, ningún plan de la Consejería pasa por la privatización de servicios. Le diría más, cualquier insinuación en este sentido me parece que lo único que da es pábulo a aquellos que quieren confundir la gestión que está haciendo el Gobierno de Andalucía con la gestión que se está planteando por parte de otras comunidades autónomas.</parrafo>
        <parrafo>Y, en relación con las especialidades, tampoco sé si se refiere expresamente a las unidades de gestión clínica, pero le valdría la misma respuesta que he dado al principio. Por supuesto, ninguna reducción de personal en este sentido, porque el proceso, como le vengo diciendo, consiste en una agrupación homogénea que permita el mejor desarrollo del trabajo de forma voluntaria.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señor diputado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor BAENA COBOS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que parte, gran parte del sector profesional que ahora mismo está preocupado por esas posibilidades, pues, habrá quedado bastante más tranquilo después de sus explicaciones.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Baena.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

