<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>7</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 4</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>14</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Déficit presupuestario, Equilibrio presupuestario, Hacienda pública, Hacienda regional, Política presupuestaria</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000003</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a la Ley de Estabilidad Presupuestaria (pág. 42).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. José Antonio Castro Román, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. José Antonio Castro Román, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. José Antonio Griñán Martínez, Presidente de la Junta de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Consejera, lo lamento, su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Bien, señorías, vamos a pasar a las preguntas dirigidas al Presidente de la Junta de Andalucía. En primer lugar, la relativa a Ley de Estabilidad Presupuestaria, del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra, para formularla, su portavoz, señor Castro Román.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Buenas tardes, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Es un honor para mí poder dirigirme a usted, interpelarle en nombre del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida. Y quisiera desearle, en primer lugar, hacer algo que han hecho la práctica totalidad de portavoces ante la comparecencia de los consejeros, y es desearle éxito en su trabajo. Si es así, será bueno para Andalucía, y, al fin y al cabo, es lo que todos y todas desean.</parrafo>
        <parrafo>Señor Griñán, como usted sabe, al Grupo Parlamentario de Izquierda Unida le interesa saber la posición de su Consejo de Gobierno acerca de la Ley de Estabilidad Presupuestaria y del contexto financiero que esta nos impone. Una ley que, desde nuestro punto de vista, marca una auténtica obsesión de control centralista a las comunidades autónomas y que acompaña otras medidas del mismo corte. Hay que recordar el real decreto de medidas de corrección del déficit, los decretos de ajuste duro en sanidad o educación, de medidas de medio ambiente, de pago a proveedores… En todos los casos, o bien se han vulnerado competencias, o bien las han recentralizado. Y, en segundo lugar, hay que subrayar el sesgo injusto que conlleva hacia las comunidades autónomas y los ayuntamientos el margen que sí se otorga a la Administración central para el cumplimiento del déficit.</parrafo>
        <parrafo>En este punto me gustaría destacar, recordar una cuestión: Las partidas de educación y sanidad ascienden aproximadamente al setenta por ciento del presupuesto de cada Comunidad Autónoma en el Estado, y, junto a las corporaciones locales, están actuando como primeros y principales responsables de dar respuesta a los problemas sociales que la crisis está produciendo.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, es rotundamente falso que la existencia del Estado autonómico sea uno de los motivos de la situación de elevado déficit, por mucho que la señora Aguirre desde Madrid se empeñe en ello.</parrafo>
        <parrafo>Esto nos lleva a la máxima actualidad, puesto que, en estos momentos de recorte a la sanidad, a la educación, al empleo, a la dependencia, se da la paradoja de que resulta imposible rescatar a la ciudadanía y, sin embargo, es imprescindible rescatar a la banca, y esto es, sencillamente, impresentable, salvar el agujero especulativo de los bancos españoles con deuda pública que terminaremos pagando toda la ciudadanía.</parrafo>
        <parrafo>Esta irresponsabilidad del Estado implica más deuda y más déficit, con el añadido de que el Eurogrupo incorporará nuevas exigencias a España para el cumplimiento del déficit. Ya sabe: Vamos a estar tutelados por los hombres de negro, no los de la película, sino los del Fondo Monetario Internacional. Es inaceptable, desde nuestro punto de vista, que se destinen ingentes cantidades de dinero a resolver los problemas de los banqueros, sabiendo que se puede incrementar nuestra deuda pública hasta casi diez puntos del producto interior bruto, mientras que reducen indiscriminadamente todos nuestros derechos.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, observando los movimientos que se dan en Madrid en pos de un supuesto pacto de Estado, y también los llamados que en el mismo sentido ha realizado usted, al Grupo Parlamentario de Izquierda Unida le gustaría saber la posición del Consejo de Gobierno y cuáles son las políticas alternativas y el proceso a seguir en este contexto económico.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Castro.</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente de la Junta de Andalucía.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente. Señor Castro.</parrafo>
        <parrafo>También vayan por delante mis mejores deseos para su trabajo como portavoz del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida. Y decirle inmediatamente después que comparto su preocupación, no solamente por la situación de déficit, sino por el propio concepto de déficit, y, sobre todo, porque creo que en estos tiempos se han separado dos cosas que van íntimamente unidas, que son el concepto de déficit y el concepto de endeudamiento. Da la impresión de que es más importante el déficit de un ejercicio que el endeudamiento global que pueda tener un país, que puedan tener unas familias o que pueda tener un sector financiero.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, comparto su criterio, y comparto también que hacer una sola política económica centrada en la corrección, año a año, del déficit público es una política económica equivocada. Equivocada y que nos está llevando, nos está trayendo una situación de más paro, de menos crecimiento económico, de recesión, y yo diría que incluso ya de depresión. Creo que es mucho más importante en estos momentos incidir sobre los elementos que han determinado la crisis, que, como todo el mundo sabe, o por lo menos ya lo sabe, es la crisis del sector financiero, el endeudamiento de las familias, el endeudamiento del sector privado y, desde luego, por supuesto, la insuficiencia de medios de financiación para la economía.</parrafo>
        <parrafo>Habla usted de que, efectivamente, la política de déficit no va a conseguir por sí sola los objetivos que nos tenemos que plantear, y estoy de acuerdo. Pero es que lo estamos viendo, además, todos los días, cuando vemos que esa política de austeridad que hemos convertido en ley en Europa, en la zona del euro, y muy singularmente en España, no está trayéndonos sino más depresión, más desempleo y ningún bienestar para los ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>Al otro lado del Atlántico, en Estados Unidos, que tradicionalmente han sido más liberales que en Europa, ya nos han dicho claramente que la política de austeridad no basta, y decía la semana pasada el Presidente Obama, refiriéndose a España, que no se puede recortar y recortar y recortar cuando lo que está creciendo es el desempleo. Estoy completamente de acuerdo, y estoy también de acuerdo en que, en Europa, quizás por la imposición de Alemania y del Banco Central Europeo, hemos llegado a una especie de festín de austeridad expansiva, creyéndonos que simplemente la política de austeridad va a llevar a que se recupere el sector privado y con ello se recupere la economía. Pero estamos viendo que no es verdad, que no es verdad porque debemos decir ya —y todo el mundo lo sabe— que simplemente recortar el gasto público produce menor crecimiento económico, y menor crecimiento económico es, por lo tanto, también reducir lo que es el divisor del déficit y, por lo tanto, terminar aumentando el déficit.</parrafo>
        <parrafo>Sí le digo, sin embargo, que es verdad que nosotros creemos, como Gobierno, en el concepto de estabilidad presupuestaria. Estabilidad a lo largo del ciclo, que significa que el déficit público también puede ser un instrumento contra la crisis económica. Creemos que hay que hacer una política contracíclica, utilizando también el déficit público; pero cumpliremos los objetivos de estabilidad porque la ley es ley y hay que cumplirla. Ahora, eso bien, también le diré que estamos en desacuerdo con varios puntos de la estabilidad presupuestaria tal y como están determinados hoy.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, y usted lo sabe, discrepamos del concepto de déficit cero, que nos parece más un fundamentalismo económico que una razón rigurosa para gobernar la economía.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, estamos en desacuerdo —y ya parece también que el Gobierno de España está en desacuerdo— con el plazo que se ha dado para la consolidación fiscal. Todos sabemos que el plazo es extremadamente corto y que en 2013 es imposible llegar a los objetivos que nos habíamos fijado.</parrafo>
        <parrafo>En tercer lugar, quiero mostrar mi discrepancia también —y lo he dicho muchas veces— en la redistribución del déficit entre la Administración General del Estado y las comunidades autónomas, porque da la impresión de que las comunidades autónomas somos las responsables de un déficit, cuando, al final del año pasado, el déficit de las comunidades autónomas fue inferior, en términos de riqueza, al que tuvo la Administración del Estado, a pesar de tener atribuidos más gasto público y más competencias, y, singularmente, las sanitarias y las educativas.</parrafo>
        <parrafo>En cuarto lugar, además, también estamos en desacuerdo con la distribución del déficit entre comunidades autónomas. No es justo que, si España tiene que hacer un esfuerzo y conseguir un déficit, pongamos por caso, del 3%, se distribuya entre todas las comunidades en función del PIB de cada comunidad, porque cada comunidad no se financia solo por su PIB. Eso sería llevarnos a las balanzas fiscales, eso sería llevarnos a financiarnos cada uno por nuestra propia riqueza, y eso nos lleva a que el Estado haga dejación de su función compensatoria y de nivelación de los servicios fundamentales.</parrafo>
        <parrafo>Por eso también estamos en desacuerdo en que la distribución del déficit se haga en función del PIB de cada comunidad autónoma, y más aún no teniendo en cuenta el nivel de endeudamiento, porque eso que la Consejera ha calificado alguna vez como «el efecto [ininteligible]», es verdad que lo que está haciendo es premiar a las comunidades autónomas que no tuvieron la diligencia suficiente para recortar el nivel de endeudamiento cuando la economía crecía.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, sí a la estabilidad presupuestaria, pero sí en los términos en que acabo de citarla.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Castro Román.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, ayer mismo nos lo explicaba la Consejera de Hacienda y Administración Pública. Tenemos un diagnóstico, no estamos de acuerdo con una política abocada única y exclusivamente a la reducción del déficit; pero, cumpliendo solamente la Ley de Estabilidad, desde nuestro punto de vista, desde el punto de vista de Izquierda Unida, no vamos a llegar muy lejos. Al diagnóstico hace falta sumarle el cómo. Y, en ese sentido, hace falta, desde nuestro punto de vista, una alternativa de izquierdas, no solamente frente a un Gobierno que hemos caracterizado antes, el de Madrid, sino a una Europa que hace mucho decidió no estar al lado de la ciudadanía, sino al servicio de eso que llaman «los mercados». Y, así, bancos, grandes empresas multinacionales, fortunas privadas, hacen bailar al son que ellos tocan a los gobiernos, y nuestro empeño, el suyo, señor Griñán, entendemos que también, debe ser que el Gobierno andaluz, con sus limitaciones, sea capaz de hacer ver a la ciudadanía que existen otras alternativas, y que es dicha ciudadanía la que debe encabezar las mismas.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, si se trata de la Ley de Estabilidad Presupuestaria, Izquierda Unida puede darle muchas propuestas, muchas coincidentes con las que usted ha dado. Y, por cierto, en eso de iniciar un diálogo con las comunidades autónomas y corporaciones locales, ya les adelanto que la semana que viene se discutirá en el Senado una enmienda que haría posible una redistribución del drástico recorte de los 10.000 millones de euros de sanidad y educación, a través de criterios más justos, no solo del PIB, que nos ahorraría un sacrificio de en torno a seiscientos millones de euros en Andalucía. Lo digo para que tomemos todos nota. Nosotros tenemos un senador, es el que lo va a defender. Ustedes tienen el resto de la Cámara, apóyenlo.</parrafo>
        <parrafo>Y si se trata de la banca también podríamos darle muchas propuestas: desde que haya un proceso para enjuiciar aquellos responsables banqueros y que se investigue política y jurídicamente a todas estas instituciones, hasta la posición firme y exigente ante Europa, sabiendo que otra Europa es imprescindible, otra Europa que democratice y transforme el Banco Central Europeo en un banco, por ejemplo, último prestamista con capacidad de emitir Deuda pública, con un Tesoro europeo público, con una fiscalidad, una Europa, en definitiva, de los ciudadanos y ciudadanas.</parrafo>
        <parrafo>Ahora bien, nos importa, resaltamos el cómo, señor Presidente, porque a nosotros lo de los pactos de Estado... En fin, nosotros le vamos a acompañar donde haya que acompañarle, lealmente, en defensa de esas exigencias, demandas, reivindicaciones. Pero, repito, muchos nos tememos que los pactos de Estado que se proclaman y se solicitan no van a servir para mucho. Hace un año ya tuvimos uno, el Pacto de Estabilidad Presupuestaria. Cuánto sacrificio le ha traído al pueblo andaluz. Porque, por un lado, es más que probable que ese pacto de Estado no se dé. Pero, por otro, si se da, se haría en el marco de un sistema económico, el que hoy tenemos, y al margen de la ciudadanía. Por lo tanto, no más pactos de Estado a espaldas de la ciudadanía, sí al pacto por el pueblo.</parrafo>
        <parrafo>En lo que no va a cejar Izquierda Unida, y le transmitimos hoy, es en el empeño de empoderar al pueblo andaluz para la defensa de nuestros derechos; derechos que hoy residen en nuestro Estatuto de Autonomía, pero también en los compromisos adquiridos por usted en el discurso de investidura, y que están derivados del acuerdo por Andalucía suscrito por nuestras dos fuerzas políticas. Porque no se trata solamente de exigir un cambio en la visión del Gobierno central, un cambio sobre la visión que tiene de las autonomías o de cómo administrar la crisis con propuestas que sitúan a la solidaridad y la defensa de lo público en el eje central. Por cierto, como se está haciendo o procurando hacer en Andalucía con el plan de ajustes financieros después de retirarnos el Partido Popular el 12% de los ingresos procedentes del Estado. Se trata, ante todo, por tanto, de construir y desarrollar este camino con la sociedad andaluza en su conjunto, en torno a una dinámica de movilización sostenida y de transparencia, haciendo posible la participación efectiva del pueblo andaluz.</parrafo>
        <parrafo>El Gobierno andaluz necesita volver a aliarse con la ciudadanía, que hoy está abiertamente defraudada. Sostenía su Vicepresidente, el señor Valderas —se sienta a su izquierda—, el pasado 6 de junio, en una conferencia, lo siguiente: «Vivimos en un tiempo en el que se sustituyen gobiernos por tecnócratas, sustrayendo a los ciudadanos su capacidad de decidir. Y hay quienes lo aplauden como si fuera una medida razonable y solvente. Y para combatir ese orden de cosas solo conozco un camino: decir la verdad. Son tiempos de lucha y de gobierno, la hiperresponsabilidad de un gobierno sin compromiso de lucha nos conduce al abismo económico, de ahí que haya que encabezar desde ya mismo un proceso de recuperación de la política como instrumento al servicio del interés general, generando una profundización democrática que coloque a la ciudadanía como primer poder que controle al resto de poderes, impulsando los mecanismos de participación de los andaluces en la toma de decisiones importantes, como los presupuestos, el plan de ajuste, de inversiones, etcétera». Y continuaba su Vicepresidente: «La participación no es una cuestión complementaria o secundaria, es una opción estratégica para fortalecer la democracia, generar complicidad con la ciudadanía y acumular fuerzas para la resistencia y la transformación». Y terminaba parafraseando a Lula da Silva: «En este tiempo nuevo en el que ya aprendimos que el problema de este mundo no son las personas que lo habitan sino el sistema que lo rige, solo cabe la opción del asalto democrático. Asalto democrático del poder político para garantizar no solo el derecho a ser, sino también el derecho a existir transitando nuestro propio camino».</parrafo>
        <parrafo>Ese es nuestro propio camino, Presidente, el camino del pueblo andaluz, y usted y su Gobierno, con nuestro apoyo, deben de encabezar su tránsito.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Castro.</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente de la Junta de Andalucía.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Castro.</parrafo>
        <parrafo>Es verdad que tenemos un guión para establecer la acción del Gobierno, que es el pacto que suscribimos las dos formaciones políticas, con una serie de objetivos que creemos que podemos alcanzar, pero, previamente a todo eso, permítame también señalarle que, en la realidad que estamos viviendo en estos momentos, necesitamos una política de más largo alcance todavía.</parrafo>
        <parrafo>Acabo de ver que la prima de riesgo hoy está en 550 puntos y que estamos ya en el bono a 10 años, prácticamente, en el límite de la intervención, en siete puntos. O sea, estamos, por tanto, en una situación complicada, en donde, para hacer todo lo que necesitamos, necesitamos también financiación. Y el problema ya no son los hispanobonos, el problema es ya que Europa no puede desentenderse de la realidad de los mercados de deuda financiera y tiene que haber un Banco Central Europeo que se preocupe también de los problemas que nos están afligiendo a muchos países que valemos mucho más de lo que nos dicen los mercados financieros, que valemos muchísimo más. Y por eso es el tiempo de los grandes acuerdos. Yo celebro que el Partido Popular, el Gobierno del Partido Popular, se haya dado cuenta de que la austeridad no basta ya, que hace falta más, que es necesario que el Banco Central Europeo emita eurobonos, que es necesaria una política bancaria común, que es necesaria una política europea común y compartida. Tenemos una base, tenemos una base para conseguir ese punto de encuentro, pero no puede hacerse excluyendo a nadie. Tienen que ser todas las fuerzas políticas, todas con representación parlamentaria, para buscar, entre todas, decir eso que decimos aquí, pero que es verdad, es verdad: España tiene que recuperar el valor que tiene como país. Y para eso necesitamos la unidad de las fuerzas políticas, para conseguir la financiación de la economía española y la economía andaluza, porque, si no, no haremos nada, porque, si no, no conseguiremos nada.</parrafo>
        <parrafo>Luego habrá las discrepancias lógicas: nosotros tenemos un modelo, el Partido Popular tiene otro. Y ahí discreparemos en cómo hacemos la educación, la sanidad, la redistribución o el crecimiento. Pero en el valor, en el fortalecimiento del valor como país, todos hoy debemos estar unidos.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

