<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>32</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 18</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>13</dia>
    <mes>marzo</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Asignación por estudios, Política educativa, Ayuda pública</materias>
    <numero_expediente>9-13/APP-000030 9-13/APP-000031</numero_expediente>
    <extracto>Comparecencias de la Consejera de Educación, a fin de informar sobre las medidas del Gobierno andaluz de apoyo al alumnado no universitario y sus familias (pág. 67).</extracto>
    <debate_agrupado>
      <componente>
        <numero_expediente>9-13/APP-000030</numero_expediente>
        <extracto>Comparecencia de la Consejera de Educación, a petición propia, a fin de informar sobre las medidas del Gobierno andaluz de apoyo al alumnado no universitario y sus familias.</extracto>
        <proponentes>Sin proponentes</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>9-13/APP-000031</numero_expediente>
        <extracto>Comparecencia del Consejo de Gobierno, a fin de informar sobre las medidas del Gobierno andaluz de apoyo al alumnado no universitario y sus familias, presentada por el G.P. Socialista.</extracto>
        <proponentes>Sin proponentes</proponentes>
      </componente>
    </debate_agrupado>
    <intervienen>Dña. María del Mar Moreno Ruiz, Consejera de Educación. Dña. Marina Segura Gómez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Francisco Menacho Villalba, del G.P. Socialista. Dña. María Francisca Carazo Villalonga, del G.P. Popular Andaluz. Se suspende la sesión a las veinte horas, cincuenta y siete minutos del día trece de marzo de dos mil trece.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Bien, señorías, pasamos a la cuarta comparecencia, y última, que es un debate agrupado de la comparecencia de la Consejera de Educación, a petición propia y a petición del Grupo Socialista, con el fin de informar sobre medidas del Gobierno andaluz de apoyo al alumnado no universitario y sus familias.</parrafo>
        <parrafo>Para desarrollar la comparecencia, tiene la palabra la Consejera de Educación.</parrafo>
        <parrafo>Señora Moreno, tiene la palabra.</parrafo>
        <parrafo>Buenas tardes.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORENO RUIZ, CONSEJERA DE EDUCACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Buenas tardes, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, también mi recuerdo admirado y cariñoso para Rosario Valpuesta, una feminista comprometida con la educación, a la que sin duda Andalucía echará de menos.</parrafo>
        <parrafo>Y, efectivamente, comparezco a petición propia y del Grupo Socialista para informar acerca de las medidas del Gobierno de la Junta de Andalucía para apoyar al alumnado y a las familias andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>Se trata de una cuestión de enorme relevancia, teniendo en cuenta el durísimo contexto en el que nos encontramos y la necesidad creciente que tienen muchas familias andaluzas de apoyo en materia de becas, en materia de ayudas, para la continuidad de la enseñanza de sus hijos e hijas.</parrafo>
        <parrafo>Sin duda, el Gobierno de Pepe Griñán, este Gobierno progresista de Andalucía, está haciendo un esfuerzo presupuestario enorme, sostenido en el tiempo, para que esta crisis no golpee de lleno a las personas más vulnerables y para que la situación económica afecte lo menos posible a la educación pública y al futuro de nuestros niños, de nuestras niñas y jóvenes. De hecho, el presupuesto andaluz, en 2013, ha elevado en un 14% las partidas destinadas a becas y ayudas a las familias en materia de Educación.</parrafo>
        <parrafo>Comenzaré hablando, en primer lugar, de becas, y lo haré empezando por la convocatoria general de becas del Ministerio de Educación, por su relevancia.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, la nueva normativa del Ministerio de Educación, aprobada el 2 de agosto de 2012, está poniendo más difícil a muchas familias, a muchos jóvenes, acceder a becas para los estudiantes de Bachiller y ciclos formativos.</parrafo>
        <parrafo>Como saben, el Ministerio de Educación y el Gobierno de España han subido la nota que se exige para tener una beca; la han subido del cinco al cinco y medio. El resultado directo de esta mala decisión es que casi diez mil alumnos y alumnas, 9.682, se han quedado sin beca en Andalucía, poniendo en riesgo su continuidad en el sistema educativo. El Ministerio de Educación ha dejado sin beca a uno de cada cinco jóvenes que estudiaban o pueden estudiar Bachillerato y ciclos formativos. Repito, diez mil jóvenes andaluces, uno de cada cinco estudiantes, pertenecientes a familias en paro, a familias humildes, que se han quedado sin muchas posibilidades para continuar sus estudios.</parrafo>
        <parrafo>Las cifras lo dicen todo. El curso pasado se concedieron 47.150, y este curso, 37.468; lo que, multiplicado por dos mil euros, que es la cantidad del componente de compensatoria, estamos hablando de veinte millones de euros que las familias andaluzas van a dejar de percibir con respecto al curso pasado como compensación por la dedicación de sus hijos e hijas al estudio. Estamos hablando de las becas de toda la vida, las que necesitan tantos niños y niñas, tantos jóvenes, para seguir estudiando, o verse abocados a abandonar los estudios.</parrafo>
        <parrafo>No estamos solo ante un recorte, estamos ante una profunda injusticia, porque con esta modificación, con esta exigencia de nota a los alumnos de niveles de rentas más bajas, se les exige más que a los alumnos de buenos niveles de renta. Porque con un buen nivel de renta y un cinco se pasará de curso; con un bajo nivel de renta, aunque saques un cinco, aunque apruebes, tal vez las circunstancias económicas familiares te obliguen a abandonar el sistema educativo. Es decir, se vuelve a dar ventaja a quienes más tienen, un doble desequilibrio que impide y frena el principio de igualdad de oportunidades.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, en relación con las becas propias de la Comunidad Autónoma en Andalucía, tanto el Estatuto de Autonomía como nuestra Ley de Educación establecen la obligación de los poderes públicos de garantizar que todos tengan derecho a acceder en condiciones de igualdad al sistema público de ayudas y becas al estudio en los niveles no universitarios y no gratuitos. Por eso Andalucía, aunque no tiene competencias propias en materia de becas de estudio, puso en marcha en el año 2009 la Beca 6000 y, en el curso 2011-2012, la Beca Segunda Oportunidad.</parrafo>
        <parrafo>Saben que la Beca 6000, esta beca de la Junta de Andalucía es única en el conjunto de España. Su objetivo es apoyar al alumnado perteneciente a familias con rentas modestas que terminan la enseñanza obligatoria. Con dos objetivos: en primer lugar, incentivar al alumno o alumna para que continúe sus estudios de Bachillerato o Formación Profesional, para que cuente con mayores posibilidades de encontrar un empleo cuando finalice su proceso formativo; y, por lo tanto, se compensa la ausencia de ingresos por el trabajo a muchos jóvenes que, si no están bien sostenidos por una beca, se ven obligados a abandonar los estudios y a incorporarse al mercado laboral, o, por lo menos, a intentarlo.</parrafo>
        <parrafo>Hay que recordar que nuestra beca —6.000 euros anuales—, la más elevada de toda España —600 euros al mes desde septiembre a junio—, es una ayuda que está, además, directamente condicionada al rendimiento escolar del alumnado, de manera que se considera obligatoria la asistencia al centro docente y, como es natural, se exige el progreso satisfactorio en todas las evaluaciones. Este curso 2012-2013, se ha dado comienzo a la cuarta convocatoria de la beca 6000. Estamos hablando de 6.500 beneficiarios, que podrían haber sido más si el Ministerio no llega a subir la nota de corte, a subir la nota del cinco al cinco y medio.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a la Beca Andalucía Segunda Oportunidad, como saben, su objetivo es corregir situaciones dadas por la incorporación del alumnado al mundo laboral sin haber finalizado los estudios. También es una beca única en nuestro país, una beca que intenta ofrecer una segunda oportunidad a alumnos que abandonaron precipitadamente el sistema educativo y que ahora pueden volver a continuar sus estudios. En relación con esta beca, he de informarles de que, tras el primer año de pilotaje y debido a las pocas becas que concedimos el año pasado, hemos flexibilizado los criterios de concesión, con lo cual hemos pasado de 54 a 292, un número muy superior al del año pasado pero que todavía nos mantiene lejos de nuestro objetivo. De ahí que, al contrario de lo que hace el Ministerio, que hace cada vez más estrecho y cada vez endurece más los requisitos, vamos a volver a revisar la normativa para intentar que más personas, que más jóvenes puedan acceder a esta Beca Segunda Oportunidad para el próximo curso.</parrafo>
        <parrafo>También Andalucía mantiene, sin dar un solo paso atrás, las ayudas individualizadas para el transporte escolar. El transporte escolar gratuito es otro servicio de la Junta de Andalucía que presta a las familias andaluzas. Transporte escolar gratuito que está garantizado para todas las enseñanzas obligatorias y postobligatorias, que llega a más de noventa y tres mil alumnos y alumnas a través de 1.722 rutas.</parrafo>
        <parrafo>Tengo que hacer también mención en este paquete que las familias andaluzas..., en este apoyo que las familias andaluzas reciben del Gobierno de Pepe Griñán, tengo que hacer mención a la gratuidad de libros de texto, que está garantizada en el Estatuto de Autonomía de Andalucía. Gratuidad de libros de texto en la enseñanza obligatoria en todos los centros sostenidos con fondos públicos. Es una medida que supone un tremendo ahorro para las familias —doscientos o trescientos euros al año es el coste de los libros— y garantiza también la igualdad de oportunidades en el ámbito educativo.</parrafo>
        <parrafo>Hay que recordar en este caso que, a partir del curso 2008-2009, el programa de gratuidad de libros de texto se ha extendido a todo el alumnado de educación obligatoria. Casi seis millones de niños y niñas andaluces se han beneficiado hasta la fecha de este programa, que ya ha desaparecido de todas las comunidades autónomas de España, menos Navarra —por decir absolutamente todo—. En este importante programa, por lo tanto, tengo también que decir, que comunicar a sus señorías que, como en otros muchos, el Ministerio de Educación ha reducido drásticamente la aportación que hacía en este programa, de manera y forma que la Consejería de Educación aporta hoy el 90% del coste de la gratuidad de los libros de texto, mientras que hace tan solo dos cursos el Ministerio aportaba el 68% de este programa, con lo cual, como digo, recortes que afectan de lleno a las familias andaluzas si no fuera por la Junta de Andalucía, que está supliendo con recursos propios las cuantías que el Ministerio retira.</parrafo>
        <parrafo>También en relación con las escuelas infantiles, mantenemos —en rigor, hemos crecido ligeramente este curso— las plazas de educación infantil con el mismo precio, sin haber subido un euro el precio, y con las mismas bonificaciones para todas las familias. Mantenemos más de cien mil plazas de cero a tres años, que nos han hecho ya que Andalucía alcance los objetivos fijados por la OCDE. El crecimiento de plazas en los últimos años en escuelas infantiles ha sido muy importante: hemos doblado las plazas en tan solo cinco años. Hoy hemos alcanzado, por tanto, las cifras que Europa recomendaba, y, además, lo hemos hecho poniendo en práctica medidas de carácter compensatorio.</parrafo>
        <parrafo>En este curso, el 93%, es decir, nueve de cada diez familias andaluzas que llevan a sus niños a las guarderías o a la escuela infantil, el 93% están bonificadas, y de ellos, el 35% no paga nada, están bonificados al ciento por ciento. Por cierto, el crecimiento de esta red pública de guarderías infantiles tampoco ha escapado a los recortes del Ministerio, que financiaba a través del programa..., del Plan Educa3 la construcción de escuelas infantiles y guarderías, y que también ha desaparecido de los Presupuestos Generales del Estado.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, en materia de residencias escolares..., no podemos olvidarlas como un servicio que ofrece la Consejería de Educación y que supone una ayuda muy necesaria para miles de familias andaluzas. Como saben, estamos hablando de centros públicos que acogen en régimen de familia sustitutoria a aquellos alumnos y alumnas que cursan estudios postobligatorios fuera de su lugar de origen, o a aquellos otros de enseñanzas obligatorias cuyas situaciones personales o familiares así lo aconsejan. Tenemos en Andalucía 36 residencias públicas, más 26 escuelas hogar con convenio, con casi cuatro mil seiscientos chicos y chicas que comen y duermen allí, y, sobre todo, que pueden seguir adelante con sus estudios perfectamente atendidos por personal especializado.</parrafo>
        <parrafo>Tres de cada cuatro alumnos y alumnas de residencias escolares en Andalucía no pagan nada, el 70%, y el 10% tiene algún tipo de bonificación. Solo el 14% paga el precio público íntegro, 255 euros, porque su renta le impide acceder a una beca.</parrafo>
        <parrafo>Finalmente, señorías, quiero referirme al Plan de Apertura de Centros, en el que quiero destacar el tremendo esfuerzo que estamos realizando en materia de ayuda a las familias, y que incluye, como saben, los distintos servicios que se prestan en los colegios. Hablamos de servicios de comedor, de aula matinal, de actividades extraescolares, servicios que giran en torno a la conciliación de la vida laboral y familiar, y también, como es natural, a la atención al alumnado. Los centros educativos están a disposición de las familias en Andalucía durante más horas, lo que sin duda mejora las condiciones de vida y el desarrollo profesional de padres y madres, y, al mismo tiempo, permite una atención cuidadosa y especializada al alumnado.</parrafo>
        <parrafo>Las cifras lo ponen de manifiesto, estamos hablando de 175.000 usuarios de comedor, el 75% de los cuales recibe algún tipo de bonificación, y la mitad, señorías, la mitad de los niños y niñas de los comedores escolares andaluces no pagan absolutamente nada. Y me quiero detener en este punto, pues en el año 2008, hace tan solo cuatro años, la gratuidad total afectaba al 20% de los usuarios de comedores. Ahora estamos hablando del 50%. Desgraciadamente, esta es una realidad que se produce porque ha empeorado la situación de las familias. En las familias hay más desempleo, hay menos recursos económicos y ahora es cuando necesitan a su Gobierno, ahora es cuando necesitan más programas de gratuidad y no que recortemos las becas o que cerremos comedores o que abramos debates en Andalucía, como el que se ha hecho en otras comunidades autónomas, sobre cobrar por los tupper o quitar becas de comedores escolares. Aquí mantenemos todo; es más, hemos ampliado la gratuidad porque hacía más falta que nunca que respaldáramos a las familias con más problemas.</parrafo>
        <parrafo>Lo mismo podemos hablar del aula matinal: 65.760 alumnos con alguna bonificación y el 35% gratis total. También podemos hablar de las actividades extraescolares, que, como saben, hemos reducido una de las dos para fortalecer nuestros recursos económicos de cara al mantenimiento de plantillas y al mantenimiento del resto de los programas, pero, de los 100.000 usuarios que siguen utilizando las actividades extraescolares, el 78% recibe algún tipo de bonificación y el 52% recibe gratuidad total.</parrafo>
        <parrafo>Termino ya, señorías, pero no quiero hacerlo sin hacer referencia a otro programa que está muy directamente relacionado con la ayuda a las familias en materia de educación. Me refiero al programa PROA, al Programa de Refuerzo, Orientación y Apoyo, que, por decirlo en un lenguaje común, son como clases particulares sostenidas, abonadas por lo público, son clases particulares que se tendrían que pagar y que, sin embargo, las familias con menos recursos o el alumnado que más ayuda necesita las recibe gratuitamente en el centro de enseñanza. Pues bien, este programa, dirigido al alumnado que presenta dificultades para alcanzar las competencias básicas, ha desaparecido también la financiación del Ministerio. Lo pagaba al ciento por ciento el Ministerio de Educación y lo ha suprimido al ciento por ciento. Y la Junta de Andalucía lo ha rescatado, pagándolo íntegramente con recursos propios, porque entendemos que este es un programa directamente ligado a la equidad, a la igualdad de oportunidades, y, si desaparece este programa de las escuelas andaluzas, volverán a ser los más débiles, volverán a ser los chiquillos y chiquillas de las familias con más problemas los que tendrán menos oportunidad de alcanzar los objetivos educativos. Por lo tanto, no es exactamente una beca, pero son unas medidas de apoyo y de refuerzo que quería destacar.</parrafo>
        <parrafo>En resumen, señorías, en un escenario muy complicado, en un contexto presupuestario claramente restrictivo, con la mayoría de los gobiernos autonómicos recortando en materia educativa y con un Gobierno central que continúa poniendo en dificultades a la educación pública, el Gobierno andaluz facilita en lugar de endurecer el acceso a las becas, mantiene su compromiso con la equidad, con las políticas de apoyo a las familias y, en definitiva, con la escuela pública andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Y termino como empezaba, lamentando que el Ministerio de Educación haya dejado sin beca a 10.000 jóvenes andaluces. Es el recorte más doloroso de cuantos se han producido hasta la fecha. Las becas del Estado constituyen una de las políticas con más capacidad para generar igualdad de oportunidades. No es solo un recorte, es una injusticia. Y, desde la Junta de Andalucía, haremos todo lo posible, y así se lo trasladaré al Ministerio, para que cambie de criterio y se pueda restituir el derecho de los que menos tienen a acceder a una beca y poder continuar con sus estudios.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Para fijar la posición sobre esta comparecencia, tomará la palabra, en primer lugar, el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, y lo hará en su nombre su portavoz, señora Segura Gómez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora SEGURA GÓMEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente. Buenas tardes, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Si me permiten, comienzo mi intervención dirigiendo un «hasta siempre, Comandante», dirigido al Presidente venezolano recién fallecido Hugo Chávez, un ejemplo para la Humanidad de cómo se devuelve y cómo se garantiza el derecho a la educación al pueblo.</parrafo>
        <parrafo>Casi seis millones de desempleados en España, casi un millón y medio de parados en Andalucía, 22% de hogares españoles por debajo del umbral de la pobreza, uno de cada cinco hogares en situación de riesgo de exclusión social, un millón y medio de familias con todos sus miembros en paro —400.000 en Andalucía— y, de estas familias, más de un tercio sin ningún tipo de ingresos, y ya demasiados niños que tienen en la comida del colegio su principal comida del día.</parrafo>
        <parrafo>¿Alguna de sus señorías presentes en esta Cámara nos pueden explicar a este grupo parlamentario cómo van a ir a la escuela, a una escuela, los niños y niñas de estas familias si no es a la escuela pública? ¿Cómo van a poder disfrutar de su derecho a la educación los niños y niñas de estas familias si no es dentro del sistema educativo público y con la protección de lo público? Un informe, señorías, publicado en el mes pasado, en febrero, ya comienza a advertir que los recortes están poniendo en peligro los derechos de los menores, entre ellos el derecho a la educación. La falta de ingresos de las familias que están perdiendo sus trabajos y la limitación de los servicios públicos están aumentando estrepitosamente las situaciones de riesgo y las situaciones de desigualdad.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señorías, en este escenario de barbarie capitalista se hace más necesario que nunca apostar con solidez y con firmeza por la escuela pública, para garantizar al máximo que todos nuestros niños, adolescentes y jóvenes andaluces puedan asistir a una escuela sin obstáculos, sin impedimentos y en condiciones de igualdad.</parrafo>
        <parrafo>Con su permiso, señorías, me permito la impertinencia de recordarles algo que por desgracia muchos en esta Cámara parece que han arrinconado en el cajón de los olvidos. Los poderes públicos, señorías, tenemos la obligación por ley, la obligación por ley de adoptar medidas para asegurar que las familias puedan ofrecer a los niños el nivel básico de bienestar material que necesitan para su desarrollo integral adecuado: alimentación, vivienda, sanidad, etcétera, pero por supuesto también educación. Los poderes públicos tenemos la obligación de hacer efectivos los derechos y de dar respuesta a las necesidades de las personas. Tenemos la obligación de garantizar la felicidad a las familias, combatiendo la desigualdad, la exclusión y la injusticia.</parrafo>
        <parrafo>Y es por ello por lo que este Grupo Parlamentario de Izquierda Unida valora con satisfacción la apuesta clara que el Gobierno andaluz está haciendo en estos meses para garantizar y por garantizar que todos y cada uno de los andaluces puedan acceder al sistema educativo público andaluz en condiciones de igualdad y de calidad. Y, en este sentido, agradecemos también que marque una vez más, como viene haciendo en los últimos meses, diferencia con la política educativa del Partido Popular. Porque frente a la reducción del 22% del Partido Popular en los presupuestos de 2012 y la reducción del 14% en los presupuestos de 2013, Andalucía ha colocado en el centro de sus políticas a la educación, destinándole más de un 30% de su presupuesto. Frente al recorte de un 4% en becas del Ministerio de Educación, en Andalucía se han aumentado las becas en un 7%, situándonos a la cabeza de todas las comunidades autónomas, manteniendo becas como la Beca Segunda Oportunidad, financiada exclusivamente e íntegramente con recursos de la Comunidad, o la Beca 6.000, que es la única beca de estas características que existe en el conjunto del Estado.</parrafo>
        <parrafo>Frente a los obstáculos que está poniendo el Ministerio de Educación para el acceso a las becas, elevando, como bien ha dicho la Consejera anteriormente, la nota media para acceder a la beca, lo que nos ha traído, la consecuencia de casi diez mil alumnos andaluces menos sin beca. En Andalucía los requisitos socioeconómicos y académicos exigidos para acceder a una beca se flexibilizan. Frente al recorte brutal en el programa de gratuidad de libros, y la supresión de este programa en muchas comunidades gobernadas por el Partido Popular, en Andalucía se apuesta por el mantenimiento de la gratuidad de libros de texto casi en su totalidad sostenidos con recursos también propios de la Junta de Andalucía. Frente a la reducción de comedores y aulas matinales, por ejemplo, como en comunidades Castilla-La Mancha, Valencia o Madrid, en Andalucía sigue creciendo el Plan de Apertura de Centros y Apoyo a las Familias, y se mantienen comedores, aulas matinales y actividades extraescolares.</parrafo>
        <parrafo>Frente a la reducción de rutas de transporte, por ejemplo, en comunidades como en Castilla-La Mancha, en Andalucía sigue funcionando con las mismas garantías el transporte escolar gratuito.</parrafo>
        <parrafo>Frente a la subida del IVA en todo el Estado, frente a la reducción de las subvenciones en los comedores escolares, o la subida de precios en el transporte, por ejemplo, en la Comunidad Autónoma de Murcia, en Andalucía se mantienen las bonificaciones y los precios públicos de los servicios complementarios y de las escuelas infantiles sin incorporar la reciente subida del IVA.</parrafo>
        <parrafo>Frente al recorte del 68% en compensatoria por parte del Ministerio de Educación, en Andalucía se mantienen los Planes de Compensación Educativa.</parrafo>
        <parrafo>Y frente a la eliminación del Programa de Refuerzo, Orientación y Apoyo en el 2012 por parte también del Ministerio, en Andalucía se mantienen el PROA con recursos propios y también se mantiene la oferta de residencias escolares y escuela hogar.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, frente a la eliminación del Plan Educa3, en Andalucía se mantienen las plazas de Educación Infantil y se apuesta por la universalización de la educación de 0 a 3 años, dándole gran importancia al criterio y al carácter pedagógico.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señorías, la diferencia es clara: frente a la educación exclusiva para ricos del Partido Popular, la educación para todos del Gobierno andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Por ello, una vez más saludamos muy gratamente el esfuerzo del Gobierno andaluz por mantener y mejorar aquellos programas y planes que nos permite quitar las piedras del camino para que todos los andaluces podamos acceder y tener continuidad en nuestro sistema educativo público andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Segura.</parrafo>
        <parrafo>Corresponde a continuación el turno al Grupo Parlamentario Socialista, y en su nombre, su portavoz, señor Menacho Villalba.</parrafo>
        <parrafo>Señor Menacho, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MENACHO VILLALBA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, desde el Grupo Socialista habíamos pedido la comparecencia para que nos explicara si en esta circunstancia económica que está, en esta crisis que se está cebando con las personas más débiles, había tenido alguna repercusión el derecho a la educación de aquellos alumnos y alumnas cuyas familias eran las más desfavorecidas. Después de su intervención hemos podido constatar cómo se está cumpliendo el compromiso, el objetivo del presidente Griñán de priorizar la educación manteniendo el compromiso con las familias que menos recursos tienen para favorecer la igualdad de oportunidades.</parrafo>
        <parrafo>Y es que la crisis no puede permitir, no puede obstaculizar que ningún estudiante se quede fuera debido a su situación socioeconómica. Porque, señorías, si hay algo en la vida que nos iguala es la educación y eso nos ha llevado a cambiar el poder por el querer. Ya no estudian solo los que pueden, los que tienen recursos económicos, sino también los que quieren formarse, independientemente de su situación económica.</parrafo>
        <parrafo>Para los socialistas, uno de los componentes irrenunciables de la escuela pública andaluza es la equidad, lo que nos lleva a priorizar las políticas de apoyo a las familias y al alumnado con menos capacidad económica, y más —como he dicho antes— en estos momentos en que la crisis se está cebando con ellos. Se trata de que las familias andaluzas con menos recursos económicos no tengan que soportar una carga más de las que ya el Gobierno de España les ha endosado no solamente con los recortes, sino en materia educativa con la subida del IVA, y hemos visto ahora —entraremos más adelante— con el endurecimiento del acceso a las becas.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, hay que recordar, y lo volveremos a hacer una y mil veces, que el Gobierno andaluz no ha subido para este curso ni una sola tasa o precio público, manteniendo el ciento por ciento de las becas y las bonificaciones a las familias en los servicios complementarios.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, en la atención a las familias hay bastante diferencia entre lo que hace el Partido Popular y lo que se está haciendo aquí desde un Gobierno de izquierdas. Mientras que la derecha española, en los últimos años, se ha dedicado a jalear y a participar en manifestaciones en defensa de un determinado tipo de familia, aquí el Gobierno andaluz presupuesta en favor de la familia. Y lo ha dicho muy bien la consejera, hay que no solamente participar en esas manifestaciones diciendo que son los que más defienden a la familia, sino poniendo como se ha hecho aquí un 14% más de aumento en todas aquellas políticas dedicadas a bonificaciones, becas para el estudio, becas para comedor, o para transporte, o libros escolares.</parrafo>
        <parrafo>Hay que decir que el Gobierno de Andalucía es el que más defiende a la familia. Porque, en primer lugar, señorías, defender a la familia es preservar el empleo, no aplicando lo que ha hecho el Gobierno de España que en un año y pico, poco más de un año, han echado a la calle a más de veinticinco mil profesores, mientras que aquí se ha hecho un gran esfuerzo no aplicando la ratio que ha posibilitado que más de tres mil setecientos profesores sigan en el sistema educativo. Ayudar a la familia es facilitar que los alumnos con menos posibilidades económicas puedan seguir en el sistema educativo gracias a un sistema de becas. Un sistema de becas como uno de los mecanismos más importantes para garantizar la equidad en la educación.</parrafo>
        <parrafo>Hay que decir también que somos la Comunidad Autónoma que más dinero destina a becas. Hemos dicho antes que se ha aumentado en el presupuesto un 14% mientras que el Gobierno de España ha reducido la política de becas en un 4% en el presupuesto, más el gran hachazo que hemos conocido en el día de hoy. Y además, y lo más grave, y lo ha explicado muy bien la consejera, ha endurecido los requisitos, ha endurecido los requisitos llegando a una discriminación que perjudica a los más débiles, porque aquel que tenga poder, aquel que tenga dinero con sacar un cinco va a seguir estudiando, el que no tenga dinero si saca un cinco seguramente tendrá que dejar de estudiar. Y eso es una discriminación con la que desde el Grupo Parlamentario Socialista, desde el Partido Socialista, vamos a seguir luchando para que esto se cambie.</parrafo>
        <parrafo>Para saber la valoración que hace el Partido Popular de las becas —que habla mucho de que nos las van a quitar—, yo no voy a decir lo que piensan, sino lo que ha dicho el ministro Wert el año pasado, dice: «Las becas se han convertido en una asignación no competitiva, es decir, que a partir de un determinado nivel económico se tiene el derecho a una, al alumno le da exactamente igual sacar un sobresaliente que un cinco». Palabra no de Dios sino de Wert. Claro, eso lo dice, eso lo dice alguien como el ministro que no ha tenido necesidad de una beca para poder estudiar como cientos y cientos millones de españoles, entre los cuales, pues he tenido la suerte o la desgracia, no sé, de encontrarme. Y hay que decir al ministro que no se conforma ningún becario con un aprobado, con un cinco. La media de los becarios, y ahí están las Becas 6000, está en un notable o un notable alto.</parrafo>
        <parrafo>Usted ha hablado de dos tipos de becas que son únicas en Andalucía, que son el espejo donde se quieren mirar millones de niños y niñas de España, y que van unidas no solamente al mantenimiento en el sistema educativo de las familias con menos recursos económicos, sino que suponen también una ayuda económica a la familia para que no tengan que dejar de estudiar e intentar buscar un trabajo. La Beca 6000 —no voy a entrar en ella porque lo ha explicado usted perfectamente—, que este año ha tenido más de…, cerca de seis mil quinientos beneficiarios y la Beca de Segunda Oportunidad. Dos becas, primero —como he dicho—, para mantener a los alumnos en el sistema educativo, para ayudar a las familias con esas cantidades, y, sobre todo la Beca de Segunda Oportunidad, para intentar que alumnos que dejaron de estudiar vuelvan a la enseñanza. Después de la Beca Segunda Oportunidad, yo creo que también es importante que cuando se pone algo en marcha y se ve que hay que cambiar algo, se ha cambiado inmediatamente y se han flexibilizado los recursos para el próximo año.</parrafo>
        <parrafo>Y esta es la diferencia del Gobierno del PP con el Gobierno de Izquierda Unida y Partido Socialista de Andalucía. El PP endurece los requisitos y recorta. Y hoy hay que decir que es uno de los días más tristes para la educación. No podemos permitir, no podemos permitir, ni lo vamos a permitir, quedarnos callados ante 10.000 andaluces, 10.000 niños y niñas andaluces, que se quedan fuera del sistema educativo. Porque una persona que le quitan la beca en esta situación económica en que el paro es el principal problema, seguramente estas personas no podrán seguir estudiando. Eso es lo que hacen: endurecer los requisitos, echar gente a la calle y quitar un 4% en el presupuesto.</parrafo>
        <parrafo>En el otro lado, el Gobierno socialista y de Izquierda Unida de Andalucía, como he dicho antes, flexibilizando las condiciones y, también, aumentando el presupuesto en un 14% en las becas.</parrafo>
        <parrafo>Ayudar a las familias, también, es garantizar la gratuidad total en el transporte. Lo ha dicho perfectamente la Consejera: el transporte en toda la enseñanza, desde el segundo ciclo de Infantil hasta el Bachillerato, o los ciclos formativos, tanto en la enseñanza..., perdón, tanto en las ayudas individualizadas como en la gratuidad total en el transporte, y el dar a las familias, también, garantizar gratuidad de los libros de texto en la Educación Obligatoria, como bien se ha remarcado, siendo la única comunidad autónoma, junto con Navarra, que tiene los libros gratis para los alumnos, pero con una diferencia, y es que aquí no es una situación coyuntural, sino que es una situación con vocación de perdurabilidad, gracias a su inclusión en el Estatuto de Autonomía.</parrafo>
        <parrafo>Ayudar a las familias es mantener también los programas de apoyo y refuerzo al alumnado con el fin de mejorar su rendimiento económico y evitar el fracaso escolar. Y todo esto a pesar del recorte, en esta partida, del Gobierno de España.</parrafo>
        <parrafo>Defender a las familias es seguir manteniendo las bonificaciones para que 100.000 niños y niñas puedan seguir asistiendo a la Escuela Infantil, a pesar del gran recorte que se nos ha dado.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, ayudar a las familias es continuar con el Plan de Apertura de Centros, que está posibilitando la conciliación de la vida laboral y familiar, mediante un sistema de comedor..., y un sistema de comedor, que hemos visto hoy en las últimas noticias de prensa de hace escasas horas, en el que el Gobierno de Galicia —creo que está gobernado por el Partido Popular– dice que para..., en esta legislatura, va a seguir reduciendo las ayudas a comedor a los alumnos y a las alumnas. No solamente el comedor, sino también la puesta en marcha del aula matinal y las actividades extraescolares. Por lo tanto, se trata de Plan de Apertura de Centros en el que la mitad de los alumnos no pagan y una gran parte tienen bonificación.</parrafo>
        <parrafo>Pues bien, ante esta decidida apuesta del Gobierno andaluz por conseguir que ningún niño o niña se quede en el camino debido a sus circunstancias socioeconómicas, y que han hecho que Andalucía sea hoy una referencia en la aplicación de la equidad en la educación, deberíamos sentirnos todos satisfechos y luchar por mantener esta situación. Sin embargo, estamos viendo cómo, en los últimos días, están saliendo diversos dirigentes del Partido Popular en Andalucía acogiéndose a cinco décimas de déficit que se ha aumentado en Andalucía, cuando se ha pasado del 1,5 al 2, y no dicen que el Gobierno está en el 4,8, para que se apliquen nuevos recortes. Eso es lo que se quiere, porque no quieren que haya las políticas de ayuda a las familias...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Menacho, ruego a su señoría vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MENACHO VILLALBA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Termino inmediatamente.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, decir que esta semana hemos tenido ya el colofón..., hemos tenido la explicación a todo aquello que llevamos tiempo explicando: ¿Qué haría el Partido Popular? Lo ha dicho el señor Zoido.</parrafo>
        <parrafo>El señor Zoido ha dicho esta semana que hay que imitar el modelo Rajoy y el modelo Cospedal; modelo Rajoy y modelo Cospedal en el que se echa a 25.000 profesores a la calle, en el que se cierran colegios rurales, en el que se cierran..., el transporte tienen que pagarlo los alumnos, en el que tienen que pagar también el comedor.</parrafo>
        <parrafo>Y termino. Así que a mí me gustaría que estuviera aquí el señor Zoido, pero, como hay muchos diputados y diputadas, señorías del Partido Popular, podían decirles al señor Zoido que no queremos imitar el modelo Rajoy ni Cospedal, que si hay que imitar un modelo educativo en España es el modelo andaluz, salvo que lo que se quiera es volver a tiempos pasados en los que solo estudiaban aquellos que tenían recursos económicos.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señora Consejera, muchas gracias por su información. Ánimo, en estos momentos difíciles, para seguir avanzando en fortalecer una enseñanza, una enseñanza pública, basada en dos pilares fundamentales, que son la calidad y la equidad.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Menacho.</parrafo>
        <parrafo>Interviene a continuación el Grupo Parlamentario Popular, y, en su nombre, su portavoz.</parrafo>
        <parrafo>Señora Carazo Villalonga, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CARAZO VILLALONGA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente. Consejera. Buenas tardes, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Yo quiero dedicar mis primeras palabras de esta tarde dando la bienvenida al nuevo Papa recién elegido, Francisco I, en esta primera hora de la tarde.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores y aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>No sé qué causa tanta risa en el Grupo Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Comienzo.</parrafo>
        <parrafo>El Gobierno andaluz trae hoy a este Pleno el importante y sensible debate sobre las becas y ayudas de las familias andaluzas, tan importante como sensible, más en estos días...</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, guarden silencio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CARAZO VILLALONGA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... en el contexto socioeconómico actual, donde las necesidades de las familias se ven multiplicadas por la alta tasa de desempleo que asfixia nuestra Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>El apoyo y las ayudas a las familias andaluzas que están atravesando situaciones de dificultad son necesarias para que puedan sus hijos continuar, en muchos casos, sus estudios, y así se ha dicho. Pero, además, las familias andaluzas necesitan también un Gobierno responsable, serio, riguroso, que gestione lo más eficazmente posible los recursos para obtener los mejores resultados. Y usted lo ha recordado, Consejera: es también objetivo de estas becas contribuir a paliar el fracaso y el abandono escolar. Y, en este reto, poco hemos avanzado: sus políticas no se han visto correspondidas, seguimos siendo los últimos, Consejera, a pesar de su ya conocida política de cinco suspensos. Y, por eso, les parece mucho la exigencia de un cinco y medio para obtener una beca, y así nos va, Consejera, así nos va. Ustedes están fomentando..., fomentan a diario la política del mínimo esfuerzo en las aulas andaluzas, y así no podemos mejorar, Consejera; así no podemos avanzar.</parrafo>
        <parrafo>Les decía también que este es un asunto muy sensible. No se puede hacer demagogia fácil ni barata, no se puede jugar con los sueños de las familias generando falsas expectativas. Los andaluces merecen un Gobierno que les muestre un escenario que sea real, no el idílico que plantean esta tarde, cuando la realidad es bien distinta.</parrafo>
        <parrafo>Para la Beca 6000, ustedes recortan su aportación, lo vienen haciendo y no ejecutan el presupuesto en su totalidad, a pesar de las elevadas solicitudes, y la Beca Segunda Oportunidad, en dos años de implantación, ha demostrado ser un absoluto y rotundo fracaso, además de un gran engaño. No pueden dar lecciones, Consejera, en políticas de becas.</parrafo>
        <parrafo>Al comienzo de la pasada legislatura —usted lo ha dicho— se comprometieron a establecer la Beca 6000 para rentas modestas, pero la realidad es que la gran mayoría de los solicitantes chocan contra el muro de la renta, contra este requisito, Consejera: las familias que lo solicitan tienen que cumplir unas condiciones excesivamente restrictivas, estas sí lo son, Consejera, porque esta medida llega a muy pocas familias andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Tal y como les decía, miren, Consejera y señorías, en el primer curso de implantación de la Beca 6000, de las 26.892 solicitudes, solo se concedieron 3.683, un poco más del 13%; un 21% en el curso 2010-2011, y también en 2011-2012. Y, a pesar del elevado número de solicitudes, ustedes recortan su presupuesto y no lo ejecutan en su totalidad.</parrafo>
        <parrafo>En el presupuesto 2011 de la Junta de Andalucía, ese presupuesto destinado a la Beca 6000, solo se ejecutó el 38% de los créditos inicialmente aprobados, recortaron 23,5 millones de euros, con los mismos requisitos, Consejera; se ahorraron 23,5 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>En el presupuesto 2012 recortaron, inicialmente, su aportación casi 11 millones de euros, pero siguieron recortando después, y al cierre provisional han dejado sin ejecutar otros 9,5 millones de euros. En dos años han recortado, para la Beca 6000, 43,8 millones de euros de su aportación comprometida, Consejera. Dicho de otra manera: el Gobierno andaluz prometió para las Becas 6000 un presupuesto de 64 millones de euros, y solo han gastado 32 millones de euros; han ejecutado la mitad de lo comprometido. Dicho esto, Consejera, el Gobierno de España ha aumentado su aportación en becas de ayudas al estudio un 17,3%. No me diga que no, ha aumentado su aportación casi 25 millones de euros en su presupuesto. Esto no lo ha dicho esta tarde, esto no lo ha dicho a lo largo del día: ha aumentado su aportación. Mientras la Junta de Andalucía, para el presupuesto 2013, reduce en 1,6 millones de euros su aportación para la Beca Segunda Oportunidad, que tampoco se ha mencionado en esta tarde por ninguno de los grupos.</parrafo>
        <parrafo>Sean serios, Consejera. ¿No les parecen estos datos una auténtica vergüenza, además de representar un absoluto engaño para todos los andaluces?</parrafo>
        <parrafo>Son datos escandalosos, Consejera. Les debería impedir venir aquí a congratularse, a aplaudirse, a felicitarse, con su política de becas, riéndose de todos los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, y aún peor escenario es el de la Beca Segunda Oportunidad. Conocíamos, por un medio de comunicación este fin de semana, que el Gobierno andaluz solo ha concedido 334 becas de las 6.000 previstas. Consejera, ¿aquí qué requisitos son los que ustedes han puesto? Modificaron los requisitos iniciales y seguimos sin ejecutar y sin aprobar esas becas. Y eso que los retocaron. Esas son sus exigencias. Dos años perdidos en esta convocatoria. De la partida destinada en el presupuesto 2011 solo ejecutaron el 0,5% —64.800 euros de 12 millones de euros—. Y en el presupuesto 2012, a cierre provisional, un 0,35% —únicamente 327.000 euros de un crédito inicial de 12 millones de euros—. ¿Ustedes piensan de verdad que estos datos son como para sentirse orgullosos? Por mucho que se empeñen en decir lo contrario, demuestran su fracaso, Consejera, no puede aplaudirse ni dar lecciones sobre becas esta tarde.</parrafo>
        <parrafo>Ha mencionado también usted algunas medidas del Plan de Apertura de Centros, entre otras, como ayudas a las familias andaluzas; plan que a pesar de llevar en marcha nueve años debe reconocer que a la oferta de comedores, aula matinal y actividades extraescolares todavía le falta la mitad para llegar al ciento por ciento de los centros. Esto significa que el Plan de Apertura de Centros únicamente llega al 57% de los centros andaluces de la red pública en este curso. El servicio de comedor no se oferta ni en la mitad de los colegios de Andalucía, representa solo el 43% de los centros públicos. Y aun peor, el aula matinal no llega nada más que al 40% de los centros.</parrafo>
        <parrafo>Falta, por tanto, Consejera, mucho camino por recorrer para garantizar esa igualdad real y usted lo sabe. Somos conscientes de la situación económica que usted ha mencionado, pero también hay que ser conscientes de cómo se ha gestionado y de cómo se ha planificado nuestro sistema educativo. No se ha invertido lo suficiente, han recortado, se han escatimado recursos para nuestro sistema educativo. Y muchos de sus planes y medidas, algunas mencionadas esta tarde, no han obtenido los resultados adecuados.</parrafo>
        <parrafo>Usted debería saber que el gran número de alumnos que fracasan o abandonan nuestro sistema educativo no lo hace por razones económicas exclusivamente. No son las razones económicas exclusivamente. Una gran mayoría fracasa y abandona el sistema educativo andaluz porque este no les ofrece las ayudas oportunas para mantenerse dentro cuando todavía lo están, cuando todavía están en él: atención a la diversidad, profesorado de apoyo, orientación, itinerarios educativos adecuados, opciones educativas de calidad, una Formación Profesional que garantice la empleabilidad.</parrafo>
        <parrafo>Esas son las medidas de las que usted es responsable y que tendría que poner en marcha. Pero eso supone gestionar mejor, eso supone contratar a los 4.500 profesores que usted no ha contratado este año en las aulas andaluzas para poner en marcha todas estas medidas, que son medidas preventivas para luchar contra el fracaso, el absentismo y el abandono escolar.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Consejera, en las becas no lo gastan, lo hemos visto, pero no ahora, en presupuestos muy anteriores. ¿Pero cuánto dinero ha venido gastando la Consejería en programas y ocurrencias peregrinas improvisadas, que no se evalúan, que no sabemos qué resultados han obtenido? Hoy algunas las ha mencionado.</parrafo>
        <parrafo>En vez de invertir en medidas a medio plazo, no electoralistas...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Carazo, le ruego vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CARAZO VILLALONGA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy terminando.</parrafo>
        <parrafo>... que aseguren la igualdad, la permanencia y el éxito del alumnado en el sistema educativo andaluz, viene arrastrando las mismas consignas, los mismos errores de sus antepasados y antecesores y los mismos problemas, creando aún muchos más.</parrafo>
        <parrafo>Consejera, tiene la educación en Andalucía empantanada. No venga aquí a darse autobombo. Venga aquí a contarnos cómo va a resolver los graves problemas que tiene nuestro sistema educativo, sin demagogia, Consejera, contando la realidad. Y entonces le aseguro y le garantizo que encontrará al Partido Popular y encontrará en él el apoyo y la colaboración que sean necesarios.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Carazo.</parrafo>
        <parrafo>Cierre el debate la Consejera de Educación.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORENO RUIZ, CONSEJERA DE EDUCACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, señor Menacho. Gracias al Grupo Parlamentario Socialista. Lleva usted razón, es verdad que el esfuerzo que está haciendo la Junta de Andalucía es superior al de la mayor parte de comunidades autónomas de nuestro país en materia de apoyo y ayuda a las familias andaluzas. Porque el Gobierno de Pepe Griñán lo tiene muy claro, que precisamente ahora, en estos tiempos tan difíciles, es cuando no vamos a retirarles ese apoyo y cuando vamos a estar a su lado. El problema del paro es gravísimo, pero estamos intentando que, por lo menos en el plano educativo, los hijos de tantas familias que lo están pasando mal tengan el máximo respaldo posible.</parrafo>
        <parrafo>Señora Marina, gracias por compartir y respaldar los objetivos de esta Consejería en materia de apoyo a las familias. Los presupuestos del año 2013 suponen un gran esfuerzo y un gran respaldo, y por eso su grupo los ha apoyado. Y, desde luego, compartimos la defensa de la escuela pública y lo hacemos a diario en todas nuestras decisiones.</parrafo>
        <parrafo>Y la verdad es que... Señora Carazo, yo de verdad no me puedo creer, aunque usted diga aquí lo que tenga que decir, que a usted no le duele que 10.000 jóvenes andaluces hayan perdido una beca y con ella puedan perder la oportunidad de seguir estudiando. No me lo puedo creer. Y lo he dicho en mi primera intervención, vamos a pedirle al Ministerio de Educación que cambie ese criterio, que cambie el criterio que ha expulsado a 10.000 jóvenes andaluces del sistema de becas. Y yo espero, sinceramente, que el Partido Popular no se quede de brazos cruzados, espero que apoyen a la Junta de Andalucía en esta petición, porque no se trata de que cierren filas con el Partido Socialista ni con el Gobierno de Pepe Griñán, se trata de que el Partido Popular de Andalucía cierre filas con 10.000 jóvenes andaluces que se han quedado sin una beca en este curso. Yo espero que así lo hagan. Porque desde esta tribuna se pueden decir muchas cosas, pero después a la gente hay que mirarle a los ojos después de haberles quitado a sus hijos la beca que les puede permitir seguir estudiando.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Y de verdad, de verdad que me duele, me duele enormemente cuando escucho al Partido Popular hablar del mínimo esfuerzo en relación con los becarios. De verdad, me duele enormemente. No sé si es que no conocen a nadie que tenga una beca. No, no lo puedo entender. Porque cuando un chiquillo o una niña con los padres en el paro, con problemas económicos, con dificultades sociales, sin dinero para clases particulares, cuando ese niño o esa niña saca un cinco vale más que el ocho o que el nueve de una familia acomodada que lo tiene todo. Eso... No se puede hablar de mínimo esfuerzo, es un esfuerzo extraordinario el que hacen los niños de las familias humildes y de las familias modestas. Es el mayor esfuerzo que se pueda hacer. Por lo tanto, les pido respeto hacia los becarios. Y si, desde luego, un cinco parece que es poca nota y hace falta un cinco y medio, póngase un cinco y medio para todo el mundo, pero no se les exija más a los que menos tienen. Esa es la injusticia que se produce con esa subida de esa nota.</parrafo>
        <parrafo>En fin, señorías, la verdad es que, señora Carazo, yo reconozco que en la Beca Segunda Oportunidad tenemos que seguir mejorando la normativa. Lo he dicho, estamos muy lejos de nuestro objetivo. Y como es verdad, lo digo en esta tribuna: nos gustaría llegar a 3.000 becas. El año pasado fueron 50, este año vamos a llegar apenas a trescientas. Estamos lejos de ese objetivo y lo reconozco, si bien tengo que decir que estamos más cerca de ese objetivo que ninguna otra comunidad autónoma de España, donde no existen ni 50 ni 300, porque es una beca única en nuestro país. [Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Pero, desde luego, en materia de Beca 6000, la verdad, ahí, simplemente, faltan ustedes a la verdad. Miren, la Beca 6000 no tiene recortes ni no recortes, es un derecho que tiene todo joven andaluz que cumpla los requisitos del decreto. Es un derecho... No, no, no, ahí no hay recortes ni más ni menos. No es ni siquiera una beca como la Beca Segunda Oportunidad, que se ofertan 3000, no es de concurrencia competitiva, es un derecho, y se conceden todas aquellas que cumplen con los requisitos: 7.000 cada año, 7.000 niños y niñas jóvenes andaluces con una beca de 6.000 euros, que, sin duda, es el ser o no ser de su futuro académico. Y, desde luego, digo como antes, no sé si le parecerá mucho, le parecerá poco: 7.000 jóvenes becados por la Junta de Andalucía; cero jóvenes becados en Castilla-La Mancha, en Valencia, en Madrid, en Navarra, en el País Vasco, en Galicia..., en ninguna parte, porque no es nada más que una beca andaluza, solo existe por parte de la Junta de Andalucía. Y, desde luego, la Beca 6000 es un éxito, lo va a seguir siendo y cada vez son más los niños, los jóvenes que la piden. Y, por cierto, extraordinarios los resultados académicos que sacan.</parrafo>
        <parrafo>En fin, yo la verdad es que estoy muy acostumbrada a escuchar las intervenciones del Partido Popular diciendo una cosa y haciendo otra, pero a veces no espera una ya que digan una cosa y la misma..., y la contraria a la vez. Lo comentaba el portavoz socialista, y la verdad es que yo quisiera preguntar, en este caso, a la portavoz del Partido Popular si está contradiciendo al señor Zoido en su discurso o el señor Zoido la debe contradecir a usted, porque usted ha hecho aquí una encendida defensa de las becas, de las ayudas, de todos los apoyos a las familias y, sin embargo, como bien se ha dicho aquí, el señor Zoido lo que pide son las recetas de Cospedal.</parrafo>
        <parrafo>Y yo me pregunto si el Partido Popular quiere para Andalucía de verdad lo que está haciendo Cospedal en Castilla-La Mancha. Cospedal ha incrementado la ratio de profesores, Griñán no. Cospedal ha dejado de contar con 3.900 profesores interinos, que..., de verdad se lo digo, no quiero usar ninguna palabra altisonante, pero lo diré una y mil veces, de verdad, venir aquí a hablar de que no hemos contratado a 4.000 profesores interinos cuando su carta de despido lleva la firma del ministro Wert y del Partido Popular…, eso ya es un ejercicio de cinismo extraordinario, extraordinario.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Cospedal ha eliminado 10 millones en becas de transporte escolar; en Andalucía, las hemos subido. Cospedal ha eliminado 31 de los 32 centros de profesores; en Andalucía los mantenemos. Cospedal ha cerrado masivamente hasta 61 escuelas rurales; en Andalucía, este Gobierno no cierra escuelas rurales. Ha eliminado los libros de texto gratuitos que en Andalucía se mantienen al ciento por ciento. Ha dejado sin comedor a casi doce mil niños y niñas, en Castilla-La Mancha ya solo tienen gratuidad en los comedores los niños y niñas que usan el transporte escolar, y aquí los hemos aumentado, incrementando la gratuidad de este servicio. Se ha subido el precio de las escuelas infantiles; en Andalucía no. De verdad, ¿ese es el modelo que quieren para Andalucía? ¿Ese es el modelo de apoyo a las familias que usted quiere defender? ¿O el que ha dicho en esta tribuna? ¿A quién tenemos que creer? ¿Al señor Zoido? ¿A usted? ¿A la señora Cospedal? Da igual lo que digan, al final el Partido Popular siempre termina perjudicando a los mismos: a las familias más humildes, a las familias más modestas, a los que no lo tienen todo para seguir con su futuro y con la educación de sus hijos.</parrafo>
        <parrafo>En fin, señorías, quiero prácticamente terminar mi intervención diciendo desde esta tribuna que, desde luego, aquí hay un gobierno andaluz, el gobierno de Pepe Griñán, este gobierno de coalición de izquierdas, formado por socialistas y formado por Izquierda Unida. Pueden estar tranquilos los andaluces y andaluzas porque hay muchos problemas que no podemos arreglar, la crisis económica, sin duda, nos está generando muchas dificultades económicas a todas las administraciones, pero nuestra prioridad, sin duda, es que la educación, que el futuro de los niños y las niñas de las familias más modestas no se quiebre por esta crisis económica.</parrafo>
        <parrafo>Por eso lo reitero, hoy es un día tristísimo, es verdad, que 10.000 jóvenes andaluces hayan perdido una beca..., no sé, de verdad, en qué se puede traducir para el futuro de Andalucía la pérdida de tanto talento, 10.000 jóvenes andaluces a los que el Ministerio de Educación, el Gobierno del Partido Popular y del señor Rajoy ha dejado sin becas, con una falta de sensibilidad extraordinaria. Sí, señores del Partido Popular, eso es lo que hace su gobierno. Y yo comprendo que les duele; es más, me alegra cuando se remueven en los escaños, porque significa que tienen un poco de humanidad frente a lo que hace su Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>De verdad, o sea, me alegra...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Salas, guarde silencio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORENO RUIZ, CONSEJERA DE EDUCACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... me alegra verles que tienen sensibilidad, todavía un poquito...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Salas, le llamo al orden.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORENO RUIZ, CONSEJERA DE EDUCACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... para que les haga daño escuchar que el Partido Popular les ha quitado la beca a 10.000 jóvenes. Me alegra, señores andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Y ayúdennos, de verdad, a convencer al Ministerio, porque estamos a tiempo de cambiar esto. Es más, para el año que viene no ya un 5,5%, la van a subir a un 6%, con lo cual puede ser el doble de alumnos. Yo es que no creo que ustedes quieran eso, a lo mejor ha sido un mal cálculo, vamos a intentar arreglarlo porque es fundamental para los niños y las niñas y para nuestro futuro.</parrafo>
        <parrafo>En fin, señorías, el Partido Popular ha decidido en España que tanto tienes tanto estudias. Nosotros estamos resistiendo el envite con nuestras políticas, pero por desgracia no podemos proteger a los andaluces de todas esas decisiones que se toman en el Boletín Oficial del Estado. El Boletín Oficial de la Junta de Andalucía va a procurar seguir protegiéndolos. Y con menos deuda que donde otros gobiernan, con menos déficit que en otros lugares, estamos incrementando la ayuda a las familias y manteniendo un sistema educativo justo y solidario, que no deje atrás el talento de quienes hoy tienen más dificultades.</parrafo>
        <parrafo>Yo espero que el futuro de esos 10.000 niños y niñas, de esos 10.000 jóvenes, con la ayuda del Partido Popular de Andalucía, lo podamos sacar adelante.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, terminado el debate de la última comparecencia del punto primero del orden del día, levantamos la sesión hasta mañana a las 9:30, que la reanudaremos con la moción.</parrafo>
        <parrafo>[Se suspende la sesión.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

