<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>35</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 19,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>4</dia>
    <mes>abril</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Ayuda al empleo, Formación profesional, Deuda, Política de empleo, Pago</materias>
    <numero_expediente>9-13/POP-000159</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa al retraso en el pago a beneficiarios de políticas activas de empleo (pág. 101).</extracto>
    <proponentes>la Ilma. Sra. Dña. María Dolores López Gabarro, del G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Dolores López Gabarro, del G.P. Popular Andaluz. D. Antonio Ávila Cano, Consejero de Economía, Innovación, Ciencia y Empleo.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—La siguiente pregunta relativa a retraso en el pago a beneficiarios de políticas activas de empleo, del Grupo Parlamentario Popular de Andalucía, va dirigida también al consejero de Economía, la formula su diputada, señora López Gabarro.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora LÓPEZ GABARRO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor consejero, a ver si conseguimos que a la cuarta pregunta usted responda algo.</parrafo>
        <parrafo>¿Cómo piensa solucionar el retraso en los abonos de los fondos destinados a las políticas activas de empleo?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora López Gabarro.</parrafo>
        <parrafo>Señor consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, yo estoy contestando a lo que me preguntan. Y como además, usted sabe, aunque no le guste oírlo, las políticas activas de empleo, la formación, todas las líneas de empleabilidad se ven afectadas seriamente en su dotación presupuestaria cuando se reduce en un 57% el crédito, 800 millones de euros en 2012 y 2013, y cuando a Andalucía no se le da, para poder pagarlo por otras vías, el Fondo de Liquidez Autonómica que le corresponde.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señora López Gabarro.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora LÓPEZ GABARRO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor consejero, mire, el informe anual del Defensor del Pueblo constata el fracaso de su consejería y su Gobierno en las políticas activas de empleo. De hecho, Andalucía es la comunidad autónoma con mayor tasa de paro, por lo cual ostenta usted el galardón de la peor gestión en materia de empleo de este país, le guste o no.</parrafo>
        <parrafo>De hecho, yo he llegado a preguntarme que por qué no le cambian a ustedes el nombre, porque lo único activo en su consejería son los escándalos, y precisamente el empleo es lo que brilla por su ausencia.</parrafo>
        <parrafo>Y, mire, señor consejero, ante esas múltiples quejas de los ciudadanos, usted respondió lo mismo que ahora, que la culpa la tiene el Gobierno central, con esa táctica, pues, quieren ustedes justificar todos los recortes y todos los impagos. Pero, señor consejero, las mentiras tienen las patas muy cortas y en su consejería parece ser que algunos las manos muy largas. Mire, en esas quejas de los ciudadanos se reclama el pago de becas por cursos de formación desde el año 2008 —gobernaba su partido, no el Partido Popular, señoría—. Por tanto, utilizan usted y su Gobierno una vana excusa propia de alguien que no tiene ni argumentos ni razón. Y ahora me dirá que a lo mejor es la crisis, pero en 2008 la crisis no existía para el Partido Socialista, señor consejero. Si nos llamaron ustedes antipatriotas por hablar de la crisis, pero poco tiempo después los patriotas socialistas son los que nos han destrozado la economía de este país, y ahora con los comunistas la de esta región.</parrafo>
        <parrafo>Y es que no dejan ustedes títere con cabeza. Mire, se cuelgan las medallas de lo social, pero han decidido poner fin a los centros especiales de empleo. La deuda de su consejería a la asociación de centros especiales de empleo, más de setenta millones de euros. Estamos hablando de 131 centros con más de cinco mil trabajadores, de los cuales el 70% son personas con discapacidad. No les pagan ustedes los incentivos ni por creación de empleo, ni por mantenimiento de estos puestos de trabajo. Pero lo curioso, señor consejero, es que esos fondos ni tan siquiera son autonómicos, vienen directamente de la Unión Europea a la Junta de Andalucía. Y estamos hablando en algunos casos, como dice el Defensor del Pueblo, de expedientes del año 2007, consejero, 2007, no gobernaba el Partido Popular. Así que dígame usted ahora, sin excusas, o al menos utilice algún argumento que sea cierto y coherente por qué no les ha pagado y cuándo les va a pagar.</parrafo>
        <parrafo>Y, mire, yo esta mañana hablaba en esta Cámara de discapacidad y decía que todos somos personas con discapacidad porque todos estamos limitados de una manera u otra para hacer algo. En este sentido, permítame que le diga que su consejería ostenta el mayor grado de limitación posible para pagar y para contar la verdad, cosa que no es de extrañar cuando quien lo preside —lo hemos escuchado hace unos minutos—, pues, da a entender que ganar unas elecciones no sirve para nada. Quizá es que ustedes entienden que la forma de ganar unas elecciones es a golpe de comisiones, que de eso se sabe mucho en su consejería.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señoría, esas referencias a que las manos largas, que se sabe de comisiones y la utilización del presente de indicativo, le ruego que tenga un mínimo de delicadeza y que se las guarde.</parrafo>
        <parrafo>La orden del Ministerio de Empleo, la orden del Ministerio de Empleo, señoría, por la que se distribuyen territorialmente en 2012 las políticas activas de empleo es de 24 de septiembre, se publica el 27 de septiembre. El 19 de diciembre se emite la resolución de transferencias de fondos. La resolución se articula por trimestres. El 27 de diciembre se ingresan los tres primeros trimestres, el 27 de diciembre. ¿Y me dice usted a mí que por qué hay retrasos en los pagos en las políticas activas de empleo?</parrafo>
        <parrafo>Señoría, si no se utilizan los fondos con carácter finalista podemos utilizar los del Fondo de Liquidez Autonómica. Se solicitan 4.900 millones de euros, se pagan 2.500, ¿y me dice usted que por qué? Se solicitan 7.000 para 2013, se aprueban 3.200, ¿y me dice usted a mí que por qué? Si no nos hacen llegar los recursos para los tres primeros trimestres hasta el 27 de diciembre. Haga usted el favor, señoría, de no hacer preguntas sin saber, más o menos, por dónde va la respuesta. Y haga el favor de que la semana que viene, que tenemos conferencia sectorial de empleo, traslade a la ministra, traslade al equipo de la ministra, que se tomen decisiones, que hagan el favor...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora López Gabarro, guarde silencio.</parrafo>
        <parrafo>Continúe, señor...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Se tomen decisiones que nos permitan a los andaluces poder desarrollar políticas activas de empleo, que se tomen decisiones para que la formación y la empleabilidad de las personas no se vean truncadas desde Madrid, que es quien las financia, a ver si se acaban enterando de una vez.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señora López Gabarro, la llamo al orden.</parrafo>
        <parrafo>Señora López Gabarro, el presidente la ha llamado al orden, le ruego tenga el mínimo de respeto que se exige a quien está ostentando la presidencia de la Cámara, que es el mismo que le debo yo a todas sus señorías. Y, por lo tanto, si la llamo al orden guarde silencio, porque la siguiente vez que la llame al orden la expulsaré del salón de sesiones, en uso de las prerrogativas que me otorga el Reglamento de la Cámara.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

