<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>30</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 16,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>27</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Cese de actividad, Conflicto laboral, Jaén, Mantenimiento del empleo, Reconversión del empleo, Empresa en crisis, Industria alimentaria</materias>
    <numero_expediente>9-13/POP-000059</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a la situación de los ex trabajadores de la empresa Primayor en Jaén (pág. 36).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Miguel Contreras López y D. Javier Calvente Gallego, del G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>D. Miguel Contreras López, del G.P. Popular Andaluz. D. Antonio Ávila Cano, Consejero de Economía, Innovación, Ciencia y Empleo.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien. Señorías, pasamos al punto quinto del orden del día, preguntas orales. La primera de las cuales está dirigida al Consejero de Economía, Innovación, Ciencia y Empleo. La presenta el Grupo Parlamentario Popular, y es relativa a situación de los ex trabajadores de la empresa Primayor en Jaén.</parrafo>
        <parrafo>Para formularla, tiene la palabra su diputado el señor Calvente Gallego.</parrafo>
        <parrafo>¿Perdón?, ¿perdón?... Ah, me habían...</parrafo>
        <parrafo>Señor Contreras, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CONTRERAS LÓPEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>¿Cuándo cumplirá la Junta de Andalucía sus compromisos con los ex trabajadores de la empresa Primayor de la ciudad de Jaén?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Contreras.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, la situación difícil y complicada que tienen muchos trabajadores, en general, en Jaén, y en toda Andalucía, hace que el Consejo de Gobierno, que este Consejero trabaje por buscar soluciones.</parrafo>
        <parrafo>Los trabajadores a los que usted se refiere de la extinta Primayor, afectados por una suspensión de pagos de esta empresa y de cese de actividad en 2008, han sido desde ese momento objeto de atención por parte de la Junta de Andalucía con actuaciones de reciclaje, de orientación laboral, de asesoramiento en materia de políticas activas de empleo y de búsqueda de proyectos empresariales para facilitar su recolocación.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor diputado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CONTRERAS LÓPEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>«PSOE, embustero», «PSOE, una vez votado, olvida lo firmado» y «la Junta de Andalucía no cumple sus promesas», estos son algunos de los mensajes cariñosos que los ex trabajadores de la extinta Primayor, como usted dice, les tienen puesto en la Plaza de las Batallas de la ciudad de Jaén. Han estado acampados durante más de cuatrocientos cincuenta días en la puerta de la Delegación del Gobierno de la Junta de Andalucía esperando un respuesta, y esperando una respuesta a algo que ustedes firmaron. Aquí está la firma de representante de las Consejerías de Empleo, Innovación, Agricultura y de la Agencia Ideas con los ex trabajadores de Primayor. Ustedes, la Junta de Andalucía, entonces gobernadas por socialistas, hoy gobernadas por socialistas y comunistas, efectivamente, se comprometían a esas labores de orientación laboral. Pero también se comprometían a algo muy claro, y es a la recolocación de los 145 afectados. Y lo hacían porque ustedes, desde el año 2007, estaban diciendo ya en la prensa: «la Junta negocia una empresa solvente para la gestión de Primayor», y en el año 2008 firmaron un protocolo con las empresas Dhul y Proasego, que supondría una inversión de 140 millones y la creación de más de cuatrocientos puestos de trabajo en la ciudad de Jaén, donde ustedes se comprometían a recolocar a los 145 trabajadores de Primayor. Fue un compromiso que ustedes firmaron. Nadie les obligó, pero ustedes buscaban la paz social para que no tuvieran problemas en las elecciones.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes buscaron la paz social con este acuerdo y se comprometieron con esos trabajadores a recolocarlos. ¿Dónde están esos compromisos, después de seis años y estos trabajadores esperando y sin ninguna expectativa? Porque Dhul y Proasego todavía estamos esperando, en la ciudad de Jaén, que empiecen a crear esos cuatrocientos puestos de trabajo que ustedes prometieron.</parrafo>
        <parrafo>Porque ustedes, lo que sí hacen es la foto. Se hicieron la foto con el pacto con los trabajadores y con el acuerdo con Dhul y Proasego para esos cuatrocientos puestos de trabajo. Después de seis años, todavía no hay la creación de ni un solo puesto de trabajo. Pero, claro, el señor Zarrías y la señora Peñalver, entonces alcaldesa socialista de Jaén, sí que se hicieron la foto. Por cierto, que en esta foto —como parece que siempre aparece en los últimos momentos— está presente también el señor Lanzas. De nuevo aparece el señor Lanzas y, curiosamente, guardando la espalda al señor Zarrías. El que se reunía hasta con el diablo para conseguir empleo ahora no es capaz de dar la cara en Jaén y reunirse con los trabajadores.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que usted, señor Ávila, también es cómplice de esta situación, porque usted, a primeros del año pasado, en enero de 2012, comparecía en la ciudad de Jaén prometiendo empleo...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Contreras, su tiempo ha terminado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CONTRERAS LÓPEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—… y todavía no ha sido capaz de crearlo.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias. [Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Mire, señoría, aparte de sus insidias, lo que tengo que decirle es que en 2008, cuando se produce este hecho, la Junta de Andalucía interviene. Interviene con actuaciones de reciclaje y de formación, que han tenido además una cuantificación económica en términos de los cursos de más de tres millones de euros. Intervine también ante el ministerio de Trabajo respecto a la demanda por las prestaciones de desempleo, apoyando a los trabajadores, unas prestaciones que alcanzaban el millón y medio de euros. E interviene, como usted bien ha dicho, buscando proyectos empresariales. Claro que sí, buscando el proyecto de Dhul... Si Dhul, luego, que es una empresa privada, entra en concursos de acreedores, entra en suspensión..., pues, mire usted, la Junta de Andalucía ahí no puede hacer milagros, pero sí está buscando el proyecto. También el de Proasego, claro que sí, pero si luego la empresa, que es privada, toma otra decisión, pues la Junta de Andalucía, señoría, ahí no hace milagros. Claro que no. O luego busca Fast Trading, y si Fast Trading sigue estudiando la viabilidad de su proyecto, pues la Junta de Andalucía lo que pone a disposición de ese proyecto y de cualquier otro es la capacidad que tiene de fomentarlo, de impulsarlo y de apoyarlo con los incentivos que puedan movilizar dentro de sus márgenes de desarrollo. Eso es lo que hace la Junta de Andalucía, señoría, y eso es lo que ha hecho, asumiendo responsabilidades, asumiendo responsabilidades, algo que está fuera de lo que es su lenguaje, por supuesto.</parrafo>
        <parrafo>Desde que la empresa dejó tirado a estos trabajadores se ha estado trabajando para encontrar proyectos sólidos y que, por supuesto, tengan un desarrollo a futuro. Lo que no se va a hacer es entrar en su demagogia, señoría, en ese envolverse ahora en... —parece que el PP es el partido del proletariado, últimamente—, en la utilización como arma arrojadiza de todo lo que se hace, señorías, ¿eh?, para poder solucionar problemas.</parrafo>
        <parrafo>Mire, la derecha nunca ha hecho nada por los trabajadores, eso lo saben sobradamente, y nunca lo va a hacer.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero, su tiempo ha concluido.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

