<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>19</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 11</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>15</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Programa de gobierno</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000245</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a las iniciativas para impulsar la falta de acción del Gobierno (pág. 36).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Juan Ignacio Zoido Álvarez, Presidente del G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>D. Juan Ignacio Zoido Álvarez, del G.P. Popular Andaluz. D. José Antonio Griñán Martínez, Presidente de la Junta de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la siguiente pregunta, dirigida al Presidente de la Junta de Andalucía, relativa a las iniciativas para impulsar la falta de acción del Gobierno, del Grupo Parlamentario Popular. Para formularla, tiene la palabra su Presidente, señor Zoido Álvarez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Griñán, menos Obama y más Andalucía. Mejores cuentas [rumores y aplausos], como quieren..., como quieren los andaluces: mejores cuentas y menos cuentos. Andalucía necesita un Gobierno en la Junta de Andalucía que sepa sacarnos de la crisis y que, además, lo haga. Los datos nos confirman que no tenemos ni lo uno ni lo otro. ¿No cree usted, señor Presidente, que su modelo y su falta de acción han tenido repercusiones muy negativas para los andaluces?</parrafo>
        <parrafo>[Intervenciones no registradas.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, guarden silencio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—¿No cree sinceramente, señor Presidente, que tiene la obligación moral de cambiar el rumbo, como acaba de reconocer ahora, y escuchar a quienes están en el camino acertado, hacia el crecimiento?</parrafo>
        <parrafo>Mañana se van a debatir en esta Cámara unos presupuestos claves para Andalucía, o nos sirven para despegar o nos hunden en el pozo en el que ustedes nos han metido. Los presupuestos, señor Presidente, y usted lo debe saber después de tantos años, que deben ser útiles, y los que vamos a debatir mañana, como los anteriores, ni lo han sido ni estos tampoco lo serán. Porque responden al modelo suyo, al del socialismo andaluz, un modelo que no me negará que ha sido un modelo perdedor, de quienes han perdido las elecciones. Sus presupuestos, señor Valderas, señor Griñán, no incluyen las reformas necesarias para el cambio, son un lastre para el empleo, recortan ustedes un 40% en políticas de empleo, recortan el 20% de la inversión pública y se llevan por delante la oportunidad de poder crear 43.000 puestos de trabajo. Y, mientras, Andalucía en el récord de paro en toda España y en toda Europa. Sus presupuestos, señor Presidente, Vicepresidente, son antisociales, porque han recortado el 40% en las políticas sociales. En esos presupuestos asfixian a los ayuntamientos, poniendo en peligro la prestación de los servicios básicos. Ustedes han quitado de un plumazo un 94,..., perdón 94,6 millones en transferencias a corporaciones locales. Ahora, eso sí, usted viene aquí un día y se le ocurre anunciar en la Cámara un plan de acción social de 60 millones porque usted viene, lo cuenta, pero, sin embargo, no cuenta lo que nos quita. Meten la tijera en los servicios sociales, al empleo, a las inversiones y a los servicios que prestan los ayuntamientos; sin embargo, levemente le pasan la lima al gasto corriente, a la Administración periférica y a la bolsa de cargos políticos que tienen a dedo en las empresas públicas. Este, desgraciadamente, es su modelo, señor Griñán, recortar donde falta para mantener lo que sobra, qué triste, sacrificar el crecimiento para mantener los privilegios de quienes gobiernan...</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Y ahora me dirá que los datos son falsos. Pues, para falso, su presupuesto, y si no, mire la ejecución presupuestaria de los presupuestos de 2012. A falta del último trimestre del año, tienen sin ejecutar el 75,5% de las transferencias de capital y el 57,6% de las inversiones. Y fíjense, para el ejercicio 2013, vuelven a inflar de manera deliberada los ingresos, 4.800 millones que dicen que van a conseguir en el mercado financiero y que van a obtener 3.500 millones de euros en la venta de inmuebles. ¿Quién se va a creer eso después de haber fracasado estrepitosamente tanto en la colocación de la deuda en el sistema financiero como en la venta de los inmuebles?</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente, lamento decirle, y le digo sinceramente que lo lamento, que su modelo es muy dañino para Andalucía. Usted representa el modelo del paro. Andalucía tiene un 35,42% de paro, 11 puntos más que la media nacional; por tanto, líder en paro y líder de la destrucción de empleo en España. Usted representa, y le digo que me duele, el modelo de la corrupción, Invercaria, los ERE fraudulentos, la condena de un delegado provincial en el caso de Mercasevilla y la Cámara de Cuentas censurándole por conceder ayudas ilegalmente desde el Servicio Andaluz de Empleo. Y lo que es curioso: ahora [aplausos] un nuevo culebrón, con todos sus ingredientes, todos, no falta ni uno: ayudas con dinero público, el conseguidor imputado, Juan Lanzas, y Ruiz-Mateos a la voz de «guíanos Gaspar, que eres grande». A saber dónde guiaba el ex Consejero de Presidencia y ex Secretario también de Estado del Vicepresidente Chaves. Es usted un ejemplo, y su modelo, del despilfarro, siempre ha gastado más de lo que puede pagar para mantener los privilegios y, desde luego, es un modelo perdedor, porque usted es el primer dirigente del Partido Socialista de Andalucía que ha perdido en un año tres elecciones: las municipales, las generales y las autonómicas. Y, para colmo, no ha ganado su candidata en las primarias, ni consigue tampoco moverle la silla a quien hoy la ocupa.</parrafo>
        <parrafo>Señor Griñán, señor Griñán, su modelo ha fracasado en Andalucía. [Aplausos.] ¿Este modelo que ha fracasado en Andalucía es el que usted quiere exportar al resto de España? ¿Este es el liderazgo del que tanto habla usted? ¿O acaso esta es la valentía de la que tanto presume?</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Zoido.</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente de la Junta de Andalucía.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Zoido, como usted bien ha dicho, mañana tendrá el debate de presupuestos y tendrá cumplidas respuestas a todas las cosas que acaba de decir ahora, pero sí quiero decirle, primero, que esta es la única Comunidad Autónoma que entre 2004 y 2008 tuvo tres ejercicios con superávit, gastando menos de lo que ingresaba, y que nuestro nivel de endeudamiento por habitante es inferior...</parrafo>
        <parrafo>[Intervenciones no registradas.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, guarden silencio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Cuando oyen verdades, gritan, eso lo tengo ya comprobado, pero lo que estoy diciéndole son datos objetivos, publicados por el Banco de España.</parrafo>
        <parrafo>Pero se ha olvidado usted de hablar de que ayer estuvo usted aquí haciendo un acto de hipocresía con la huelga que yo le quiero afear también a usted. Usted vino aquí para decir unas cosas de la huelga como que, por ejemplo, era un retroceso democrático cerrar el Parlamento. Eso dijo usted, señor Zoido. Y usted sabe, usted sabe que el Pleno de esta semana se va a celebrar íntegramente entre hoy y mañana. No ha habido cierre alguno del Parlamento, no ha habido suspensión alguna del Parlamento y no ha habido retroceso democrático alguno. Estamos...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, guarden silencio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... estamos ante una decisión democrática y legal de esta Cámara; una decisión legal y legítima que, además, ha sido justa y proporcionada. Y yo le pregunto, para que responda, señor Zoido, para que me responda, ¿acaso es un retroceso democrático retrasar un día la celebración de un Pleno para no interferir en una huelga convocada legalmente? ¿Es eso un retroceso democrático? ¿Y no lo es, en cambio, retrasar el Pleno del Senado 24 horas para facilitar la celebración de la Diada de Cataluña, como hicieron ustedes el pasado mes de septiembre?</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>¿Es que es para ustedes, es para ustedes, es para ustedes —aquí tengo el acta de la sesión—, es para ustedes una razón más poderosa para aplazar un Pleno que haya una manifestación donde se corea la independencia para Cataluña que el ejercicio de un derecho constitucional? ¿Es para ustedes así? Contésteme, señor Zoido, porque ayer usted convocó a todos los medios para decir «retroceso democrático». Convóquelos otra vez para decir que, como usted ha manifestado reiteradamente, tienen una doble vara de medir, y lo que hace en un sitio lo recrimina en el otro.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, yo...</parrafo>
        <parrafo>Pero fíjese, no me preocupa tanto lo que ustedes han dicho sobre si es más o menos democrático hacer un Pleno en jueves y viernes en vez de en miércoles y jueves. No me preocupa. No me parece ni bien ni mal. Me parece que es el ejercicio de una decisión legítima. Lo que me preocupa es su discurso político sobre la huelga y sobre las medidas que está adoptando su Gobierno, porque usted viene aquí a la Cámara para decir que recortamos. No, no: pintamos en el presupuesto sus recortes.</parrafo>
        <parrafo>Si usted recorta las políticas...</parrafo>
        <parrafo>[Risas.]</parrafo>
        <parrafo>He oído un ruido.</parrafo>
        <parrafo>Si ustedes aplican...</parrafo>
        <parrafo>[Risas.]</parrafo>
        <parrafo>Si ustedes aplican en un momento determinado decisiones como reducir las políticas activas, como reducir el dinero a la dependencia...</parrafo>
        <parrafo>Mire, donde ustedes dicen que recortan nosotros hacemos programas alternativos. Por ejemplo, ustedes han reducido las transferencias para I+D+i en un 34%, mientras que nosotros las hemos aumentado en un 10%; ustedes reducen los fondos para la internacionalización de la economía, mientras que nosotros los hemos fijado, los hemos metido en 84 millones de euros; ustedes reducen un 13% el desarrollo industrial y nosotros lo hemos aumentado el 3%; ustedes reducen las transferencias a la agricultura que viene a Andalucía en un 44%, y nosotros las hemos incrementado en un 15,2%; ustedes reducen del 50% al 30% su aportación a la dependencia, y nosotros la pasamos del 50% al 70%. Es decir, cómo, cómo actuamos...</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, guarden silencio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Actuamos para compensar, en la medida posible de nuestros ingresos, actuamos para compensar lo que hacen ustedes cuando actúan sobre Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, no le he oído todavía decir y reconocer que esos son recortes que están perjudicando a Andalucía: no se lo he oído nunca. Y, sin embargo, se sienta para decirnos, o viene a la tribuna a decirnos, que nosotros somos los que recortamos.</parrafo>
        <parrafo>Señor Zoido, recortamos donde ustedes recortan, y donde podemos paliar el recorte no lo hacemos, y eso lo sabe usted perfectamente.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, actuamos no solamente poniendo en los presupuestos las partidas que creemos convenientes, que tratan de satisfacer necesidades o resolver necesidades de la población, sino que tenemos que enfrentarnos con esa tijera del señor Montoro y del Gobierno del PP, que está dejando asfixiadas a las comunidades autónomas y, lo que es peor, está dejando asfixiado a este país.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Zoido.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Otra vez repetición de la jugada, como hace quince días.</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente, la culpa, la de otros, esos otros que le acaban de dar más de diez mil millones de euros para que usted sea capaz de pagar y seguir adelante, pudiendo Andalucía funcionar a pesar de su incompetencia.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, guarden silencio.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Mire usted, señor Presidente, una vez más usted se dedica a criticar a los demás en lugar de tener que gobernar como es su responsabilidad. Trescientos cincuenta mil desahucios en los gobiernos del señor Rodríguez Zapatero, ese líder que usted tenía de referencia. Y, por hacer simplemente una referencia, el señor Pulido, señor Medel, el señor Claret, ¿con quién se identificaban ellos políticamente cuando dirigían las cajas?</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente, España, España, somos todos, pero en unos sitios tenemos más paro que en otros.</parrafo>
        <parrafo>Querido Presidente, le voy a hacer una reflexión, usted, que tanto hace ahora metiéndose con los bancos. Usted decía el 9 de junio de 2010 que lo primero que debemos conseguir es el saneamiento integral de la banca y de las cajas de ahorro, «y ahí no vamos a poner obstáculo alguno». Usted le ha dado 6.000 millones a la banca, y usted se hacía con ellos la foto. Usted estaba utilizando el dinero que tenía que ir destinado a pagarles a los proveedores andaluces a negociar con la banca.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Zoido, señor Zoido...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Presidente, hay que hacer...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Zoido, atienda a la Presidencia.</parrafo>
        <parrafo>Le ruego vaya concluyendo. Su tiempo ha concluido ya con creces.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Presidente, a usted le falta hacer reformas para combatir el paro y salir de la crisis.</parrafo>
        <parrafo>Mire, ya que decía, el señor Rajoy ayer afirmaba: «Si hay que cambiar la Ley Hipotecaria, se cambia. Hay que poder renegociar las deudas y que nadie pierda su casa». Eso lo dice el señor Rajoy.</parrafo>
        <parrafo>Hay muchas comunidades —voy terminando, señor Presidente—, muchas comunidades autónomas en España, que han cambiado la tendencia. Tiene Madrid, donde tiene 15.100 parados menos, según la encuesta de población activa del último trimestre; o Galicia, 11.900; y Castilla-La Mancha, 9.600. Y es que para usted es muy fácil colocar una palabra detrás de otra para hacer un discurso, pero qué difícil le resulta resolver los problemas de los andaluces. Esa es la diferencia.</parrafo>
        <parrafo>Mire, lo único que yo quiero es que de una vez por todas usted nos conteste. Usted hoy nos puede contestar, aquí y ahora, qué le ha impedido, en seis meses, hacer reformas para que cambien las cosas en Andalucía. ¿Qué es lo que le parece a usted que está bien, la situación que estamos viviendo? ¿Es porque usted no quiere que se mantenga así deliberadamente, o acaso es una cuestión de incapacidad para resolverla? Y, por último, ¿podría ser una actitud simplemente de brazos de caídos?</parrafo>
        <parrafo>Pues mire, señor Presidente, le aseguro que los andaluces van a tener la certeza de que el Partido Popular, en Madrid, con el Presidente Rajoy, y aquí, con este grupo mayoritario que ganó las últimas elecciones autonómicas, estará para defender los intereses de Andalucía y para facilitarle, a pesar de su incompetencia, la tesorería necesaria para que Andalucía pueda seguir adelante.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Zoido.</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente de la Junta de Andalucía.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Hablando de tesorería, señor Zoido —señor Presidente—, me gustaría que me acompañara a Madrid a que nos dieran del FLA el mismo dinero que a Cataluña y el doble por lo menos que a Valencia. [Aplausos.] Porque no es dar, además: es prestar, como usted sabe. Pero ese préstamo, no sé por qué le tienen que dar al que más debe más. ¿Por qué? ¿Es eso justo, quien ha hecho una gestión que es...?</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Ruiz-Sillero...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, es que estaba parándome a escuchar. Sí, efectivamente, es porque lo necesita y es verdad...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, señora Ruiz-Sillero, la llamo al orden.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Que en Cataluña lo necesitan más porque han gastado por encima de sus posibilidades, y los que hemos gastado menos, pues resulta que nos van a dar menos y nos van a tratar con desigualdad, que usted no trata en ningún momento de corregir.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señor Zoido, usted, para hablar solo de Andalucía, o para hablar solamente del Gobierno, se va a Zapatero, se va al Gobierno socialista, se va a Braulio Medel. Nunca le había oído hablar, ni siquiera, de los directores de las cajas de ahorro o los presidentes.</parrafo>
        <parrafo>Yo le puedo decir que este Gobierno no ha dado ni un euro a la banca. Ni un euro. Ni uno, ni uno. Todo lo que ha hecho con la banca ha sido gestionar recursos públicos para obtener intereses más altos.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Claro, todo dinero que se prestaba a la banca…</parrafo>
        <parrafo>Especular, sí señor, ganar dinero, ganar dinero, prestando dinero a un tipo de interés que nos podía proporcionar…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, guarden silencio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—… mejores programas de empleo y mejores programas de acción social.</parrafo>
        <parrafo>Mire, usted sabe de sobra que mientras ustedes, usted, notificaba desahucios, el Gobierno andaluz tenía en funcionamiento oficinas de asesoramiento para todas las personas desahuciadas. Es así. Y usted sabe de sobra también que la Consejera de Vivienda les ha notificado a todos los alcaldes de Andalucía que pongan a su disposición el parque de viviendas para poder realojar a las personas desahuciadas. Y hasta ahí… Usted todavía no ha contestado, por cierto, pero hasta ahí estamos… No, usted se dedicaba a desahuciar a Emvisesa…</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Presidente, ruego a su señoría vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Yo voy concluyendo.</parrafo>
        <parrafo>Pero, aparte de todo eso, yo le voy a decir lo que es actuar un Gobierno. Resistirse, por ejemplo, a quitar la atención sanitaria a los inmigrantes sin papeles es actuar; resistirse, por ejemplo, a la ruptura de la cobertura universal en sanidad es actuar. Eso son actuaciones de este Gobierno. Resistirse a ampliar la ratio de alumnos por aula, eso también es actuar. Hacer una subasta de medicamentos, que ustedes impugnan, es actuar. Hacer también oposiciones para Secundaria, que ustedes impugnan, es también actuar. Actuar es también hacer el copago de forma que se perjudique menos a los pensionistas. Ustedes actúan poniendo copago, subiendo el IVA, subiendo el IRPF, reduciendo las entregas. Ustedes actúan generando desigualdad. Y permita que por lo menos este Gobierno también actúe tratando de paliar las consecuencias de una política como la que practica el Gobierno de España, que está generando desigualdades, malestar social, alejando a la gente de la política, angustia e inquietud en la ciudadanía.</parrafo>
        <parrafo>Yo he propuesto hoy, y es verdad, lo vengo proponiendo hace tiempo, grandes pactos. Pero no olvide una cosa: los grandes pactos no pueden excluir de ninguna manera ni a los sindicatos ni a los empresarios. Los grandes pactos no se pueden hacer...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Presidente, debe concluir inmediatamente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino ya.</parrafo>
        <parrafo>... demonizando, como ustedes han hecho, a los sindicatos, ayer mismo. Por lo tanto, si están ustedes dispuestos a ello, en el Pacto por Andalucía que hemos propuesto pueden entrar perfectamente. Pediremos, eso sí, también, modificaciones sustanciales de la reforma laboral y que el Gobierno de España aplique el Estatuto de Andalucía tal y como está escrito.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

