<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>19</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 11</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>15</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Declaraciones institucionales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Declaraciones institucionales</tipo_iniciativa>
    <materias>Gitano, Identidad cultural</materias>
    <numero_expediente>9-12/DI-000005</numero_expediente>
    <extracto>Declaración Institucional para la conmemoración del 22 de noviembre como Día de los Gitanos Andaluces (pág. 31).</extracto>
    <intervienen>D. Manuel Gracia Navarro, Presidente del Parlamento de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Bien, señorías, ruego su atención antes de pasar a las preguntas dirigidas al Presidente de la Junta de Andalucía. Voy a dar lectura —señorías, guarden silencio—, voy a dar lectura a una declaración institucional para la conmemoración del 22 de noviembre como Día de los Gitanos Andaluces.</parrafo>
        <parrafo>«En el decurso histórico, la población gitana andaluza ha pasado desde una favorable y hospitalaria acogida a su llegada a una sistemática persecución en siglos posteriores, lo que motivó la pérdida de una gran parte de su cultura y de su lengua; situación felizmente concluida con el reciente logro de la igualdad jurídica que le otorga nuestra Carta Magna.</parrafo>
        <parrafo>»Desde la llegada de los primeros gitanos a España, y en particular a Andalucía, datada históricamente el día 22 de noviembre de 1462, el acervo cultural de este pueblo ha ido acrecentando y enriqueciendo el patrimonio del pueblo andaluz, de tal manera que en determinados campos artísticos no resulta posible diferenciar lo gitano de lo andaluz.</parrafo>
        <parrafo>»Los pueblos deben apreciar las aportaciones de unos para con otros, pues una cultura es mucho más fecunda y rica en la medida en la que es capaz de asimilar elementos culturales foráneos. Un adecuado conocimiento de la cultura gitana facilitará, sin duda, la creación de una conciencia social crítica frente a situaciones de discriminación e injusticia.</parrafo>
        <parrafo>»La influencia gitana en la poesía de Lorca, en la música de Falla, en la pintura de Picasso, por citar algunos ejemplos, hace evidente la particularísima aportación de los gitanos andaluces al patrimonio común que constituye la cultura que hoy nos define. Pero es, sin duda, en el arte flamenco donde mejor se ha manifestado la singularidad de la aleación de todos los elementos gitanos y no gitanos que definen el patrimonio cultural de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>»La Constitución de 1978 y el Estatuto de Autonomía para Andalucía han venido a dar carta de naturaleza como ciudadanos españoles y andaluces de pleno derecho a los integrantes de una comunidad que de manera notable ha contribuido y contribuye a la formación de la personalidad andaluza.</parrafo>
        <parrafo>»Cuando en distintos puntos de la geografía europea surgen brotes racistas y xenófobos, el Parlamento de Andalucía quiere contribuir a su erradicación, trabajando en favor de aquellos sectores de la comunidad gitana más desfavorecidos y facilitando la difusión de su cultura para que sea conocida, valorada y respetada por todos.</parrafo>
        <parrafo>»Esta declaración institucional que acabo de leer fue aprobada por el Pleno de este Parlamento en sesión celebrada los días 30 y 31 de octubre de 1996. Ese día se proponía declarar el 22 de noviembre como Día Internacional de los Gitanos. Desde entonces, hace ya quince años, se viene conmemorando dicha fecha, y hoy como ayer, desde esta Cámara, deseamos que esta celebración sirva para romper estereotipos, mejorar el conocimiento de todas las culturas que conviven en Andalucía y suprimir definitivamente las barreras del rechazo, la intolerancia y la marginación hacia cualquier colectivo social.</parrafo>
        <parrafo>»Desde hace siglos Andalucía está impregnada de la espiritualidad oriental gitana. Recordemos al padre de la patria andaluza, Blas Infante, que afirmó: “Andalucía es un pueblo amante de la vida, que tiene elocuentes manifestaciones en los cantes, en las liturgias, en las fiestas, en las costumbres, en el arte de sus hijos. En el fondo de la convivencia de Andalucía se ha refugiado el orgullo de vivir, que por suprema y única ley reconoce la adoración a la armonía, el amor al ritmo”. Felicidades a Blas Infante.</parrafo>
        <parrafo>»De esta lectura subliminal se desprende la gran aportación de la cultura gitana a la cultura andaluza, porque sería impensable una Andalucía sin la fundamental contribución de los gitanos desde su llegada a nuestra tierra aquel histórico 22 de noviembre de 1462 hasta nuestros días.</parrafo>
        <parrafo>»Felicidades para ese día 22 de noviembre, el Día de la Comunidad Gitana Andaluza.</parrafo>
        <parrafo>»Sevilla, 15 de noviembre de 2012.</parrafo>
        <parrafo>»Firmado: portavoz del Grupo Parlamentario Popular, portavoz del Grupo Parlamentario Socialista, portavoz del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.»</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

