<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>19</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 11</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>15</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Málaga, Metro, Transporte público, Transporte urbano</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000258</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a la ejecución de las obras del metro en la ciudad de Málaga (pág. 63).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Víctor Manuel González García, del G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>D. Víctor Manuel González García, del G.P. Popular Andaluz. Dña. Elena Cortés Jiménez, Consejera de Fomento y Vivienda.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Pregunta relativa a la ejecución de las obras del metro en la ciudad de Málaga.</parrafo>
        <parrafo>Para formularla, tiene la palabra el diputado señor González García.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GONZÁLEZ GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>La pregunta que formulo, sencilla y directa, plantea cuál es el objetivo del Consejo de Gobierno en relación con la ejecución de las obras del metro de la ciudad de Málaga y su puesta en funcionamiento de manera definitiva.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor diputado.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORTÉS JIMÉNEZ, CONSEJERA DE FOMENTO Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, señor Presidente, muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señor González García, señor diputado, sabe usted que los compromisos que hemos ido adquiriendo se han cumplido uno por uno. Las líneas 1 y 2 del metro de Málaga se pondrán en funcionamiento, como ya anunciamos y nos comprometimos con la ciudadanía y con el ayuntamiento, a finales del año 2013.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señor diputado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GONZÁLEZ GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, tratando de hacer un breve recorrido por la intrahistoria de la construcción del metro de la ciudad de Málaga, he de recordarle algunas cifras y algunas fechas.</parrafo>
        <parrafo>Una obra que estaba presupuestada en 400 millones de euros ya va por 800 millones de euros. Una obra que estaba prevista su finalización en tres años ya va por seis.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, a la tercera tampoco irá la vencida, y lo digo porque el Gobierno andaluz ya dio la fecha de febrero de 2009 para la puesta en servicio del suburbano, posteriormente, para entrar en clara, directa y sana competencia con la Organización Nacional de Ciegos marcaron en el calendario la fecha 11, del 11, del 11, aquel día alguien salió agraciado en el señalado sorteo, pero precisamente no fue la ciudad de Málaga la afortunada.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, a la tercera plantean 2013 como el momento más esperado, finales de este año —antes dijeron febrero—, momento más esperado en décadas por los ciudadanos malagueños. Permítame que le diga, señora Consejera, que a la tercera tampoco. Ahora se descuelgan casi de manera bondadosa con que el 2013 el metro de Málaga contará con una partida de 90,3 millones de euros. Lo que no cuentan o, mejor dicho, dicen con la boca pequeña es que 60 millones van destinados a obras en marcha, y el resto a la previsible puesta en servicio de las líneas 1 y 2, que terminan precisamente en la nada.</parrafo>
        <parrafo>Bajo el don de la oportunidad y en un momento de profunda inspiración y de total iluminación, recién llegado, y después de casi quince años de debate, se sacan de la chistera un metro en superficie por su tramo más sensible, por el centro de la ciudad, ahí, sin complejos.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, qué podemos esperar de un Gobierno donde dos piensan lo contrario hablando de lo mismo. Y digo esto porque su agrupación, Izquierda Unida, en su programa electoral apuesta por, textualmente: «el fomento de los desplazamientos en medios no motorizados, en bicicleta o a pie». Esto tiene, sin lugar a dudas, mucho que ver con su apuesta por el metro de la ciudad de Málaga.</parrafo>
        <parrafo>Termino con un clásico, una película de terror que hizo estragos en 1979, Alien, el octavo pasajero. Sepa usted que, al margen de sembrar el pánico entre comerciantes y vecinos por el devenir de las obras, es usted, señoría Cortés, la octava Consejera, la octava Consejera que tiene la responsabilidad directa de acabar las obras del metro de Málaga, obras que son un auténtico regalito, regalito, de sus actuales socios de Gobierno, regalito que no puede descambiar, aunque por ideología no le encaje o no le quede bien.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor González.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORTÉS JIMÉNEZ, CONSEJERA DE FOMENTO Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, no tenga usted duda, la Consejera que culminará el metro de Málaga. Y es que no sé si es consciente usted de la importancia que tiene que en los presupuestos del año 2013 haya 90 millones de euros para el metro de Málaga, un 252% más que en el año 2012. Hemos dado certidumbre económica y temporal a esa obra, no sé por qué adopta esa actitud, ¿es que le molesta? ¿Es que no se lo esperaba? ¿Es que pensaba que en la presentación de los presupuestos del año 2013 no se iba a contar con esa dotación para el metro de Málaga? ¿Es que piensan ustedes aquello de contra un metro parado vivíamos mejor? ¿Les molesta que estemos abriendo una a una las calles de Málaga, cumpliendo los compromisos con el Ayuntamiento de Málaga y con la ciudadanía? ¿No les gusta que la obra avance a buen ritmo? ¿Les disgusta que hayamos ofrecido una propuesta para dar certidumbre técnica, financiera y temporal a la red de metro?</parrafo>
        <parrafo>Los presupuestos recogen por primera vez una partida para la subvención de la explotación del metro, 29,24 millones de euros, ¿acaso propone usted otro destino para ese dinero? Nosotros tenemos claras las prioridades, ¿las tienen ustedes? Por lo que sabemos, rescatar autopistas en quiebra. ¿Algo más, señoría?</parrafo>
        <parrafo>Hemos presentado al alcalde, efectivamente, un proyecto que ofrece certidumbre técnica, financiera, plazos a toda la red de metro, plena certidumbre. Salir en superficie entre Guadalmedina y Malagueta, supera las certidumbres técnicas, arqueológicas de la obra subterránea y ofrece enormes ventajas en términos económicos, sociales y medioambientales. Está plenamente constatado que hay una mejor utilización del dinero público, una mayor utilización y sostenibilidad de la ciudad de Málaga, del centro de Málaga, con la propuesta, con el planteamiento que les hemos hecho a la ciudad y al Alcalde de Málaga. ¿Acaso le parece mal al Partido Popular la puesta en servicio de la red del metro de Málaga? ¿Ese es el problema, que le parece a usted mal que se ponga en funcionamiento ese metro?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

