<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>28</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión Plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 15</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>14</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Comercio, Contrato de trabajo, Derecho del trabajo, Mercado laboral, Modificación de la ley, Profesión hostelera, Seguridad en el empleo, Supresión de empleo, Aplicación de la ley</materias>
    <numero_expediente>9-13/POP-000011</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa al impacto de la reforma laboral en el sector de la hostelería y del comercio de Andalucía (pág. 103).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. Dña. María Colón Lozano y D. Francisco Jesús Fernández Ferrera, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Colón Lozano, del G.P. Socialista. D. Rafael Rodríguez Bermúdez,  Consejero de Turismo y Comercio.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Continuamos con la siguiente pregunta, dirigida asimismo a la Consejería de Turismo y Comercio, relativa al impacto de la reforma laboral en el sector de la hostelería y del comercio de Andalucía. Formulada en nombre del Grupo Parlamentario Socialista por la diputada doña María Colón Lozano.</parrafo>
        <parrafo>Señora Colón, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COLÓN LOZANO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente. Buenas tardes a todos y a todas.</parrafo>
        <parrafo>El pasado 10 de febrero del 2012, el Consejo de Ministros aprobaba una reforma del mercado laboral sin acuerdo con los agentes económicos y sociales. El lunes pasado, precisamente, hizo un año. En el último año he de decir que el paro se ha incrementado en más de trescientas ochenta mil personas. En este año también la Seguridad Social ha perdido 779.000 afiliados. Lo que sitúa el total de ocupados en niveles de hace una década. Según la EPA, en el 2012, se destruyeron 850.500 empleos. Las familias con todos sus miembros en paro subieron un 16%. Y en 2012, también gracias a esta reforma laboral, la tasa de paro juvenil subió hasta un 55%. Una situación dramática de la que los socialistas no nos alegramos, señorías.</parrafo>
        <parrafo>En resumen, esta reforma laboral del Partido Popular ha traído pérdidas de los derechos de los trabajadores, ampliación de derechos a los empresarios, nula incentivación a la creación de empleo y, como se ha puesto de manifiesto por los números, una pérdida salvaje de los puestos de trabajo.</parrafo>
        <parrafo>Estos son datos generales, señorías. Nos hacemos eco en el Grupo Socialista de las denuncias de las federaciones de hostelería y comercio de la Unión General de Trabajadores y Comisiones Obreras, que nos dicen, nos indican y denuncian que en este sector han aumentado los ERE en un 92%. La crisis, los planes de ajuste, los recortes del Gobierno, la subida del IVA, etcétera, todo ello ha repercutido negativamente en el comercio y en la hostelería.</parrafo>
        <parrafo>Señor Rodríguez, según los datos que usted maneja en su Consejería, ¿cuáles son los puestos de trabajo que se han perdido en el sector de la hostelería y del comercio desde que entrara en vigor esta reforma laboral?</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora diputada.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ BERMÚDEZ, CONSEJERO DE TURISMO Y COMERCIO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Coincido plenamente con la radiografía que su señoría ha realizado de las consecuencias de la reforma laboral en el conjunto del mercado laboral de España. Y, ya centrándome en los elementos concretos que a su señoría le interesan, decirle que, según los datos del Instituto Nacional de Estadística y de la última Encuesta de Población Activa, el sector turístico ha significado para Andalucía, en el año 2012, una pérdida de 20.000 desempleados —es decir, un descenso del 5,6% de los ocupados— y, en el sector comercial, ha supuesto un descenso de aproximadamente el 3% de los ocupados, con un incremento de 12.100 desempleados; es decir, en total más de treinta y dos mil desempleados directamente en Andalucía, a lo largo del 2012, en relación al sector de servicios y al sector del comercio.</parrafo>
        <parrafo>Yo tengo que decirle, señoría, que la reforma laboral del Partido Popular tenía un objetivo claro, que era la precarización de las relaciones laborales, que era facilitar el despido y que era facilitar las tasas de ganancias y de beneficios de los sectores empresariales a costa del deterioro de las relaciones y de las condiciones laborales. Y tengo que decirles, señorías, que esa reforma ha sido un pleno éxito del Partido Popular para conseguir sus objetivos, que no era la creación de empleo, que no era la mejora de las relaciones laborales, sino que era facilitar el despido, facilitar la precarización, facilitar la temporalidad y facilitar el incremento de los beneficios empresariales a costa de los costes salariales, de los costes laborales. Tengo que decirle, señoría, que además de estos datos, en cuanto a los efectos directos en la destrucción de empleo, la tasa de temporalidad en el sector de la hostelería alcanza ya el 43% en el conjunto de Andalucía. Y tengo que decirle también que el total de los contratos a tiempo parcial, en el sector del comercio, alcanza el 24% del total de los trabajadores con empleo en este sentido.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, la conclusión nos parece evidente: la reforma laboral, lejos de facilitar unas relaciones laborales en base a condiciones de igualdad, de estabilidad y de relaciones absolutamente normalizadas, ha facilitado la precarización, la temporalidad y el despido en unas cotas absolutamente insospechadas y absolutamente inaceptables, que van en contra del propio servicio turístico y que van en contra de los propios intereses de Andalucía como destino. Por eso hemos planteado, señorías, en el próximo Pacto Andaluz por el Turismo, que se firmará el próximo lunes, en Málaga, uno de los objetivos, la estabilidad en el empleo y la estabilidad en condiciones igualmente de normalidad en las relaciones laborales, porque estamos convencidos, y con esto terminamos, que Andalucía será un destino turístico de calidad si existen trabajadores formados, si existen trabajadores con contratos estables y si existen trabajadores satisfechos con su propio trabajo y con el desempeño de sus funciones. Por eso hemos planteado ese elemento…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero. Su tiempo ha concluido.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ BERMÚDEZ, CONSEJERO DE TURISMO Y COMERCIO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora diputada.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COLÓN LOZANO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente. Gracias también al Consejero por su respuesta.</parrafo>
        <parrafo>Lo que pone en evidencia es lo que se ha venido planteando aquí, y es que la reforma laboral no ha venido a resolver el problema del desempleo que padecemos en España y en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>La Junta de Andalucía viene ya desarrollando una serie de políticas que van encaminadas a fomentar el empleo y a fomentar también el sector del turismo y de la hostelería, que es el que nos ocupa en este momento, como así se pone de manifiesto en algunos ejemplos, que no sé si me dará tiempo a referir, pero sí quiero referirme a las zonas de gran influencia turística, que tienen el objetivo de garantizar el mantenimiento del mercado de trabajo y también de los trabajadores del sector. También usted se ha referido a que el próximo lunes se va a firmar el gran Pacto por el Turismo…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora diputada, lo siento, su tiempo ha concluido.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COLÓN LOZANO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... Solamente quería pedirles a los diputados y diputadas del Partido Popular…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—No hay tiempo, disculpe.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

