<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>33</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 18</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>14</dia>
    <mes>marzo</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Espectáculo deportivo, Deporte profesional, Provincia de Granada</materias>
    <numero_expediente>9-13/POP-000116</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a la repercusión de la celebración en Sierra Nevada de la final de la Copa del Mundo de Snowboard y Freestyle (pág. 117).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. Dña. Clara Eugenia Aguilera García y D. José Bernal Gutiérrez, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Clara Eugenia Aguilera García, del G.P. Socialista. D. Luciano Alonso Alonso, Consejero de Cultura y Deporte.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—La siguiente pregunta, también dirigida al Consejero de Cultura y Deporte, por el Grupo Socialista, es relativa a repercusión de la celebración en Sierra Nevada de la final de la Copa del Mundo de Snowboard y Freestyle.</parrafo>
        <parrafo>La formula la diputada señora Aguilera García.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILERA GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, la estación de esquí y de montaña de Sierra Nevada gestionada —sí me gustaría resaltarlo, porque hace una gran labor— por la empresa pública Cetursa, participada por la Junta de Andalucía en un 95,9%. Pues, bien, dicha estación está enclavada —como todos conocemos aquí, por supuesto— en un magnífico espacio natural, que es Parque Nacional y Parque Natural de Sierra Nevada, que recibe una media de visitas, según los datos de la última temporada 2011-2012, de un millón de personas entre esquiadores y excursionistas; procedentes del turismo nacional, un 83%, y del turismo internacional, un 17%. Además, el perfil del cliente es: un 62% esquiadores, y de la disciplina snowboard —por la que le voy a preguntar sobre esta final— un 38%. Pero lo más importante en mi opinión es la generación de riqueza y empleo que genera. Solo empleo directo, 4.231 empleos, ni más ni menos, aun en esta situación de crisis económica. Empleo total que genera la estación de esquí de Sierra Nevada: 8.500 empleos. Más de cuarenta días de media de esquí por temporada con respecto a la media de otras estaciones de esquí, y más de ochenta y siete días para el uso turístico de esta estación, además de ser un gran motor para el turismo provincial y regional.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Cultura, quería…, mi pregunta va referida, en concreto, a la repercusión de la celebración de la final de la Copa del Mundo de Snowboard y Freestyle, dos disciplinas importantes dentro de los deportes de invierno, que, unido este año a la prolongación —que también es una buena noticia— de la temporada de esquí hasta el 5 de mayo, aportarán un gran interés para el desarrollo de esta temporada.</parrafo>
        <parrafo>Pero, especialmente, y a ello me dirijo, mi pregunta es sobre la final de la Copa del Mundo que se celebrará del 20 al 27 de marzo, que ha despertado un gran interés en los medios de comunicación internacionales, solo ver los datos: son ya más de ciento setenta televisiones de todo el mundo las que mostrarán imágenes de estas disciplinas, en las que participarán más de quinientos deportistas de cuarenta y dos países.</parrafo>
        <parrafo>Consejero, ¿qué valoración hace de la repercusión que tendrá este acontecimiento deportivo mundial en Sierra Nevada, pero también qué repercusiones en la provincia de Granada y, por supuesto, en Andalucía?</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Aguilera.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ALONSO ALONSO, CONSEJERO DE CULTURA Y DEPORTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señoría.</parrafo>
        <parrafo>Afrontamos este Campeonato del Mundo, señoría, desde dos conceptos claves, ¿no?: uno, responsabilidad, y otro, ilusión. Responsabilidad por decirle que nos hemos preparado para ello. Durante cinco años hemos invertido nada más y nada menos que 38 millones de euros en esa estación, es decir, 6.300 millones de las antiguas pesetas. ¿Para qué? Para hacer posible que, cuando haya un campeonato del mundo, no se interrumpa la actividad deportiva normal de aquellos esquiadores que van a Sierra Nevada.</parrafo>
        <parrafo>Hemos creado una segunda balsa para poder bombear nieve cuando haya escasez de nieve y, por tanto, no se puedan interrumpir unos campeonatos del mundo.</parrafo>
        <parrafo>Hemos hecho una campaña de promoción, y agradezco al Consejero de Turismo, que está aquí, de Sierra Nevada; en todas las ferias internacionales, va a haber una especial [...], y hemos recorrido —usted lo sabe— Madrid, Valencia, Murcia, Castilla-La Mancha, todos los aledaños que significaban esa promoción.</parrafo>
        <parrafo>Pero hemos hecho una cosa, desde mi punto de vista, mucho más importante: hemos volcado nuevos mercados emergentes en el tema de la nieve. Si el campeonato último del mundo que se celebró fue el de esquí alpino, ahora aparecen unas nuevas modalidades, unas nuevas modalidades destinadas a los jóvenes, que son snowboard; por tanto, ahí hemos invertido, con una nueva ampliación de la pista de Dílar, que usted conoce muy bien, para que los jóvenes se acerquen a Sierra Nevada, para que la nieve no sea un privilegio de unos cuantos.</parrafo>
        <parrafo>Hemos bajado las cuotas, de manera que los niños pequeños apenas pagan. Hemos hecho un programa, que se llama El Subidón, para todos los universitarios de España y también de Portugal. Hemos bajado las cuotas también de los forfaits, fundamentalmente a los dependientes, porque creemos que tienen que disfrutar también de la sierra.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, hemos hecho toda esta apuesta, como ensayo también de la Universiada —que a usted tanto le preocupa y le ocupa—, para hacer posible…, para hacer posible que vuelvan otra vez los campeonatos del mundo a Sierra Nevada.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, más de mil cien personas van a estar, más de treinta televisiones en directo, más ciento veinte que lo harán en diferido; por tanto, hablamos de generación de riqueza y empleo. Ese es nuestro compromiso con la sierra: generación de riqueza y empleo, porque van a disfrutar no solo de la sierra, sino de una Granada espléndida, con una Alhambra espléndida, y que tiene toda una oferta turística y toda una oferta cultural de primera división, como se merece ese Campeonato del Mundo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

