<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>36</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 20,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>24</dia>
    <mes>abril</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Puntos nuevos del orden del día</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Puntos nuevos del orden del día</tipo_iniciativa>
    <numero_expediente>9-13/DVOT-000006</numero_expediente>
    <extracto>Delegación de voto de D. Luciano Alonso Alonso a favor de Dña. Rosario Torres Ruiz (pág. 10).</extracto>
    <votacion>Votación: aprobada por unanimidad..</votacion>
    <intervienen>Dña. Patricia del Pozo Fernández, Secretaria Primera del Parlamento de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pasamos, por lo tanto, a acordar la delegación de voto de don Luciano Alonso Alonso.</parrafo>
        <parrafo>La Mesa, en sesión celebrada esta misma mañana, ha conocido el escrito presentado por el diputado mediante el cual solicita delegar su voto los días 24 y 25 de abril del presente año en doña Rosario Torres Ruiz.</parrafo>
        <parrafo>De acuerdo con lo previsto en el artículo 85.6 del Reglamento, se ha reunido esta misma mañana la Comisión del Estatuto de los Diputados, que ha dictaminado que concurren en el caso las circunstancias precisas para acceder a dicha delegación. Pero el citado precepto prevé que la delegación sea acordada precisamente por el Pleno de la Cámara.</parrafo>
        <parrafo>Antes de solicitar el pronunciamiento de la Cámara sobre esta delegación de voto, ruego al secretario..., me da igual, a la secretaria primera de la Mesa que dé lectura al dictamen de la Comisión del Estatuto.</parrafo>
        <parrafo>Señora del Pozo, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora DEL POZO FERNÁNDEZ, SECRETARIA PRIMERA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Buenas tardes, señorías.</parrafo>
        <parrafo>La Comisión del Estatuto de los Diputados, integrada por los ilustrísimos señores don Juan Ignacio Zoido Álvarez, que ostenta su presidencia, don Francisco Javier Aragón Ariza y don Ignacio García Rodríguez, en sesión celebrada a las 12:45 horas del día de la fecha, ha recibido escrito del ilustrísimo señor don Luciano Alonso Alonso, diputado del Parlamento de Andalucía por la circunscripción de Málaga, en el que literalmente nos viene a indicar que «encontrándome actualmente impedido físicamente, no podré asistir y participar en las votaciones de la sesión plenaria de los días 24 y 25 de abril del 2013, procediendo a efectuar mi derecho a la delegación de voto a favor de Rosario Torres Ruiz».</parrafo>
        <parrafo>Ante ello, la Comisión ha procedido a su examen, comprobando la concurrencia de los requisitos exigidos reglamentariamente para el ejercicio del citado derecho. Se aporta, como no puede ser de otro modo, copia del justificante hospitalario médico.</parrafo>
        <parrafo>Por lo que pasamos a adoptar un acuerdo en los términos siguientes. Esta Comisión, en los términos del artículo 85.6 del Reglamento del Parlamento, procede a emitir el siguiente dictamen: que la Comisión del Estatuto de los Diputados, apreciando la realidad de las circunstancias previstas en el Reglamento del Parlamento de Andalucía, propone al Pleno de la Cámara acordar la efectividad de la delegación de voto ejercitada por el ilustrísimo señor don Luciano Alonso Alonso a favor de la ilustrísima señora doña Rosario Torres Ruiz para las próximas sesiones plenarias a celebrar los días 24 y 25 de abril de 2013.</parrafo>
        <parrafo>Sevilla, en sede del Parlamento de Andalucía, a 24 de abril de 2013.</parrafo>
        <parrafo>Firmado: don Juan Ignacio Zoido Álvarez, presidente de la Comisión del Estatuto de los Diputados.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora del Pozo.</parrafo>
        <parrafo>¿Puede entender entonces la presidencia que el Pleno aprueba la delegación del voto?</parrafo>
        <parrafo>Así se declara.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

