<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>28</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión Plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 15</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>14</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Ayuda a las empresas, Fraude, Responsabilidad política, Empresa en crisis, Supresión de empleo</materias>
    <numero_expediente>9-13/POP-000024</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a la recuperación de fondos del fraude de los ERE (pág. 52).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Rafael Javier Salas Machuca y D. Rafael Carmona Ruiz, del G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Alicia Martínez Martín, del G.P. Popular Andaluz. D. Antonio Ávila Cano, Consejero de Economía, Innovación, Ciencia y Empleo.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—La siguiente pregunta, también del Grupo Popular, dirigida al Consejero de Economía, es relativa a recuperación de fondos del fraude de los ERE. La formula la diputada señora Martínez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ MARTÍN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, ¿considera su Gobierno que está haciendo todo lo posible para recuperar más de mil doscientos millones de euros defraudados en el caso de los ERE?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Martínez.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Pues mire, señoría, al margen de la cifra que usted acaba de dar, que la acaba de dar usted, la Junta de Andalucía está actuando con los procedimientos que se marcan en este tipo de actuaciones y con la celeridad correspondiente.</parrafo>
        <parrafo>Deja entrever en su pregunta una apreciación acerca de la diligencia que se está teniendo en este proceso que rechazo, porque no puede confundirse, no puede confundirse con la complejidad que estos procedimientos pueden tener. Se está siguiendo la ley, se está garantizando el derecho de las personas.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señora Martínez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ MARTÍN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>No es eso lo que dice el Consejo Consultivo.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, tras la Comisión de Investigación de los ERE en este Parlamento y los hechos conocidos a través de la investigación judicial en marcha, los andaluces dan por hecho que se trata del mayor escándalo de corrupción de la democracia, mediante el cual se han defraudado 1.200 millones de euros en ayudas de dinero público concedidas por el Gobierno andaluz sin procedimiento ni control, mediante una trama organizada vinculada al Partido Socialista y durante más de una década. Esto sí es una vergüenza nacional, como decía la Vicepresidenta; esto sí es una vergüenza nacional.</parrafo>
        <parrafo>Pero, una vez destapado el fraude, los ciudadanos exigen responsabilidades judiciales, políticas, y algo muy importante: que se devuelva el dinero, porque ¿saben lo que piensan al final los ciudadanos? Es que mucha Comisión de Investigación, muchos juicios, pero nunca se devuelve el dinero. Recuperar 1.200 millones de euros, eso es lo más importante para planes de empleo.</parrafo>
        <parrafo>En noviembre del 2011, su Consejería comenzó a reclamar por carta a los intrusos que devolvieran el dinero. Se han abierto 189 expedientes de revisión de oficio para declarar nulas las ayudas; sin embargo, año y medio más tarde, solo se han recuperado 188.000 euros de 1.200 millones, es decir, nada.</parrafo>
        <parrafo>Además, otra vez lo están haciendo mal, y están haciendo caso omiso de las indicaciones que les está haciendo el Consejo Consultivo para recuperar las ayudas del fondo de reptiles. ¿Recuerda los 15 avisos del Interventor en el caso de los ERE sin que hicieran tampoco nada? Y ahora se resisten a corregir las carencias detectadas en los expedientes de nulidad y reintegro de las ayudas, dejando la puerta abierta a que los beneficiarios y las empresas no devuelvan ese dinero.</parrafo>
        <parrafo>Así se lo está diciendo el Consejo Consultivo hasta en dos veces que les está devolviendo los expedientes para que se corrijan. ¿De verdad su Gobierno quiere recuperar el dinero? ¿O se desentiende, como ha dicho el portavoz del Gobierno, del dinero de los ERE que han terminado en paraísos fiscales por parte de la mediadora de los mismos? Una consultora que cobró comisiones de hasta 23 millones de euros del fondo de reptiles y que construyó un entramado de cientos de empresas en paraísos fiscales para desviar fondos.</parrafo>
        <parrafo>Ya hay un presunto testaferro en prisión que ha declarado que llevó personalmente sobres con dinero desde Mercasevilla hasta bares junto a la Delegación de Empleo, y que a veces, en vez de llevar sobres, llevaba fundas de ordenadores portátiles con 200 euros y billetes de 500 euros. ¿A dónde iba ese dinero, señor Consejero?</parrafo>
        <parrafo>Dejen de poner excusas. Colaboren con la Justicia. Ustedes no tienen legitimidad para dar...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Martínez, lo lamento. Su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Martínez, tengo toda la legitimidad que me da el ser consejero, ¿eh? Toda esa legitimidad; no lo olvide usted.</parrafo>
        <parrafo>Mil doscientos millones, y que el consultivo está trasladando lo que usted ha dicho, son dos falsedades. Usted ha hecho referencia a 2 de 189 —también son sus números, no los míos—, donde si se ha podido plantear por parte de algún órgano consultivo, como al que hace usted referencia, que interviene en el procedimiento, un cambio de criterio, pues la Junta de Andalucía, dentro de lo que es el respeto a los órganos, asume el cambio de criterio.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, señoría, en un momento como el actual, insisto, no deja de ser curioso que, precisamente, alguien con responsabilidad en el Partido Popular pida celeridad. Yo, esa celeridad, le ruego también que se la pidan los ciudadanos al Partido Popular en toda España, que la tenga respecto a las denuncias y a las formulaciones que le tienen que hacer a algunos de los que han llevado sus cuentas.</parrafo>
        <parrafo>Pero más allá de eso, usted, en su intervención, no ha dicho lo fundamental, que sí lo ha querido dejar caer. ¿Usted cree que se está respetando el procedimiento? ¿Usted cree que se está respetando el procedimiento? Esa es la pregunta. Hay un inicio de revisión, por parte de la Dirección General; hay una orden de inicio del procedimiento de la revisión por parte de la Consejería, del Consejero; hay un trámite de audiencia; hay comparecencia de los interesados y notificaciones de acuerdos de ampliación si llega el caso; hay solicitudes de informes preceptivos del Gabinete Jurídico... Hay que esperar que el Gabinete Jurídico realice el informe. Hay trámites de audiencia entremedias; hay solicitudes también de informes preceptivos al consultivo, al que usted se refería; hay alegaciones...</parrafo>
        <parrafo>Todo ese proceso, que acaba con orden de nulidad de actuaciones, ha de seguirse. Y ese es el que se está siguiendo, señoría, con garantías.</parrafo>
        <parrafo>Y este Consejero —se lo digo— va a trabajar por recuperar hasta el último euro indebidamente cobrado, y no va a intervenir dentro de lo que es el proceso judicial.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

