<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>18</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 10</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>25</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Administración local, Administración municipal, Presupuesto social, Política social, Presupuesto del estado, Servicio social</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000204</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a la financiación de los servicios sociales comunitarios (pág. 63).</extracto>
    <proponentes>las Ilmas. Sras. Dña. Soledad Pérez Rodríguez y Dña. Clara Eugenia Aguilera García, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Soledad Pérez Rodríguez, del G.P. Socialista. Dña. María Jesús Montero Cuadrado, Consejera de Salud y Bienestar Social.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera, su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>Siguiente pregunta, también dirigida a la Consejera de Salud y Bienestar Social, por el Grupo Parlamentario Socialista, y relativa a financiación de servicios sociales comunitarios.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra para formularla la señora Pérez Rodríguez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora PÉREZ RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muy buenos días. Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, esta semana hemos conocido los presupuestos más sociales de la democracia, en palabras del Ministro Montoro. Y como no hay nada más social que los servicios sociales comunitarios, que es el corazón de los servicios sociales, este grupo parlamentario tiene mucho interés en conocer cuál es la realidad, la realidad financiera, la realidad plasmada en un Boletín Oficial de la Junta de Andalucía de cuál es la financiación y el sostenimiento real y cierto de esos servicios sociales comunitarios que sostienen el Estado del Bienestar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora diputada.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Y, efectivamente, señora Pérez, durante los últimos días hemos tenido ocasión de conocer los Presupuestos Generales del Estado y, al igual que ocurrió con la formalización de los presupuestos del año presente —que, como ustedes recordarán, se produjeron después de las elecciones autonómicas de Andalucía—, hemos visto con sorpresa, aunque sí probablemente, ¿no?, desde el asombro que nos pueda provocar este tipo de políticas, que desde el Gobierno del Partido Popular se vienen de forma sistemática disminuyendo los ingresos que van destinados al desarrollo de las políticas sociales. Fíjese, no solo por parte de la Junta de Andalucía, sino también por parte de los ayuntamientos, elemento que es de un extraordinario interés si tenemos en cuenta, además, que en esta Cámara autonómica hay alcaldes que se sientan, que es seguro que están viendo que en sus presupuestos la parte que les viene del Estado está siendo sistemáticamente disminuida con motivo de alguno de los planes más importantes.</parrafo>
        <parrafo>Quizás el que me gustaría trasladarle en el día de hoy es aquel que tiene que ver con el plan concertado, los servicios sociales comunitarios, ese plan que permite que, digamos, el esqueleto del trabajo social, el esqueleto de las zonas de trabajo social se pueda articular en todo el entorno estatal y, concretamente, en nuestra Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Decirle, señoría, que este Gobierno, desde el año 2004, ha hecho un esfuerzo importantísimo en incrementar la aportación autonómica que se hacía para esas políticas sociales, elemento que se ha incrementado en un 35%. Bien es verdad que en los dos últimos años de crisis no hemos podido acompañar ese crecimiento y, por tanto, hemos tenido que mantener, que ya era un esfuerzo importante, la financiación que llegaba directamente a los ayuntamientos con motivo de ese programa.</parrafo>
        <parrafo>Pero fíjese, el Gobierno de España, desde que ha llegado el señor Rajoy, en los dos últimos años, en los dos últimos presupuestos que ha elaborado, ha disminuido un 65% el plan concertado que les llega a los ayuntamientos, que les llega directamente a las zonas de transformación social, que les llega a las personas más necesitadas. ¿Y en qué se traduce ese tipo de disminución? Pues, fundamentalmente, en la emergencia social que tienen que atender los ayuntamientos para que las personas que no pueden pagar la luz, que no pueden tener ese día para comer puedan tener, mientras se tramita una solución más definitiva, un primer alivio, y también en la ayuda a domicilio que no pertenezca a la ayuda a la dependencia, y que se pueden ver afectados un número muy importante de trabajadores y de trabajadoras que estamos intentando evitar.</parrafo>
        <parrafo>Sin embargo, señorías, la aportación autonómica, a pesar de las dificultades presupuestarias, se ha mantenido estable en el último periodo, tal como aparece en la Orden que acabamos de publicar.</parrafo>
        <parrafo>Y para que usted se haga una idea, desde el año 2011, la parte que no financian los ayuntamientos, es decir, que financiamos Administración autonómica y Administración estatal, ha ido en la siguiente proporción: en el año 2011, la Junta de Andalucía, de esa parte, traía un 71% a los ayuntamientos, aportaba un 71% y el Estado un 29...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Consejera, su tiempo ha concluido. Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... En el año 2013, hemos pasado a un 92 de la Junta y a un 8 por parte del Estado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Pérez Rodríguez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora PÉREZ RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, gracias, Consejera, por la información.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, el silencio hace cómplices, y el silencio, desgraciadamente, hace cómplices a los alcaldes del Partido Popular que se sientan en esa bancada tras usted, que, precisamente, no están en este debate. Y no están denunciando estos recortes.</parrafo>
        <parrafo>Pero, frente a ese Boletín Oficial de la Junta de Andalucía al que usted hacía alusión, también hemos conocido esta mañana o hace unos días otro Boletín Oficial de Castilla-La Mancha, un boletín oficial que establece tasas y precios públicos: revisión de grado de discapacidad, 30 euros, 10 euros si hay que desplazarse; revisión de grado de dependencia, 40 euros; tarjeta de accesibilidad, 8 euros, 16 si es un duplicado; certificado de idoneidad para las personas cuidadores familiares, hijos que tendrán que ver si son idóneos para cuidar al que han cuidado toda la vida, 35 euros; adopción internacional, 48 euros; informe de idoneidad, 32 euros; acreditación de entidades colaboradoras, 176 euros.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, el Partido Popular no hace recortes; el Partido Popular retrocede en derechos y levanta barreras y levanta muros, muros que destruimos y destrozamos y derribamos hace muchos años en este Estado del Bienestar que hemos construido en España y en Andalucía. Y, por desgracia, esos muros se están volviendo a levantar entre la pobreza y la riqueza.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

