<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>27</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 15,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>13</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Ayuda comunitaria, Política comunitaria, Presupuesto comunitario, Fondo CE, Perspectivas financieras</materias>
    <numero_expediente>9-13/APP-000006 9-13/APP-000007</numero_expediente>
    <extracto>Comparecencias del Consejero de Economía, Innovación, Ciencia y Empleo, a fin de informar sobre las nuevas perspectivas financieras del Marco de Apoyo Comunitario 2014-2020 (pág. 47).</extracto>
    <debate_agrupado>
      <componente>
        <numero_expediente>9-13/APP-000006</numero_expediente>
        <extracto>Comparecencia del Consejero de Economía, Innovación, Ciencia y Empleo, a petición propia, a fin de informar sobre las nuevas perspectivas financieras del Marco de Apoyo Comunitario 2014-2020.</extracto>
        <proponentes>Sin proponentes</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>9-13/APP-000007</numero_expediente>
        <extracto>Comparecencia del Consejo de Gobierno a fin de informar sobre las nuevas perspectivas financieras del Marco de Apoyo Comunitario 2014-2020,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Socialista.</proponentes>
      </componente>
    </debate_agrupado>
    <intervienen>D. Antonio Ávila Cano, Consejero de Economía, Innovación, Ciencia y Empleo. D. Ignacio García Rodríguez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Paulino Plata Cánovas, del G.P. Socialista. D. Miguel Ángel Arauz Rivero, del G.P. Popular Andaluz.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pasamos, a continuación, señorías, al punto quinto del orden del día, las comparecencias del Consejo de Gobierno. En primer lugar, desarrollaremos el debate agrupado de la comparecencia del Consejero de Economía, Innovación, Ciencia y Empleo, a petición propia, a petición del Grupo Socialista también, con el fin de informar sobre nuevas perspectivas financieras del Marco de Apoyo Comunitario 2014-2020.</parrafo>
        <parrafo>Para sustanciar esta comparecencia tiene, en primer lugar, el Consejo de Gobierno... Señor Consejero de Economía, Innovación, Ciencia y Empleo, señor Ávila, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Comparezco, efectivamente, a petición propia y a petición del Grupo Socialista, para informar sobre las repercusiones que sobre Andalucía puede tener el Marco Financiero Plurianual de la Unión Europea para el periodo 2014-2020, marco que se aprobó en la cumbre extraordinaria del Consejo celebrado el pasado 7 y 8 de febrero, un consejo que sigue al que se celebró los días 22 y 23 de noviembre del año pasado, bajo presidencia chipriota, en el que no hubo consenso y que tuvimos ocasión de debatir en este Parlamento en el Pleno celebrado el día 28 de noviembre en una comparecencia también solicitada por este Consejero del Gobierno andaluz a petición propia. A ella me remito, por tanto, sobre los antecedentes de este debate, de esta negociación.</parrafo>
        <parrafo>En todo caso, para el marco financiero plurianual acordado el viernes pasado, la base fue la propuesta que quedó encima de la mesa en el Consejo de noviembre, aunque el análisis y las negociaciones siempre han tenido como referencia la propuesta que realizó en su momento la Comisión Europea.</parrafo>
        <parrafo>Pues bien, señorías, aunque la propuesta de la Comisión suponía un ligero aumento en los niveles de gasto, el resultado final del acuerdo cerrado por el Consejo el pasado fin de semana reduce las cifras del marco financiero plurianual vigente de forma preocupante. Es la primera vez en la historia de la Unión Europea en la que se aprueba un presupuesto menor que el anterior. Los créditos de compromisos presentados por la Comisión, que ascendían a un 1 billón treinta y tres mil millones de euros, se han convertido, tras el acuerdo del pasado fin de semana, en algo menos de novecientos sesenta mil millones de euros —ochenta y cinco mil millones de euros menos que la propuesta de la Comisión, doce mil menos que en la propuesta que el Presidente del Consejo realizó por última vez en noviembre—. Si añadimos los recortes de otras partidas de fuera del marco, el recorte global asciende a 92.700 millones de euros, por tanto, el presupuesto de la Unión Europea queda establecido en el 1% de la renta nacional bruta, muy lejos del techo máximo acordado del 1,23%.</parrafo>
        <parrafo>Entrando en el desglose, brevemente, de las rúbricas de gasto, la primera, denominada, conocida como «crecimiento inteligente integrador», se reduce respecto a la propuesta de la Comisión en más de cincuenta y dos mil millones de euros, dentro de ella hay dos rúbricas, o sub rúbricas, relevantes: la primera es la de competitividad para el crecimiento y el empleo, que sufre reducciones, tanto desde la propuesta de la Comisión como en el Consejo de noviembre, hasta quedarse en los 125.000 millones de euros; y la segunda es la que recoge la política de cohesión, y que asciende a 325.000 millones de euros, un 4,1% menos que la propuesta que ya era a la baja y que hacía la Comisión.</parrafo>
        <parrafo>La rúbrica segunda, denominada y conocida como de «crecimiento sostenible y recursos naturales», se reduce respecto a la propuesta de la Comisión también, lo hace en un 4,3%. Un análisis por categorías de regiones de la política de cohesión desvela que, respecto a la propuesta de la Comisión en el acuerdo de 8 febrero alcanzado, las regiones menos desarrolladas aumentan ligeramente sus recursos en 718 millones de euros, un 0,4%; las regiones en transición reducen su asignación en 4.794 millones de euros; y la mayor reducción relativa la asumen, junto a las regiones en transición, la asumen..., perdón, estas regiones con un 13%, pues las más desarrolladas reducen sus recursos en un 10,7%. Por tanto, la mayor reducción relativa, en términos relativos, de volumen de ayudas es la sufrida por las regiones en transición dentro del capítulo de cohesión de la rúbrica correspondiente.</parrafo>
        <parrafo>¿Cuál ha sido este resultado final en relación con el marco vigente, con el Marco Presupuestario de 2007 a 2013?</parrafo>
        <parrafo>En el acuerdo cerrado este fin de semana supone una disminución global de los créditos de compromiso por algo más de treinta y cuatro mil millones de euros, treinta y cinco mil si tomamos como referencia los recursos fuera de marco. Se ha producido un incremento en los programas europeos de competitividad del 38%, una disminución de los recursos de la política de cohesión del 8,5%, una reducción de las ayudas directas y de mercado de la política agrícola comunitaria del 13,7% y una reducción de los recursos para el desarrollo rural del 11,3%.</parrafo>
        <parrafo>Si se agrupa el presupuesto por los tres tipos de políticas básicas que lo configuran, la política de cohesión reduce, por tanto, se reduce en un 8,4%, la PAC en un 11,4 y el resto de políticas aumentan por encima del 19%.</parrafo>
        <parrafo>Quiero destacar también, en términos de análisis por habitante, en términos per cápita, que el acuerdo respecto a la política de cohesión supone un incremento de la dotación para las regiones más desarrolladas, una reducción para las menos desarrolladas y, especialmente, una reducción de hasta el 41% en las dotaciones de las regiones en transición.</parrafo>
        <parrafo>El acuerdo incluye también otras cuestiones importantes, aparte de las estrictamente presupuestarias o cuantitativas, que afectan a las comunidades autónomas españolas, que afectan a Andalucía, y que de ellas quisiera destacar alguna.</parrafo>
        <parrafo>Uno, se crean, como hemos tenido ocasión de referir, las regiones en transición. Son aquellas que tienen su producto interior bruto por habitante respecto a la media comunitaria entre el 75 y el 90%, y van acompañadas, en su caso, de una red de seguridad que se fija en el 60%. Para estas regiones, que salen de convergencia, de lo que hace ya dos marcos de apoyo comunitario se conocía como objetivo uno, se mantiene la tasa de cofinanciación en el 80%. El cierre del periodo computable para la definición como tales de las regiones es la media del trienio de 2007-2009.</parrafo>
        <parrafo>Se mantiene la condicionalidad macroeconómica, es decir, la posibilidad de suspender pagos si no se cumple con objetivos de carácter financiero, de estabilidad presupuestaria.</parrafo>
        <parrafo>Se mantiene una cláusula de revisión en 2016. Se incrementa la reserva de rendimiento que se distribuirá en 2019 en función de que se hayan conseguido objetivos cuantificables respecto a la Estrategia 2020.</parrafo>
        <parrafo>Se reforman los parámetros para el cálculo de las asignaciones de las regiones en transición y aumenta la asignación por parado adicional en dichas regiones en 600 euros, de 500 a 1.100. Este es un tema que seguro que en este debate saldrá.</parrafo>
        <parrafo>Se crea la denominada Iniciativa de Empleo Juvenil, dotada con seis mil millones de euros, tres mil que proceden del Fondo Social Europeo y otros tres mil de carácter adicional, y se reducen los porcentajes de prefinanciación para los Estados miembros, aún más de lo que se había propuesto en noviembre. Este es un elemento especialmente, como valoraremos, negativo en la medida en que las restricciones de liquidez van a verse materializadas en términos de la ejecución de los recursos de las políticas de cohesión.</parrafo>
        <parrafo>Por su parte también, desde la perspectiva de la otra gran política que afecta a la Comunidad Autónoma, que es la política agrícola comunitaria, creo que hay que destacar los siguientes aspectos: en primer lugar, se mantiene el modelo de convergencia externa de ayudas directas entre los Estados miembros, esto es, los países por debajo del 90% compensarán un tercio de la diferencia hasta este 90%, con un nivel mínimo de 196 euros por hectárea en 2020 a lo largo de seis años, desde 2015 a 2020.</parrafo>
        <parrafo>Dos, la reducción de las ayudas directas a partir de 150.000 euros anuales por beneficiario se aplicará voluntariamente por los Estados miembros.</parrafo>
        <parrafo>Tres, el porcentaje de los sobres nacionales de ayudas directas destinadas al pago verde se mantiene en el 30%, aunque es importante destacar que se establece el requisito de tener superficies de interés ecológico en las explotaciones, que se aplicará sin necesidad de retirar estas tierras de producción y sin provocar pérdidas de ingresos injustificadas a los agricultores. Incluye que los Estados miembros tendrán flexibilidad para escoger medidas de ecologización equivalentes.</parrafo>
        <parrafo>Cuatro, la flexibilidad entre los pilares uno y dos de la política agrícola comunitaria queda en el 15% en ambos sentidos; además, países como España, con unos pagos medios por debajo del 90% de la media comunitaria, podrán pasar otro 10% adicional del pilar dos al uno; es decir, podrán mover hasta el 25%.</parrafo>
        <parrafo>La distribución, en quinto lugar, entre Estados miembros del presupuesto de desarrollo rural se realizará definitivamente en el Reglamento.</parrafo>
        <parrafo>Seis, la tasa de cofinanciación para las regiones en transición no se ha conseguido igualar al 80% de los Fondos Estructurales; se mantiene en el 75%.</parrafo>
        <parrafo>Se reduce a 2.800 millones de euros el presupuesto máximo para la reserva de crisis, frente a los 3.500 millones de euros que proponía la Comisión.</parrafo>
        <parrafo>Se produce, en octavo lugar también, un importante debilitamiento de dos novedosos instrumentos que la Comisión había propuesto: la reserva para la crisis en el sector agrícola y la inclusión del sector agrario en el Fondo Europeo de Adaptación a la Globalización. El primero se ve reducido en un 20% y, además, se nutrirá de reducciones de las ayudas a los agricultores. El segundo, por su parte, disminuye en un 65%.</parrafo>
        <parrafo>España, como resultado del proceso, ha mantenido una posición prácticamente neutral en términos de su contribución recepción a la Unión Europea, con un saldo ligeramente positivo. Si bien la posición del saldo es importante, para Andalucía es especialmente relevante la distribución de los retornos. Es ahí donde podemos valorar la repercusión de dicha negociación en nuestra Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>En relación con la política de cohesión, tras el análisis de los parámetros utilizados en el reparto, España ha obtenido unos cuatro mil millones de euros, 4.014 millones de euros menos que en el actual marco 2007-2013. La cifra de noviembre, del anterior Consejo, en el que no se llegó a acuerdo entre todos los países, incluía las asignaciones especiales de 2.800 millones de euros, recordarán sus señorías, distribuidos en 200 millones para Extremadura, 1.550 para las regiones en transición y otros mil millones de euros para las más desarrolladas, además de 50 millones para Ceuta y Melilla.</parrafo>
        <parrafo>En la negociación del pasado 7 y 8 de febrero no se ha conseguido elevar la red de seguridad del 60%. Se ha modificado la asignación de los recursos adicionales a los que me acabo de referir, que queda con 500 millones de euros, para Extremadura, 1.324 para el conjunto de regiones en transición y las más desarrolladas, sin asignación entre ellas, y 50 para Ceuta y Melilla. Es decir, Extremadura, entre un Consejo y otro, gana 300 millones de euros, y hay 226 millones de euros menos para las regiones en transición, entre las que está Andalucía y, además, teniendo que compartir dichos recursos con las más desarrolladas.</parrafo>
        <parrafo>Del fondo adicional que se ha creado para la iniciativa de empleo juvenil, se asigna a España alrededor del 30% en función de su participación en el desempleo juvenil de las regiones, cuya tasa supera el 25%. La elevación de la prima de parado adicional puede suponer un incremento de la dotación para España de algo más de novecientos millones de euros para las regiones en transición, según anunció el señor Rajoy, el Presidente del Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>¿Cuál es la valoración que de todo esto podemos hacer en Andalucía? ¿Cuál es el posicionamiento que, a grandes rasgos, en este momento, antes de que el Parlamento Europeo tome una decisión sobre el acuerdo de los gobiernos, podemos hacer? Pues yo creo que con carácter general, señorías, las perspectivas financieras significan globalmente lo que se ha dado en decir menos Europa, en la medida en que por primera vez disminuye el presupuesto comunitario, el presupuesto de la Unión Europea, con un recorte, como he dicho, de más de treinta y cuatro mil millones de euros respecto al actual marco presupuestario.</parrafo>
        <parrafo>Es preocupante esta disminución, y lo es porque la Unión Europea no debería ir a menos en el actual escenario de profunda crisis económica. Por decirlo también con un titular, los recortes han llegado a la Unión Europea. Las perspectivas financieras, por tanto, están marcadas por la desilusión en un momento en el que, precisamente, precisamente Europa no debiera dejar de ser atractiva para los ciudadanos. Hay un escenario de austeridad hasta 2020, y se define una Unión Europea más débil y, por tanto, menos capaz de intervenir en la economía, menos capaz de estimularla, de contribuir al crecimiento.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, los recortes se han centrado, como he tenido ocasión de indicar, especialmente en dos grandes políticas: en la de cohesión y la política agrícola comunitaria, tanto en el ámbito de las ayudas directas como en el del desarrollo rural. Por tanto, las políticas de la Unión Europa que han sido más exitosas en materia de convergencia, de solidaridad territorial, son las que se ven negativamente afectadas. Es la primera evidencia de que los recortes tienen consecuencias.</parrafo>
        <parrafo>Con seguridad, todo esto dificultará también la negociación con el Parlamento Europeo, que debe de aprobar o rechazar estas cuentas. Si finalmente se diese un escenario en el que mostrase su disconformidad, se dificultará seriamente la gestión presupuestaria en la Unión Europea.</parrafo>
        <parrafo>Bien, esto en general. En particular, señorías, respecto al anterior marco de apoyo comunitario, el vigente 2007-2013, Andalucía va a recibir en torno a 5.100 millones de euros menos.</parrafo>
        <parrafo>Andalucía ha pasado de ser una región menos desarrollada, siguiendo la actual terminología, a una región considerada en transición. Compartimos grupos con regiones alemanas —ocho en concreto—, con 10 francesas, con 11 del Reino Unido, entre otras.</parrafo>
        <parrafo>Los datos muestran que, durante el periodo 1995-2011, a pesar de la crisis económica, que afecta a los tres últimos años del periodo, el Producto Interior Bruto real de Andalucía creció en torno a un 60%, casi el doble del crecimiento experimentado por la Unión Europea, del 34%.</parrafo>
        <parrafo>Esto ha permitido mejorar el nivel de riqueza de la población, situándose el Producto Interior Bruto per cápita de Andalucía en el límite del 80%, por encima, por tanto, del 75% del Producto Interior Bruto, por habitante medio, de la Unión, que nos habilitaba para conseguir el máximo nivel de ayudas, dentro de lo que hoy es el grupo de regiones menos desarrolladas y en el marco, 7.13, el grupo de regiones de convergencia.</parrafo>
        <parrafo>Este crecimiento ha venido determinado por el impulso que se ha dado a factores productivos, qué duda cabe, que han experimentado crecimientos más intensos que el Producto Interior Bruto, en términos reales; se han adquirido capacidades, se han creado estructuras, se han generado potencialidades, y a todo ello ha contribuido, también, qué duda cabe, la política de cohesión de la Unión Europea. Estamos mejor que cuando nos integramos en la Unión Europea, y, consecuentemente, de ahí se puede deducir que necesitamos menos ayuda. Pero también es verdad que a los logros alcanzados deben consolidarse, deben de afirmarse. Los avances en la estructura de una economía necesitan tiempo para afianzarse y adquirir la fortaleza y profundidad necesarias para considerarse estables ante los ciclos depresivos. Y muestra de ello son los dramáticos efectos que la crisis está teniendo sobre las empresas y sobre el empleo. Es por ello por lo que Andalucía solicitó a las instituciones de la Unión Europea una salida gradual que garantizase al menos dos tercios de los fondos recibidos en el actual marco de apoyo. Y, como les he dicho, en el mismo sentido, se pronunciaron otras instituciones: la Comisión Europea, el Parlamento Europeo, el Comité de las Regiones.</parrafo>
        <parrafo>Una parte de la pérdida, por tanto, se puede entender y se puede explicar porque hemos conseguido en estos años dejar de ser región menos desarrollada. Es decir, Andalucía ha experimentado un proceso de convergencia. Otra parte no se puede, señorías, ni entender ni explicar. Andalucía pierde con la negociación realizada algo más de mil millones de euros respecto a la negociación de noviembre. No se ha conseguido mantener posiciones fundamentales, por tanto, para los intereses de la Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Es cierto que las regiones en transición, como Andalucía, tendrán una red de seguridad. No obstante, como les he indicado, no se ha hecho suya, por parte de los estados miembros, la posición de la Comisión del Parlamento Europeo, del Comité de las Regiones, que defendía Andalucía: dos tercios del anterior marco frente al 60% aprobado. Esa es una propuesta, además, que ha sido defendida por otras comunidades autónomas, como Galicia y Castilla-La Mancha, en una declaración conjunta con Andalucía, que firmamos, precisamente, el lunes de la semana pasada en Madrid. Por tanto, no haberlo conseguido, y que en vez del 66% tengamos como red de seguridad el 60%, tiene una cuantificación, que son 771 millones de euros menos para Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>No se ha logrado tampoco mantener, señorías, la dotación del cheque adicional propuesto para España. Su drástica reducción perjudica en algo más de 500 millones de euros a Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Hay que valorar, sin duda, positivamente, el nuevo Fondo para Combatir el paro Juvenil, dotado con 3.000 millones de euros adicionales. Puede tratarse de una buena iniciativa. A España le corresponderá en torno al 30%, y a Andalucía algo más del 24%, según nuestros cálculos —es decir, 243 millones de euros—.</parrafo>
        <parrafo>En cualquier caso, estos 912 millones, aproximadamente, que pueden corresponder a Andalucía para combatir el paro juvenil, hay que dimensionarlos: afectan a más de 1.750.000 personas, y, por tanto, en términos relativos, significan unos 74 euros por persona y año. Esa es la cuantificación del esfuerzo que se ha hecho en la Unión Europea.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Consejero, le ruego vaya concluyendo su intervención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy concluyendo, Presidente. Gracias.</parrafo>
        <parrafo>No se ha conseguido, por tanto, una red de dos tercios. No se han garantizado las dotaciones adicionales. En la política agrícola comunitaria conocemos una reducción del presupuesto significativa, negativa, que no ha tenido todavía, en términos de reparto, conocimiento. Y creo que la conclusión general no puede ser otra que la de un resultado negativo para la Comunidad Autónoma, para Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Son 771 millones de euros menos por no alcanzarse la red de seguridad, no detallar los recursos adicionales para las regiones en transición, compensado parcialmente todo ello con 240 millones..., 243 millones de euros de participación en el Plan de Empleo Juvenil, el resultado es 1.060 millones de euros menos de lo que correspondería. Creo, además, que Andalucía tendrá difícil participar en el fondo adicional para parados para España, en cuanto que, región en transición, debiera de beneficiarse en tanto que representa casi dos tercios del conjunto de las regiones en transición, y esto vamos a verlo cómo se desarrolla durante el proceso de negociación.</parrafo>
        <parrafo>En todo caso, señorías —y acabo Presidente, gracias por su benevolencia—, de los cinco mil millones de euros que pierde España, el 80% corresponden a Andalucía. Somos, pues, la Comunidad Autónoma que más pierde en España. Aunque el presupuesto para España es menor, no todas las regiones van a perder. En este momento se abre un proceso de negociación. En ese proceso de negociación interno, tras la aprobación que realiza el Parlamento Europeo, tendremos que estar atentos a, no solo la aplicación de los reglamentos, no solo a las decisiones que se tomen en términos internos de España respecto a las comunidades autónomas. Tendremos que estar atentos a la defensa de nuestros intereses, de los intereses de Andalucía. Y todos vamos a tener esa oportunidad para defenderlos, para evitar, en esta materia, que tan malos recuerdos nos genera a los andaluces, una nueva discriminación.</parrafo>
        <parrafo>Gracias por su atención, señorías.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Bien, señorías, para fijar la posición de los distintos grupos parlamentarios en esta comparecencia, tendrá en primer lugar la palabra el Grupo de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, y, en su nombre, su portavoz, el señor García Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Señor García, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Bien, señorías, las llamadas perspectivas financieras para el periodo 2014-2020 de la Unión Europea suponen, realmente, la extrapolación y la potenciación, la institucionalización de las políticas conservadoras que, hoy por hoy, predominan en España: el neoliberalismo imperante también en Europa.</parrafo>
        <parrafo>Son unos presupuestos que lo que hacen es profundizar en una senda de austeridad, que se está demostrando ineficaz, que se está demostrando poco válida para resolver lo que más preocupa en este momento a los europeos y las europeas, que es la salida de la crisis.</parrafo>
        <parrafo>Y a partir de la constatación de que se ha optado por la vía de los recortes y la seguridad..., y la austeridad, perdón, nos surge una gran pregunta: ¿Por qué austeridad en este periodo y hasta 2020? No nos decían que la crisis..., o no están diciendo que la crisis terminará en 2014, ¿por qué entonces?</parrafo>
        <parrafo>O nos están engañando o lo que pretenden es prolongar la austeridad, siguiendo unas consignas ideológicas más allá del propio final de la crisis. O nos están engañando, porque no tiene sentido en todo el periodo 2014-2020 esta filosofía.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que, además, parece que hay empecinamiento en las instituciones europeas predominantes en continuar por esta senda en lo que diríamos se están quedando solos. Ayer, el Presidente Obama de los Estados Unidos, en el discurso del Estado de la Unión, apostó y presentó claramente un programa de incentivación económica, un programa de inversión pública, de inversión en educación, que va en la línea totalmente opuesta a la que está siguiendo la Unión Europea. Efectivamente, incluso Japón… Incluso es muy curioso el caso del Reino Unido, que podría analizarse, no están siguiendo las mismas políticas que el señor Cameron, en connivencia y complicidad ideológica con la señora Merkel y con el señor Rajoy, como conservadores, han impuesto para Europa.</parrafo>
        <parrafo>Como ha dicho el Consejero, por primera vez el presupuesto de la Unión —él ha dicho es el 1%; según datos a los que yo he tenido acceso, es algo inferior, es el 0,96%—, por primera vez es inferior al 1% y por primera vez, efectivamente, baja con respecto al presupuesto anterior. Se da la paradoja, también, y esta es una cuestión importante, de que Bruselas proponía inicialmente un alza del 6,8%, y han sido los Estados, los jefes de Gobierno, los que han llegado al 3%. Pero qué desconexión. ¿Qué tipo de Europa estamos construyendo?</parrafo>
        <parrafo>Y, claro, Andalucía, Andalucía pierde más de 5.000 millones de euros con esta propuesta de presupuesto, y esto es algo muy serio, es algo muy serio y muy grave que, como sabemos, en parte era previsible por nuestra consideración de región en transición. Pero es que también aquí —lo ha explicado el Consejero— ha habido una bajada importante, ha habido un recorte importante de noviembre para acá. Se preveía mantener el 66%; nos hemos quedado en el 60%. Esto son, si no me equivoco, 771 millones de euros menos. La pregunta que habría que hacer al Gobierno de España, la pregunta que habría que hacer al señor Rajoy es ¿qué pasó entre noviembre y febrero? ¿Cómo se ha movido la diplomacia española, el Gobierno español en Europa, entre noviembre y febrero, para permitir este desaguisado? Sin olvidar, sin olvidar que Andalucía está siendo una víctima de la estadística, de la macroestadística. Empezando porque es indudable que alguna influencia ha tenido en esta superación del 75% de la media europea el hecho de la incorporación de determinadas regiones, para empezar. Pero, continuando sobre todo porque, como se ha dicho, se ha utilizado para calcular esa relación en torno a la media europea, se ha utilizado la media del periodo comprendido entre los años 2007 y 2009. La gran pregunta sería, si utilizáramos los tres últimos años, 2009-2012, en qué posición estaría Andalucía, incluso España, incluso España. Probablemente estaríamos por debajo de ese 75% y seguiríamos siendo objetivo número uno.</parrafo>
        <parrafo>Pero hay otra cuestión que nos parece preocupante y que habrá que estudiar con detalle, y es la referencia a lo que se considera como principal elemento positivo de estos presupuestos, que son los planes de empleo, por así llamarlos, o la financiación asociada, lamentablemente, a algo tan negativo como el desempleo. Bueno, hay que decir que ese famoso Plan de Empleo Juvenil, que es la fuente para Andalucía de una parte importante de los ingresos, al final, al final, supone 74 euros por parado. ¿No suena a cachondeo? Setenta y cuatro euros por parado. ¿Eso es lo que nos da Europa? Y, encima, al parecer, hay una serie de cruces o conexiones entre el Plan de Empleo Juvenil y, digamos, el Plan de Empleo general, que impiden a Andalucía obtener fondos del Plan de Empleo general. Hombre, Andalucía tiene mucho paro juvenil, lamentablemente, pero también tiene mucho paro de carácter general. ¿Es que no vamos a recibir ayudas considerando esa otra variable?</parrafo>
        <parrafo>Realmente resulta difícil de explicar este puzle que solo tiene una explicación, por cómo está funcionando Europa, por el tipo de Europa que se ha construido. Una Europa donde podemos decir que se ha modificado el interés de los ciudadanos, perdón, se ha sacrificado el interés de los ciudadanos, el interés de los pueblos, el interés de los territorios, por la camaradería ideológica. Resulta difícilmente explicable, difícilmente entendible el protagonismo que ha tenido el señor David Cameron, que está proponiendo, a la vez que está diseñando el futuro de Europa y las perspectivas financieras para Europa, está proponiendo en su país un referéndum para salirse de Europa. Pero, ¿en qué lógica estamos? Ah, y que, por supuesto, ha impuesto esa política de austeridad, ha impuesto el recorte a los presupuestos, pero ha conseguido mantener el cheque británico. Eso sí, lo mío, que no me lo toquen. Y como él tiene poder y los demás —entiéndanse el señor Rajoy y su Gobierno— están en actitud sumisa, genuflexa y complaciente, pues, así nos va, así nos va. Para ello viene también el señor Van Rompuy, que lo que hace es, o lo que ha hecho en este periodo, es negociar por separado con cada Estado para así «divide y vencerás», e ir consiguiendo el asentimiento de todos los demás.</parrafo>
        <parrafo>Algo que parece que va a querer prorrogar, también, en ese llamado contrato único de competitividad al que, probablemente, o del que, probablemente, se haga depender la financiación de los Estados miembros. Es decir, parece ser que lo que pretende el señor Van Rompuy es presentar en el Consejo una propuesta que consiste en una negociación individual con los Estados para prestarles dinero a cambio de que cumplan determinadas condiciones que no necesariamente tienen por qué ser las mismas.</parrafo>
        <parrafo>En estas estamos. Podríamos analizar el tema agrícola, que, efectivamente, es uno en los que más se pierde. Aquí, nosotros planteamos ya alternativas muy claras, concretamente, para la política agraria en general. Apostamos, y debe, en lo que queda de margen de maniobra, debe quedar reflejado, un modelo social de agricultura, que prime a los agricultores profesionales y redefina la figura del agricultor activo, que debe ser el premiado, que debe ser el primado y que debe ser aquel que trabaja de forma directa, personal y profesional su explotación. Y, además, con medidas como la limitación a la subvención por explotación, que coincidimos con algunas organizaciones agrarias en que debería situarse en los 100.000 euros, ninguna subvención a una explotación debería superar los 100.000 euros, para que haya una redistribución más justa, equitativa y social de esos fondos agrarios que han sido recortados, que va a tener ese recorte un terrible impacto negativo en Andalucía en un sector que, en los últimos años, arrastra una pérdida de renta por encima del 30%.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor García Rodríguez, le ruego vaya concluyendo su intervención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy terminando, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Nos queda una esperanza, nos queda la esperanza del Parlamento Europeo. A ver si se nota que el Parlamento Europeo, elegido directamente por los ciudadanos, es fiel a los intereses de esos ciudadanos y —lo decimos con claridad— anula, rechaza la propuesta de presupuesto que surge de los Estados, que surge de los jefes de Gobierno. Sería un precedente, sería un tirón de orejas a un funcionamiento de Europa que va hacia al abismo, que va hacia la Europa de las dos velocidades, que va a la separación del centro y el norte del sur, y es algo que no podemos permitir los que realmente somos europeístas.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, nosotros comprometemos aquí a nuestro grupo parlamentario, el Grupo de Izquierda Unitaria en el Parlamento de Andalucía, al rechazo de los presupuestos, y nos gustaría conocer, aquí y ahora, en esta tribuna, cuál es la posición del resto de grupos parlamentarios al respecto, porque es un tema importante, donde, desde las regiones, se debe insistir no en que se apruebe ese presupuesto, por más que lo hayan aprobado los Gobiernos centrales, sino en que se rechace.</parrafo>
        <parrafo>Y una cosa más, y con esto termino. Coincidimos con la posición expresada por el Gobierno de la Junta de regular el principio de adicionalidad regional. Dicho de otra forma: las inversiones europeas, lo que viene de Europa, no puede ser sustituido o confundido con las inversiones estatales. Y ello adquiere especial importancia en Andalucía, donde seguimos reclamando la Disposición Adicional Tercera del Estatuto.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor García Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Por parte del Grupo Parlamentario Socialista, tomará la palabra su portavoz. En este caso, el señor Plata Cánovas, para fijar la posición de su grupo en esta comparecencia.</parrafo>
        <parrafo>Señor Plata, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Buenas tardes.</parrafo>
        <parrafo>Antes de entrar a valorar, en nombre del Grupo Socialista, el resultado de estas negociaciones, quiero destacar que el Gobierno andaluz, desde el primer momento, desde que salió en 2010 esa Estrategia Europa 2020, ha estado muy atento a todo el proceso.</parrafo>
        <parrafo>Y el propio Presidente de la Junta de Andalucía ha estado liderando el proceso de consenso, para conseguir una posición común de todas las fuerzas políticas y de los agentes económicos y sociales ante este importante proceso de negociación. Además, el Gobierno y todos sus representantes han trabajado con lealtad institucional, tanto ante el Gobierno de España como también ante la Comisión Europea. Y se han conseguido establecer alianzas con otras regiones españolas para defender nuestros intereses.</parrafo>
        <parrafo>El señor Consejero —y ustedes lo pudieron comprobar en los periódicos de la semana pasada—, el señor Ávila, el pasado lunes 4, se reunió con representantes de las comunidades de Castilla-La Mancha y Galicia, para firmar una declaración conjunta que garantizase ese retorno de dos tercios que se denomina «red de seguridad».</parrafo>
        <parrafo>Pero, señorías, el resultado de la negociación, para nosotros, no puede ser más decepcionante, no puede ser más negativo. Me atrevo a decir, incluso, que el resultado es sobrecogedor. Es la primera vez, en la historia de la Unión Europea, en que un marco financiero plurianual se aprueba con menos recursos que el anterior.</parrafo>
        <parrafo>Tenemos en la actualidad —ya se ha comentado aquí— el 1% de la riqueza que se crea en la Unión Europea a 27 —es decir, de la renta nacional bruta—, cuando el acuerdo interinstitucional estaba fijado en el 1,23; es decir, que podíamos haber tenido hasta doscientos mil millones más para hacer políticas de impulso que sacaran a Europa de la situación de crisis que en su mayor parte padece.</parrafo>
        <parrafo>Es ahora la derecha la que lleva las riendas de la Unión Europea, en un momento difícil, con una economía en crisis y una sociedad, lamentablemente, cada vez más alejada de las instituciones Europeas, más decepcionada del proyecto europeo.</parrafo>
        <parrafo>Pues, bien, en vez de tomar medidas para atajar este creciente euroescepticismo, aprovechan la situación para empequeñecer a Europa. Las difíciles circunstancias políticas, sociales y económicas que atraviesan muchos países europeos, y las propias instituciones europeas, han sido aprovechadas por la derecha europea para debilitar este proyecto de paz y bienestar, de cohesión y prosperidad para todos, que además es único en el mundo.</parrafo>
        <parrafo>No es razonable, señorías, en este momento, una disminución de los recursos para los próximos siete años, porque ahora necesitamos más Europa que nunca, una Europa más fuerte, más democrática y más contundente en la lucha contra el paro y las desigualdades.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, debemos reconocer que Andalucía ha crecido económicamente gracias a la solidaridad europea —el señor Consejero daba cifras en este sentido—, por ese motivo vamos a ser región en transición. Y eso supone dejar de recibir algunos recursos procedentes de Europa, pero no en la cuantía en la que, finalmente, han quedado.</parrafo>
        <parrafo>El Partido Popular manifiesta que la negociación ha sido buena para España porque vamos a ser receptores netos. Pues, bien, Andalucía es una parte muy importante de España, y Andalucía va a disponer, para los próximos años, de muchos recursos menos, incluso de muchos recursos menos de los que se habían previsto por este cambio de condiciones.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que, sobre todo, se debe a la incapacidad del Gobierno de España, de su Presidente Rajoy, que no tiene la cabeza sobre este asunto. Porque, por ejemplo, la propuesta de la Comisión, respaldada por el Parlamento Europeo y el Comité de las Regiones, planteaba que las regiones en transición mantuvieran al menos dos tercios de los fondos que han recibido hasta ahora. Se defendió, además, este asunto, conjuntamente con el acuerdo al que ha hecho referencia el señor Ávila. Solamente, no haber sacado adelante este acuerdo, que tenía un gran apoyo, significa dejar de recibir, perder, 771 millones de euros, porque no se ha conseguido mantener esa red de seguridad en el 66%, sino solo en el 60%.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, recordarán que el señor Rajoy volvió del Consejo Europeo pasado, de noviembre, muy contento, porque España había logrado un cheque adicional de 2.800 millones, aproximadamente. Pues, bien, el Gobierno de España, el Presidente Rajoy, no ha conseguido mantener esa cantidad, que se ha reducido en mil millones de euros; es decir, un 35% menos.</parrafo>
        <parrafo>Esto supone que Andalucía, por esta razón, pierde 535 millones de euros, y nos quedan solo 453, en vez de recibir los 988 que esperábamos.</parrafo>
        <parrafo>Pero, además, es especialmente negativo, y resulta sorprendente que Andalucía no pueda participar en ese fondo especial para combatir el paro, que se ha dotado con 930 millones de euros, y que además tiene como destinatario a las regiones en transición.</parrafo>
        <parrafo>Andalucía, como saben, representa el 63% del total de esas regiones, y nos deberían corresponder 586 millones de euros del total de esos recursos.</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, el señor Rajoy citó, en sus declaraciones posteriores al proceso de negociación, a Andalucía como una región beneficiaria de estos fondos. Pero, bien, eso no se desprende al leer los documentos en virtud de los cuales hay que aplicar esos recursos.</parrafo>
        <parrafo>Tenemos que modificar este reglamento. Hay que permitir que esos fondos se puedan añadir a ese 60% de la red de seguridad, para que, de esta manera, los ciudadanos andaluces, los parados andaluces, puedan tener mayor cobertura en las políticas de lucha contra el paro.</parrafo>
        <parrafo>El PP andaluz va a tener aquí una oportunidad de defender los intereses de los parados andaluces, haciendo que se modifiquen las normas de distribución de estos recursos.</parrafo>
        <parrafo>El nuevo fondo creado para combatir el paro juvenil, de 6.000 millones —3.000 nuevos y 6.000 procedentes del Fondo Social Europeo—, es una buena iniciativa que valoramos muy positivamente. En España tenemos, aproximadamente, un millón setecientos cincuenta mil jóvenes, y entendemos que, por el porcentaje, le corresponderían a nuestro país en torno a novecientos doce millones, y a Andalucía 243.</parrafo>
        <parrafo>Desde luego, tenemos que asegurar que esta cantidad venga para combatir esta lacra que es el paro juvenil.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, el acuerdo del Consejo Europeo supone una importante reducción de la Política Agraria Común, en nada más y nada menos que un 13% frente al periodo actual. Teniendo en cuenta los efectos de la inflación, estamos hablando de 7.650 millones de menos en el conjunto de la Unión Europea; 53.607 millones de euros menos para el conjunto del periodo en el global del territorio comunitario.</parrafo>
        <parrafo>No sé de dónde saca el optimismo con el que ayer se manifestaba el señor Cañete, porque es la primera vez que se produce una reducción del presupuesto de la PAC, que va más allá del efecto que produce la inflación. La pérdida de ese 13% se reparte en porcentajes similares entre los dos pilares, el de ayudas directas y de mercado y el de desarrollo rural, y además puede haber una transferencia del 25% de los recursos entre ambos.</parrafo>
        <parrafo>Y saben ustedes que las ayudas directas representan una media del 20%, pero hay sectores agrarios donde se incrementan hasta el 35% esas ayudas directas del total de las rentas de los agricultores. Es decir, que es una parte sustancial de los ingresos y de la vida de nuestros pueblos. Por lo tanto, tenemos que luchar para que la aplicación de este presupuesto produzca los menores daños posibles.</parrafo>
        <parrafo>De otra parte, la política de desarrollo rural, que en anteriores reformas había sido potenciada como un instrumento de competitividad y sostenibilidad para garantizar el funcionamiento del sector agroalimentario y también de las zonas rurales, ve por primera vez reducido su presupuesto.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, la reducción del presupuesto, a nivel europeo de la PAC, resulta negativa para el conjunto de la Unión Europea y, particularmente, para Andalucía, porque el sistema agroalimentario es clave en nuestra tierra. La actividad agraria constituye el principal aprovechamiento del territorio, y es una fuente de empleo insustituible.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Plata, le ruego vaya concluyendo su intervención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Además, en julio, se pretende tener aprobada la reforma de la PAC. Tenemos importantes riesgos y amenazas añadidas que combatir en los próximos meses, como, por ejemplo, puede ser la ampliación de las superficies con derecho —algo de lo que se está hablando—, o también el sistema denominado de convergencia interna, que puede también ser un riesgo para los actuales perceptores y, sobre todo, para un cultivo tan importante para nosotros como es el olivar.</parrafo>
        <parrafo>Sobre la reforma... Sobre la manera de gestionar estos recursos, ya se han comentado aquí los riesgos que tenemos en relación al contenido de los reglamentos, como es, por ejemplo, esa condicionalidad macroeconómica o bien esa preocupante posibilidad de que las inversiones que se realicen con fondos europeos puedan ser una excusa para sustituir a aquellas que deben venir de la Administración central.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, Andalucía ha tenido un resultado negativo, y tenemos ahora por delante trabajo que hacer. Esta propuesta de acuerdo va a llegar al Parlamento Europeo, y ahí también se van a debatir algunos reglamentos —no el general, pero sí algunos reglamentos—, que tenemos que intentar que se modifiquen para tratar de paliar algunos de los efectos dañinos que ha tenido esta reforma. De manera que ahí, señores del PP, tenemos que trabajar conjuntamente.</parrafo>
        <parrafo>Pero, sobre todo, ahora tenemos algo muy importante, que es ese escenario interno de negociación para la aplicación de estos fondos en nuestra tierra. Tenemos...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Plata, debe concluir inmediatamente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señoría, acabo en un segundo, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>El PP andaluz debe ponerse a trabajar sobre esto y no sobre otras cosas, y atender en primer lugar a la defensa de nuestros agricultores, de los parados, de los jóvenes andaluces; en definitiva, de Andalucía. Lamentablemente, Rajoy no tenía la cabeza sobre lo que le importaba a España y la tenía sobre otros temas.</parrafo>
        <parrafo>De nuevo tenemos que luchar para evitar el maltrato y la discriminación a nuestra Comunidad, y, desde luego, los socialistas vamos a defender con ahínco, con firmeza, los intereses de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—A continuación, intervendrá el Grupo Parlamentario Popular. En su nombre, su portavoz, señor Arauz Rivero.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra, señor Arauz.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ARAUZ RIVERO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente. Buenas tardes, señorías.</parrafo>
        <parrafo>El pasado 7 y 8 de febrero —la semana pasada—, los jefes de gobierno de la Unión Europea han logrado un principio de acuerdo para el Presupuesto de la Unión del periodo 2014-2020. Ha sido un acuerdo muy bueno para España y muy bueno para Andalucía, el mejor de los acuerdos posibles, un gran acuerdo, un éxito de Mariano Rajoy. Porque hay que entender que en este contexto macroeconómico de crisis, y cuando todos —incluidos todos sus señorías, la inmensa mayoría— aventuraban grandes pérdidas para España, Rajoy ha conseguido, a pesar de la rebaja del 3% del presupuesto global, notables mejoras con respecto a las propuestas que se hicieron en noviembre pasado.</parrafo>
        <parrafo>España será, señorías, receptora neta de fondos, el saldo neto positivo mejorará en 3.500 millones de euros, pasando del 0,15% del PIB actual al 0,20% en el periodo 2014-2020. Esto supondrá 14.000 millones de euros y una aportación menor de 3.400 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>A instancias del señor Rajoy, del Presidente del Gobierno, también se crea por primera vez en la Unión Europea un fondo para el impulso del empleo juvenil, de lo que España obtendrá cerca de mil millones de euros —concretamente, 918—. Andalucía, con una tasa de paro juvenil superior no al 25% sino superior al 60%, señorías, que es una cifra que tendría que avergonzar a más de uno de los dirigentes de la Junta de Andalucía durante tantos años, pues obtendrá, aproximadamente, doscientos cincuenta millones de euros. Pero es que, además, España recibirá una ayuda especial por desempleo de 932 millones de euros. Pero es que, además, obtendrá una asignación especial de 1.824 millones de euros por cohesión. Andalucía, señorías, será región en transición, ese objetivo también se ha conseguido, y recibirá, como mínimo —que esa expresión se les ha pasado a todos ustedes, señorías, como mínimo—, el 60% de los fondos que venía percibiendo.</parrafo>
        <parrafo>España recibirá una ayuda especial, además, para los desempleados en regiones en transición, como lo va a ser Andalucía, de 1.100 euros anuales, y pasará, efectivamente, por desempleado de los 500 actuales a 1.100 a partir de 2014. Y quiero también resaltar que las ciudades hermanas de Ceuta y Melilla recibirán 50 millones de euros adicionales de Fondos Estructurales.</parrafo>
        <parrafo>Y referente a la PAC, que es un capítulo importante en esta negociación, Rajoy ha logrado mantener la dotación de la Política Agraria Común hasta 2020, y eso es así, señorías, eso es así. Se mantienen los 35.000 millones de euros para las ayudas directas. Se ha conseguido también la posibilidad de poder transferir hasta el 15% entre los dos pilares, lo cual le va a dar un margen de maniobra importante al Gobierno de la Junta de Andalucía, a los gobiernos de las comunidades autónomas y el nacional, para poder intervenir en aquellos sectores en crisis, que también lo están pasando mal. Es decir, da un mayor margen de maniobra.</parrafo>
        <parrafo>Igualmente, también —y lo han pasado ustedes por alto— se ha aplicado..., se va a aplicar la fórmula del N+3 en vez del N+2 para la ejecución y justificación de los Fondos de Desarrollo Rural, que, por cierto, cuando ahora mismo solo queda un año, solo se ha ejecutado el 50%, y hay que correr, señorías. Y se ha conseguido también un incremento del 3% para los Fondos de Desarrollo Rural, hasta los 8.300 millones de euros. Y, además de todo eso, una dotación especial de 500 millones de euros para la agricultura española.</parrafo>
        <parrafo>Y, a pesar de todo eso, señorías, por si esto fuera poco, también se ha conseguido una cláusula de revisión dotada con 4.000 millones de euros para final del periodo, en el que Andalucía también se beneficiará. Por tanto, señorías, todo un éxito ante las negras perspectivas que teníamos.</parrafo>
        <parrafo>Pero hay que hacer un breve balance, una breve relación cronológica de los hechos, porque esto no ha empezado ahora ni empezó en noviembre. La propuesta de la Comisión se conoció, efectivamente, el 29 de junio de 2011, y en ese momento, en que gobernaba el Partido Socialista, tanto al Presidente del Gobierno como a la Ministra como a los distintos portavoces del Partido Socialista les pareció bien esa propuesta que hizo la Comisión, y especialmente, con respecto al gasto agrario, se reducía en un 13%, y le pareció bien a la Ministra doña Rosa Aguilar, y a la Consejera del ramo en ese momento en Andalucía, les pareció bien. Y ahí se hablaba de una serie de cuestiones, también; entre ellas, de la tasa plana, tan lesiva que puede ser para los intereses de Andalucía. Y les parecía a ustedes bien, señorías, y les parecía a ustedes bien.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, efectivamente, ahora ha habido, a final del año pasado, en noviembre, una cumbre de presidentes de gobierno —22 y 23— en la que no se llegó a un acuerdo, pero todos —o, mejor dicho, casi todos— aventuraban un nefasto resultado para España. Y todos, o casi todos, daban por hecho que pasaríamos de ser receptores netos a contribuyentes netos, algo que no solo no ha pasado, sino que se ha mejorado el saldo positivo en 3.500 millones de euros en el periodo de los siete años. Todo esto quedó de manifiesto en el Pleno que se celebró en este mismo Parlamento.</parrafo>
        <parrafo>Y, en tercer lugar, la eurocumbre del pasado jueves y viernes, 35 horas intensas en las que el Presidente del Gobierno, Mariano Rajoy, estuvo en todo momento al frente de la delegación española.</parrafo>
        <parrafo>Los éxitos a la vista están, señorías. La opinión pública, los analistas especializados, la prensa nacional, extranjera, todos han coincidido en la valoración positiva de lo conseguido por Rajoy en esta negociación para España, todos han coincidido en que Mariano Rajoy ha recuperado la capacidad de influencia de España en Europa, tristemente perdida en los años de gobierno del PSOE y en las nefastas consecuencias de sus negociaciones. Todo un éxito sin precedentes, señorías. Hay que recordar que Rodríguez Zapatero perdió en el anterior marco de apoyo comunitario 30.000 millones de euros, en un periodo que era de expansión, 30.000 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Pero todo esto al señor Consejero Ávila y al PSOE no les ha gustado, qué vamos a hacer, no les ha gustado. Sacan unas cuentas, que las hemos escuchado hoy aquí, que ellos sabrán cómo las han hecho. Se rebelan incluso contra las matemáticas, señorías, contra las matemáticas. Están llegando incluso a culpar a Rajoy de que Andalucía deje de ser región objetivo uno, y lo es, por una serie de circunstancias, pero han olvidado una fundamental: el efecto estadístico; es decir, que desde el año 1995 hasta aquí han entrado en la Unión Europea estados miembros con regiones que son más pobres que Andalucía. Ojalá hubiera sido solo por méritos propios, ojalá, porque la cantidad de miles de millones de euros que han entrado en Andalucía de Europa tenía que haberse utilizado para salir adelante de una manera, creemos, mucho mejor.</parrafo>
        <parrafo>Se desdicen hasta de sus propias posturas, lo que antes era bueno ahora deja de ser bueno. Nosotros le pedimos mucha más seriedad, mucho más rigor en los números, señor Consejero, señores del Partido Socialista e Izquierda Unida, mucho más respeto a los andaluces. Esta postura que están ustedes manteniendo es absolutamente impresentable porque no se deben presentar las cosas de esta manera cuando se ha cambiado de la postura de una manera tan radical.</parrafo>
        <parrafo>Y para colmo de todo esto, fíjense lo que les voy a decir, ha salido hasta el señor Griñán, Presidente de la Junta de Andalucía, diciendo que no le gusta el acuerdo porque reduce la inversión en la obra pública. Y lo dice el señor Griñán, cuando hace solo mes y medio ha reducido el 20% de la inversión en Andalucía en el presupuesto, 1.000 millones de euros. Y resulta...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Arauz, le ruego vaya concluyendo su intervención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ARAUZ RIVERO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Estoy acabando, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Resulta que ahora no le gusta por esta cuestión. Esto es el colmo, señorías, esto es el colmo.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, yo solo quiero acabar con algo importante. En el anterior Marco Comunitario Andalucía perdió —en el anterior— unos cinco mil millones de euros, ahora se están poniendo las bases para que esto no vuelva a ocurrir. Hay mucho recorrido, queda todavía mucho por hacer. En definitiva, quiero decir que se ha obtenido un gran acuerdo para España, unas buenas perspectivas para Andalucía. Pero, quiero aclarar, lo que es bueno para Andalucía..., lo que es bueno para España es bueno para Andalucía. Y una garantía, una garantía, ahora sí, ahora sí nos están defendiendo en Europa los mejores: Luis de Guindos, Miguel Arias Cañete y Mariano Rajoy.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Consejero, para cerrar el debate de esta comparecencia tiene su señoría la palabra.</parrafo>
        <parrafo>Adelante.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor García, lo ha dicho usted, el mundo está tomando decisiones en un sentido para afrontar una situación complicada, y en Europa se están tomando, y en España se está coadyuvando a que se tomen en otro muy distinto. Y eso pues seguramente tendrá consecuencias.</parrafo>
        <parrafo>Una cuestión puramente si quieren procedimental, pero, cuando he hecho referencia al 1% de la renta nacional bruta, es a nivel de créditos como se estaba considerando el presupuesto. Si se toma en relación a pagos, pues efectivamente es un 5% inferior, en una técnica presupuestaria que tiene la Unión Europea desde hace dos marcos de apoyo.</parrafo>
        <parrafo>También otra cuestión procedimental y técnica, señor Arauz, en términos del N+3, bueno, Andalucía siempre ha tenido a bien ejecutar en tiempo y forma los presupuestos de la Unión Europea, no nos ha hecho falta ni hemos necesitado tensiones por encima del N+2 y, por tanto, como no es algo que nos haya sido requerido por el devenir de nuestra ejecución, ni me parece ni bien ni mal, para Andalucía eso es absolutamente neutral, como usted comprenderá.</parrafo>
        <parrafo>El resultado en cualquier caso, señoría, quiero decirle y por eso he perdido un poquito de tiempo en la exposición, el resultado de la negociación es peor que la propuesta de la Comisión a la que usted ha hecho referencia, es peor en términos cuantitativos para las rúbricas que interesan a España, que interesan a Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y una cuestión también, para despejarla desde el principio, que ha citado usted en términos de efecto estadístico. A mí eso me sorprende. Bueno, es que el Presidente del Gobierno de España, quien podía haber puesto eso encima de la mesa, es el señor Rajoy. Entonces, lo que resulta sorprendente es que me lo diga usted a mí en vez de decírselo al Presidente de su partido para que lo lleve a la mesa de negociación y allí se discuta sobre el efecto estadístico, no aquí. Ese es un tema que ha dejado pasar y que no sé qué referencia, qué relevancia puede tener la Junta de Andalucía respecto al efecto estadístico.</parrafo>
        <parrafo>En este tema, yo sí que les pediría un mínimo, señor Arauz, y en general a todos los responsables del Partido Popular de Andalucía que se pronuncien, un mínimo de cuidado. Y yo creo que como mínimo reconocer el exquisito comportamiento que ha tenido al respecto la Junta de Andalucía. Y me sorprenden también sus afirmaciones acerca de los comentarios, de... Yo creo que las matemáticas las usamos razonablemente bien. Porque, verá, con total franqueza, yo creo que tenemos además la autoridad que nos mueve..., los hechos que demuestran en qué posición estamos ahora mismo en términos de lealtad institucional con el Gobierno de España, de absoluta lealtad institucional con el Gobierno de España. Recuerde usted que fue el Presidente de la Junta quien llamó a los partidos políticos, que aquí se han fijado posiciones colectivas de los grupos en torno a proposiciones no de ley, que han sido trasladadas a las más altas instancias de la Unión Europea por el Presidente de la Junta, que se les ha trasladado por escrito cualquier posicionamiento, sin alharacas, al Ministro de Hacienda. Verá, desde la Junta de Andalucía en este tema —y ahora me referiré nuevamente a ello— no entiendo..., no entiendo que se le pueda reprochar por parte del Partido Popular de Andalucía nada, absolutamente nada.</parrafo>
        <parrafo>Y, desde luego, una cosa sí le digo, tengamos cuidado con las valoraciones finales de los acuerdos alcanzados. Porque, señor Arauz, ¿hay menos Europa o no hay menos Europa con un presupuesto más pequeño? ¿Son las políticas más exitosas para España la de cohesión y la agraria, en sus dos vertientes, en sus dos pilares, las especialmente afectadas frente al resto de políticas o no lo son? Esas son las cuestiones relevantes en términos generales sobre el proceso de negociación que a nosotros nos deben de preocupar porque ahí es donde nos viene el impacto en nuestros presupuestos. ¿Hay más capacidad para intervenir en la economía para solucionar los problemas de los ciudadanos o hay menos? Oiga, pues hay menos. ¿Hay más recursos o hay menos? Oiga, pues hay menos. Pues, entonces yo no entiendo cómo... Alguien comentaba el chiste de todos desfilan mal menos mi niño, ¿no?, o todos los coches van en sentido contrario menos el mío. Pues a lo mejor eso hay que hacérselo ver, señor Arauz. Porque la Unión de Pequeños Agricultores, la COAG, hasta ASAJA, han criticado la negociación en términos de la política agrícola comunitaria.</parrafo>
        <parrafo>Los números a los que usted hace referencia desde la perspectiva de la utilización correcta en términos aritméticos, pues, se los he dicho con anterioridad, están publicados: las tasas de crecimiento negativas de los recursos que se destinan a la política de cohesión o a la política agrícola comunitaria están ahí, no me los estoy inventando yo. Luego, esas valoraciones que creo que están fuera de tono totalmente, insisto, respecto a la posición que hemos tomado como Gobierno en una negociación trascendental, muy distinta de la que ha tomado su partido en otras negociaciones con anterioridad, creo que debiera ser atendida.</parrafo>
        <parrafo>Yo no voy a entrar, no voy a entrar en absoluto, en la debilidad que objetivamente tiene el Gobierno de España y por tanto la debilidad que ha tenido en la mesa de negociación. No voy a entrar tampoco en algo tan simple, señor Arauz, como que si la negociación se hubiese culminado en el mes de abril o mayo hubiese habido un año más, 2010, en el que España ha crecido menos que la Unión Europea y, por tanto, por diferencial de renta por habitante hubiésemos tenido más recursos de manera inmediata. No. A lo mejor, con una mayor fortaleza política en el seno de la Unión Europea, un retraso de tres o cuatro meses le hubiese beneficiado a Andalucía, le hubiese beneficiado a España. No voy a entrar, no lo he hecho con anterioridad para no meter una presión innecesaria que debilitaría aún más.</parrafo>
        <parrafo>Y sabe que no he dejado de intervenir públicamente, y en relación con otros consejeros de comunidades autónomas gobernadas por su partido, en una dirección, que es la de apoyar al Gobierno de España con total lealtad institucional en esta materia, porque son recursos para España. Pero, claro, eso es una cosa, y otra cosa es que cuando se produce el resultado tengamos que comulgar con ruedas de molino, ¿qué quiere que le diga?</parrafo>
        <parrafo>En este Parlamento, señorías, hemos tenido debates, múltiples debates sobre la convergencia. Andalucía entró con un 54% de la renta por habitante, ahora estamos en el 80%. El PP ha negado sistemáticamente que hubiese proceso de convergencia en la economía andaluza. Eso significaba, yo entiendo, un desgaste de la política económica que se venía realizando por parte de la Junta de Andalucía. Ahora que hay menos recursos económicos resulta que hay una razón, hay una razón seria, de peso: es que hemos convergido. Es, de verdad, señor Arauz, un punto..., un punto difícil..., difícil de entender. Cuando se progresaba no se progresaba, y ahora sí se ha progresado porque, claro, es que esto es una negociación en la que dan menos dinero y yo tengo que justificar por qué. ¿Por qué? Porque se ha progresado. Entonces, que Andalucía tenga menos recursos es porque ha reconocido, se reconoce ya, ¿no?, que ha habido un proceso de convergencia. Eso sí, poca porque ha habido un efecto estadístico... Oiga, pues que el señor Rajoy lo hubiese defendido encima de la mesa, y hubiese dicho: no, no, no, para las regiones afectadas... El señor Zapatero lo hizo, el Phasing-In y el Phasing-Out, ¿lo recuerda usted? Eso estaba. Está vigente en este marco. Hay comunidades autónomas del PP que se beneficiaron de ello.</parrafo>
        <parrafo>Y en ese sentido, además, quiero hacerle una reflexión, y creo que es necesario en este momento hacerla, y es que la convergencia no es un proceso natural, ineludible, que deba producirse, que deba alcanzarse bajo cualquier circunstancia. No lo es. En las 270 regiones que hay en la Unión Europea en la actualidad hay 13, 13 regiones que, como Andalucía, pasamos de ser regiones de convergencia a regiones en transición. Trece. No es algo general. También le digo, hay regiones, en países como Bélgica, la región de Lieja, en Francia, Normandía, en el Reino Unido, York, Stanford o Devon, que eran regiones, con la actual catalogación, más desarrolladas, y que han bajado de categoría. Es decir, la convergencia no es que sea algo ineludible, es que además se puede ir para atrás. Bueno, el resultado es que hay que aplicar ese patrón de negociado a una Comunidad Autónoma como Andalucía, en la que, de las 13 regiones que han saltado, 14 con Galicia, perdón, es una de ellas, una de ellas.</parrafo>
        <parrafo>Y le he dicho que creo que el Gobierno de Andalucía en este tema ha tenido lealtad institucional, total lealtad institucional, señoría. Ha habido una posición clara, defendida en este Parlamento, se ha escuchado a los grupos cuando el Presidente de la Junta ha ido a Bruselas; se ha expresado, insisto, reiteradamente el apoyo al Gobierno de España. No hay una sola declaración de nadie del Gobierno andaluz en la que pueda usted encontrar un mínimo reproche antes de la decisión. De hecho, creo recordar el anterior debate, cierta sorpresa mostrada por el señor Salas en esta tribuna, que fue quien hizo el debate conmigo, en ese sentido. Es más, es que incluso para mostrar ese apoyo de manera no partidaria, este Consejero, con el Consejero de la Presidencia de Castilla-La Mancha, gobernada por el Partido Popular con mayoría absoluta, y con Vicepresidente de la Xunta de Galicia, gobernada por el Partido Popular con mayoría absoluta, firmamos una declaración, una declaración de apoyo al Gobierno de España en la negociación. Entonces, no me diga lo que me ha dicho, porque la lealtad institucional, como alguien también me recordaba hace poco, es de doble..., debiera ser de doble dirección, debiera serlo. En esta declaración se plantea al Gobierno de España que los dos tercios sean el elemento de discusión, como mínimo. Que es lo que dijo la Comisión Europea, apoyó el Parlamento Europeo y el Comité de las Regiones. Y eso no es deslealtad, eso no es deslealtad. ¿Y qué problema tiene el Partido Popular de Andalucía para no querer dos tercios como mínimo para Andalucía? Eso es lo que a mí me resulta realmente sorprendente. Debiera haber al menos una razón que justificase que no se hayan alcanzado los dos tercios. Así que, señorías, no nos hagan comulgar con ruedas de molino, como decía, cuando además no hemos hecho, como se dice vulgarmente, sangre de determinados temas.</parrafo>
        <parrafo>Señor Arauz, le planteaba que la reducción de los recursos, que se ha podido deber al proceso de convergencia, ha sido reconocida públicamente por este Consejero y por miembros del Consejo de Gobierno. Y no hemos hecho sangre, hubiese sido fácil, la demagogia, el populismo, me hubiera gustado ver qué hubiesen hecho ustedes si se hubiesen perdido 4.000 millones de euros. ¿Se hubiese hecho el análisis del porqué o se hubiese ido directamente a dar, como se dice? ¿Qué hubiesen hecho ustedes en esa consideración?</parrafo>
        <parrafo>Señor Arauz, no tenemos Fondos de Cohesión, España no tiene Fondos de Cohesión. ¿Ha oído que haya hecho una valoración siquiera negativa en términos de que no hay Fondos de Cohesión, ese que, por cierto, definió y se trajo Felipe González? No, España tiene más del 90% de la renta media, y perfecto. No hay Fondo Tecnológico en esa negociación que se ha realizado con la Unión Europea tan fantástica. ¿Ha oído que yo haya hecho una valoración en ese sentido? No, mire el Fondo Tecnológico y el Fondo Europeo de Desarrollo Regional, y el señor Rajoy tiene una política que no es, desde luego, la de la investigación y el desarrollo, y el apoyo al desarrollo tecnológico, y se ha ido a otros temas. Pues muy bien. Entonces, no me hable de lealtad institucional, porque más de la que se ha tenido es difícil que se encuentre, desde luego en las filas del Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Pero, claro, eso no es, digamos, patente de corso. Eso no es patente de corso, señor Arauz. Porque lo que no podemos permitir, lo que no podemos justificar es una mala negociación, en términos de los resultados al final conseguidos, y desde luego el que pueda haber posibles engaños.</parrafo>
        <parrafo>Usted ha hecho referencia, la ha hecho la señora Crespo en el día de hoy, la ha hecho también el señor Sanz, ayer, lo dijo el señor Rajoy, Andalucía va a participar en un fondo adicional para parados, de algo más de 900 millones de euros, para las regiones de España en transición. Andalucía debiera beneficiarse, aproximadamente, según las estimaciones, que le puedo asegurar que las hacemos bien en la Consejería y en la Junta de Andalucía, en 586 millones de euros. ¿Por qué? Pues porque somos algo más del 60% de las distintas variables de objetivos que se pueden considerar. No, no me ponga esa cara. Es que somos el 63%, por ejemplo, de la población de las regiones en transición, y si son 930 millones de euros para regiones en transición, pues hay que multiplicar exclusivamente. Rajoy citó a Andalucía entre las beneficiarias. Ustedes están diciendo uno detrás de otro, uno detrás de otro, que Andalucía va a estar. Y el Gobierno andaluz, desde luego, no va a permitir bajo ningún concepto que los parados andaluces no tengan esos recursos, como usted comprenderá. Ahí es donde yo quiero ver al Partido Popular, ahí lo quiero ver, cuando se tome la decisión sobre este tema, a ver si esos recursos adicionales de fondos para los parados van a sumarse al 60% de la red de seguridad. Ahí lo quiero ver. Y ahí vamos a estar juntos. Eso se lo puede ir ya trasladando... Porque, claro... A sus..., a sus representantes a nivel federal, a nivel español.</parrafo>
        <parrafo>Porque la pregunta en estos momentos que nos debemos hacer, señor Arauz, si esa negociación que ustedes están definiendo ha sido tan buena..., verá, que a lo mejor yo estoy confundida, pero si ha sido tan buena, ¿por qué Andalucía tiene menos? A lo mejor esa pregunta tenemos que hacerla.</parrafo>
        <parrafo>Y le diré una cosa, le diré una reflexión, que seguramente volveremos a hablar en este Parlamento. Quiero ver cuál es el reparto final, cuál es la distribución final. ¿Qué diría, señoría, el Partido Popular, si cuando se produzca la asignación entre las regiones resultase..., qué dirá, resultase, señoría, si Comunidades Autónomas como Madrid, como Baleares, como Navarra, como Cataluña, que están con unos niveles de renta por encima de la media, resulta que tienen más recursos, al final, de los que tienen en este marco de apoyo comunitario 2007-2013? ¿Qué dirá el Partido Popular de Andalucía, insisto, si Madrid, si Baleares, si Cataluña, si Navarra, tienen más recursos de los que ahora mismo ya tienen? Pero Andalucía tiene 4.000 millones menos. Y otros 1.000 menos derivados de la negociación. ¿Qué dirá el Partido Popular?</parrafo>
        <parrafo>Seguramente, en este momento, señoría, son malos números de este Consejero, como ha dicho el señor Arauz. Pero como le veo por su expresión que está de acuerdo en que eso no sería admisible, espero, espero que no ocurra.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señorías.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

