<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>24</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 13</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>13</dia>
    <mes>diciembre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Mociones</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Mociones</tipo_iniciativa>
    <materias>Política social</materias>
    <numero_expediente>9-12/M-000009</numero_expediente>
    <extracto>Moción relativa a política general en materia de política social (pág. 8).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <votacion>Votación: rechazada por 49 votos a favor, 56 votos en contra, ninguna abstención..</votacion>
    <intervienen>Dña. María Rosario Soto Rico, del G.P. Popular Andaluz. D. Manuel Baena Cobos, del Grupo Parlamentario Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. Soledad Pérez Rodríguez, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien, buenos días, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Reanudamos la sesión plenaria dando paso al punto tercero del orden del día, moción relativa a política general en materia de política social, presentada por el Grupo Parlamentario Popular Andaluz y consecuencia de la correspondiente interpelación.</parrafo>
        <parrafo>Comenzamos el debate con la intervención del grupo autor de la iniciativa, cuya portavoz, la señora Soto Rico, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora SOTO RICO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente. Buenos días.</parrafo>
        <parrafo>No hay mejor acción social, señorías, que aquella que vela por los intereses de los más vulnerables de nuestra sociedad. La crisis, y, sobre todo, la mala gestión de la crisis por parte de los distintos gobiernos socialistas, tienen en Andalucía su talón de Aquiles en las políticas de bienestar social. El actual Gobierno bipartito no ha hecho otra cosa que agravar la situación de los sectores más vulnerables y poner la protección social al filo del abismo.</parrafo>
        <parrafo>Ambas razones son las que traen hoy a mi grupo a traer esta moción, consecuencia de interpelación, en apoyo al mantenimiento del Estado del bienestar en nuestra Comunidad Autónoma y en defensa de las personas que, por sus circunstancias especiales, están sufriendo más las consecuencias, no ya de la crisis pura, sino de las duras políticas del Gobierno bipartito en nuestra Comunidad Autónoma. Porque, señorías, este Gobierno bipartito de izquierdas no solo se faja en el recorte permanente del gasto social, sino que, además, este Gobierno no paga lo que debe a las entidades sociales y a los ayuntamientos que están prestando gran parte del sistema de protección social en nuestra Comunidad Autónoma, y a pesar de ello, como digo, no les pagan lo que les deben.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que, además, convierten su falta de ejecución presupuestaria, su falta de ejecución de los créditos presupuestados año tras año, en la constante de la política presupuestaria en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de sus recortes, impagos y falta de ejecución presupuestaria está a la vista: el progresivo deterioro del bienestar social y el menoscabo de la protección a los más vulnerables.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, ya demostré con datos reales, poco discutibles, provenientes de los Presupuestos Generales del Estado y de los Presupuestos de la Junta de Andalucía, que por ello hasta hoy no han tenido respuesta —supongo que hoy habrá un baile de cifras y se intentarán responder—, que la política social del Gobierno bipartito va para atrás. Lamentablemente, es una realidad que el Gobierno andaluz no apuesta por el gasto social y que la Consejera, a la que, además, le agradezco su presencia, señora Montero, que la Consejera da la callada por respuesta a las preguntas que desde la oposición hacemos permanentemente.</parrafo>
        <parrafo>Pero los números hablan por sí mismos. Han recortado todos los programas de política social en un 21,5%, 777,7 millones de euros, que ustedes me preguntarán hoy otra vez que de dónde saco este dato, y antes de que ustedes me lo pregunten ya les respondo yo. Porque los presupuestos hay que estudiarlos enteros, y este dato es del presupuesto por funciones, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes han recortado el programa de bienestar social, los programas de bienestar social, en 207 millones de euros; a las entidades locales, la Administración más cercana al ciudadano y que da respuesta diaria a los problemas de los ciudadanos, ustedes le han recortado 38,4 millones de euros; y a las entidades sociales, uno de los pilares fundamentales de nuestro sistema social, también les han recortado, en este caso 55,3 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Ahora, señorías, cuando ustedes pretenden envolverse en la bandera de todos, en la bandera del 4 de diciembre, como si fuera exclusiva del bipartito, permítanme recordarles lo que la bandera de Andalucía, la de todos, debe simbolizar para los gobernantes. Debe simbolizar el cumplimiento de nuestro Estatuto; ese del que las políticas del bipartito pasa olímpicamente.</parrafo>
        <parrafo>Nuestro Estatuto garantiza en su apartado de derechos sociales la protección social, jurídica y económica a las familias, a los menores, a las mayores, a las personas con algún tipo de dependencia, a las personas con algún tipo de discapacidad, a las personas que están en situación de riesgo social, y, sin embargo, ustedes no están garantizando en estos momentos, cuando más se necesitan, los servicios sociales básicos. Es más, lo están poniendo en continuo riesgo por la política de recorte y autobombo electoralista que están practicando.</parrafo>
        <parrafo>Por ese motivo, mi grupo les exige que conviertan en acción de gobierno lo que es de obligado cumplimiento en nuestra autonomía. Le pedimos una reflexión autocrítica sobre sus políticas; les instamos a que no sigan recortando a los que más sufren, y que renuncien de ese autobombo retórico y que gestionen con altura de miras, o sea, pensando en las generaciones futuras, pensando en las próximas generaciones y no pensando en las próximas elecciones.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, tras cada recorte hay una persona, hay familias que estaban medio protegidas y que ahora ni siquiera eso. Son ustedes los que están rompiendo, sin prisa, pero sin pausa, la cohesión social en nuestra Comunidad Autónoma. Las personas con discapacidad están en la calle, y están en la calle debido a sus recortes y a sus impagos. Pero, además, esos impagos desde el año 2008. Las entidades sociales también están en la calle, están en la calle por los mismos motivos, por sus recortes y por sus impagos, insisto, desde el año 2008. Y los ayuntamientos se las ven y se las desean para poder seguir manteniendo la prestación de servicios básicos a las personas que peor lo están pasando en cada municipio, porque ustedes recortan sistemáticamente todos los programas, y, además, retrasan los pagos de los programas que no recortan.</parrafo>
        <parrafo>Les recuerdo que la mayor parte de los servicios sociales que prestan las entidades locales son competencia exclusiva de las comunidades autónomas, y que ustedes, a pesar de ello, ni transfieren los fondos, y los que transfieren lo hacen con un grave retraso.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, el debate de las personas es el trasfondo de la moción que trae hoy mi grupo. No el debate político, sino el debate de las personas. El debate político, y no el de las personas, es el que ha presionado al señor Griñán, y por eso antepone su sillón presidencial a las necesidades de los ciudadanos. El recorte social presupuestario y el baile de partidas presupuestarias para contener a su socio de Gobierno, para contentar al señor Valderas socio de Gobierno, el señor Valderas, que también está aquí presente esta mañana. Y le agradezco que esté presente porque es importante escuchar también lo que dicen los grupos de la oposición. Estará contento, señor Valderas, usted, con su trozo de pastel político en la Administración autonómica, mientras que ha olvidado su programa, programa, programa en defensa de las políticas sociales. ¿Verdad, señor Valderas? Usted ríase, pero vivir para ver.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, han constituido ustedes la tormenta perfecta para que se tambaleen las políticas sociales que alumbraron nuestra autonomía y que es la razón fundamental de nuestro autogobierno.</parrafo>
        <parrafo>Yo, en un arduo ejercicio de fantasía, puedo comprender que usted, señora Consejera, ante el panorama de supervivencia política del señor Griñán y de los socialistas, optara por la resignación ante los brutales recortes en bienestar social. Y le digo resignada porque supongo que en su departamento habría quien la alertara de la gravedad de los recortes de cada uno de los programas que usted ha llevado a cabo.</parrafo>
        <parrafo>Y le ruego, ya que está aquí —voy a aprovechar y se lo ruego—, que no renuncie a la resignación, y que como Consejera de Bienestar Social, que también lo es, no solo de Salud, luche por cada euro para las personas que más están sufriendo en nuestra Comunidad Autónoma. Los ciudadanos no pueden esperar más. En este momento hay familias que necesitan con urgencia ayuda. Y además, señorías, ustedes saben que existen mecanismos eficientes y eficaces para ellos, pero carentes de la dotación presupuestaria necesaria. Me refiero, como ustedes saben, al salario social, a las ayudas económicas familiares o a la protección de las familias a través de programas como el de zonas de transformación social, que ha sufrido un grave recorte en los Presupuestos del año 2013. Los recortes del bipartito son los que hieren de muerte el sistema del bienestar social en nuestra Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, también quiero hablar sobre los nuevos planes. Ustedes ya saben el posicionamiento de mi grupo respecto a los nuevos planes extraordinarios.</parrafo>
        <parrafo>Y, si me permiten, si pensamos en el nivel de cumplimiento de otros planes de años anteriores, estos nuevos planes huelen a avanzadilla retórica y —permítame—, quizás, hasta con tufo electoralista —y no lo he dicho yo: lo ha dicho un miembro de esta Cámara—.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, estos nuevos planes, si funcionan, no lo harán hasta mediados del año que viene, y no tendrán la efectividad que hoy podrían tener, con dotación presupuestaria, el salario social, ayudas económicas o los programas de los servicios sociales comunitarios, de los servicios sociales especializados, que, como le he dicho anteriormente, ustedes recortan.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, la moción de mi grupo pretende que ustedes, que el Gobierno no abandone a las personas que peor lo están pasando en nuestra Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Y verán, yo apoyo que ustedes, que la bancada de izquierdas, ustedes quieran abanderar los derechos sociales, pero con hechos, señorías, con hechos, no con la retórica hueca que está dejando en la estacada a miles de personas desprotegidas como consecuencia de sus recortes, impagos y falta de ejecución presupuestaria.</parrafo>
        <parrafo>Esta mañana, mi grupo, el Grupo Popular, le pide un esfuerzo político, social y, si me lo permiten, intelectual, y que apoyen la moción que traemos, porque los beneficiados serán los andaluces, concretamente los andaluces que peor lo están pasando en nuestra tierra.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Soto.</parrafo>
        <parrafo>Corresponde ahora fijar la posición a cada grupo parlamentario, y para ello comenzamos con el Grupo de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, cuyo portavoz, señor Baena Cobos, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor BAENA COBOS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente. Buenos días a sus señorías.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, quizás empezar respondiendo a algunas cuestiones colaterales que han salido en el trascurso de la intervención de la señora Soto.</parrafo>
        <parrafo>Yo recuerdo que, el día después de las elecciones andaluzas en las que el Partido Popular ganó, el Partido Popular se ofreció a formar parte del Gobierno con el Partido Socialista, en cuyo caso habríamos tenido también un bipartito, ¿no? Eso es bipartito también, ¿no? En este caso no sería, como dijeron ayer, radical-reformista, sino sería reformista-liberal o no sé qué. Pero, en última instancia, no dejan de ser definiciones de situaciones que se dan diariamente. De hecho, bipartito también fue lo que hubo en el País Vasco, creo, ¿no?, en Euskadi: también hubo un bipartito del Partido Socialista y el PNV. No sé si el problema es que Izquierda Unida pueda participar en un bipartito. Parece que es el problema, porque todas las demás formas de bipartito parecen estar bien vistas.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, hablaba la señora Soto también del 4 de diciembre.</parrafo>
        <parrafo>Yo quiero recordarle a la señora Soto que, desde hace, pues veinte años, treinta años, Izquierda Unida está celebrando el 4 de diciembre, y que el que este año se reconozca a Caparrós como uno de los hijos predilectos de Andalucía, pues posiblemente es debido a la persistencia, a la permanencia de Izquierda Unida en la defensa de lo que el pueblo andaluz dijo aquel 4 de diciembre, ¿no? Nos congratula sobremanera que actualmente todos celebremos el 4 de diciembre; pero quiero recordar que en aquel 4 de diciembre algún alcalde actual del Partido Popular era presidente de una diputación puesta a dedo por el régimen de entonces, ¿no? Ha habido una evolución, que me parece estupendo, yo creo que es bueno que evolucionemos y cada día, pues seamos, estemos más comprometidos con nuestro alrededor; pero no conviene olvidar tampoco la historia de esa manera y demás, ¿no?, porque el que olvida la historia dicen que está condenado a repetirla, y no nos gustaría tener que repetir un nuevo 4 de diciembre, sobre todo por las circunstancias de la sangre derramada por la defensa de convicciones democráticas.</parrafo>
        <parrafo>Decía también la señora Soto la necesidad de amparar a los más necesitados. Yo creo que a lo mejor es bueno que debatamos aquí que quizás la mejor política es la de no crear necesitados; que, a lo mejor, la mejor política desde la izquierda es plantear que por qué tiene que haber un montón de población perjudicada por las ansias depredadoras, por la inconsciencia, por la brutalidad con que en concreto, en España, la banca española, pues ha estado metiéndose en charcos tremendos que nos han llevado a un empobrecimiento auspiciado y alentado desde los distintos gobiernos, que supongo que les interesaba esa manera de combatir el paro estructural de España que es el ladrillo.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo..., espero que recuerden ustedes que en España existe un paro estructural altísimo, que solo se alivia momentáneamente en los periodos de boom inmobiliario; que en estos treinta años hemos sido incapaces de crear un modelo que permita una ocupación de la mayoría de la población.</parrafo>
        <parrafo>Y, cuando hablo de ocupación de la mayoría de la población, quiero decir que, si hay más población ocupada, hay menos necesidades de atender situaciones de carencia, porque el derecho fundamental es el del trabajo, y el trabajo es el que te posibilita aislarte de esas carencias, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Y digo que habría que plantear esto porque, vamos a ver, si queremos ser serios, si queremos poner las cosas sobre la mesa, no podemos mirar solo en una sola dirección: debemos mirar a nuestro alrededor. Y yo creo que la señora Soto concluirá que los grandes recortes que están sufriendo las políticas sociales empiezan desde el Gobierno de Madrid. El que plantea una disminución de los parámetros de calidad sanitaria y de extensión sanitaria y de universalidad es el Gobierno de Madrid, el que plantea el camino para que la educación pase a ser un negocio dentro de las empresas privadas es el Gobierno de Madrid. Pero, además, es que la sumisión al déficit nos impone a las autonomías, pues una serie de recortes que se suman a los recortes que ya vienen de Madrid. O sea, que tenemos dineros que no nos llegan y, además, dineros que no podemos gastar. Bueno, imagino que eso tendrá consecuencias.</parrafo>
        <parrafo>Y no me hable, por favor, de la Administración paralela. Ya le conté, y estoy dispuesto a contárselo cada vez que usted quiera, que setenta y cinco mil empleados públicos ganando cuarenta mil euros, si los echáramos a la calle conseguiríamos tres mil millones de euros, y ya está, que no hay más vuelta de hoja. Y no creo que haya setenta y cinco mil empleados públicos, ¿no? O sea, que es bueno podar, disminuir la Administración paralela y, sobre todo, eliminar el alto clientelismo que ha existido en ella; pero que eso no va a solucionar los problemas de carencias presupuestarias de que adolece la Comunidad andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, creo que sería bastante más conveniente que nos sentáramos todos, que cogiéramos las cantidades que vienen de Madrid, las cantidades que no podemos gastar de Andalucía, y decidiéramos. Y espero que para eso sirva la anunciada Ley de Servicios Sociales que se ha planteado en esta Cámara y se va a hacer este año, pues plantear cómo vamos a atender esas situaciones de necesidad, en unos momentos en que, desde luego, todos los pasos que se dan son pasos dirigidos a considerar —lo digo en los sitios donde gobiernan otros colores políticos—, a considerar que las situaciones de necesidad deben ser solucionadas por la caridad y no debe haber una estructura estatal que permita atender esos casos.</parrafo>
        <parrafo>El bienestar social, las cuestiones relacionadas con los servicios sociales, usted sabe que fue una de las últimas en desarrollarse en el Estado democrático español; que empezó siendo una cuestión casi exclusiva de los municipios a los que se les endilgó esa tarea y que ha sido en los últimos seis, siete años, cuando ha habido una participación importante, tanto del Gobierno de la Nación como de las comunidades autónomas. Pero no se llegó..., se llegó tarde, no llegamos a tener una ley de servicios sociales de carácter estatal. Cada autonomía hizo, en este sentido, de su capa un sayo, y los derechos sociales, tan importantes, los que tanto reclamamos ahora, pues no consiguieron una definición homologable en todo el Estado.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, ese retraso en la consideración de que uno de los derechos fundamentales es el derecho a la asistencia social ha significado que las estructuras se montaran tarde y que esté siendo muy fácil desmontarlas, porque no han conseguido el décalage, la imbricación social que dificulta, por ejemplo, desmontar cuestiones como sanidad, o cuestiones como educación. Es mucho más fácil desmontar todo lo que significa la atención social, y, por tanto, debíamos de... Bueno, por tanto, es lo que se está eliminando en primer lugar, en todos lados, desgraciadamente.</parrafo>
        <parrafo>Yo, desde aquí, a lo que sí me sumo es a la consternación ante el hecho de que, por fas o por nefas, estemos eliminando de la vida de las comunidades esa..., ese..., esa convicción de que es un derecho, el que tienen los ciudadanos, a recibir atención social; que es un derecho que tiene que tener el mismo grado de cumplimiento que el derecho a la salud o que el derecho a la educación; y que, por tanto, hay que hacer un esfuerzo, un esfuerzo importantísimo, y más en estos momentos, para conseguir mantener el máximo de estructuras posibles para atender esas necesidades. Lo que pasa es que lo veo difícil. Ojalá que contáramos con esa varita mágica que nos permitiera solucionar la situación.</parrafo>
        <parrafo>Creo que hace falta sentarse muchas veces y hablar de muchas cosas, para ver..., y hablar con los sectores afectados, por supuesto. Ya lo dije en otra ocasión. Tenemos que sentarnos con los sectores afectados y con todos ellos ver cómo se remedia algo que no tiene remedio. Y les recuerdo que es posible que a primeros de año volvamos a tener consejos de recortes de parte de la Unión Europea. No va a tener remedio hasta que no nos planteemos seriamente si es lógico, si es normal, si es justo, si es humano, que los beneficios sociales sean apropiados por una minoría, que es la minoría que detenta la propiedad de los medios de producción. Mientras que no nos planteemos que el beneficio social tiene que repartirse entre los distintos actores sociales que lo crean, difícilmente vamos a solucionar esta situación, más en unos momentos en que hace, pues treinta años, el neoliberalismo inició una cruzada para la eliminación de todo aquello que se había considerado Estado del bienestar, partiendo de la base de que los menos dotados suponen un obstáculo para el desarrollo de los más dotados y que, por tanto, hagamos como la naturaleza. La naturaleza, pues a los más débiles los convierte en carne de cañón para que los más fuertes se monten en ellos. Y esto es un poco lo que se ha extendido y se está haciendo de manera consciente, desmontando cada uno de los elementos del Estado del bienestar que tuvimos.</parrafo>
        <parrafo>Así que reducir este debate, que es un debate interesante, importante, reducir este debate a la cuestión de esas cifras, que seguramente ahora van a ser discutidas... Porque, por ejemplo, cuando se habla de grado de ejecución presupuestaria, según yo he mirado, el año pasado, el 2011, fue el noventa y tantos por ciento en la Consejería de Bienestar e Igualdad. O sea, que no... Se gastó el dinero, ¿no? Creo que es un poco frívola esta manera de presentar este debate.</parrafo>
        <parrafo>Creo que este debate exigiría que nos sentáramos y que le diéramos dos fases. Una primera, cómo afrontar en estos momentos la disminución de fondos que nos llega de Madrid...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Baena, le ruego vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor BAENA COBOS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, voy terminando.</parrafo>
        <parrafo>... y la disminución de fondos impuesta para responder a los objetivos de déficit, y una nueva discusión para plantearnos cómo organizar la sociedad de manera que limite al máximo la creación de pobres, porque está muy bien atender a los pobres, pero está muy mal si antes los hemos creado.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Baena Cobos.</parrafo>
        <parrafo>Interviene a continuación, en nombre del Grupo Parlamentario Socialista, la señora diputada Pérez Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Señora Pérez, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora PÉREZ RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Muchas gracias, señor Presidente. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Señor Baena, nos unimos a su demanda, nos unimos a su reivindicación de un debate serio, de un debate riguroso y de un debate que se merecen los servicios sociales y que se merecen los derechos sociales. Desgraciadamente —lo ha dicho usted—, el debate que ha traído aquí el Partido Popular no corresponde a esas características. Es un debate falso, un debate demagógico.</parrafo>
        <parrafo>Pero, además, miren ustedes, señores del Partido Popular, ustedes lo tienen muy complicado en política social. Y lo tienen muy complicado porque ustedes son los autores materiales e intelectuales del desmantelamiento del Estado social.</parrafo>
        <parrafo>Y, señora Soto, se lo digo desde el cariño y el respeto: Tropezar con la misma piedra puede ser un error, pero cogerle cariño a la piedra ya es incidir en el error una y otra vez. Usted le ha cogido mucho cariño a este debate, le ha cogido cariño a decir que quien recorta es el bipartito PSOE-Izquierda Unida. Y usted ayer mismo venía de Madrid. Usted es Senadora por el Partido Popular. Yo le preguntaría: ¿Usted ayer se pasó al Grupo Mixto en Madrid? ¿Usted ayer cambió de bancada en el Partido Popular? Porque su debate de hoy, quien a usted hoy le haya visto y no hayan puesto debajo las letras de la tele, «Partido Popular», habrá dicho, pues una reflexión, como otra cualquiera, seguro que de un grupo progresista. Pero es que usted es Senadora del Partido Popular, usted vota los Presupuestos Generales del Estado, usted aplaude los recortes del Estado. Usted vota que no aquí, en el Parlamento, cada vez que reivindicamos que a Andalucía se le repongan las cuantías que nos ha hurtado el Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Pero, miren ustedes, esto no es una casualidad. Yo no soy de las que piensan que Mariano Rajoy se encontró un día por la mañana, se equivocó, no sabía lo que hacía y se tropezó. No. Yo soy de las que piensan que esto es una hoja de ruta clara, ultraliberal en lo económico y ultraconservadora en lo social. Esa es la hoja de ruta del Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Y lo han tocado todo. Lo dijo Mariano Rajoy. «Lo tocaré todo menos las pensiones». También ha incumplido: las pensiones las ha tocado. También dijo, en una entrevista en Televisión Española, en septiembre de este mismo año, «si hay algo que no tocaré, son las pensiones, porque el pensionista es la persona más indefensa, es el que lo tiene más difícil». Y me uno a la reflexión del señor Baena: Lo importante no es atender a los pobres, es no crear pobreza, y el Partido Popular, tocando las pensiones, crea pobreza en este país.</parrafo>
        <parrafo>Y, además, y, además, los pensionistas no van a recibir esa revalorización de las pensiones. Esa paga de enero no la recibirán. Y, además, les ha subido el gasto farmacéutico, el medicamentazo, el IVA, el IRPF, el copago. Por lo tanto, no son palabras, señora Soto: son personas. Le voy a decir cuántas: 1.529.318 pensionistas que dejarán de recibir 276 millones. Así dicho, ¿verdad?, es una cifra más, 180 euros al año de media menos por cada pensionista en esta Andalucía nuestra. Eso es recortar y generar pobreza</parrafo>
        <parrafo>Y me dirán ustedes... y seguro que ahora me habla del señor Zapatero. Les encanta ese debate. Bueno, pues el señor Zapatero y el Gobierno del Partido Socialista, entre el 2004 y 2008, subieron las pensiones mínimas un 50%, y la pensión media, un 40%. Son datos innegables.</parrafo>
        <parrafo>Y otro tema que han tocado ustedes últimamente, en este último mes —le estoy dando datos muy recientes—: las cuidadoras familiares, las cuidadoras familiares de Ley de Dependencia, que en los últimos datos del Ministerio, de su Ministerio de Sanidad, han dejado de tener el derecho a la Seguridad Social, han dejado de tener la cotización a la Seguridad Social. Le doy el dato en Andalucía:</parrafo>
        <parrafo>En octubre —el mes pasado—, 53.092 personas, mujeres, cuidadoras, de la Ley de Dependencia, tenían Seguridad Social, tenían un derecho; en noviembre, un mes más tarde, después de su decreto del mes de julio, 5.549 andaluces tienen este mismo derecho. Hemos pasado de cincuenta y tres mil a cinco mil; es decir, cuarenta y siete mil cuidadoras no tienen derecho a la Seguridad Social.</parrafo>
        <parrafo>Y solemos decir en estos debates que le han cambiado, le han tocado, le han recortado ustedes un 15% a las ayudas familiares. Yo le voy a dar el dato, le voy a poner un caso, trayendo aquí a una persona real y un caso real.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, la persona que más cobraba en España, y, por tanto, en Andalucía, por cuidar a un gran dependiente en su casa, su hija normalmente, cobraba 520 euros, con la Ley Zapatero, y, además, tenía un alta, pagada por el Estado, a la Seguridad Social, 520 euros más alta en Seguridad Social. Ese era el derecho. Me parece poco, ¿eh?, me parece poco por cuidar a una persona toda la vida, pero ese era el derecho. Con ustedes, el nuevo derecho de Rajoy, por llamarlo algo, son 442 euros. Esa persona ha perdido 78 euros al mes por cuidar a la misma persona que cuidaba antes. Eso es pobreza, señora Soto. Y, además, ya no tiene la Seguridad Social: se la han quitado.</parrafo>
        <parrafo>Pero ustedes dicen: «Bueno, pero puede pagarla». Sí, 163 euros. Es decir, la persona que más cobraba, que más cobraba con la Ley Zapatero, cobraba 520 euros, y ahora esa persona, por 241 euros, atiende a su mayor, atiende a su familia, en las mismas condiciones que con la Ley de Zapatero, con la Ley de Dependencia. De 520 a 241 euros al mes. Ese es el recorte del Partido Popular, ese es el recorte ideológico que ustedes han llevado a este país.</parrafo>
        <parrafo>Y yo les decía, y ha dicho, además... Y le quiero leer el dato porque el Secretario de Estado de la Seguridad Social, Tomás Burgos, llama a haber quitado la prestación de Seguridad Social a las cuidadoras, lo llama «recorte estadístico». Una forma curiosa de llamar las cosas. Dice que supone una corrección estadística y esa simple corrección es lo que lleva a las personas a no tener derechos.</parrafo>
        <parrafo>Su Secretario de Estado de Servicios Sociales, el malagueño Juan Manuel Moreno, además ha hablado de fraude de las personas que tienen las paguitas. O sea, a las personas de los 240 euros en el mejor de los supuestos, que es la que más cobraría en Andalucía y en España, encima las amenazan de fraude. Y, además, por no decir alguna compañera suya de Valencia, que dice que con las prestaciones sociales la gente compra teles de plasma. Claro, es que cómo queremos darles dinero a los pobres para que se dediquen a comprar teles de plasma en sus casas. Hombre, es que hay un fraude, ¿verdad?, hay una sospecha de fraude social sobre las personas.</parrafo>
        <parrafo>Y yo no voy a entrar en guerra de cifras, señora Soto, no voy a entrar; no voy a entrar porque usted, en la Comisión, dijo que recortábamos en prestaciones sociales cien millones. Luego se dio cuenta que el Estado nos quitaba más y dijo: «Ah, ya no son cien: mejor doscientos». La semana pasada dijo que eran setecientos... Claro, el problema, el problema, es que el debate, efectivamente, no es un debate serio.</parrafo>
        <parrafo>Pero, miren ustedes, la gente es muy inteligente, la ciudadanía es muy inteligente. Y se lo han dicho, se lo han dicho en la calle y se lo han dicho en el CIS. Les han dicho que ustedes anteponen a los bancos por encima de las personas; les han dicho que su FLA, que su Fondo de Liquidez, primero pone el pago a los bancos y, por último, el pago a las personas, a los ayuntamientos, a los conciertos, que es lo que está pidiendo aquí. Cambien ustedes las normas del juego, no nos obliguen a pagar primero a los bancos y luego a las personas. Y después darán lecciones, si es que todavía les queda capacidad de darlas.</parrafo>
        <parrafo>Y, miren ustedes —y voy concluyendo—, ustedes no solamente recortan las prestaciones sociales, ustedes no solamente eliminan las cuantías en los Presupuestos Generales del Estado, que usted ha votado dos veces ya. Ustedes están pudriendo las raíces del Estado del bienestar en este país, a golpe de real decreto y de decreto ley; están pudriendo las raíces del Estado del bienestar y están culpando al árbol de no dar fruto.</parrafo>
        <parrafo>Y ha pasado esta misma semana: Ayuntamiento de Granada. El Ayuntamiento de Granada decide no seguir aplicando la teleasistencia —cuatro mil mayores en Granada que ya no tienen teleasistencia—, porque el alcalde ha dicho que no, que el Gobierno de Madrid no tiene dinero y que lo pague la Junta. Esa es la política social del Partido Popular, que lo pague la Junta, que Madrid no tiene nada que ver, que los ayuntamientos no tienen nada que ver, que ustedes no quieren saber nada del tema y que lo pague la Junta, que es su reflexión una y otra vez. Y, cada vez que le decimos que la Junta ha dejado de tener, ha dejado de percibir —lo decía el otro día el Consejero Ávila— casi cinco mil millones de euros desde que ustedes gobiernan, ustedes miran para otro lado y dicen que eso es confrontar. Ustedes, a decir la verdad, lo llaman confrontar. Y le diré algo más.</parrafo>
        <parrafo>Miren ustedes, nosotros estamos resistiendo...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señoría, le ruego vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora PÉREZ RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Concluyo ya.</parrafo>
        <parrafo>Estamos resistiendo en Andalucía, resistiendo para que pase el tsunami ultraliberal y ultraconservador. Y pasará, señorías. Y lo que le pedimos desde aquí, como Grupo Socialista, desde la tribuna, a las entidades sociales, a las empresas y a todas las personas que nos están ayudando a resistir para que se mantenga el Estado social, es que sigan en pie, que sigan resistiendo, porque el tsunami ultraliberal y ultraconservador pasará y este cogobierno progresista se mantendrá.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Pérez Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>A continuación cierra el debate el grupo autor de la iniciativa, Grupo Parlamentario Popular, para lo cual su portavoz, la señora Soto Rico, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora SOTO RICO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Yo les voy a hacer una pregunta al señor Baena y a la señora Pérez. Realmente no sé por qué ustedes no entienden este debate como un debate serio. ¿Ustedes no entienden seria esta Cámara? ¿Ustedes no entienden como debate serio un debate en el cual se utilizan los Presupuestos Generales del Estado y los Presupuestos de la Junta de Andalucía? Yo, sinceramente, no los puedo comprender. Quizás quienes no hagan el debate serio son sus intervenciones, que están basadas en el cinismo y en la demagogia constante. Probablemente por eso, por sus propias intervenciones, es por lo que ustedes no entienden este debate serio.</parrafo>
        <parrafo>Señora Pérez, entiendo que usted se enfrenta a un papelón tratando de defender esta mañana aquí las políticas de bienestar social, las políticas sociales de su Gobierno, cada día más débiles y cada día más inexistentes; pero me parece lamentable que, para defender lo indefendible, falte a la verdad, tergiversando conscientemente y atacando constantemente al Gobierno de la Nación. No sé, sinceramente, qué Presupuestos Generales del Estado habrá leído usted, ni qué Presupuestos de la Junta de Andalucía habrá leído usted. Lo que sé es que usted ni lo uno ni lo otro lo ha estudiado. Después de escucharla, está..., es evidente que usted se basa en los argumentarios de su partido y, en todo caso, y en algunas cifras que les puedan pasar desde la Consejería, y me parece muy grave para un miembro de esta Cámara.</parrafo>
        <parrafo>Y, señor Baena, normalmente yo siempre le expreso mi simpatía personal, y sus intenciones y la retórica de su discurso, siempre se lo digo, que cualquiera las aplaudiría; pero esta mañana, como normalmente, con ciertas consideraciones.</parrafo>
        <parrafo>Verá usted, usted habla esta mañana del ofrecimiento del Partido Popular y del bipartito. Mire usted, ustedes son un bipartito. Yo no sé por qué le molesta que le digamos bipartito, porque lo son.</parrafo>
        <parrafo>Pero, en todo caso, quiero decirle que los ofrecimientos que hiciera el Partido Popular después de las elecciones autonómicas los hizo habiendo ganado las elecciones, siendo el partido más votado en nuestra Comunidad Autónoma. Y, por favor, deje de hablar de la banca, de verdad, porque esta misma banca es la...</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>¿O por qué...? Bueno, bueno, no se ofendan ustedes, porque es que esa misma banca...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, por favor...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora SOTO RICO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... es la banca que condonó una deuda millonaria a Izquierda Unida, señorías, una deuda millonaria. Tanta banca, señoría.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Ustedes, desde una profunda irresponsabilidad política y desde un egoísmo partidista, han recortado todos los programas...</parrafo>
        <parrafo>Hay que ver cómo les molestan las verdades, hay que ver cómo les molestan las verdades. Sí, señorías, sí, señorías, sí, sí.</parrafo>
        <parrafo>Como decía, desde una profunda responsabilidad política y un egoísmo partidista, han recortado todos los programas, han recortado las transferencias a las entidades locales, a las entidades sociales, han recortado la dependencia, y recortan todos los derechos sociales a los ciudadanos. Gestionan con frialdad y para la foto, sin ser conscientes de que quienes verdaderamente lo están pasando mal son las personas más vulnerables en nuestra Comunidad Autónoma. Y hoy, que tienen la oportunidad de rectificar, suben aquí cargados de demagogia y de cinismo para culpabilizar una vez más de todos sus males al Gobierno de la Nación, y hablan aquí, pues de todo.</parrafo>
        <parrafo>Yo les voy a dar cumplida respuesta, ya que el Gobierno no responde a las preguntas de la oposición, nosotros responderemos a todas las preguntas que quieran hacernos. ¿Y saben por qué respondemos? Respondemos porque nosotros estamos de acuerdo con las políticas del Gobierno de la Nación. Por eso yo voto en el Senado que sí a las políticas del Gobierno de la Nación, teniendo en cuenta que, lamentablemente, están condicionados por la herencia que ustedes dejaron, y en ningún caso, en ningún caso, abandonan a los más vulnerables.</parrafo>
        <parrafo>Y aquí se viene a hablar de todo. Y hablan de las pensiones, señorías, de las pensiones. Sí, sí. ¿Ustedes son conscientes de lo que dicen? ¿Ustedes hablan..., piensan antes de hablar?</parrafo>
        <parrafo>Señorías, en España son 6,6 millones de pensionistas, el 74% de los pensionistas a los que se les va a ver incrementada su pensión en el año 2013. Andaluces, más de un 85%, los que van a ver incrementadas sus pensiones en el año 2013, todo ello, después de habérseles incrementado en el año 2012 un 1%.</parrafo>
        <parrafo>¿Es que ustedes no se acuerdan de que fueron ustedes quienes congelaron las pensiones en España? ¿Es que ustedes no se acuerdan de que ustedes las congelaron, el Partido Socialista, teniendo a Griñán sentado ahí, en la primera silla de..., sillón verde, calladito durante todo el tiempo, habiendo sido ustedes quienes congelaron las pensiones en España?</parrafo>
        <parrafo>Pero es que les diré más, señorías. Fue también el Partido Popular, si mal no recuerdo, en el año 1997, siendo Ministro de Trabajo y Asuntos Sociales el señor Arenas, el que creó un fondo de reserva para la Seguridad Social, para garantizar las pensiones. Eso fue el Partido Popular. ¿Y saben lo que hicieron ustedes, señorías? Ustedes no ingresaron ni un solo euro, ni un solo euro a ese fondo de reserva que garantiza las pensiones, ni en el año 2009 ni en el año 2010, habiendo superávit y estando obligados por ley. Ustedes no lo hicieron, ni un solo euro, y paralelamente congelaron las pensiones.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, hay que tener mucho rostro para hablar de pensiones, y además no sonrojarse, y de dependencia, señoría. Sigo respondiendo, insisto, porque ya que ustedes no responden a nada. Desde mi grupo responderemos.</parrafo>
        <parrafo>Yo le rogaría que, cuando hablen de dependencia, sean ustedes un poquito menos arrogantes, porque la modestia, señoría, es una gran virtud. Sobre todo cuando las cifras de los Presupuestos han demostrado que la Junta de Andalucía va a contar con 43 millones de euros más para el año 2013 en dependencia. Pero, a pesar de ese incremento de 43 millones de euros, ustedes, desde un cinismo extremo y desde el falso discurso de los recortes del Gobierno de la Nación en dependencia para el año 2013, están bajando un 10% las tarifas de las plazas concertadas, sin importarles el menoscabo inevitable para la prestación de servicios a las personas dependientes en nuestra Comunidad Autónoma; están bajando los sueldos, cuando no despiden a los trabajadores de las agencias, que los tienen en la calle —esta mañana los tiene ahí, en la calle—, y están aplicando el ingreso por beneficiario.</parrafo>
        <parrafo>Con todas estas medidas y todos estos trapicheos, ustedes han recortado el presupuesto de la dependencia en 70 millones de euros. Por lo tanto, cuentan con 43 más 70, 113 millones de euros más para dependencia en el año 2013.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Hacen un negocio financiero y político redondo, y, sin embargo, culpabilizan, ante las personas con dependencia, las entidades que gestionan las plazas concertadas y ante los beneficiarios, de todos estos recortes al Gobierno de la Nación.</parrafo>
        <parrafo>Miren, señorías, esto es una sinvergonzonada, esto es una sinvergonzonería. Le pondré detrás «política», para que no me llame la atención el Presidente de la Mesa. En Andalucía, quien está recortando drásticamente en dependencia es el Gobierno bipartito, señorías, porque son ustedes un Gobierno bipartito.</parrafo>
        <parrafo>Teleasistencia.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, me habla usted de la teleasistencia. Usted sabe que es un servicio incluido dentro de la Ley de Dependencia y que, por lo tanto, su financiación queda amparada por el propio sistema. Y, a pesar de ello, ustedes están cometiendo un gravísimo error que afecta a los andaluces más vulnerables, que necesitan la prestación de teleasistencia.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes, centrados en la estrategia de la confrontación, han dado orden a las delegaciones provinciales de que no admitan los expedientes de teleasistencia a través de la Ley de la Dependencia, que es un derecho de los andaluces, un derecho a través de la Ley de la Dependencia. Y no les importa, por su política basada en electoralismo, no les importa que los mayores queden desasistidos una vez más con tal de tener rédito electoral, no les importa, sabiendo que tienen el derecho a través de la Ley de Dependencia.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, usted dice que no va a entrar en cifras, que no quiere hablar del Plan Concertado, que no quiere hablar de los planes extraordinarios. No quiere usted entrar en nada porque sabe, porque es consciente de los graves recortes del Gobierno andaluz. Sabe que ustedes han recortado, en los planes concertados, en los servicios sociales comunitarios.</parrafo>
        <parrafo>Usted sabe que los planes extraordinarios están basados, lamentablemente, en el rédito electoral, en el rédito electoral para la Junta de Andalucía, como afirmaba la señora Consejera, que ahora me dirá dónde y yo le digo que en el Diario de Sesiones. Bueno. Ahora no me dirá nada, pero que preguntará, como ha preguntado en otras ocasiones qué dónde, y yo le digo que en el Diario de Sesiones está recogido, en la Comisión de Presupuestos, señoría. Ustedes han recortado todos los programas y, sin embargo, quieren seguir abanderando la protección de los derechos sociales en nuestra Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, señores portavoces del PSOE y de Izquierda Unida, el ejercicio de cinismo del que han hecho gala en esta sesión les ha debido costar mucho estructurarlo. Digan abiertamente que no apoyan la moción porque sus partidos políticos no se lo permiten. Porque es duro reconocer lo que es evidente, y es que no ayudan a los que lo necesitan en el momento que peor lo están pasando, porque, además, es más rentable políticamente persistir en el error que reconocerlo.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, quizás sea un vano ejercicio de voluntarismo; pero mi deseo es que esta moción, consecuencia de interpelación, sirva para que se replanteen su forma…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señoría, le ruego vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora SOTO RICO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy concluyendo, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>... sirva para que se replanteen su forma de proceder y den respuestas reales a los ciudadanos, a los andaluces que peor lo están pasando en estos momentos, porque lo que necesitan los ciudadanos andaluces es un Gobierno que suelte las banderas y las pancartas y coja la gestión; que crea en las políticas sociales y que no las utilice para el rédito político, que es lo que están haciendo en estos momentos a pesar de la dura situación que están viviendo muchos andaluces y muchas andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

