<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>46</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 25</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>17</dia>
    <mes>julio</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <numero_expediente>9-13/PNLP-000047</numero_expediente>
    <extracto>Proposición no de ley relativa a la reapertura de la mina de Aznalcóllar (pág. 122).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Socialista.</proponentes>
    <votacion>Votación: aprobada por unanimidad..</votacion>
    <intervienen>D. Carmelo Gómez Domínguez, del G.P. Socialista. Dña. Marina Segura Gómez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. Carolina González Vigo, del G.P. Popular Andaluz.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Y pasamos a la cuarta y última proposición no de ley, relativa a reapertura de la mina de Aznalcóllar, presentada por el Grupo Socialista. Para la presentación y defensa de la misma, tiene la palabra, en nombre del grupo proponente, su portavoz el señor Gómez Domínguez.</parrafo>
        <parrafo>Señor Gómez, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GÓMEZ DOMÍNGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchísimas gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, y antes de entrar en el desarrollo de esta proposición no de ley...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Guarden... Sí, aguarde un momento.</parrafo>
        <parrafo>Señor Gómez Domínguez, puede reanudar su intervención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GÓMEZ DOMÍNGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchísimas gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Decía que, antes de entrar en el desarrollo de esta proposición no de ley, quería saludar a la representación del sindicato de industria Comisiones Obreras, al grupo municipal Socialista de Aznalcóllar, encabezado por su portavoz, y a los vecinos en general que se encuentran hoy presentes en este plenario, que pone de manifiesto la importancia del debate que hoy iniciamos en este Parlamento.</parrafo>
        <parrafo>Cuando en 2001 la empresa Boliden decidió abandonar la actividad en el conjunto minero de Aznalcóllar, el desastre medioambiental no fue el único factor determinante, tampoco el agotamiento de la reserva. En la base de tal decisión, se encontraba, igual que sucedió en otras explotaciones de la faja pirítica ibérica, la caída de los precios del metal.</parrafo>
        <parrafo>Sin embargo, la situación ha cambiado y, desde mediados de la pasada década, el valor medio del cobre ha experimentado un notable crecimiento. Por consiguiente, los territorios que disponen de reservas polimetálicas, como es el caso de Andalucía, cuentan con un valor dotado con garantías de futuro, un valor que debemos aprovechar en beneficio del conjunto de la comunidad. En este sentido, Aznalcóllar no es una excepción. La reapertura del complejo ha sido solicitada en las últimas semanas de manera oficiosa por diversos colectivos.</parrafo>
        <parrafo>Desde el Grupo Parlamentario Socialista somos conscientes de que el antiguo complejo de casi novecientas cincuenta hectáreas de superficie cuenta con tres grandes fortalezas. En primer lugar, unas reservas por explotar de entre treinta y treinta y cinco millones de toneladas de mineral complejo hasta cotas de -280 metros sobre el nivel del mar. Se cree que a mayor profundidad podría haber en torno a cuarenta y cinco millones de toneladas más. Por tanto, si sumamos las reservas constatadas y los recursos probables, hablaríamos alrededor de ochenta millones de toneladas, sulfuros polimetálicos, cobre, plomo, zinc, además de oro y plata. De acuerdo con las estimaciones de la Dirección General de Industria, Energía y Minas de la Junta de Andalucía, solo las reservas probadas en Aznalcóllar garantizarían el empleo al menos durante diez años.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, dado que el complejo no parte de cero, la corta minera, una de las grandes infraestructuras de todo proyecto, ya está construida. La corta de Los Frailes está inundada y requeriría inversión para su desagüe, tratamiento de esas aguas y su posterior eliminación. Al margen de esa contingencia, la corta se encontraría preparada para las otras tres fases que restan.</parrafo>
        <parrafo>Y en tercer lugar, y último, además de esta ya descrita, algunas otras infraestructuras también están construidas y serían aprovechables si se adaptan convenientemente. Sería el caso de la subestación eléctrica, la depuradora de agua, las instalaciones de bombeo, la presa del río Agrio, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>El pasado 11 de julio, la consejera de Presidencia y el consejero de Economía anunciaron en la Diputación Provincial de Sevilla, en una reunión con los alcaldes de los municipios que integran la Mancomunidad Cornisa Sierra Norte, la convocatoria de un concurso internacional para la explotación de la mina de Aznalcóllar, atendiendo a los parámetros de máxima seguridad y de sostenibilidad económica, social y medioambiental.</parrafo>
        <parrafo>«La explotación de actividad minera» —explicaron en dicho acto y cito textualmente— «se recuperará con todas las garantías y en ningún caso será admitida en el concurso internacional ninguna empresa que tenga deudas con Andalucía», en clara alusión a Boliden o a cualquiera de sus filiales.</parrafo>
        <parrafo>Desde que se produjo el vertido tóxico en 1998, Andalucía ha sido escenario de una renovación minera, con nuevos complejos que entonces no existían, como Cobre las Cruces y MATSA, que han aplicado fórmulas sobre residuos, en las que no existen presas y que minimizan las emisiones de CO2. De este modo existen innovaciones y adelantos técnicos que favorecen la rentabilidad, garantizando la seguridad.</parrafo>
        <parrafo>Desde que se produjo el vertido, el Gobierno andaluz ha desarrollado un proyecto de recuperación medioambiental del espacio contaminado que cuenta con reconocimiento internacional y un programa paralelo de recuperación económica, basado en el desarrollo sostenible. Como parte del Programa de Recuperación Económica se han desarrollado el Plan de Reindustrialización y Fomento de Aznalcóllar y el Parque de Actividades Medioambientales de Andalucía, conocido por PAMA. Una iniciativa pionera a nivel nacional, ya que ningún espacio empresarial dedica tanta superficie a las actividades relacionadas con el medio ambiente.</parrafo>
        <parrafo>Hasta la fecha se han adjudicado ya 242 parcelas de este parque, que ocupan más de cuatrocientos mil metros cuadrados, en las que se instalarán más de 35 empresas, que movilizarán una inversión superior a los 75 millones de euros, generando más de 400 empleos directos.</parrafo>
        <parrafo>Por ello, desde el Grupo Parlamentario Socialista entendemos que en el momento actual, marcado por la crítica situación económica y financiera que venimos atravesando en nuestro país y en Andalucía, unidos a los crecientes precios de los metales en el mercado mundial y el auge de la minería metálica, hace que los representantes de la ciudadanía andaluza debamos ser conscientes de que la minería, operada siempre en el más escrupuloso respeto de las normas y planes ambientales, puede ser, y de hecho es, una fuente de empleo y de riqueza que debe ser animada y tutelada desde los poderes públicos.</parrafo>
        <parrafo>Presentamos hoy aquí, en el Parlamento de Andalucía, una proposición no de ley con la intención de llegar a un consenso y acuerdo entre los tres grupos políticos que conforman esta cámara. Una proposición no de ley que consta de cuatro puntos.</parrafo>
        <parrafo>Que dice en el primero que se articulen los procedimientos administrativos necesarios para explotar la mina de Aznalcóllar. Que dicha explotación venga precedida de un concurso internacional para la selección del mejor explotador posible, que garantice la viabilidad y los parámetros medioambientales, tecnológicos y económicos con la máxima transparencia. Que se verifique que en ningún caso sea admitida a dicho concurso internacional ninguna empresa que directa o indirectamente tenga relación alguna con la multinacional Boliden, responsable de la catástrofe medioambiental. Y que se asegura que la explotación, desde su comienzo y durante todo el tiempo en que se prolongue su vigencia, cumpla los estándares más elevados de protección y seguridad ambiental.</parrafo>
        <parrafo>Por todas las razones esgrimidas durante esta intervención, esperamos y deseamos que esta proposición no de ley sea aprobada por unanimidad del pleno del parlamento. La comarca así lo demanda, tal como hemos podido constatar en manifestaciones públicas realizadas por los mismos. Dicha aprobación sería una magnífica noticia para la zona, por lo que supondría de desarrollo y de creación de empleo.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Gómez Domínguez.</parrafo>
        <parrafo>A continuación los grupos parlamentarios fijarán su posición sobre esta iniciativa, y en primer lugar lo hará Izquierda Unida-Los Verdes Convocatoria por Andalucía, y para ello tiene la palabra su portavoz, señora Segura Gómez.</parrafo>
        <parrafo>Señora Segura, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora SEGURA GÓMEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Buenas tardes, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Para el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida y para toda nuestra organización política la presentación de esta iniciativa y el anuncio del Gobierno de la Junta de Andalucía de su intención de abrir de nuevo las minas de Aznalcóllar, después de quince años, ha sido una gran satisfacción, pues supone el compromiso de dar cumplimiento a uno de los principales objetivos de la lucha que los mineros, sus mujeres y las familias de la zona han protagonizado con gran dignidad y resistencia en los últimos años. Lucha que hemos visto reactivada y reforzada en los últimos meses, en los que dos acciones convocadas por el sindicato de clase, por el Sindicato Provincial de Industria de Comisiones Obreras, han sido determinantes para este desenlace. La primera, la multitudinaria manifestación protagonizada por el pueblo de Aznalcóllar, que entera tomó las calles de su municipio. Y la segunda, la marcha por la minería en la comarca de Aznalcóllar, en la que más de mil personas caminaron durante tres días desde Aznalcóllar hasta este parlamento, y en la que se exigía la rehabilitación de la minería metálica en la zona. Fue, precisamente, al finalizar esta marcha cuando los mineros hicieron entrega en este parlamento de un proyecto de rehabilitación de la minería en la comarca, que es el proyecto sobre el que hoy día está trabajando el Gobierno andaluz. Movilizaciones en las que ha participado muy activamente nuestra organización a todos los niveles, con la presencia y apoyo a las mismas de nuestra militancia, nuestros dirigentes, nuestros cargos públicos, incluido este grupo parlamentario. Y por lo tanto, en este sentido, nuestro voto a esta iniciativa no puede ser más que un voto de carácter favorable.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, con más de un millón de parados y paradas andaluces, el 24% de paro en la provincia de Sevilla, el 30% de paro en la comarca de Aznalcóllar, el 60 si hablamos de desempleo juvenil en esta comarca; con un sector industrial en la provincia de Sevilla que ha incrementado sus cifras de paro en más de un 24% en estos años de crisis, agravándose la situación en el último año como consecuencia del proceso de desindustrialización y deslocalización de la industria sevillana; con uno de los mayores y mejores yacimientos de mineral de toda Europa, situado en nuestro territorio, en territorio andaluz, gran parte de la veta de mineral de pirita de la península Ibérica está en Andalucía, lo que conocemos como la Faja Pirítica, que abarca desde Huelva a Badajoz, pasando por Sevilla y un poco también de Córdoba —por tanto, una gran riqueza natural minera, imposible de deslocalizar y llevarse a otra parte, porque forma parte misma de la tierra—; con una industria minera revalorizada en el mercado internacional, en el que el precio de estos minerales, del cobre y del zinc, han subido muchísimo desde el año 2004 —más de siete mil euros la tonelada del cobre y más de mil cuatrocientos la tonelada del cinc—, como consecuencia de la gran demanda de estos minerales por parte de las potencias emergentes de la economía mundial, sobre todo China, Brasil o la India; con una previsión de estabilidad de la inversión para los próximos diez o quince años, porque las variaciones del precio de estos minerales son muy estables y presentan una tendencia de cotización al alza en los próximos lustros, y, señorías, con las importantes instalaciones y la más que demostrada cualificación personal en Aznalcóllar y su comarca, no existe otra ecuación posible más que la de poner a disposición del pueblo y de los trabajadores toda nuestra riqueza andaluza, poner en valor nuestros recursos mineros y ponerlos al servicio de la generación de empleo y la generación de riqueza en nuestra tierra, en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Desde su cierre, en el año 2001, la comarca del entorno de las minas de Aznalcóllar ha experimentado diversos proyectos de reindustrialización que han tratado de resolver el impacto socioeconómico producido por la dependencia del monocultivo de la extracción minera y su cierre. Estos proyectos, a pesar del esfuerzo realizado por la Administración autonómica y también por las administraciones locales, no han sido capaces de crear riqueza y empleo suficientes como para paliar la situación creada entonces. Sin embargo, y como hemos expresado anteriormente, a partir de la subida de los precios de los metales, a partir del 2004, a partir de las nuevas tecnologías de extracción y explotación del mineral, de la reducción de los impactos medioambientales negativos y del empleo creado en explotaciones como las Minas Las Cruces y otras de menor tamaño, Andalucía hoy día se ha situado en el motor de la extracción minera metálica nacional. Hemos pasado, desde el año 2005, de tener un peso nulo a concentrar el 90% de las inversiones, y casi el cuarenta y siete por ciento de la producción total del país.</parrafo>
        <parrafo>Y es, señorías, en Aznalcóllar donde nos encontramos con una de las mayores reservas detectadas de la faja pirítica. Nada más y nada menos que 35 millones de toneladas de cobre y cinc, que, teniendo en cuenta los nuevos avances en la investigación y los conocimientos sobre la formación de los sulfuros complejos, así como las técnicas del tratamiento y extracción del mineral, podríamos estar hablando de que la reserva potencial es muchísimo mayor y más rentable, con posibilidad, por lo tanto, de duplicar su existencia.</parrafo>
        <parrafo>Los expertos, señorías, calculan que la reactivación de la explotación minera en Aznalcóllar generaría unos mil doscientos empleos directos y unos tres mil indirectos, a los que habría que añadir unos mil puestos de trabajo más en las industrias de transformación y acabado, si se apuesta también por este sector.</parrafo>
        <parrafo>Es indudable, por lo tanto, que la actual situación nos obliga a las administraciones, tanto locales, autonómicas como estatales, a replantearnos la industrialización en la comarca. El Gobierno andaluz, en este sentido, debe dar cumplimiento al Plan de Ordenación de los Recursos Minerales de Andalucía, elaborado para el periodo 2010-2013, y elaborar un próximo plan para el 2014-2017, en el que se atienda al mayor peso que la minería metálica ha alcanzado en nuestra tierra. Y, en este sentido, valoramos el primer paso dado por la Administración andaluza, al sacar a concurso 61 concesiones mineras, entre las que se encuentra el segmento de faja pirítica de las minas de Aznalcóllar.</parrafo>
        <parrafo>De acuerdo, por tanto, señorías, con la iniciativa del Gobierno andaluz, nos gustaría que el Gobierno tuviera también en cuenta algunas apreciaciones que hace este grupo parlamentario. Por una parte, esta organización entiende que el desarrollo o es sostenible, o no es desarrollo sino involución.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, solo concebimos una forma de explotar los recursos de nuestra madre naturaleza, que es desde el máximo respeto al medioambiente y al entorno natural. En este sentido, exigimos y vigilaremos el cumplimiento de la normativa de seguridad minera, tanto en el ámbito medioambiental y ecológico, como, por supuesto, en el ámbito de la salud de los trabajadores y trabajadoras.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, entendemos que un proyecto minero de estas características requiere de la mejora de la cualificación y formación y, por tanto, consideramos que es necesario un plan formativo para las personas que vayan a intervenir en el proceso, ya sea como productores directos, indirectos, personal de dirección o estructuras intermedias de la organización, y una acción especial, sobre todo, sobre y frente a la población juvenil.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, creemos que en Andalucía no solo se debe apostar por la explotación de los yacimientos mineros, por sacar el mineral de la tierra, sino también debemos hacer una clara apuesta por impulsar y por fortalecer la instalación y la creación de industrias de transformación, de acabado y distribución en nuestro territorio andaluz. De tal manera que los andaluces no solo seamos útiles para abastecer a otras comunidades o a otros países de materia prima, que luego transforman fuera de nuestra tierra en productos finales, y luego tenemos que comprar esos productos, sino que la materia prima que se saque de Andalucía, se quede en Andalucía, se transforme en Andalucía y se comercialice desde aquí, para así generar mayor riqueza, y permitir que esta repercuta en nuestra gente.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, señorías, abogamos también por mayores niveles de participación pública en la industria minera andaluza, que revierta mayor riqueza para nuestra comunidad.</parrafo>
        <parrafo>Estas son las aportaciones que esperamos que sean tenidas en cuenta por el Gobierno andaluz en el desarrollo del proyecto de impulso de la actividad minera en la comarca de Aznalcóllar, que rogamos que se ponga en marcha cuanto antes, y esperemos que pronto sea una realidad.</parrafo>
        <parrafo>Por último —y para terminar nuestra intervención—, felicitamos la lucha incansable y ejemplar que han mantenido en el tiempo, sostenido en el tiempo, los mineros, los miles de hombres y mujeres de Aznalcóllar y su comarca. Algunos, hoy aquí, presentes en este Pleno.</parrafo>
        <parrafo>Desde esta tribuna hacemos un reconocimiento merecido al camarada Juan José, minero de Aznalcóllar, por su capacidad de resistencia, por la solidez y fortaleza que siempre ha mantenido, por dar aliento y esperanza a sus compañeros en los momentos duros de la lucha, y por ser un ejemplo, siempre desde la humildad que lo caracteriza, para el movimiento obrero de la provincia de Sevilla.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Segura Gómez.</parrafo>
        <parrafo>Interviene, a continuación, el Grupo Parlamentario Popular. En su nombre su portavoz, la señora González Vigo.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GONZÁLEZ VIGO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor presidente. Señorías, buenas tardes.</parrafo>
        <parrafo>La catástrofe de Aznalcóllar se produjo por la negligencia de la empresa Boliden, sin duda, pero también por la falta de control y exceso de connivencia de la Administración autonómica.</parrafo>
        <parrafo>Precisamente en esta falta de control está el origen de las dos mayores catástrofes ambientales que ha vivido nuestra comunidad autónoma en los últimos quince años: Aznalcóllar y el incendio de Berrocal. Lo recordarán ustedes, aquel tremendo incendio que se inició en el término onubense de Los Cantos de las Minas de Riotinto, que calcinó aproximadamente treinta y cinco mil hectáreas, tiñendo de negro y desolación la vida de muchos pueblos de las provincias de Sevilla y de Huelva. En ambos casos, la dejadez de la Junta de Andalucía, la falta de vigilancia y de control, facilitaron, desgraciadamente, que las dimensiones de dichos sucesos llegaran a dimensiones catastróficas.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, señorías del Grupo Socialista, creo, sinceramente, que siendo una iniciativa positiva, que nosotros vamos a apoyar, no parece adecuada la exposición de motivos que ustedes han planteado.</parrafo>
        <parrafo>Miren, es una pena, porque es una iniciativa que lleva al consenso, pero también se ha perdido una buena oportunidad para ser objetivos e imparciales.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, una grieta de 50 metros de ancho en una balsa que la empresa había recrecido sin control, con la connivencia de la Junta, cuya rotura dejó escapar dos millones de metros cúbicos de lodos, cuatro millones de metros cúbicos de aguas contaminadas con metales pesados de alta toxicidad, millones de toneladas que se esparcieron por el valle del Guadiamar en una longitud de 62 kilómetros, una anchura de 750, llegando a contaminar 4.635 hectáreas de cauce y ecosistemas de ribera del río Guadiamar, y de fértiles tierras de frutales, cultivos de regadíos y pastizales.</parrafo>
        <parrafo>Desgraciadamente, todo eso ocurrió, y por eso hoy tenemos que estar hablando también de esta iniciativa. La catástrofe no fue una casualidad y podía haber sido también recogida en la exposición de motivos.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, esta catástrofe, para paliarla, intervinieron más de mil personas. Se han perdido, desde entonces, miles de puestos de trabajo en la zona en los últimos tres lustros. Le ha costado a la Administración 385 millones de euros y, después de quince años, todavía no ha pagado nadie ni política ni económicamente la catástrofe.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, yo les digo que esta tarde, esta iniciativa es importante, pero que no nos podemos sentir orgullosos, ni mucho menos debe merecer la autocomplacencia ni el boato hacia una Junta de Andalucía, que debería haber sido mucho más vigilante.</parrafo>
        <parrafo>Solo una visión realista y crítica de lo sucedido, estoy convencida de que nos situará a todos en condiciones óptimas para evitar que una catástrofe así vuelva a suceder en el futuro.</parrafo>
        <parrafo>Y ese es nuestro compromiso, el compromiso del Grupo Parlamentario Popular que hoy les dice a todos ustedes, señorías, sí a las minas, pero desde la seguridad y la preservación medioambiental necesaria, con las máximas garantías jurídicas, económicas, sociales, medioambientales y con la transparencia en todos los procedimientos, para no permitir ciertos favoritismos. En ese sentido van nuestras enmiendas, y lo que esperamos es que sean aceptadas para conseguir el consenso que todos deseamos.</parrafo>
        <parrafo>Señorías. Señores y señoras que nos acompañan hoy desde la tribuna de invitados. Representantes de los sindicatos, a los que ya tuvimos la oportunidad de saludar hace unos meses aquí, en el Parlamento, tras la marcha que ustedes iniciaron de tres días en defensa del sector de la minería...</parrafo>
        <parrafo>Han escuchado a los intervinientes, como lo hemos hecho también desde el Grupo Parlamentario Popular. He de reconocer que, del PSOE, me lo esperaba... Y lo que me ha llegado es un poco de preocupación, porque, por lo que ha dicho y lo que se lee en la exposición de motivos, al final el PSOE siempre echa la culpa de todo lo que sucede en Andalucía a los demás.</parrafo>
        <parrafo>Aquí hubo una balsa que no cumplía los requisitos, revienta, esparce lodos de tragedia y muerte en su entorno, y la culpa siempre es de los demás. Yo creo, sinceramente, que es también importante en este momento, hoy y siempre, que la Junta de Andalucía asuma también la responsabilidad, el reconocimiento de la obligación que tiene para velar que todo lo que funcione en Andalucía se haga con las máximas garantías legales para evitar cualquier tipo de catástrofe.</parrafo>
        <parrafo>Señor Gómez, proponente del Grupo Socialista, creo sinceramente que el Gobierno andaluz sí sabía lo que pasaba en la mina desde 1988, el primer año en el que se presentó una primera queja hacia la Comisión Europea. Y entonces el Gobierno hizo que la Junta mirara para otro lado. Ahora dicen que a lo mejor no lo sabían, sería más grave todavía, porque entonces podríamos pensar que la Junta de Andalucía no conocía lo que estaba sucediendo en algo tan clave e importante para el desarrollo de nuestra tierra.</parrafo>
        <parrafo>Miren, he recuperado algunos informes emitidos, previos a la fatídica madrugada del 25 de abril de 1998. Entre los años ochenta y noventa la estación biológica de Doñana ya presentó algunos informes alertando del riesgo, y decía que se actuara, pero la Junta miró para otro lado. En 1993, la Agencia de Medio Ambiente elaboró un informe hablando de traslados de cenizas de otras plantas a la propia mina de Aznalcóllar, pero en ese momento no anunció ni alertó de los riesgos. En 1994 ya empezó la primera denuncia ante los juzgados y ante la fiscalía. Hablaban de Boliden, pero también se hablaba de presunta prevaricación por parte de la propia Administración. Desgraciadamente, señorías, y esto lo digo en tono constructivo, para que no vuelva a suceder, desgraciadamente, esta catástrofe no fue una casualidad.</parrafo>
        <parrafo>Posteriormente vinieron más informes, posteriormente vinieron más denuncias y jamás se actuó hasta que lamentablemente llegó el desastre. La Junta estaba mirando para otro lado y, al final, llegó la catástrofe: miles de puestos de trabajo perdidos y 385 millones de euros, de dinero público, gastados para paliar la misma.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, señor Gómez, permítanme que les diga que, si ahora viene esta iniciativa, bienvenida sea. Probablemente, algunos consideren que es tarde y que, además, es poco crítica, demasiado autocomplaciente, pero bienvenida sea. Y lo que deseamos de verdad desde el Partido Popular, desde el Grupo Parlamentario Popular, es que no sea una iniciativa más que no se vaya a cumplir. Los vecinos y vecinas, hoy aquí representados en la Cámara, hombres y mujeres de las minas, están cansados de falsas promesas, de los compromisos que nunca llegan, de la palabra del político que luego nunca se cumple. Mire, estoy recordando ahora cuántas veces el señor Jiménez ha prometido la reapertura de las minas de Riotinto, y además las ha fechado, tres promesas controladas en el tiempo coincidiendo con las elecciones autonómicas, generales y municipales, y dos años más tarde las minas de Riotinto no están abiertas.</parrafo>
        <parrafo>Evidentemente, esta iniciativa llega como reflejo de lo que yo creo que supone el Gobierno de Andalucía en este momento para nuestra tierra: un sentimiento de conformismo que nos ha llevado a seguir siendo, después de más de treinta años de autogobierno, a pesar de los miles de millones que se han invertido en nuestra tierra, en una de las comunidades más pobres de Europa, con un tejido industrial casi inexistente, a pesar de nuestro potencial humano y natural; una industria minera abandonada a su suerte por los propios complejos, yo creo que a veces injustificados, de la Junta, con una falta de previsión que no responde más que a su propio reconocimiento de incapacidad para hacer una estrategia adecuada en un mundo competitivo para este sector. Al menos se podría haber aprovechado esta iniciativa para reconocer las limitaciones y comprometerse a que no se pondrán dificultades ni trabas administrativas a quien con tanto esfuerzo promueve actividad y empleo en nuestra tierra.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, señorías, ahora se plantea la apertura de…, la reapertura de la actividad minera en Aznalcóllar, cuestión que nosotros siempre hemos apoyado. Le decimos: minas sí, pero prevención y seguridad también. Y no solo con esta mina, sino, como queríamos, y así constaba en nuestras enmiendas, con toda la faja pirítica de Huelva y Sevilla y el conjunto de Andalucía. Y este Parlamento creo, sinceramente, que debe de velar por ello, garantizando siempre el cumplimiento de la ley, tanto desde el Parlamento como de la propia Administración, pero agilizando también los trámites, porque vaya que luego que ocurra como con el proyecto de voladuras de la cantera de Morón de la Frontera, en este momento paralizado por la propia Administración.</parrafo>
        <parrafo>Señor presidente, finalizo como empecé, ratificando nuestro máximo apoyo a la apertura de las minas, mejor antes que después, con las máximas garantías de seguridad para los trabajadores y para todo su entorno natural. Andalucía ha sufrido catástrofes ambientales de importantes magnitudes —inundaciones, incendios forestales, desastres medioambientales— que han sesgado vidas, han provocado desolación y paro en nuestra tierra, algunas, seguramente, no se podían haber evitado, pero yo estoy convencida de que Aznalcóllar sí. Trabajemos todos juntos para garantizar que algo así no vuelva a suceder y cuenten para ello, una vez más, con los 50 diputados del grupo mayoritario de la Cámara y del partido con el mayor respaldo de Andalucía, que es el Partido Popular de nuestra tierra.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias y nada más.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora González Vigo.</parrafo>
        <parrafo>Para cerrar el debate, de nuevo tomará la palabra, en nombre del grupo parlamentario proponente, del Grupo Socialista, su portavoz el señor Gómez Domínguez.</parrafo>
        <parrafo>Adelante, señor Gómez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GÓMEZ DOMÍNGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchísimas gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Antes de entrar en el fondo de la cuestión, voy a posicionar al grupo en relación a las enmiendas que se han presentado por parte del Partido Popular, que, como bien sabe la portavoz del Partido Popular, se han calificado tres.</parrafo>
        <parrafo>En relación a la enmienda que se propone modificar el punto número 3 con la siguiente redacción, hemos llegado al acuerdo de mantener el texto tal como estaba en la redacción del Grupo Parlamentario Socialista, en lo que se habla de «directa o indirectamente», añadiendo, después de «Boliden», una nueva frase, que diría: «o que tenga deuda pendiente alguna con las administraciones competentes». Está claro cuál es el espíritu de la modificación que pretende el Partido Popular y, evidentemente, el texto que había escrito en un principio el Grupo Parlamentario Socialista en esta proposición no de ley, que es «que no se pueda beneficiar quien tenga deudas con la Junta de Andalucía», señalando clarísimamente y concretamente a la empresa Boliden.</parrafo>
        <parrafo>En relación con la enmienda para la redacción de un nuevo punto número 5, estamos de acuerdo con esa redacción.</parrafo>
        <parrafo>Y en relación a la redacción de un nuevo punto número 6, de acuerdo con el conjunto del párrafo, quitando una de las frases que viene, que es: «y manifiesta la necesidad de revisar las causas».</parrafo>
        <parrafo>Todo esto se lo pasaré a la Mesa, y la portavoz del Partido Popular las conoce porque se le ha transmitido la posición directa del Grupo Parlamentario Socialista yo mismo.</parrafo>
        <parrafo>Posicionado sobre las enmiendas, entramos otra vez en el fondo de la cuestión.</parrafo>
        <parrafo>Yo, la verdad, quiero agradecer a los dos portavoces, tanto a la portavoz del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida como a la portavoz del Partido Popular, el tono de su intervención. En relación a la intervención de la señora Segura, ha pivotado fundamentalmente en lo que yo creo que son los dos ejes centrales de lo que tenemos que tener absolutamente claro una vez que hayamos aprobado esta proposición no de ley y que definitivamente la Junta de Andalucía, si los plazos se cumplen a finales de este 2013, ponga en marcha el pliego para ese concurso internacional. Y digo que esa posición tiene que pivotar fundamentalmente sobre dos ejes: uno, la importancia del empleo que se generará en la comarca y en la zona, pero garantizando el respeto al medio ambiente. Yo creo que esos son los dos ejes centrales que nos han llevado a la redacción de nuestra proposición no de ley y que en el fondo también están en el espíritu de la intervención del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida.</parrafo>
        <parrafo>En relación con la señora González Vigo, yo hoy he venido…, tengo que decir que no soy tan veterano en el Parlamento de Andalucía como lo es usted, sabe que nada más llevo aquí un año y algo, no soy conocedor de todos los debates que se han producido en el seno del Parlamento de Andalucía ni tengo tampoco por qué conocerlo de primera mano, por eso intento ser muy escrupuloso con lo que traigo aquí, que en este caso, en nombre de mi grupo parlamentario, es la reapertura de la mina de Aznalcóllar. En ningún momento, se ha hablado aquí de la reapertura de una investigación en relación con la rotura de la balsa, si es más responsable o menos responsable la Junta de Andalucía, si actuó mejor o peor. Aquí yo de lo que quiero hablar, sinceramente, para llegar al consenso, que yo creo que la [...] es lo que exige fundamentalmente, es de la reapertura de la mina de Aznalcóllar.</parrafo>
        <parrafo>Pero al margen de eso, y se lo he dicho antes privadamente, sí que he leído, porque se me ha facilitado también esa documentación, que ya hay una sentencia del Tribunal Supremo del 2004 que dictamina que la responsabilidad única y exclusivamente de esa rotura, de esa..., de esa balsa es la empresa Boliden.</parrafo>
        <parrafo>Una vez que ya ha habido una sentencia del tribunal Supremo, yo creo que poco más, desde el punto de vista no digo ya técnico, sino político, podemos nosotros como grupo parlamentario aportar más al debate.</parrafo>
        <parrafo>Creo, sinceramente, que el trabajo de la Junta ha sido irreprochable, esa es la opinión del Grupo Parlamentario Socialista. Yo, evidentemente, respeto la que ustedes puedan tener, que evidentemente también forman parte de la oposición y es normal que también digan lo que dicen.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que también hay que reconocer, y creo que también lo he señalado en mi intervención, que ha habido un reconocimiento internacional por el esfuerzo ingente que ha hecho la Junta de Andalucía para recuperar la situación y estar en el momento en el que estamos ahora mismo, en el que estamos hablando de la reapertura de la mina. No le quepa la menor duda de que nuestro compromiso es firme, ya le he dicho que la intención de la consejería, por la información que nosotros tenemos y ha obrado y tenemos en nuestro poder, es que ese pliego de condiciones salga a finales de 2013. Estamos hablando... Ojo, que aquí no estoy prometiendo yo absolutamente nada porque quiero ser riguroso. Estamos hablando de un pliego de condiciones muy complicado, con muchos aspectos técnicos y que no es difícil de redactar, y que si queremos todos efectivamente que pivote sobre los dos ejes centrales, que es la creación de empleo y que se respete el medio ambiente, dejemos que los técnicos trabajen con rigurosidad, y esperemos que, evidentemente, seamos capaces de cumplir esos plazos.</parrafo>
        <parrafo>A mí me gustaría agradecer públicamente, porque no podría ser de otra manera, el impuso de la Consejería de Presidencia y, por tanto, de su consejera, del consejero de Economía y de Empleo en este proyecto. Sin duda, sin su participación, sin su énfasis y sin su trabajo, evidentemente, no estaríamos hablando de los plazos de los que estamos hablando. Que, además, la puesta en marcha y la puesta a la luz pública de esa decisión han sido impecables. Lo primero que se ha hecho en la sede de la diputación provincial ha sido informar a los responsables municipales de la comarca. Estará también, evidentemente, en nuestra responsabilidad el informar a todas aquellas personas que quieran y demanden esa información y que, una vez informados los representantes municipales de la zona, se hizo una convocatoria, una rueda de prensa, con la asistencia de todos los medios de comunicación, para que conocieran de primera mano ese proyecto que se estaba impulsando y que se está impulsando desde la Junta de Andalucía, que fundamentalmente, y ya no quiero ser repetitivo, fundamentalmente, la decisión no es más que una necesidad perentoria de la comarca, una necesidad por la situación general de desempleo que vive esta comunidad y que, evidentemente, toda actividad desde el punto de vista empresarial, sea desde el punto de vista privado o sea desde el punto de vista público, tiene que ser, evidentemente, aplaudida por este Parlamento de Andalucía, que, evidentemente, y no me cansaré nunca, respetando siempre, como es lógico, el medio ambiente.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, empiezo como terminé mi intervención, la comarca lo merece, los habitantes de los municipios, y especialmente el de Aznalcóllar, evidentemente, sí; que ha sido una larga lucha sostenida en el tiempo, pero evidentemente también había unos plazos que cumplir, y, evidentemente, antes de una reapertura tenían que darse una serie de condicionamientos: que el terreno estuviera en condiciones y también, como he explicado en mi primera intervención, la subida del precio de los metales ahora nos permite estar en una situación estratégica muy diferente, y que no hay más que aprovechar esa coyuntura política. Por eso les agradezco a los dos grupos políticos la generosidad, los planteamientos que han hecho hoy aquí, y yo creo que, en situaciones en las que hay cierta crispación política, también es bueno que seamos capaces de sacar proyectos de la envergadura como el que hoy vamos a sacar aquí, en este Pleno del Parlamento de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Así que muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor..., señor Gómez Domínguez, por favor, me tiene que dar el texto de las enmiendas transaccionales.</parrafo>
        <parrafo>De acuerdo.</parrafo>
        <parrafo>Bien, señorías, antes de proceder a la votación, dado que se ha formulado, por una parte, la aceptación de la enmienda que significa la redacción de un nuevo punto, número 5. En ese caso, no hay más que la aceptación del Grupo Socialista de su incorporación al texto, pero, en el caso de la incorporación de la enmienda del Grupo Popular, que proponía un punto número 3, y la que proponía una redacción de un nuevo punto número 6, el Grupo Socialista le ha formulado al Grupo Popular sendas transaccionales, por lo tanto, le pregunto al Grupo Parlamentario Popular si acepta las transaccionales.</parrafo>
        <parrafo>Si es así, señorías, se entiende que el texto de la proposición no de ley que vamos a votar es el texto resultante de añadir y encajar en el texto del Grupo Socialista la enmienda número 3, perdón, la que propone modificar el punto número 3, transaccionada del Grupo Popular. La que propone la redacción del nuevo punto número 5 y la que propone, también mediante una transacción, una redacción del nuevo punto número 6.</parrafo>
        <parrafo>De manera que ese es el texto que vamos a proceder a votar a continuación.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, comienza la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobada por unanimidad.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Sin más...</parrafo>
        <parrafo>Enhorabuena, señorías. Enhorabuena por el resultado de este debate, en una materia como esta.</parrafo>
        <parrafo>Sin más asuntos que tratar, deseándoles a todas sus señorías buen viaje, se levanta la sesión.</parrafo>
        <parrafo>[Se levanta la sesión.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

