<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>29</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 16</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>26</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comisiones, Grupos de trabajo, Ponencias de estudio y Diputados interventores</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comisiones, Grupos de trabajo, Ponencias de estudio y Diputados interventores</tipo_iniciativa>
    <numero_expediente>9-13/DEC-000001</numero_expediente>
    <extracto>Dictamen de la Comisión del Estatuto de los Diputados sobre la compatibilidad de D. Manuel Carmona Jiménez (pág. 12).</extracto>
    <intervienen>Dña. Remedios Martel Gómez, Secretaria Tercera del Parlamento de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pues bien, pasamos entonces, señorías, al que era punto primero del orden del día, dictamen de la Comisión del Estatuto de los Diputados sobre la compatibilidad del ilustrísimo señor don Manuel Carmona Jiménez.</parrafo>
        <parrafo>Ruego a la Secretaria Primera de la Cámara, perdón, a la Secretaria Segunda de la Cámara dé lectura del mismo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTEL GÓMEZ, SECRETARIA TERCERA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Buenas tardes.</parrafo>
        <parrafo>La Comisión del Estatuto de los Diputados, dando cumplimiento a lo dispuesto en el artículo 17.2 del vigente Reglamento de la Cámara, tiene el honor de elevar a vuestras excelencias el siguiente dictamen:</parrafo>
        <parrafo>«Reunida la Comisión del día 19 de febrero de 2013 ha examinado la declaración presentada, por el ilustrísimo señor diputado don Manuel Carmona Jiménez, en la forma exclusivamente limitar que le resulta posible en este momento, por lo que no se excluye la posibilidad de llegar a una solución contraria cuando así proceda, se posean los datos suficientes para ello o llegue la debida información a esta Comisión. Y con dicha prevención ha adoptado por unanimidad lo siguiente:</parrafo>
        <parrafo>»Acuerdo, primero, considerar que, según la normativa vigente de la documentación presentada y del conocimiento que en este momento poseen los miembros de la Comisión, no se deduce incompatibilidad alguna en el señor diputado que pasa a relacionarse.</parrafo>
        <parrafo>»Segundo, en consecuencia, procede proponer al Pleno la declaración de compatibilidad del ilustrísimo señor don Manuel Carmona Jiménez.</parrafo>
        <parrafo>»Sevilla, 19 de febrero de 2013.»</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora diputada. Señora Secretaria, perdón.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

