<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>33</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 18</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>14</dia>
    <mes>marzo</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Gobierno, Derecho de manifestación, Participación política</materias>
    <numero_expediente>9-13/POP-000104</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a la participación de miembros del Gobierno andaluz en las manifestaciones del 28 de febrero (pág. 50).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Carlos Rojas García y Dña. Ana María Corredera Quintana, del G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>D. Carlos Rojas García, del G.P. Popular Andaluz. Dña. Susana Díaz Pacheco, Consejera de la Presidencia e Igualdad.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Siguiente pregunta dirigida a la Consejera de Presidencia e Igualdad, por el Grupo Parlamentario Popular, relativa a la participación de miembros del Gobierno andaluz en manifestaciones del 28 de febrero. La formula su portavoz, señor Rojas García.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ROJAS GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Para dar por formulada la pregunta.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Rojas.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora DÍAZ PACHECO, CONSEJERA DE LA PRESIDENCIA E IGUALDAD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señoría, como no puede ser de otra manera, el Gobierno valora y respeta las manifestaciones que miles de ciudadanos se echaron a la calle el día 28 de febrero en defensa de nuestra Estatuto, y en él incluida a aquellos miembros del Gobierno que personalmente quisieron hacerlo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señor Rojas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ROJAS GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, ya hemos conocido anteriores etapas de confrontación del Gobierno de la Junta frente al Gobierno de la Nación, pero la […] radical de su bipartito, del que usted forma parte, señora Consejera, le has llevado, en esta ocasión, no solo a tratar de manipular la realidad política, sino al extremo de intentar manipular a todos los andaluces, tergiversar la historia de la autonomía y utilizar el Día de Andalucía, un día de celebración, un día de todos, en un día de provecho partidista.</parrafo>
        <parrafo>Me atrevería a decir, señorías, que el bipartito ha tratado de hacer una manipulación bolivariana del Día de Andalucía. De la manipulación, de la propaganda, de derroche público ustedes andan sobrados, señora Consejera: financian una campaña en Twitter por más de treinta y siete mil euros para animar a la movilización y al enfrentamiento y financian un vídeo donde llaman a la lucha por el 28 de febrero, alentando las protestas ese día. Todo ello pagado con dinero de todos los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Pero los andaluces les han dicho que no, que aquí no quieren un régimen bolivariano, que lo que quieren son reformas que saquen a Andalucía de la crisis y que ustedes están solos en su particular lucha por negarse a reformar toda la burocracia que han generado en los últimos años, con el socialismo, durante esos treinta años de gobierno en Andalucía, y que, como su vídeo, por sus campañas de promoción, nos está costando el dinero a todos los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Han planteado ustedes este día como un plebiscito, como unas jornadas de respaldo al bipartito y de oposición al Gobierno de la Nación, y han fracasado. Ahí están los resultados, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Porque ustedes saben perfectamente que el Gobierno del bipartito no es el Gobierno que los andaluces eligieron en las urnas, por eso han planteado el Día de Andalucía como un plebiscito, como una llamada que, con la presencia en las calles del pueblo andaluz, legitimara al bipartito y a su opción de gobierno y a su política de confrontación, y olvidara todos sus incumplimientos y todos sus fracasos durante estos años: los objetivos abandonados del Estatuto, la nefasta gestión, el derroche y la corrupción en los recursos públicos de su Gobierno. Pero no lo han olvidado y le han dado la espalda el 28 de febrero a su movilización y a su confrontación, como no podría ser de otra manera.</parrafo>
        <parrafo>El pueblo andaluz les ha dicho que no, les ha dicho que no en este plebiscito, como les dijo que no en las elecciones del 25 de marzo pasado o en las generales o en las municipales, que ustedes perdieron las tres.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, los andaluces les mostraron el camino de la oposición en las urnas hace casi un año, y este 28 de febrero le han pedido a su Gobierno que sustituya las ganas de destruir las instituciones y de confrontar por ganas de gobernar y ganas de arreglar las cosas y reformar ante la crisis. Los andaluces les hemos dicho que no el 28 de febrero a su confrontación y a su victimismo. El pueblo andaluz ha celebrado el 28 de febrero como lo que es, como un día institucional; sin embargo el Gobierno ha hecho todo lo contario. El Gobierno de la Junta de Andalucía, una vez más, ha estado apartado de la realidad y del pueblo andaluz. Los andaluces han rechazado claramente el intento de ser utilizados como peones de la estrategia del bipartito y han deslegitimado, por tanto, a quienes han pretendido hacer espurios del Día de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Qué espectáculo, señora Consejera, ver a diputados autonómicos del Partido Socialista…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Rojas, su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora DÍAZ PACHECO, CONSEJERA DE LA PRESIDENCIA E IGUALDAD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bueno, señor Rojas, bienvenido al 28 de febrero, aunque sea tarde, mal y a través de una pregunta parlamentaria.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>No hay…, no hay peor sordo que el que no quiere oír, y yo creo que los militantes del Partido Popular, los dirigentes del Partido Popular y, en este caso, los diputados del Partido Popular tienen que escuchar lo que está pasando en la calle, que hay miles de familias que lo están pasando muy mal, que hay miles de familias que están perdiendo su puesto de trabajo, el empleo, lo que les da dignidad personal y ciudadanía plena por culpa de los recortes del Gobierno, que hay 500 desahucios cada día en este país, familias que están siendo expulsadas del sistema, y que este Gobierno del Partido Popular no quiere escuchar. Y ante esos miles de ciudadanos que lo están pasando mal, los políticos tenemos que tener alturas de mira, tenemos que escuchar a la gente, tenemos que ser valientes, señor Rojas, valientes, y saber que, cuando los ciudadanos lo pasan mal, los que estamos aquí, en las cámaras legislativas, tenemos que gobernar pensando en ellos.</parrafo>
        <parrafo>Y le he dicho que bienvenido al 28 de febrero porque pensé que, cuando el señor Zoido hablaba de algaradas callejeras, había tenido un desliz, pero me he dado cuenta de que no, que siguen pensando que, igual que hace 33 años, cuando los ciudadanos salen a la calle reivindicando a Andalucía, reivindicando el Estatuto de Andalucía, defendiendo a esta tierra, están haciendo eso: algaradas callejeras.</parrafo>
        <parrafo>Y no sé en qué Andalucía vive usted. Yo sí sé en la que vivo yo, en una Andalucía que se ha transformado mucho en treinta años, pero que sigue teniendo dificultades, y en donde los ciudadanos, que lo pasan mal y que ven cómo están perdiendo derechos, salen a manifestarse y esperan, por parte de los políticos, respuestas. Y a eso les invito, a que arrimen el hombro, a que se sumen.</parrafo>
        <parrafo>No sé por qué le molesta tanto que Izquierda Unida esté en el Gobierno de Andalucía. ¿No le molesta en Extremadura? ¿Le han hecho esa pregunta a Monago hoy sobre el sistema bolivariano, allí en Extremadura? No lo entiendo, con todo el respeto al comandante Chaves, no lo entiendo.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Lo único que le pido es que apoye, que no demos pasos en nuestro autogobierno, que no damos pasos atrás tampoco en la defensa del municipalismo, que sumemos esfuerzos y que demos soluciones a miles de familias que lo pasan mal y que no entienden los debates que en el día de hoy ustedes están trayendo a esta Cámara.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

