<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>39</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 21,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>9</dia>
    <mes>mayo</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Ayuda a los necesitados, Ayuda social, Integración social, Exclusión social, Pobre, Pobreza, Política social, Reinserción social, Servicio social, Lucha contra el paro</materias>
    <numero_expediente>9-13/PNLP-000031</numero_expediente>
    <extracto>Proposición no de ley relativa a la lucha contra la exclusión social en Andalucía (pág. 130).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <votacion>Votación: rechazada por 49 votos a favor, 56 votos en contra, ninguna abstención..</votacion>
    <intervienen>Dña. María Rosario Soto Rico, del G.P. Popular Andaluz. D. Manuel Baena Cobos, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. Soledad Pérez Rodríguez, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien, pasamos, señorías, a la siguiente proposición no de ley relativa a la lucha contra la exclusión social en Andalucía, también presentada por el Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Para la defensa de la misma tendrá la palabra su portavoz, la señora Soto.</parrafo>
        <parrafo>Bien, señorías, guarden silencio, por favor.</parrafo>
        <parrafo>Señora Soto, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora SOTO RICO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor presidente. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Todos estaremos de acuerdo en que Andalucía vive una situación crítica, y en el progresivo deterioro de la situación social de los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Tras treinta años de gobierno socialista y uno social-comunista, Andalucía está entre las comunidades autónomas con mayores índices de paro y pobreza de España y de Europa. Los últimos informes publicados por Cáritas y por Unicef revelan que Andalucía es la comunidad autónoma donde la intensidad de la pobreza es mayor, y alertan de que casi un tercio de la población andaluza vive por debajo del umbral de la pobreza.</parrafo>
        <parrafo>La exclusión social, señorías, lamentablemente no es un problema de hoy, aunque ahora resulta que ustedes han entendido que hay un drama social y que hay personas que sufren. La exclusión social, señorías, y además venimos dándole respuesta a la exclusión social sistemáticamente desde las entidades locales muchísimos años, ha existido siempre, pero más acotada, sin alcanzar la expansión que va adquiriendo, lamentablemente, actualmente. Hoy la exclusión social afecta a personas y a familias que nunca se habían visto obligadas a recurrir a los sistemas de protección social, como ya ha denunciado el defensor del pueblo y ha reconocido el Gobierno andaluz. Estamos, pues, lamentablemente, ante un proceso expansivo. La clase media retrocede en Andalucía y la exclusión social aparece ya nítidamente en el horizonte de una parte nada desdeñable de este tramo social.</parrafo>
        <parrafo>Todos estaremos de acuerdo que en estas circunstancias es cuando más urgen medidas que palien la situación de quienes peor lo están pasando en nuestra comunidad autónoma. Pero ante esta dramática situación, con cambio en el modelo incluso de personas que están excluidas, ustedes hacen lo de siempre: sacar a pasear el BOJA con planes y más planes que no tienen en cuenta la especificidad de la actual crisis y que son, permítanme, siento decirles, refritos de un pasado cuajado de incumplimientos. Pero ello... Por ello, mi grupo ve necesario presentar alternativas que se ajusten a la realidad y que den respuesta a las personas que más están sufriendo esta situación.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, esta tarde —ya esta tarde—..., no es la primera vez que escuchan a mi grupo defender el sistema de protección social a través de las administraciones públicas y también a través de las entidades sociales. El sistema de protección social viene garantizado en nuestro Estatuto en el apartado de derechos sociales, y sin embargo cada día se ve más debilitado, cuando no quedan en papel mojado esos derechos, debido..., o como consecuencia de los recortes en el gasto social del Gobierno andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes están utilizando la crisis, el sufrimiento, para encubrir sus incumplimientos de los últimos años, para tratar de tapar los recortes en materia social, con planes que presupuestariamente desnudan a un santo para vestir a otro. Ustedes, negro sobre blanco, han recortado el gasto social en los presupuestos del año 2013 respecto a los de 2012, como ya tuvimos ocasión de debatir en esta Cámara, en 777,7 millones de euros. Ustedes, concretamente, han recortado las partidas presupuestarias de la Consejería de Bienestar Social en 203 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>El Gobierno bipartito, este gobierno socialcomunista, ha recortado las partidas de atención a la infancia, de bienestar social, de apoyo a las familias, de atención a la dependencia, de atención al envejecimiento activo, de atención a la discapacidad. Y de ello, señorías, no podrán culpar a Rajoy, la verdad es que la crisis nos ha obligado a hacer ajustes presupuestarios, eso es cierto —también es cierto que vienen de Europa—, pero el Gobierno andaluz, como ustedes saben, es libre para aplicar esos ajustes a las políticas que quieran, a las políticas que entiendan que tienen que aplicar esos ajustes. Y ustedes son los que han decidido libremente, porque tienen la competencia en recortar las partidas presupuestarias del gasto social en 777,7 millones de euros para el año 2013.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, el Gobierno andaluz está asfixiando a las entidades sociales, entes generadores de empleo, señorías, de empleo estable, y garantes de la protección social en nuestra comunidad autónoma, debido a la enorme deuda que mantienen con ellos. Y están dando lugar, con sus políticas de recortes en el gasto social, al cierre de los centros dedicados históricamente a la protección de los más débiles, con el agravante de la enorme pérdida de puestos de trabajo en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, ustedes han recortado a las entidades locales también el presupuesto en gasto social. Las entidades locales se enfrentan anualmente a más de mil millones de euros en la prestación de servicios sociales. Solo en competencias impropias, las entidades locales soportan más de seiscientos millones de euros, y, a pesar de ello, la deuda de la Junta de Andalucía con las entidades locales a la fecha de hoy es superior a cien millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Por todo lo anterior, desde mi grupo instamos al Gobierno andaluz a la aprobación y puesta en marcha de la Ley de Inclusión Social como eje estratégico en la lucha contra la exclusión y apoyo a las personas sin hogar y el derecho subjetivo a la renta básica como una prestación económica, señorías. Este derecho está recogido en nuestro Estatuto, además de ser una reiterada promesa del Partido Socialista y de Izquierda Unida. Yo recuerdo esta promesa desde que yo estaba en el colegio, la promesa de la renta básica. Pues cumplan ustedes con el Estatuto y cumplan ustedes con su palabra.</parrafo>
        <parrafo>Del mismo modo, instamos al Gobierno andaluz a la aprobación de un plan de pago urgente para las entidades locales y las entidades sociales sin ánimo de lucro. Ustedes saben que del pago de esta deuda dependen en Andalucía cientos de puestos de trabajo y la protección social a miles de personas que la necesitan. Saben ustedes que este plan de pago urgente..., que de este plan dependen centros de día, residencias de mayores, centros especiales de empleo, centros de alzheimer y centros para personas con discapacidad intelectual. Ustedes lo saben, pero lo obvian porque en el proceso de ocupación de la sociedad ustedes quieren ser lo que no deben ni pueden ser, una ONG gubernamental, y no ser lo que deben ser y pueden ser, un gobierno que cumpla sus compromisos con las ONG, con las entidades sociales y con las entidades locales.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, nosotros les exigimos que de forma inmediata tramiten los expedientes vinculados a la dependencia, así como los vinculados al ingreso mínimo de solidaridad, el conocido salario social, que sabe que son ayudas que sufren retrasos en ocasiones hasta de dos años.</parrafo>
        <parrafo>Instamos al Gobierno andaluz a crear un fondo de emergencia social destinado a las familias sin ingresos y con todos sus miembros en paro, vinculado a itinerarios personalizados de inclusión.</parrafo>
        <parrafo>Mi grupo entiende como una prioridad para nuestra comunidad autónoma el impulso y desarrollo de un pacto por Andalucía, en el que el empleo sea el eje transversal. Solo han escuchado en muchas ocasiones intentar pactar. En estos momentos, la sociedad lo que le pide a los grupos políticos, a los partidos políticos, es que estemos de acuerdo, es que intentemos..., es que pactemos, lleguemos a grandes acuerdos. Pues nosotros volvemos a tender nuestra mano para este gran pacto por Andalucía, en el que el empleo sea el eje transversal.</parrafo>
        <parrafo>Como también entendemos una prioridad que el Gobierno andaluz ponga a disposición de aquellas familias afectadas en proceso de desahucio y grave riesgo de exclusión social las viviendas vacías, señorías, vacías, las viviendas vacías y deshabitadas de la Administración de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, durante treinta años los socialistas —y durante el último año, ustedes también, el Grupo de Izquierda Unida— han guardado en los cajones muchos derechos sociales que anunciaban a bombo y platillo, y que ahora pretenden sacar o que ahora pretenden airear, no para cumplirlos sino para, permítanme, instrumentalizarlos ideológicamente, convertir derechos en propaganda, señorías...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Soto, le ruego vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora SOTO RICO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy concluyendo, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Convertir derechos en propaganda no es, desde luego, dar cumplimiento a esos derechos. No obstante, como yo les he visto tan predispuestos a sacar de los cajones todos esos derechos, nosotros les hacemos esta propuesta, que esperemos que la acepten. Y, si no, les rogaría que argumentaran el motivo de la no aceptación y del voto en contra. Les pido que lo argumenten porque entiendo y lamento, y espero que no sea así, que el único motivo sea el que no pueden decir públicamente que no la aceptan porque la ha propuesto el Grupo Popular.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Soto Rico.</parrafo>
        <parrafo>Interviene a continuación, en nombre del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida, su portavoz, el señor Baena Cobos.</parrafo>
        <parrafo>Señor Baena, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor BAENA COBOS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Hombre, creo que el asunto que nos trae es lo suficientemente importante como para dedicarle no estos diez minutos escasos de los que disponemos, sino bastante más tiempo, pues estamos hablando de cuestiones muy serias y que afectan a una población muy grande, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Y, bueno, yo creo que..., me gusta siempre hacerlo, ¿no?, que habría que contextualizar. Se han hecho referencias a los estudios de Cáritas sobre la pobreza, y yo les recordaría que no solo hay que mirar los gráficos, sino que hay que leer también el texto, porque mirando los textos tanto de Unicef como de Cáritas... Les leo lo que dice Unicef. Dice: «Los niños sufren la crisis en los hogares cuando sus progenitores se quedan sin trabajo y sin ingresos, cuando ellos y sus familias son desahuciados, cuando a consecuencia de los menores ingresos familiares se empobrece la calidad de su alimentación, cuando se deteriora el ambiente familiar o cuando no pueden costearse tratamientos médicos no incluidos en los sistemas públicos. Pero también repercuten en ellos las decisiones políticas de reducción del gasto público en ayudas a las familias, en becas escolares de comedor o en libros de texto, y no son ajenos al impacto de las decisiones generales en materias de impuestos y deuda pública o las reducciones de presupuestos destinados a servicios sociales, educativos o de salud. Eso dice Unicef.</parrafo>
        <parrafo>Cáritas, en su informe del 20 de marzo de 2013, de la Fundación Foessa, plantea en España la existencia de una sociedad fracturada, en la que aumenta la brecha social. Los ingresos medios de las personas más ricas de España son siete veces superiores al nivel medio de ingresos de los que tienen menos renta, y, desde el comienzo de la crisis, estas diferencias se han incrementado en un 30%. Que ha sido una década perdida para el nivel de rentas. La renta actual, de 18.500 euros de media, es inferior, en términos de capacidad adquisitiva, a la que ya existía en el año 2001. Desde 2007, la renta media ha caído un 4%, mientras que los precios se han incrementado en un 10%.</parrafo>
        <parrafo>Hablan de los efectos de la destrucción de empleo y de los recortes, y plantea que España —no solo Andalucía— presenta los niveles de desigualdad más altos de la Unión Europea. El porcentaje de hogares en que todos los activos están sin trabajo, en España, ha aumentado el 2,5%, al 10,6% del total de hogares. Y hay, pues, una invisibilización progresiva de los más pobres.</parrafo>
        <parrafo>Y, entonces, llegamos a analizar por qué se producen estas cosas. Imagino que alguna relación tendrá esto con las políticas generales del Gobierno de la Nación, alguna, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Si miramos la evolución del paro, veremos que, después de la aprobación de la reforma laboral del 2010, por parte del señor Zapatero, el paro creció del 20% al 23% en 2012. Pero desde la aprobación de la nueva reforma laboral del Gobierno del señor Rajoy, en febrero de 2012, ha subido un 10%. Estamos ahora en el 27,6% de cifra de parados, con 1.906.000 hogares con todos sus miembros en paro. Y en el cuarto trimestre ha subido eso un 3,9%.</parrafo>
        <parrafo>Pero no solo es que se cierren empresas, sino que, como han explicado públicamente dirigentes del Gobierno, el empleo público ha caído, en este último año, 374.800 empleos, y se anuncian más de cien mil empleos públicos menos a lo largo de este 2013.</parrafo>
        <parrafo>Yo quiero recordar que es verdad que las empresas crean trabajo, pero también lo crea la Administración mediante esos empleos públicos, que son inversión en la mejora de la sociedad, son una inversión en salud, en educación, que se está restringiendo.</parrafo>
        <parrafo>Y si vemos por qué se producen esos recortes, yo creo que está claramente relacionada la reforma laboral con el incremento del paro. Es mucho más barato despedir, y además les viene muy bien a quienes todavía colocan, porque ese ejército de parados de seis millones repercute sobre los niveles salariales de los que aún siguen activos. Eso se llama, por lo visto, incremento de la productividad, y parece que nos va a poder hacer competir con los trabajadores de Paquistán, con los trabajadores de la India, con los trabajadores del Extremo Oriente.</parrafo>
        <parrafo>Yo aumentaría el número de medidas para garantizar que eso se produce: que se incremente el horario laboral hasta las doce horas, que se eliminen los topes de edad para el inicio del trabajo, que se eliminen los domingos, que se eliminen las vacaciones, como ya se ha oído en algunas propuestas de plumíferos de la derecha... En fin, que todavía tenemos un largo camino por recorrer para poder llegar a competir con los trabajadores de Extremo Oriente.</parrafo>
        <parrafo>En concreto, en lo relativo a la salud... Y le quiero recordar a la señora Soto que los ingresos más importantes para las comunidades autónomas son los que reciben del Gobierno de la Nación, que es el que cobra los impuestos en su inmensa mayoría y luego reparte entre comunidades, ayuntamientos y Gobierno de la Nación. Y que las disminuciones de esas transferencias, las disminuciones de esos acuerdos, pues significan menos capacidad de gasto para las distintas comunidades autónomas, y no solo para la andaluza. Cuando el Gobierno de la Nación presenta ante Europa su plan de ajuste, y plantea que, en estos dos años, vamos a disminuir 10.000 millones en sanidad, imagino que alguna relación tendrá con la disminución de los parámetros de asistencia, de calidad, con el incremento de los tiempos en las listas de espera, etcétera. Les recuerdo que también hablan de que eso ha significado —y lo habla el Gobierno de la Nación— la disminución de 178.000 sanitarios en este último año.</parrafo>
        <parrafo>En el caso de educación, son 6.262 trabajadores menos y un recorte de 2.600 millones, que se imponen vía disminución de transferencias, vía decretos leyes, que te impiden gastar en otras cosas, vía creación de los copagos, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>Y en bienestar social hemos tenido esta mañana la oportunidad de hablar sobre el plan de reformas que ha presentado el Gobierno, cómo plantea una disminución de 1.080 millones en la partida destinada a la atención a la dependencia. E imagino que alguna repercusión tendrá eso también en las distintas comunidades autónomas.</parrafo>
        <parrafo>Quiero decir que no creo que España, en primer lugar, pueda presumir de situación estupenda, no creo que las comunidades autónomas tampoco, y creo que las medidas que toma el Gobierno de la Nación las toma con el objetivo de hacer que repercutan también en el nivel de gasto de las comunidades autónomas. Y repercute, claro, evidentemente, repercute.</parrafo>
        <parrafo>En el caso de Andalucía, que efectivamente tenemos cifras que superan a otras comunidades en lo relativo a pobreza, incidencia de la pobreza, etcétera, bueno, pues habrá que recordar —ya se ha hecho también esta mañana— que venimos de donde venimos. Quiero decir que Andalucía, históricamente, es una comunidad abandonada por el resto del Estado y que estos 30 años han servido para disminuir algunas de esas diferencias con el resto de las comunidades, pero que no se ha hecho todo bien, se han cometido muchos errores a lo largo de estos 30 años. Y si no fuera consciente de esto, pues, imagino que militaría en el Partido Socialista y no en Izquierda Unida. Soy consciente de que las cosas no se han hecho bien, y esa es una de las cuestiones que justifican el que estemos en formaciones diferentes.</parrafo>
        <parrafo>Pero lo cierto es que ahora estamos donde estamos, y lo que tenemos es una situación de una disminución tremenda de ingresos en la comunidad y una creciente necesidad, por parte de la ciudadanía, de conseguir apoyos y ayudas por parte de su Administración más cercana.</parrafo>
        <parrafo>Y reconozco con usted que las medidas que estamos implementando —estas medidas del decreto contra la exclusión social— son migajas, pero migajas a las que podemos llegar de acuerdo con los ingresos que tenemos. ¿Que todavía se podría ahorrar en cosas innecesarias? Pues, también, seguro. Y estoy convencido también de que mediante nuestra presión se conseguirá, pues, rebajar esas cantidades que se dedican a cuestiones que pueden no ser necesarias.</parrafo>
        <parrafo>Pero si olvidamos cuál es el origen de esto, y el origen de esto es la decisión por parte del capitalismo neoliberal de eliminar el Estado del bienestar, entienden que son gastos y no inversiones todo aquello que se dedica a salud, educación, bienestar social, etcétera; si olvidamos que en España se siguen manteniendo unas tasas de defraudación a la Hacienda Pública de más del veinte por ciento; si olvidamos que gran parte de las fortunas españolas están residenciadas en paraísos fiscales; si olvidamos que gran parte de nuestra deuda se debe a que estamos apoyando a bancos que no financian a las empresas esas que crean empleo, pues, estamos olvidando un marco que explica y que tendría que plantearnos cómo solucionar esa situación.</parrafo>
        <parrafo>Y le digo que ni desde la Administración autonómica andaluza, pero posiblemente ni desde la española... Si los ciudadanos europeos y los ciudadanos españoles no son capaces de obligar a sus distintos gobiernos a que cambien de rumbo completamente la política, a exigir que lo primero que se atienda sean las necesidades de los ciudadanos y no las de financiación de los bancos, pues difícilmente la situación se va a resolver sino que seguramente empeorará. Y empeorará hasta unos niveles que, posiblemente, la única situación posible sea la que proponía Jonathan Swift en su modesta proposición, que era que ante la dificultad...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Baena, le ruego vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor BAENA COBOS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, termino ya.</parrafo>
        <parrafo>... ante las dificultades de los campesinos irlandeses para pagar sus deudas con los arrendadores, que les entregaran a sus niños para que se los comieran.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Baena.</parrafo>
        <parrafo>Interviene, a continuación, en nombre del Grupo Parlamentario Socialista, la señora diputada, señora Pérez Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora PÉREZ RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, gracias, presidente.</parrafo>
        <parrafo>Muy buenas tardes.</parrafo>
        <parrafo>Señora Soto, siendo decirle que llega usted tarde. Siento decirle que usted y su partido han perdido la iniciativa política en este tema. Siempre la han tenido perdida en este tema, en los temas sociales, en los temas del Estado del bienestar. Pero esta vez no solamente tienen perdida la iniciativa, sino que se les ha notado, y han llegado a destiempo y han llegado mal con esta iniciativa.</parrafo>
        <parrafo>Porque, miren ustedes, señorías, mientras que aquí debatimos sobre el sexo de los ángeles, hoy los ayuntamientos están presentando los anexos del decreto ley publicado hace unos días en el Boletín Oficial de la Junta de Andalucía. Hoy los ayuntamientos andaluces —acababa de ver un teletipo—, el de Sanlúcar de Barrameda, el primero de Cádiz, y muchos, muchos ayuntamientos están no ya estudiando este decreto ley, sino que están rellenando los anexos, presentando las solicitudes, viendo qué personas de sus pueblos y de sus ciudades son las que están cumpliendo los requisitos de esta norma, quiénes son las que más lo necesitan, a quiénes puede ayudar y adónde pueden ir, adónde pueden llegar, a quiénes puede ser útiles.</parrafo>
        <parrafo>Porque, miren ustedes, señorías, si hay algo bonito en la política es sentirse útil todos los días, y hoy este Grupo Socialista se siente muy útil. Se siente muy útil con una iniciativa política que resuelve lo urgente, lo inminente, lo importante, que es el día a día de las personas. Desgraciadamente, no se lo vamos a poder resolver ni en medio ni en largo plazo con este decreto, pero vendrán más medidas, vendrán más iniciativas y, por supuesto, tendremos las gafas puestas de largo y con largo alcance.</parrafo>
        <parrafo>Pero, para estar en el largo alcance, también hay que estar en el corto, y en el corto es en donde está la gente. Y la gente que hoy necesita ver qué van a merendar sus hijos, la gente que hoy necesita saber dónde van a dormir su padre y su madre, porque no tienen capacidad de poderlos atender, la gente que hoy está teniendo un problema de desempleo desde hace ya seis meses, un año, tres años, cinco años…, esa gente hoy no puede tener ni se merece un debate estéril sobre si una ley, la llamemos como la llamemos, o un plan les va a resolver sus problemas.</parrafo>
        <parrafo>En esa ley vamos a estar, por supuesto que sí, es una iniciativa del Partido Socialista y del grupo que sustenta al Gobierno. Por supuesto que vamos a estar en la ley de renta básica, faltaría más, lo dice nuestro Estatuto de Autonomía. La iniciativa política fue de este grupo político y también del Grupo de Izquierda Unida, al que le quiero reconocer que siempre ha estado aquí, incluso cuando ha sido incómodo en sus manifestaciones y en sus declaraciones, siempre ha estado con la pobreza, con la exclusión…, siempre ha estado con las necesidades del día a día de las personas. Y eso tenemos que aplaudirlo y reconocerlo.</parrafo>
        <parrafo>Y ustedes me van a disculpar pero no estuvieron nunca, y ahora están de perfil. Están simplemente a que les suene o que pueda sonar, a ver si pueden sacar algún rédito político de medio punto, de pobreza en Andalucía, en los niños, en los mayores, en los discapacitados…, donde quiera que lo encuentren, porque piensan que, con ese medio punto, ese punto, esos cinco puntos, me da igual el término, ustedes van a conseguir un voto, dos votos, tres votos. Pero, por Dios, señores y señoras del Partido Popular, ¿ustedes salen a la calle? ¿Ustedes hablan con la gente? ¿Ustedes saben que en este momento son el partido más impopular que existe en este país? Son el partido impopular para la gente.</parrafo>
        <parrafo>Y nosotros queremos ser útiles, no pretendemos otra cosa, señora Soto, ser útiles, porque creo que es el mayor logro que puede tener un político. Y este Gobierno está siendo un Gobierno útil para la gente; útil hoy y, por supuesto, mucho más útil mañana, y dentro de tres meses, y dentro de seis, como lo ha sido durante treinta años.</parrafo>
        <parrafo>Lo decía esta mañana el presidente Griñán. Él decía algo así como que «dejen de incrementar las desigualdades y [...] de atender la pobreza». Parece que el término «pobreza» solo suena en Andalucía, parece que el año 2010, que fue el Año Europeo contra la Pobreza y la Exclusión Social, para ustedes no existió. Parece que ustedes no conocen la historia de la evolución de este país, parece que esas tres banderas que nos acompañan, la de Europa, la de España y la de Andalucía, para ustedes son excluyentes: se puede ser andaluz, pero no español o no europeo, o depende, según les interese. Con lo que a ustedes les gustaba hablar de España y lo poco que les gusta ahora; con lo que a ustedes les gustaba coger la bandera española, ¿verdad?, y decir que éramos más españoles que nunca. Ahora parece que no, que esa bandera la hemos retirado, y la europea, para decir que nos imponen los mercados, ¿verdad?, que nos imponen las políticas y que tenemos poco que decir o poco que aportar.</parrafo>
        <parrafo>El otro día el señor Castro, ayer creo, en un momento creo que de acierto y de…, bueno, de un poco sentido del humor, que también hay que incorporar en la política, decía que le iba a regalar a usted una calculadora. Pues yo me uno a esa reflexión del señor Castro y yo voy a aportar las gafas, y van a ser gafas bifocales, de corto y de largo alcance, porque ustedes necesitan esa calculadora y esas gafas bifocales para ver bien la realidad de hoy, la de mañana y la de pasado mañana; la de ayer, cuando quieran, lo hablamos.</parrafo>
        <parrafo>Pero usted ya tiene los números echados. Llevamos desde el principio…, bueno, yo creo que desde los primeros debates del Presupuesto de la Junta, y usted ya se cogió un número y de ese número no se ha bajado. Usted ya decidió que Andalucía recortaba no sé cuántos millones, que usted se ha inventado, y que no están en ningún sitio del Presupuesto, y usted sigue con ese runrún, runrún, runrún. Desde luego, la calculadora la necesita, pero ¿el rabito de pasa no? Usted sigue con el mismo discurso desde el principio de sus intervenciones, al inicio de esta legislatura; es más, creo que la mitad del discurso de hoy ya se lo he escuchado por lo menos en cuatro ocasiones con anterioridad. Por lo tanto, usted lo de la actualización lo lleva regular, la iniciativa política, peor, y el que la Junta de Andalucía tome medidas eso lo lleva fatal; es más, lo ignora.</parrafo>
        <parrafo>Ha tenido un detalle, que le voy a decir, señora Soto, le voy a afear, un poco desagradable: lo ha denominado sacar a pasear el BOJA con planes. No, no, no, esto no es un plan, señora Soto, esto es un decreto ley con medidas concretas, con financiación concreta, con propuestas concretas y con plazos vencidos y pendientes; por cierto, quince días tienen los ayuntamientos para incorporarse a este decreto ley. Yo invitaría desde aquí a hacer un llamamiento. En vez de generar dudas sobre los porcentajes, las cifras y los datos, vamos a hacer un llamamiento general a todos los ayuntamientos, a los del Partido Popular también, porque la gente que vive en los pueblos y ciudades del Partido Popular son tan andaluces como los que viven en los pueblos y ciudades que el Partido Socialista está gestionando o que Izquierda Unida o que el Partido Andalucista…, me da exactamente igual, todos son andaluces y todos nos duelen por igual. Así que vayan corriendo al BOJA, cuéntenlo pronto en sus pueblos, vuelvan pronto a sus pueblos a solicitar las ayudas y vamos a resolver también no solamente lo urgente, sino lo importante.</parrafo>
        <parrafo>Usted nos tendía la mano, y me parece bien, me parece bien y me parece acertado. Yo lo que ya no sé es si es la misma mano del mismo plan que ya está puesto encima de la mesa y que ya está negociado por parte del presidente Griñán y de las organizaciones sociales y que ya está negociado con empresarios y con sindicatos. No sé si ese es el mismo plan y la misma mano que usted nos brinda. Yo espero que sí, que ese sea el plan y la mano a la que usted nos dice que nos unamos. Bueno, me uno con nosotros mismos, nos unimos con nosotros mismos y nos damos todos por unidos en ese plan que usted nos propone.</parrafo>
        <parrafo>Pero yo también le voy a hacer una propuesta, señora Soto. España necesita un plan nacional de exclusión social —el último fue del Gobierno de Zapatero 2008-2010, que terminaba ese plan precisamente en ese Año Europeo contra la Pobreza—, ese plan de exclusión social, ese plan nacional, que es un plan que tiene que vertebrar las actuaciones, las acciones y las medidas de todas y cada una de las comunidades autónomas. Hagamos juntos ese plan, hagan ustedes ese plan y nosotros vamos a ayudar y vamos a colaborar, pero con financiación, por favor, sin trampa. No lo hagan como el plan de infancia y adolescencia, que de los 5.100 millones aporta el Estado el 15% y el resto son aportaciones de las comunidades autónomas. Y no digan que ese plan de infancia y adolescencia lucha contra la pobreza infantil, porque aporta por parte del Estado 30.000 ridículos euros en lucha contra la pobreza infantil.</parrafo>
        <parrafo>Por supuesto, como le decía, mano tendida sí, concentremos esfuerzos. Vamos a buscar esa función de la que se ha hablado esta mañana, esa función social de la política, que no nos marquen los mercados y que hagamos juntos ese plan nacional contra la exclusión social que España necesita.</parrafo>
        <parrafo>Y, por cierto, usted, que también es senadora del Partido Popular, el señor Rajoy debería tomar notas de las iniciativas y de las propuestas y de la solicitud de ese gran pacto que ha planteado el señor y presidente Griñán.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Pérez, le ruego concluya.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora PÉREZ RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino inmediatamente.</parrafo>
        <parrafo>No ocultemos la exclusión ni la pobreza, nuestra gente no se lo merece, nuestra gente no se merece que lo ocultemos detrás de las grandes palabras, de los grandes debates, de no decir nada. Respondamos a esa gente y respondamos con medidas concretas y con medidas en el BOJA. Saquemos a pasear el BOJA, ojalá todos los días saliera a pasear el BOJA con medidas como esta.</parrafo>
        <parrafo>Muy buenos días y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Pérez.</parrafo>
        <parrafo>Bien. Cierra el debate la portavoz del grupo parlamentario autor de la iniciativa, y, por tanto, en su nombre interviene la señora Soto Rico.</parrafo>
        <parrafo>Señora Soto Rico, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora SOTO RICO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Baena, estamos de acuerdo con el diagnóstico al ciento por ciento, de acuerdo con el diagnóstico. Incluso estamos de acuerdo con la afirmación que usted ha hecho aquí esta tarde, y es que el plan que recoge el decreto publicado en el BOJA —planes y más planes— son migajas, lo compartimos. Yo voy a añadir algo al calificativo que el Grupo de Izquierda Unida le ha dado al plan, que son migajas. Son migajas de los recortes del presupuesto en el año 2013, de ese presupuesto, señoría, que yo voy a decir aquí, cuantas veces estime conveniente, que tiene un recorte del gasto social de 777,7 millones de euros y que viene en el propio presupuesto.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, señora Pérez, yo a usted le tengo estima personal, no tengo ningún problema personal con usted como puede comprender. Ahora, yo siento decirle que usted aquí, es que hasta me insulta personalmente: que si gafas bipolares, que si rabillos de pasas, que si calculadora... Señoría, decir todo eso sin estudiar nunca absolutamente nada... Usted no conoce el presupuesto de la Junta de Andalucía, ni siquiera de la consejería que usted lleva, no lo conoce. Pero es que, además, usted no se ha leído el decreto, no se..., a lo mejor se lo ha leído, pero no se lo ha estudiado, que es que hay una diferencia, es como el que se lee una revista o estudia. Y usted no se lo ha estudiado, siento decírselo, usted no se lo ha estudiado.</parrafo>
        <parrafo>Porque miren, señorías de Izquierda Unida y del Grupo Socialista..., que, además, ya veo lo que le interesa al Grupo Socialista la exclusión social. En su bancada se refleja lo que le interesa al Grupo Socialista la exclusión social, se ve.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Bueno. Pues miren ustedes, señorías, no iba a entrar tanto en este tema, pero entraré. Y a mí me viene muy bien que ustedes me regalen una calculadora, los del grupo de...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, por favor. Queda muy poquito ya, mantengamos la compostura. Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora SOTO RICO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, presidente.</parrafo>
        <parrafo>A mí me viene muy bien que me regalen cuantas calculadoras quieran, y si quieren regálenme pasas con sus rabillos, que yo me las comeré. Y si quieren unas gafas bipolares, a alguien se las daré porque, afortunadamente, gracias a Dios, no las necesito.</parrafo>
        <parrafo>Pero, miren ustedes, si ustedes se estudian el decreto, se sientan, le dedican horas, estudian... Que ese es el problema que tienen ustedes, que es que yo estudio. Ese problema no es de ahora, es de siempre, pero, bueno, ese es el problema que tienen ustedes. Que habrá muchas personas de los dos grupos y yo..., de los tres grupos, mi máximo respeto, que estudian, ¿eh?</parrafo>
        <parrafo>Bueno, si ustedes se lo estudian, ustedes verán que, efectivamente, la cantidad de —para que nos entendamos— euros que recoge el decreto son 76 millones, cuatro de ellos sujetos a modificaciones presupuestarias. Señora consejera, lo reconocerá, lo reconocerá. ¿No lo reconoce?, bueno. Pues esas son las cantidades. Puedo decirles los artículos: el artículo 4, unos sesenta millones, en el artículo 35 los..., uno y los tres, en el artículo 46 de la sección tercera los otros 12. Bueno, eso sí, los dos planes de alimentación, uno PSOE y uno Izquierda Unida, setenta y seis millones, cuatro sujetos a modificaciones presupuestarias. ¿Que no lo quieren reconocer? Señorías, pues no lo reconozcan.</parrafo>
        <parrafo>Pero, bueno, que en definitiva el decreto recoge 76 millones, cuatro sujetos a modificaciones presupuestarias, de los recortes del presupuesto del año 2013, que, como muy bien ha calificado esta mañana el Grupo de Izquierda Unida, son migajas, señorías. Por eso el Grupo Popular ha presentado esta proposición de ley, que entiendo que el Grupo de Izquierda Unida la va a apoyar, porque no ha dicho nada en contra sino todo lo contrario. Entiendo que el Grupo de Izquierda Unida la va a apoyar, porque entendemos que, como son migajas, tenemos que ir a más o, por lo menos, mantenernos en el año 2012, porque el que ustedes presenten un plan habiendo recortado 777... No lo encuentra, 203, porque los 203 de la consejería sí los encontrará. Tampoco. Señora, usted tiene un problema grave, pero bueno. Si de los 203 aplican 76, son 76 de los recortes de los 203, tampoco los encuentra, que hay que ver.</parrafo>
        <parrafo>Pero, bueno, señorías, miren, yo no esperaba de ustedes otra cosa que el rechazo radical a la propuesta de mi grupo, que llega en el momento justo, precisamente cuando ustedes, que son los que gobiernan, lo han puesto en la agenda del BOJA. Claro, ante ese plan, nosotros hacemos nuestra propuesta, déjennos ustedes trabajar como alternativa. Tampoco. También lo ven mal. Muy bien.</parrafo>
        <parrafo>Pero, además, señorías, efectivamente, como yo ya he dicho, han aprobado un decreto lleno de voluntarismo zapaterista —señorías, que ya sabemos dónde nos ha llevado el voluntarismo zapaterista—, con una sucesión de trampas que yo voy a explicarles, si ustedes me permiten.</parrafo>
        <parrafo>La primera, la presupuestaria, que, como ya se la he explicado, voy a pasar página.</parrafo>
        <parrafo>La segunda, señorías, que no se la he explicado pero se la voy a explicar también, que conlleva la contratación..., las dos partidas, la de la contratación a través de las entidades locales y la contratación de ayudas a domicilio.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, con cerca de un 37% de paro en Andalucía, ustedes se han sacado de la chistera, como le he dicho, este plan pretendidamente social. Y ustedes han lanzado a bombo y platillo que, gracias a este plan, se va a contratar en nuestra comunidad autónoma a 47.000 personas. Muy buen titular, yo lo reconozco, se lo reconozco. Pero lo que ustedes no dicen es que esos puestos de trabajo, en el mejor de los casos, con la mejor de las suertes, no van más allá de tres meses, y que no tendrán ninguna expectativa de futuro. Eso ustedes no lo dicen.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, ¿por qué no destinan esos 40 millones de euros, que, como les he dicho, provienen de los recortes, a pagar su deuda con las entidades locales y con las entidades sociales que generan empleo estable, señorías, estable, además de proteger a las personas más desfavorecidas y que más necesitan..., y más vulnerables en nuestra comunidad autónoma? Porque no es un titular, un titular. ¿Mantener los puestos de trabajo? No, no, el titular son los 47.000 puestos de trabajo, ese es el titular. ¿Les interesa más la creación de esos 47.000 puestos de trabajo —a 15 días, más, menos, 30, 60 días— o evitar la destrucción de cientos de puesto de trabajo estable que están en riesgo por sus impagos? Parece que les interesa más el titular, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Verán ustedes, los contratos para trabajadores de ayuda a domicilio, que es el otro plan de empleo que ustedes hacen con 20 millones de euros... Vayan sumando, como tienen dos calculadoras, porque como me va a regalar una, vaya usted sumando. Por más que ustedes repitan una y mil veces que el Gobierno de la Nación está recortando todos..., ahora resulta que ha recortado mil millones más. No, mil más, no, 1.080 millones más ha recortado... Bueno, mire usted, por más que ustedes lo repitan, y por más que yo demuestre con datos que el Gobierno de la Junta de Andalucía cuenta en el año 2013 con 113 millones de euros más para dependencia que en el año 2012, no nos vamos a poner de acuerdo, nunca nos vamos a poner de acuerdo porque, aunque yo venga con datos de los Presupuestos Generales del Estado y datos del Imserso, y ustedes vengan..., y venga yo con los datos del presupuesto de la Junta de Andalucía, y ustedes vengan sin papeles, nosotros no nos vamos a poner de acuerdo, pero bueno.</parrafo>
        <parrafo>Ni usted ni yo, que no nos vamos a poner de acuerdo, tenemos la capacidad para resolver el grave problema de la dependencia en Andalucía. Quien tiene la potestad para resolverlo en Andalucía es el Gobierno andaluz, el Gobierno del PSOE y de Izquierda Unida, que es justamente, justamente, el Gobierno que tiene, en los cajones de las delegaciones provinciales, expedientes valorados de dependientes en nuestra comunidad autónoma de hace hasta más de dos años. Sí, señoría, sí, señoría. Y que, como le interesa más la estrategia de la confrontación, y el titular de la creación de empleo, ahora destinan 20 millones de euros a ayuda a domicilio fuera de la dependencia. Dicho sea de paso, la ayuda a domicilio del plan concertado, históricamente, son los ayuntamientos los que la han mantenido. Ahora ustedes quieren dar alta de ayuda a domicilio del plan concertado. Pero ¿por qué no sacan de los cajones de las delegaciones provinciales los expedientes? ¿Le interesa más el titular otra vez? ¿Le interesa más la confrontación o los grandes dependientes, o los dependientes, que tienen sus expedientes valorados y más de dos años retenidos en los cajones de las delegaciones provinciales? Los titulares, señorías, les interesan más los titulares.</parrafo>
        <parrafo>El salario social, la renta básica…, bueno, el salario social primero.</parrafo>
        <parrafo>Miren ustedes, pues me han escuchado muchas veces y muchas veces, y más que me van a escuchar, muchas veces más. Ustedes saben que yo soy una gran defensora del salario social, una gran defensora. Ustedes saben que yo he estado nueve años en una entidad local, nueve años. Ahora está mi compañera Arancha en el puesto que yo ocupaba, además es teniente de alcalde y además lo está haciendo muy bien para las personas que sufran en nuestra ciudad, en Almería.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>En mi opinión, señorías…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Soto, le ruego vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora SOTO RICO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... en mi opinión, señorías, el mejor instrumento para combatir la exclusión social, cuando no hay empleo, señorías, lo que ocurre es que ustedes son incapaces de crear empleo en nuestra comunidad autónoma, vacas flacas, vacas gordas, vientos a favor, vientos en contra. Pues, cuando no hay empleo, señorías, para mí el mejor instrumento para combatir la exclusión social es el salario social. Lo que pasa, señoría, es que, como ustedes saben, y se lo he dicho aquí mil veces y se lo volveré a repetir, el salario social no llega ni al mes de junio y los expedientes, por orden, no voy a decir de quién, están en los cajones de las delegaciones provinciales. Se están aprobando ahora, ahora, los expedientes que tienen el sello de registro de entrada en el mes de octubre del año 2012, de salario social.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, señorías, primero les voy a preguntar: ¿Dónde están los 44 millones que ustedes han…?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señoría, le ruego concluya…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora SOTO RICO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Finalizo.</parrafo>
        <parrafo>¿… que han anunciado y que no vienen en el decreto?</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, implementen la partida.</parrafo>
        <parrafo>Porque verán, señorías —y concluyo—, todos en Andalucía apoyamos que los niños tengan tres comidas al día, pero que esas tres comidas al día las tengan todos los días de su vida; no solamente los tres meses que va a estar en vigor o los cuatro o los cinco que va a estar en vigor este decreto, este plan, consecuencia del decreto. Miren, todas las familias andaluzas lo que realmente quieren es la familia poder dar de comer a sus hijos. Eso es lo que quieren las familias.</parrafo>
        <parrafo>Insisto, si ustedes no son capaces de crear empleo, para que las familias den de comer a sus hijos, implementen la partida del salario social y que las familias autogestionen sus ingresos y puedan dar de comer a sus hijos. Porque, señorías, ya está bien de demagogia, de retórica, de titulares y de campañas de imagen. Menos recortes sociales, menos propaganda, menos campañas de imagen, más salario social, más ayudas familiares, más planes de empleo estable y más…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Soto, que tiene que concluir.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora SOTO RICO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—… justicia social, señoría.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias.</parrafo>
        <parrafo>Bien, señorías, suspendemos la sesión, que —teniendo en cuenta que ya hemos debatido dos de las proposiciones no de ley y, por tanto, vamos adelantados— se reanudará a las cinco menos cuarto —es decir, a las 16:45 horas—, con lo cual tendremos un poco más de tiempo para comer.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Receso.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

