<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>43</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 23,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>13</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <numero_expediente>9-13/POP-000289</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa al incumplimiento, por parte del Gobierno de España, del Estatuto de Autonomía de Andalucía (pág. 91).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. Dña. María Cinta Castillo Jiménez y D. Carmelo Gómez Domínguez, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Carmelo Gómez Domínguez, del G.P. Socialista. D. Antonio Ávila Cano, Consejero de Economía, Innovación, Ciencia y Empleo.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—La siguiente pregunta, relativa al incumplimiento por parte del Gobierno de España del Estatuto de Autonomía de Andalucía, del Grupo Socialista. La formula su diputado, el señor Gómez Domínguez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GÓMEZ DOMÍNGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchísimas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señor consejero, estoy de acuerdo con sus últimas palabras: la verdad es que tienen mandíbula de cristal algunos, y sobre todo poca memoria.</parrafo>
        <parrafo>Hacer política necesita trabajo, esfuerzo, tesón y también recursos económicos.</parrafo>
        <parrafo>He conocido, en este sentido, el maltrato sistemático al que el Partido Popular del Gobierno de la Nación viene sometiendo a Andalucía cada vez que detenta u ostenta el poder del Gobierno central. Y esto sí es realmente política con mayúscula, y la política verdaderamente les interesa a los ciudadanos del conjunto de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>El Estatuto de Autonomía recoge en su Disposición Adicional Tercera que el Estado debía acompasar por siete años sus inversiones en la comunidad, conforme al peso de la población de Andalucía, que está alrededor del 18% de la población del conjunto del país. Como todos sabemos, lo incluido en el Estatuto de Autonomía es de obligado cumplimiento.</parrafo>
        <parrafo>Tenemos constancia de que usted mismo ha enviado una carta, el pasado 31 de mayo, al Ejecutivo dirigido por el señor Rajoy. En ella daba un plazo de un mes para que se convoque la comisión bilateral prevista para abordar la financiación. Por ello, desde el Grupo Parlamentario Socialista, queremos, señor consejero, preguntarle lo siguiente: ¿Cuáles son las demandas del Gobierno andaluz al Gobierno central?</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Gómez.</parrafo>
        <parrafo>Señor consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, efectivamente, como usted ha dicho en su pregunta, el pasado día 31 de mayo trasladé, envié un requerimiento a la Secretaría de Estado de Presupuestos y Gastos del Ministerio de Hacienda y Administración Pública para que se dé cumplimiento a determinadas obligaciones que hay pendientes con respecto a la Disposición Adicional Tercera del Estatuto de Autonomía; en particular, rendir información sobre las inversiones realmente realizadas en Andalucía, y, en segundo lugar, proceder a la convocatoria de la comisión que hay prevista.</parrafo>
        <parrafo>Todos sabemos que nuestro Estatuto de Autonomía tiene una disposición, la número 3, adicional que identifica una cuantificación del gasto, en términos de porcentajes del gasto que realiza la Administración general del Estado, en términos del porcentaje equivalente de población, en el conjunto del Estado, que tiene Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Para dar cumplimiento a dicha disposición, la comisión bilateral de colaboración entre la Junta de Andalucía y el Estado aprobó un documento metodológico en el que se recogía el procedimiento para aplicar esta disposición. Pero terminó..., el periodo fue de siete años, de 2008 a 2014; se acordó que la cuantía fuese equivalente a lo que dice el INE, que es el peso de Andalucía en términos de padrón municipal, y se estableció como base de cálculo la del sector público estatal, regionalizable, que aparece en los Presupuestos Generales del Estado, en el que se incluye el capítulo sexto del sector público administrativo, lo quiero dejar muy claro, y el gasto de inversión en inmovilizado material e inmaterial del sector público empresarial y fundacional, y además no se puede computar el Fondo de Compensación Interterritorial que viene, adicional.</parrafo>
        <parrafo>En los dos últimos ejercicios, en la elaboración de los Presupuestos Generales del Estado, el Gobierno de España no ha respetado la Disposición Adicional Tercera, en 2012 y en 2013, en términos de presupuestación: ha ignorado la metodología. Y, en consecuencia, Andalucía está siendo castigada, en términos de créditos, de disponibilidades de ejecución presupuestaria en Andalucía, y con unos porcentajes muy inferiores a los que reconoce el Estatuto.</parrafo>
        <parrafo>En 2012, en vez del 17,8%, que era nuestra población, el 14,6%. Es decir, 409 millones de euros menos.</parrafo>
        <parrafo>En 2013, en vez del 17,9%, porque ganamos una décima, el 15,3%. Eso, en términos de euros, 272 millones de euros menos.</parrafo>
        <parrafo>En total, además, en los años 2008 y 2009, donde sí se cerró, con escritos de la Secretaría de Estado de Presupuestos y Gastos y con escritos de la Intervención General, en 1.504 millones de euros la ejecución no realizada, en términos, por tanto, de cinco años, creo que hay suficiente motivo como para exigir no solo transparencia, donde no la ha habido, sino también la reunión de esa comisión bilateral. Es inconcebible, además, señorías, que no se cumpla con el Estatuto de Autonomía, es inconcebible. Y además el Partido Popular de Andalucía...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor consejero, su tiempo ha concluido. Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

