<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>12</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 7</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>13</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Asistencia sanitaria, Derecho a la salud, Migración ilegal, Migrante, Política sanitaria, Discriminación por razones de nacionalidad</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000083</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a la asistencia sanitaria a inmigrantes (pág. 60).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Manuel Baena Cobos, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Manuel Baena Cobos, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. María Jesús Montero Cuadrado, Consejera de Salud y Bienestar Social.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Vioque.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero. No.</parrafo>
        <parrafo>Bien. Continuamos con la siguiente pregunta, relativa a asistencia sanitaria a inmigrantes, dirigida a la Consejera de Salud y Bienestar Social por el Grupo Parlamentario Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Para desarrollarla tiene la palabra el diputado señor Baena Cobos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor BAENA COBOS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, ante la exclusión de los inmigrantes irregulares de la atención sanitaria pública, a raíz de la entrada en vigor del decreto del Gobierno de la Nación, ¿qué medidas ha puesto en pie su Consejería para intentar remediar esa situación?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Baena.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, señoría, en respuesta a esta iniciativa, no puedo más que informarle de que, a pesar de que el Gobierno de la Nación, como usted ha comentado, ha excluido mediante real decreto ley a los inmigrantes del aseguramiento público, en Andalucía la asistencia sanitaria a este colectivo se sigue prestando con total normalidad, como hasta ahora, de forma que el documento de reconocimiento de asistencia sanitaria que se venía concediendo a las personas que se encuentran en esta situación sigue plenamente vigente.</parrafo>
        <parrafo>Decirle, señoría, que desde la entrada en vigor de esta norma no hemos registrado ninguna incidencia en este sentido, y comentarle que la decisión del Gobierno andaluz viene amparada en cumplimiento del Estatuto de Autonomía, que, como usted recordará, tiene rango de ley orgánica, y que establece que todas las personas con vecindad administrativa en Andalucía tienen derecho a la asistencia sanitaria en igualdad de condiciones.</parrafo>
        <parrafo>Pero también, señoría, obviamente, por razones humanitarias, porque creemos que la salud es un derecho básico que se tiene por el mero hecho de nacer y, por tanto, no es un lujo, no es un capricho.</parrafo>
        <parrafo>Por motivos de salud pública, lo he dicho en varias ocasiones: las bacterias, los gérmenes, los microorganismos no entienden de fronteras. Y, por tanto, para asegurar una correcta vigilancia de la salud tenemos que monitorizar a todos los colectivos que cohabitan con nosotros.</parrafo>
        <parrafo>Y por último, señoría, por motivos económicos. Y aunque el Gobierno de España se ha empeñado en trasladar que hay un beneficio económico derivado de la no atención, todo lo contrario, cuando a una persona no se le atiende en el momento en que llega a la consulta de atención primaria, se requiere un mejor condicionamiento tecnológico, una mejor especialización y, por tanto, el coste de la enfermedad, además de la desgracia de padecerla, significa también un impacto más alto.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señoría, trasladar que esta es la decisión del Gobierno, entre otras razones porque la frecuentación de estas personas en nuestro entorno sanitario es realmente baja. Por darle solo un dato, solo el 0,6% de las consultas de atención primaria están ocupadas por personas que cumplen con esta condición.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, que ninguna persona tenga ningún problema a la hora de acudir a nuestros centros sanitarios porque le atenderemos con toda normalidad.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señor Baena.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor BAENA COBOS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Yo tengo la convicción de que en estos tiempos, en que se habla de convenios con la Unicef desde el año 1963, el Gobierno andaluz ha tenido en cuenta la firma en el año 1979 de la Convención Europea de Derechos Humanos, que nos obliga en su artículo 1, o que nos dice en su artículo 1 que toda persona tiene los derechos y libertades proclamadas en esta declaración sin distinción alguna en base, entre otras cosas, a su origen nacional o social. Y que, en su artículo 25, dice que toda persona tiene derecho a un nivel adecuado que le asegure, así como a su familia, la salud, el bienestar y, en especial, la alimentación, el vestido, la vivienda, la asistencia médica y los servicios sociales necesarios.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, creo que usted también es consciente de que los sistemas de salud pública nacen no por la benevolencia de los poderosos, sino por el temor a que el populacho le contagiara enfermedades. Lo digo en aval de lo que ha manifestado, ese posible peligro que podría suponer para la salud de todos los demás el excluir a un colectivo de la atención médica. Claro que puede haber corrientes de opinión que intenten crear colectivos, chivos expiatorios; para determinados momentos, esos chivos expiatorios son más expiatorios y además son contagiosos.</parrafo>
        <parrafo>Y, en tercer lugar, efectivamente, por los datos que yo he recabado de la frecuentación de los servicios sanitarios de este colectivo, un estudio —que es el que conozco, no conozco más— hecho en Madrid en el distrito 10, un distrito con 900.000 personas y un 20% de inmigrantes, demuestra que su gasto en farmacia es de 9,65, frente al 446 de los nacionales; su carga de enfermedad es de 5,05, frente a 7,66 de los nacionales; y la frecuentación hospitalaria es 5,8, frente al 8 de los nacionales; y una estancia media de 4,7, frente al 6,7 de los nacionales. Datos todos estos que ponen un poco en entredicho la afirmación de que se van a ahorrar 240 millones con ese colectivo, más aún si se va a seguir tratando a niños, señoras embarazadas, y en urgencias, y que creo que no se compadece en absoluto con la realidad esa exclusión de los inmigrantes de la atención.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Baena.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Y por abundar un poco en los datos que usted aportaba, decir que quizás lo grave de esta situación ni siquiera sea que se queda excluido un colectivo de esta naturaleza del conjunto del Estado, aunque muchas comunidades autónomas han manifestado la voluntad de atenderlos, sino que pone de manifiesto, señoría, que se ha roto el modelo de Sistema Nacional de Salud tal como lo conocemos, que se ha producido un cambio en el titular al derecho de la protección de la salud, que hemos pasado de la simple condición de ciudadano, para poder ser atendido en los servicios públicos, a pasar a la condición de asegurado, y que esto es un salto de gigante en el conjunto del sistema, que en esta ocasión le ha tocado a las personas inmigrantes pero que no sabemos en el futuro si podrá tener afectación a otros colectivos.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

