<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>24</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 13</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>13</dia>
    <mes>diciembre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Conflicto laboral, Oficina de empleo, Política de austeridad, Política de empleo</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000339</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a consecuencias del recorte de personal en el SAE (pág. 29).</extracto>
    <proponentes>la Ilma. Sra. Dña. María Teresa Ruiz-Sillero Bernal, del G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Teresa Ruiz-Sillero Bernal, del G.P. Popular Andaluz. D. Antonio Ávila Cano, Consejero de Economía, Innovación, Ciencia y Empleo.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Siguiente pregunta, dirigida asimismo a la Consejería de Economía, Innovación, Ciencia y Empleo, relativa a consecuencias del recorte de personal en el Servicio Andaluz de Empleo y formulada por la diputada del Grupo Parlamentario Popular, doña María Teresa Ruiz-Sillero.</parrafo>
        <parrafo>Señora Ruiz-Sillero, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RUIZ-SILLERO BERNAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, el pasado 10 de diciembre apareció publicado en un medio de comunicación un informe interno del Servicio Andaluz de Empleo de Málaga donde advertía del riesgo de conflictividad en sus oficinas por el recorte del personal, por el despido de los promotores de empleo, de los asesores de empleo, y la influencia de dicho problema en la atención de los parados andaluces. Hoy también se ha publicado en otro medio de comunicación otro informe del SAE donde se pone de manifiesto que no saben qué hacer con mil quinientas personas colocadas en la FAFFE, que nos cuestan 26 millones de euros a todos los andaluces. Este es el problema que hay en el SAE.</parrafo>
        <parrafo>Usted lo conoce bien, no hay ido cubriendo la RTP con funcionarios; es fundamental el trabajo de los asesores, de los promotores de empleo; y, a 31 de diciembre, pues nos encontramos con unas oficinas que no tienen personal para atender al millón cuatrocientos mi1 desempleados. Y le quisiera preguntar que qué va a hacer con el futuro del SAE, cómo va a atender a los parados andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Ayer tuve la ocasión de visitar la oficina de mi pueblo, de Chiclana, donde vi directamente el problemón que hay, que surgirá a partir del 1 de enero. Además, señor Consejero, usted sabe que aquí, en comisión parlamentaria, se ha aprobado, por unanimidad de los tres grupos políticos, una proposición no de ley —dos puntos— en la cual se pide el mantenimiento de los puestos de trabajo de promotores y asesores, y que se distribuya el presupuesto.</parrafo>
        <parrafo>Por eso le pregunto, señor Consejero, qué medidas va a tomar para solucionar este problema del SAE y si va a garantizar el mantenimiento de los puestos de trabajo de los promotores y de los asesores de empleo, como se ha aprobado por unanimidad en el Parlamento.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Ruiz-Sillero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Creo que debe de revisar. A lo mejor no fue por unanimidad: a lo mejor su grupo se abstuvo, señora Ruiz. Pero, en cualquier caso, el informe al que hace usted referencia refleja perfectamente, perfectamente —y hay multitud de informes, que se realizan, por supuesto, en todos los ámbitos que son competencia de esta consejería para mejorar el servicio—, reflejan muy bien la agresión que el Partido Popular, desde el Gobierno de España, está haciéndole, en este caso —porque así se refería la noticia a la que usted se ha enganchado para hacer la pregunta—, a la oficina de atención a los desempleados en la provincia de Málaga.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, cuando se plantean estas cuestiones, señoría, a uno también le entra una cierta gana de cuestionar esa actitud ante la realidad que tiene quien desmantela las políticas de empleo, quien no da un plan especial de empleo y, sin embargo, pues viene y le echa la culpa a la Junta de Andalucía, cuando lo que ha hecho, justamente, es reclamarla a los que mandan en Madrid ahora que son precisamente ustedes.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, señor...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señora Ruiz-Sillero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RUIZ-SILLERO BERNAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Consejero, el competente en materia de empleo en Andalucía es usted. El señor Griñán se tendrá que plantear si usted no es capaz de resolver el problema del SAE, si usted no está capacitado para llevar la gestión de la Consejería de Economía, Ciencia y Empleo. Y debería usted informarse, tanto por el Partido Socialista como por el Partido de Izquierda Unida, lo que se vota en comisión. Se votó por unanimidad.</parrafo>
        <parrafo>¿Y sabe usted cuál es el problema? Que Izquierda Unida y PSOE votan una cosa y hacen lo contrario. Votaron a favor de mantener los puestos de trabajo y promotores y asesores de empleo y al día siguiente los despiden sin piedad. Eso es lo que hacen el Partido Socialista e Izquierda Unida.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Y la realidad, ¿cuál es? Usted tiene la competencia en empleo, usted no ejecuta los presupuestos del SAE. A datos de octubre, el 40%. ¿Dónde está ese dinero en política activa de empleo? Hay dinero, si quieren, para contratarlos y para resolver el problema del SAE.</parrafo>
        <parrafo>Votaron en contra a las enmiendas presentadas por el Partido Popular para garantizar esos puestos de trabajo. Tienen el compromiso del Parlamento de una distribución del presupuesto para mantenerlos, porque el 1 de enero quedan desatendidos los parados andaluces. Y le voy a decir más: ¿Por qué no se prorroga el Plan de Empleo de Zapatero? Porque no existió.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Ruiz-Sillero. Su tiempo ha terminado.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Este consejero es responsable de Empleo, y el responsable de financiarlo es la señora Báñez, señora Ruiz-Sillero, es el Ministerio. Y los promotores de empleo, señorías, BOE..., los promotores de empleo, disposición final catorce de los Presupuestos Generales del Estado, acabaron su contrato el 30 de junio por BOE, señorías, no por el BOJA, por el BOE.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Señorías, recortes en políticas activas de empleo, BOE, también comunicado por la señora Báñez. BOE, señorías, no BOJA.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, el señor Vicepresidente de la Junta y el señor Consejero piden a Báñez un incremento en las políticas..., en la financiación de las políticas activas de empleo. Respuesta de la señora Báñez: «Que justifiquen otro programa». Está en la prensa, señorías, cartas y cartas a la Ministra, señorías, diciéndoles que el plan está ya justificado. ¿Dónde tenemos el plan? Respuesta de la Delegada del Gobierno, también: «Estoy satisfecha tras saber que la Junta ha justificado los fondos».</parrafo>
        <parrafo>Muy bien, ¿dónde está el plan? ¿Dónde está el Plan Especial de Empleo para financiar siquiera parcialmente las políticas activas, los asesores, los promotores, los centros de formación, la formación de ocupados, la formación continua? ¿Dónde están esos recursos? Si se han presentado enmiendas en los Presupuestos Generales del Estado y ustedes no las han votado, señora Ruiz-Sillero [aplausos], ¿cómo tiene la desfachatez de venir a decir que dónde están y que por qué a unas personas que están haciendo su trabajo y su función, por qué no siguen manteniéndoles la financiación? Esa es la pregunta que, el día que ustedes me la hagan, podremos seguir discutiendo y podremos seguir avanzando. Pero, mientras, explíqueselo: ¿Por qué no han votado las enmiendas, señorías? ¿Por qué no las han votado?</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

