<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>9</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 5</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>28</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Asistencia sanitaria, Política sanitaria, Servicio Sanitario, Vacaciones</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000056</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa al Plan Verano 2012 (pág. 63).</extracto>
    <proponentes>la Ilma. Sra. Dña. Ana María Corredera Quintana, del G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Ana María Corredera Quintana, del G.P. Popular Andaluz. Dña. María Jesús Montero Cuadrado, Consejera de Salud y Bienestar Social.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Siguiente pregunta, dirigida a la Consejería de Salud y Bienestar Social, formulada por la diputada del Grupo Parlamentario Popular, doña Ana María Corredera, relativa al Plan Verano 2012.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORREDERA QUINTANA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Aunque la Consejera tenga alergia a responder a las preguntas de este grupo, porque no le ha dicho a mi compañera cuándo va a pagar, yo le pregunto cómo va a afrontar su Consejería la atención sanitaria para este verano.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora diputada.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, como usted sabe, todos los veranos la Consejería de Salud pone en marcha un plan de atención sanitaria del verano para hacer frente a las necesidades asistenciales de este periodo, que son distintas a otras demandas en otros momentos del año.</parrafo>
        <parrafo>Para la planificación de estas medidas, venimos contando con la experiencia acumulada de temporadas precedentes, así como con las aportaciones de los propios profesionales que incluyen actuaciones específicas en cada periodo estival.</parrafo>
        <parrafo>Decirle que, en concreto, para el verano 2012 se ha previsto el refuerzo de 45 centros de atención primaria en las localidades del litoral. Asimismo, se ha planificado el refuerzo del transporte urgente con la incorporación de nueve unidades en las zonas costeras. De otro lado se mantiene la actividad asistencial prevista, con garantías de tiempo máximo de espera y con una actividad de más de cuatro millones de actos sanitarios, entre consultas, pruebas diagnósticas e intervenciones quirúrgicas.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, decirle, señoría, porque tuve ocasión de poder dar esta información, que en este verano mantendremos en situación de reserva el 13% de las camas hospitalarias; cifra muy similar a la del resto de veranos de años anteriores.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señora Corredera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORREDERA QUINTANA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, usted siempre niega la mayor. Primero dijo «no habrá recortes en sanidad», luego los recortes son terribles y los vamos a pagar todos. Pero, según usted, no había. Ahora dice: «La sanidad no se va resentir en verano, va a ser como la de otros veranos», aunque trabajadores y sindicatos estén denunciando cada día que sí.</parrafo>
        <parrafo>Ha dicho usted hoy que va a hacer, o que ha hecho la planificación en función a la experiencia de años anteriores. Eso es como decir «no voy a resolver los problemas de nuestra sanidad en verano». Eso sí, lo hago con conocimiento, por experiencia de años anteriores.</parrafo>
        <parrafo>Sus planes para este verano, dice que son similares, pero eso es falso. Y es falso porque no nos dice, por ejemplo —y vamos a dar los datos—, cuántas camas va a reservar, cuántos quirófanos se van a cerrar, cuántos centros de salud van a cerrar sus puertas por la tarde, cuántos puntos de urgencia van a permanecer abiertos y cuántos se van a cerrar, cuántas jornadas de sustituciones se van a contratar y en qué condiciones. Porque las condiciones son importantes. Está usted haciendo contratos al 60% o al 70%. Ni siquiera al 90%, como se dijo ayer en el plan de ajuste. Porque usted dice que todo eso es igual, y no es cierto. Y como muestra un botón.</parrafo>
        <parrafo>¿Es verdad, como dicen los medios de comunicación, que el año pasado en Sevilla se cerraron por la tarde 16 centros de salud, pero 15 permanecieron abiertos con actividad normalizada, pero este año lo que usted ha previsto es asistencia a partir de la tarde solo en 9 centros y en los puntos de urgencia nada más? ¿Y que el cierre de centros se va a mantener 15 días más que el año pasado? Entonces, más centros cerrados, más días cerrados: no todo es igual.</parrafo>
        <parrafo>¿Y en Málaga? Para empezar, ¿es cierto, como denuncian los sindicatos, que el cierre de plantas de hospital se ha adelantado al mes de junio? De hecho ya hay plantas cerradas en el Materno y en el hospital de Ronda. Y en Málaga, señora Consejera, ciudad eminentemente turística, en plena Costa del Sol, ¿de los 26 centros de salud en la capital, solo 5 van a abrir sus puertas por la tarde? Pues me parece que no está todo igual.</parrafo>
        <parrafo>Sus recortes van a ser mucho más duros este verano. Y somos los ciudadanos quienes vamos a sufrir esas consecuencias, porque se reducen las citas ordinarias, se retrasan o desprograman operaciones, se cierran centros de salud por la tarde, se masifican urgencias, las citas con los pediatras se anulan por la tarde y, además, los profesionales se saturan, porque tienen que atender a sus pacientes y a los de sus compañeros que están de vacaciones porque usted no contrata sustituciones.</parrafo>
        <parrafo>Así que no todo sigue igual, no todo va a ser igual. Y, si no hace algo para cambiar esto, la calidad en la atención se va a resentir y lo vamos a sufrir todos.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Corredera.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Yo invitaría a los señores y señoras diputadas de esta Cámara a que miraran la intervención de la señora Corredera hace un año, dos años, tres años, cuatro años. El Partido Popular todos los veranos hace un clásico del plan de verano antes, pero nunca al final del verano concluye cómo ha transcurrido nuestra atención sanitaria a lo largo de este periodo, ¿verdad? Sería yo creo que curioso poder contrastar todas las intervenciones, porque son todas exactamente iguales.</parrafo>
        <parrafo>La señora Corredera se dedica un año y otro año a intentar hacer un augurio catastrófico de cómo van a transcurrir los meses de verano en función de la reserva de camas, del cierre de quirófanos, de los tiempos de espera, del cierre de consultas...; una previsión que nunca se cumple, pero que luego no viene aquí a esta Cámara, ¿verdad?, ni para decir cómo ha ido el verano, ni siquiera, pues para pedir disculpas por ese agorero permanente discurso que hacen en relación con esta cuestión.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Yo, señora Corredera, les quiero trasladar a los ciudadanos, a las ciudadanas, pero, sobre todo, a los turistas que vienen a nuestra Comunidad Autónoma durante este periodo, que van a encontrar, como siempre, la mejor atención sanitaria que se pueda producir en el conjunto de Europa; que van a encontrar centros de salud, hospitales a su disposición, en donde no vamos a poner ningún tipo de traba para que puedan ser atendidos en las mejores condiciones posibles; que estamos gustosos de poder atenderlos y que queremos recibir toda su atención, todo su servicio durante este periodo.</parrafo>
        <parrafo>Decirles también a las personas que veranean, que pasan su verano en Andalucía procedentes del interior, que igualmente encontrarán en la costa centros de salud reforzados. Y, por supuesto, darles la tranquilidad a los ciudadanos de que, como administramos de forma adecuada los recursos, en aquellas zonas donde se produce una menor frecuentación de población seremos capaces de compatibilizar el periodo de verano con el periodo de emigración de la población.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

