<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>11</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 7</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>12</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Calendario escolar, Política educativa, Escolarización</materias>
    <numero_expediente>9-12/APP-000070 9-12/APP-000074 9-12/APP-000091</numero_expediente>
    <extracto>Comparecencias de la Consejera de Educación, sobre el inicio del curso escolar 2012-2013 (pág. 34).</extracto>
    <debate_agrupado>
      <componente>
        <numero_expediente>9-12/APP-000070</numero_expediente>
        <extracto>Comparecencia de la Consejera de Educación, a petición propia, a fin de informar sobre el inicio del curso escolar 2012-2013.</extracto>
        <proponentes>Sin proponentes</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>9-12/APP-000074</numero_expediente>
        <extracto>Comparecencia del Consejo de Gobierno, a fin de informar sobre el inicio del curso escolar 2012-2013,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Socialista.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>9-12/APP-000091</numero_expediente>
        <extracto>Comparecencia del Consejo de Gobierno, a fin de informar sobre el inicio del curso escolar 2012-2013,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
      </componente>
    </debate_agrupado>
    <intervienen>Dña. María del Mar Moreno Ruiz, Consejera de Educación. Dña. Marina Segura Gómez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. Raquel Arenal Catena, del G.P. Socialista. Dña. María Francisca Carazo Villalonga, del G.P. Popular Andaluz.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Finalizado el debate de la primera comparecencia, pasamos a la siguiente comparecencia, que consistirá en el debate agrupado de la petición de comparecencia, a petición propia, de la excelentísima señora Consejera de Educación, también a solicitud del Grupo Parlamentario Socialista y del Grupo Parlamentario Popular, sobre el inicio del curso escolar 2012-2013. Para sustanciar el primer turno de esta comparecencia, en nombre del Consejo de Gobierno, tomará la palabra la Consejera de Educación, señora Moreno Ruiz... Que tiene ya la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORENO RUIZ, CONSEJERA DE EDUCACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Presidente, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Buenas tardes a todos.</parrafo>
        <parrafo>Comparezco un año más para informar sobre el inicio del curso escolar 2012-2013, en los centros escolares de Andalucía, que, como saben, tuvo lugar el pasado día 10 para los colegios de Infantil y Primaria, y el alumnado de Educación Especial, y que el próximo día 17 de septiembre lo hará para el alumnado de Secundaria, Bachillerato, ciclos formativos y resto de enseñanzas del sistema.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, para empezar, quiero recordar algunos datos que hicimos particularmente interesantes en esta coyuntura, referidos al sistema educativo andaluz. En primer lugar, quiero recordar que el peso de la enseñanza pública, en Andalucía, es uno de los más elevados de toda España. Desde que se produjo la transferencia, en el año 1982, solo se ha realizado un concierto educativo en Andalucía; en concreto, en la provincia de Almería, a una cooperativa de enseñanza, y, por cierto, se rescindió otro concierto en Jerez. Con lo cual, se puede decir que la actual proporción 80-20 —80% de enseñanza pública, 20% de concertada— se ha mantenido inalterable durante los últimos treinta años.</parrafo>
        <parrafo>Conviene tener este dato presente porque de por sí identifica un incuestionable compromiso con la escuela pública de este Gobierno y porque, además, supone un especial esfuerzo presupuestario. Comprenderán que no es lo mismo el presupuesto educativo que atiende al 80% de la población escolar desde lo público, que el que atiende al 50% de la población escolar desde lo público, como ya hay alguna que otra comunidad autónoma en España.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, quiero recordar que, cuando otras muchas comunidades autónomas pierden población escolar, Andalucía sigue aumentándola un 10%, por ejemplo, en los últimos cinco cursos.</parrafo>
        <parrafo>Y quiero resaltar también esta cuestión, porque es más fácil mantener la ratio de alumnos por aula allí donde la población infantil crece poco, o decrece, que en Andalucía, que mantiene la ratio como compromiso con el alumnado y con el profesorado.</parrafo>
        <parrafo>En tercer lugar, quiero recordar también y afirmar que Andalucía, como toda España, tiene que seguir haciendo un esfuerzo creciente para alcanzar los objetivos en la lucha contra el fracaso y el abandono escolar que nos marca la Unión Europea. Todos sabemos que el punto de partida de Andalucía era muy desfavorable, el más desfavorable de toda España, y, afortunadamente, comenzamos a recoger los frutos del esfuerzo realizado por las familias, por el profesorado y por el Gobierno andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Según los datos del Ministerio de Educación, el fracaso escolar en Andalucía es del 27,3%, a un solo punto ya de la medida española. Se han reducido, fíjense, más de siete puntos en cuatro cursos, pasando del 34% al 27.</parrafo>
        <parrafo>Y quiero decir, en este inicio del curso escolar, que reducir aún más esas cifras es la absoluta prioridad del Gobierno de Pepe Griñán.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, conviene recordar también que Andalucía ha sido pionera a la hora de someterse a pruebas de evaluación internacionales y que está a la vanguardia en el desarrollo de programas de evaluación y autoevaluación del alumnado y de los centros educativos. Esta actitud, la de evaluar para mejorar, nos ha enfrentado con valentía a nuestros problemas, que reconocemos y que combatimos; pero también ha puesto de manifiesto nuestras fortalezas, y, así, según todos los informes internacionales, Andalucía tiene uno de los sistemas de enseñanza más equitativos del conjunto de la Unión Europea. Esa es otra seña de identidad de nuestro modelo educativo a la que el Gobierno de la Junta de Andalucía no va a renunciar.</parrafo>
        <parrafo>Pues bien, señorías, en este escenario de compromiso con lo sustantivo se están produciendo una serie de decisiones que, a mi juicio, entorpecen la consecución de los objetivos que tiene planteados el sistema educativo español y andaluz. De hecho, señorías, las grandes novedades de este curso escolar se escriben en el Boletín Oficial del Estado, no se escriben en el Boletín Oficial de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>El curso escolar comienza marcado por decisiones del Gobierno central que no compartimos, y que hemos recurrido al Tribunal Constitucional porque entendemos que están haciendo daño a la escuela pública y hacen más difícil avanzar para la consecución de nuestros objetivos.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, el Real Decreto 14/2012, de 20 de abril, del Gobierno de Rajoy, ha supuesto la mayor regresión para la enseñanza pública de toda la democracia. Ha obligado a incrementar el horario lectivo del profesorado con la consiguiente pérdida de maestros y profesores en las aulas; ha posibilitado que en la mayoría de las comunidades autónomas, no en Andalucía, se haya ampliado el número de alumnos por aula un 20%, con la consiguiente pérdida de profesorado y de atención al alumnado. Ese mismo decreto del Gobierno de España nos obliga a no cubrir las bajas antes de diez días lectivos, entre otras medidas.</parrafo>
        <parrafo>Sí, señorías, el Decreto Wert ha dejado en la calle a 4.502 profesores y profesoras de Secundaria andaluces, y podría haber dejado en la calle a otros 3.317 si Andalucía llaga a aplicar todo el decreto.</parrafo>
        <parrafo>No, señorías, no podemos comenzar este curso con la alegría de otros años. Lo haremos con la misma responsabilidad, con la misma ambición, con los mismos objetivos y las mismas ganas; pero empezamos el curso escolar sabiendo que cuatro mil quinientos profesores y profesoras no van a incorporarse a las aulas. Y nos importa su situación, la de todos y cada uno de esos enseñantes, tanto en lo profesional como en lo personal.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, conseguir cuadrar el sistema incrementando el horario, con más alumnos, con menos profesorado, manteniendo la oferta educativa y los principales programas de apoyo y refuerzo educativo ha sido doloroso y complicado, amén de un esfuerzo presupuestario de primer nivel que yo quiero agradecer a la comunidad educativa, especialmente al profesorado, que va a trabajar más ganando menos, y quiero agradecer al conjunto del Gobierno de la Junta de Andalucía, que ha querido priorizar la educación.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Preservar la escuela pública es un objetivo que genera unanimidad en el conjunto del Gobierno andaluz, que, con el Presidente Griñán a la cabeza, tiene una visión progresista del presente y del futuro, y sabe que Andalucía se lo juega en la escuela. Y, si no apoyamos a las familias y a los alumnos con más dificultades económicas en estos momentos tan complicados, el talento de miles de andaluces y andaluzas se perderá, como tanto talento de miles de andaluces y andaluzas se ha perdido en las décadas previas a la autonomía y la democracia.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, en total, 1.869.435 alumnos y alumnas se incorporan a las aulas en todas las etapas educativas de los 6.647 centros públicos, concertados y privados de Andalucía. Conseguir que todo esté a punto el primer día del curso supone, sin duda, un gran esfuerzo colectivo en el que intervienen miles de personas: profesorado, equipos directivos de los centros, la inspección, el personal de administración y servicios, los funcionarios, el equipo directivo de la Consejería y las delegaciones territoriales. También es justo destacar el trabajo de las organizaciones sindicales, patronales y las asociaciones de padres y madres que nos ayudan a mejorar cada día. Y este año quiero agradecer también el talante y la comprensión de las empresas del sector educativo que ofrecen servicios en la enseñanza pública, con quienes hemos creado un marco de diálogo y compromiso de pago realista.</parrafo>
        <parrafo>En este marco, las empresas del sector están realizando un esfuerzo económico notable al mantener los servicios, y la Junta de Andalucía un esfuerzo de pago extraordinario en las actuales condiciones de falta de liquidez que afectan al conjunto de las administraciones españolas, y por eso quiero agradecerles esa comprensión y ese esfuerzo compartido. Para todos ellos, para el conjunto de personas que hacen posible el inicio del curso escolar, mi gratitud y reconocimiento. Y también adelanto mis disculpas a aquellas comunidades, a aquellos centros, que se vean afectados por alguna incidencia puntual, pocas hasta hoy, afortunadamente, pero que se producen, como se producirán todos los años en el inicio de curso.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, me referiré a continuación a las principales novedades del curso escolar que ahora comienza.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, hablando del profesorado, que, sin duda, constituye la pieza fundamental del sistema educativo, en Andalucía hemos puesto los medios para que la pérdida de docentes impuesta por el Gobierno de España sea la menor posible.</parrafo>
        <parrafo>En la escuela pública andaluza la plantilla de profesorado para el curso que comienza será de 93.644 profesores y profesoras, 4.502 menos que en el curso anterior en la Enseñanza Secundaria. Aun así, en este curso escolar, más de ocho mil interinos van a trabajar en los centros educativos andaluces, en Primaria y en Secundaria; una cifra que sería sensiblemente inferior si la Junta de Andalucía hubiera incrementado el número de alumnos y alumnas en las aulas.</parrafo>
        <parrafo>Como les digo, más de ocho mil interinos van a trabajar este curso; de ellos, tres mil quinientos por expresa voluntad del Gobierno andaluz, diferenciándonos claramente de las decisiones del Gobierno de España y de otras comunidades autónomas.</parrafo>
        <parrafo>También resultan obligatorias, a aplicar en Andalucía, las reformas, las limitaciones en la cobertura de bajas; pero puedo asegurar que, en todo lo demás, en lo que depende directamente de la Junta de Andalucía, no va a haber cambios ni merma alguna en relación con la plantilla. Y esto es muy importante, porque es la plantilla actual de profesorado de la Junta de Andalucía, con el esfuerzo presupuestario que lleva aparejada, la que nos permite seguir desarrollando los distintos programas de apoyo y refuerzo educativo ligados a la calidad de la enseñanza y a la mejora de los resultados. Esta plantilla, en este curso, por lo tanto, comenzará manteniendo íntegramente al profesorado de apoyo educativo en Primaria, al profesorado de desdoble en Secundaria, a los profesores y profesoras de diversificación curricular; mantenemos estrictamente la plantilla del profesorado de apoyo en la Enseñanza Compensatoria, al profesorado que atiende la Educación Especial; mantendremos los programas de refuerzo y apoyo fuera del horario lectivo; y mantendremos el programa de altas capacidades.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, en Andalucía, por lo tanto, no va a haber recortes en los programas de apoyo y refuerzo al alumnado, con el objetivo prioritario de mejorar los rendimientos educativos y avanzar en materia de fracaso y abandono escolar, que, sin duda, es la prioridad que a todos nos convoca.</parrafo>
        <parrafo>Esa es la principal tarea de la escuela pública, mejorar los rendimientos garantizando la igualdad, y garantizando los recursos para seguir avanzando.</parrafo>
        <parrafo>Y voy por ello a otro aspecto mollar, sustantivo del inicio de curso, y es que, en materia de oferta educativa, tampoco va a haber ningún recorte en la escuela andaluza.</parrafo>
        <parrafo>La oferta educativa andaluza se mantiene al cien por cien, no solo en las enseñanzas obligatorias —que va de suyo—, sino también en el conjunto del sistema, contribuyendo así a alcanzar otro de los objetivos de Lisboa, como es el aumento de las titulaciones.</parrafo>
        <parrafo>Mantenemos, por lo tanto, las dos modalidades de Bachillerato en todos los centros públicos andaluces, ni un ciclo formativo menos ni una plaza menos en enseñanzas artísticas, ni una plaza menos en enseñanza de idiomas, en escuelas infantiles, en centros bilingües, en educación permanente, en semipresencial. Potenciaremos la educación a distancia con la puesta en marcha del Instituto de Educación a Distancia. Mantenemos, señorías, por lo tanto, el cien por cien de la oferta educativa, y lo hacemos sin privatizar, sin ampliar conciertos educativos, manteniendo ese porcentaje 80-20 que es una seña de identidad del sistema educativo andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Sí, señorías, en Andalucía no nos distraemos. Sabemos que lo más importante es recortar el fracaso escolar; sabemos que lo más relevante es avanzar en éxito escolar y seguir apoyando el desarrollo personal y académico de nuestros niños y jóvenes.</parrafo>
        <parrafo>Como les decía, la equidad es un componente irrenunciable de la escuela pública andaluza, y eso nos lleva a la segunda línea prioritaria que ha marcado el Gobierno de Pepe Griñán en este curso escolar que comienza: el mantenimiento de las principales políticas de apoyo a las familias y al alumnado con menos capacidad económica, que, por desgracia, la crisis y el desempleo han incrementado en toda España y también en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Mantendremos, por lo tanto, para este curso escolar, la convocatoria de la Beca 6000, de la que van a poder beneficiarse más de siete mil alumnos; mantendremos la Beca de la Segunda Oportunidad, cuyos requisitos hemos suavizado, para garantizar que podamos conceder las 3.000 becas previstas; mantenemos el programa de gratuidad de libros de texto, que permite a 900.000 alumnos y alumnas de la enseñanza obligatoria tener libros gratuitos; mantenemos las plazas de Educación Infantil con el mismo precio y las mismas bonificaciones, más de cien mil plazas, que nos han hecho alcanzar los objetivos fijados en Europa. Mantenemos el número de comedores, el mismo precio público y las bonificaciones. Mantenemos las aulas matinales, su precio público y las bonificaciones. Mantenemos el ciento por ciento de las ayudas a transporte escolar, tanto en la obligatoria como en la posobligatoria.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, para este Gobierno andaluz, para el Gobierno de Pepe Griñán, para el conjunto del Gobierno progresista, es fundamental que las familias con menos recursos no tengan que soportar más coste por la educación de sus hijos que los que ya les vienen impuestos por las decisiones del Gobierno de España.</parrafo>
        <parrafo>En este terreno, porque constituyen también novedades de este curso, quiero destacar dos decisiones del Boletín Oficial del Estado que perjudican claramente, económicamente, a las familias en relación con la educación de sus hijos. El Gobierno central ha tenido dos acuerdos: uno, la subida del IVA en el material escolar, y dos, el endurecimiento del acceso a las becas, que van claramente a la línea de flotación de las economías más modestas de nuestro país. Quiero, por ello, reiterar que en la Junta de Andalucía..., perdón, que la Junta de Andalucía mantiene el programa de gratuidad de libros de texto —como he dicho, no han subido ni un euro los precios públicos—, ha mantenido al ciento por ciento las bonificaciones, y en vez de endurecer hemos flexibilizado el acceso a las becas.</parrafo>
        <parrafo>Y quiero también decir, por su interés, que en relación con el incremento del IVA en el material escolar, evidentemente, nada podemos hacer para evitarlo, pero sí hemos desarrollado un conjunto de medidas en los centros andaluces, pidiendo este curso a los profesores y profesoras una especial cautela y sensibilidad para pedir a las familias el material escolar estrictamente necesario. Nunca antes de estos tiempos de crisis la Inspección Educativa se había implicado en este objetivo, supervisando las listas de materiales escolares, y quiero reconocer en esta tribuna que el profesorado andaluz vuelve a dar la talla, implicándose en esta problemática con la sensibilidad que le caracteriza.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, lo hasta aquí expuesto —y voy terminando— me permite afirmar que la educación pública en Andalucía posiblemente sea la menos afectada por los recortes que se están produciendo en el conjunto de España, lo que no significa que no nos veamos afectados por la crisis económica. Con independencia de los recortes directos impuestos por el Gobierno de España, las dificultades presupuestarias afectan al conjunto de administraciones públicas y también a la Consejería de Educación, que está realizando una gestión más austera del gasto, estamos realizando ajustes y mirando con lupa cada euro, y lo vamos a seguir haciendo. Pero estamos ahorrando, intentando no tocar los pilares de nuestro sistema, intentando no tocar la plantilla de profesorado, los programas de apoyo, la oferta educativa y la política de becas. Si hemos tenido que elegir entre comprar ordenadores portátiles para los alumnos de quinto de Primaria o echar profesores a la calle, hemos escogido invertir en profesorado. Sirva este ejemplo para reconocer que no vivimos en una burbuja ni vamos a engañar a nadie diciendo que en Andalucía no tenemos dificultades económicas.</parrafo>
        <parrafo>En materia, señorías, por último, de infraestructuras, continuamos realizando un esfuerzo económico importante con el Plan OLA, en concreto, con el que estamos consiguiendo atender las principales necesidades en este terreno. Como es obvio —no vamos a engañar a nadie—, el ritmo de inversión se ha visto reducido en la Consejería de Educación como en el conjunto de todas las administraciones españolas, pero la comunidad educativa sabe que en un momento como este tenemos menos recursos para inversiones, porque estamos priorizando el contenido, no el continente sino lo que sucede en las aulas, la atención al alumnado, la inversión en profesorado. Aun así, como decía, gracias al Plan OLA somos la comunidad autónoma de toda España que licita más obra escolar, y por eso de cara a este curso escolar 2012-2013 se han previsto 409 actuaciones, 20 centros de nueva construcción, 66 ampliaciones y 323 obras de modernización.</parrafo>
        <parrafo>Además, como saben, el Consejo de Gobierno aprobó el Plan de Choque por el Empleo en Andalucía el pasado 26 de julio, que incluye, entre otras medidas, la dotación de 100 millones de euros adicionales para el Plan OLA que, como saben, se invertirán en educación.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, termino ya, reiterando nuestro malestar, nuestro profundo malestar, y nuestra profunda discrepancia con el ataque que la educación pública está recibiendo en toda España, y recordando que la escuela andaluza está resultando menos tocada por la crisis que otras autonomías, y va a seguir haciendo posible que avancemos en términos académicos y de equidad. Habrá tiempo de hablar de otras cuestiones relacionadas con la educación, hablaremos de la reforma educativa, hablaremos de los avances en materia de igualdad que se han producido tras la sentencia del Supremo que nos permite no concertar los centros que separan a los niños y a las niñas, hablaremos del vacío presupuestario en el que el Gobierno de España está dejando caer a la educación pública en el conjunto del país, pero hoy he querido centrar mi intervención en el inicio del curso escolar, ateniéndome a lo sustantivo del inicio de curso: nuestro compromiso con la mejora de todo aquello que tiene que ver con el avance de los rendimientos escolares, con el avance en términos académicos, en términos, por lo tanto, de rendimiento escolar del conjunto de nuestro alumnado, desde una óptica de igualdad y de equidad.</parrafo>
        <parrafo>Aun así, les auguro que tendremos intensos debates de fondo en materia educativa. Todos ellos nos esperan, y les aseguro que esta Consejera está deseando mantenerlos y celebrarlos.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Corresponde a continuación el turno de los distintos grupos parlamentarios para fijar su posición en esta comparecencia sobre el inicio del curso escolar. Y, en primer lugar, el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, para lo que tendrá la palabra su portavoz, en este caso, la señora Segura Gómez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora SEGURA GÓMEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente. Buenas tardes, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Estamos en un inicio de curso escolar difícil, marcado, yo diría, por tres aspectos que creo que no podemos perder de vista en el análisis: el ataque que se le está haciendo a la educación pública, la resistencia que está mostrando Andalucía frente a esos ataques y, por último, la conflictividad y malestar surgidos en todos los niveles educativos y en todo el territorio español.</parrafo>
        <parrafo>El inicio del curso en Andalucía creemos que no puede ser analizado con rigurosidad si no se tiene presente lo que está pasando en la educación pública desde el Gobierno central y en el resto de comunidades autónomas. En este sentido, iniciamos el curso en un momento de gran dificultad para la educación pública por los brutales recortes decretados por el Gobierno del Partido Popular, que suponen un ataque sin precedentes a la educación pública y a la igualdad de oportunidades.</parrafo>
        <parrafo>Miles de maestros despedidos y desplazados; precarización de la función docente —los maestros vamos a trabajar a partir de ahora más, cobrando menos—; eliminación de la paga extra de diciembre; sustituciones solo a partir del décimo día; masificación de las aulas con el aumento del 20% de la ratio; eliminación progresiva de la etapa de cero a tres años; insuficiencia en la atención al alumnado con necesidades educativas especiales; programas de apoyo y refuerzo laminados; reducción de la oferta de la ESO, Bachillerato, Formación Profesional y Escuelas de Idiomas; centenares de escuelas públicas fusionadas; endurecimiento y reducción de las becas; incremento de las tasas universitarias; aumento del IVA al 21% en el material escolar, lo que va a provocar que el inicio del curso cueste un promedio de 640 euros por niño y que un tercio de familias no tengan dinero para libros y material escolar; aumento de los conciertos educativos, y otra serie de tijeretazos que llevan aplicando desde hace unos cuantos años las comunidades autónomas principalmente gobernadas por el Partido Popular. Estos son, señorías, algunos de los retrocesos que estamos sufriendo en el inicio de este curso escolar, y que son consecuencia directa de las decisiones tomadas por el Gobierno central.</parrafo>
        <parrafo>Y si el inicio está siendo duro, y si el inicio está siendo complicado, no lo va a ser menos el resto del curso escolar, porque nos espera, señorías, un curso caliente y revuelto, protagonizado por la reforma educativa que está preparando el Partido Popular. Una reforma de la educación que va a suponer una vuelta al modelo franquista, elitista y segregador, que dará al traste con los principales avances en la educación pública que hemos conseguido durante la democracia. Una reforma educativa que tiene como objetivo único el cambio ideológico en la sociedad y la construcción de un nuevo modelo social. Los recortes y las contrarreformas no están resolviendo los déficits del sistema educativo, ni nacional ni en las autonomías, sino que los están agravando y están también aumentando las desigualdades sociales, y están provocando que los maestros y las maestras y los centros educativos tengamos que enfrentarnos a unas circunstancias y condiciones extremadamente adversas para desempeñar nuestra tarea. Por tanto, la calidad educativa que van a recibir a partir de ahora nuestros alumnos y nuestros hijos se verá altamente disminuidas; son, por tanto, medidas que están condenadas, y que nos condenan, al fracaso escolar, y no solo al fracaso escolar, sino también al fracaso social.</parrafo>
        <parrafo>Y como este Grupo Parlamentario de Izquierda Unida no quiere que se condene una vez más, en la historia, a nuestro pueblo andaluz al fracaso escolar y social, rechazamos y combatimos la instalación del modelo educativo del Partido Popular en nuestra Comunidad Autónoma, y, por ello, saludamos muy gratamente el esfuerzo del Gobierno andaluz por resistir los envites de la derecha de este país, que, hay que decirlo, se están ensañando especialmente con Andalucía, y también felicitamos al Gobierno y saludamos esa apuesta por defender y mantener nuestro sistema educativo público andaluz. Este esfuerzo nos permite marcar la diferencia, nos permite mostrar al resto de España que es posible hacer otro tipo de política y nos permite también situar a Andalucía como referente de la defensa de los público, fundamentalmente de la educación y de la sanidad.</parrafo>
        <parrafo>Y, señorías, ¿dónde se están marcando las diferencias? En Andalucía la reducción de profesores ha sido un 40% menor que en la mayoría de las comunidades: 4.500 interinos no renovados, frente a los 8.000 interinos que quería despedir el Partido Popular en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>En Andalucía también se mantiene la ratio, lo que nos ha evitado..., lo que ha evitado cuatro de cada diez despidos que iba a ocasionar el real decreto ley de Rajoy, y lo que nos ha permitido preservar 3.300 empleos, al contrario de lo que ocurre en otras comunidades autónomas donde se ha generalizado la subida de la ratio al 20%.</parrafo>
        <parrafo>En Andalucía se mantiene también el programa de gratuidad de libros de texto, mientras que en otras comunidades autónomas, como Aragón, Valencia, Murcia..., gobernadas por el Partido Popular, se elimina; o en otras se reducen hasta un 75% las ayudas y las becas para la adquisición de libros de texto.</parrafo>
        <parrafo>Se mantiene también el Plan de Apertura, también mantenemos las aulas matinales y los comedores. Sin embargo, en otras comunidades, como Castilla-La Mancha, se reduce este servicio de comedores; o en otras, como en Cataluña, Valencia o Madrid, los niños tendrán que llevar con fiambreras su comida a los comedores; incluso en otras se plantea la posibilidad de cobrarles por el uso de las instalaciones del comedor.</parrafo>
        <parrafo>En Andalucía también se mantiene el transporte escolar gratuito, mientras que en otras comunidades, como Castilla-La Mancha, se han reducido las rutas escolares.</parrafo>
        <parrafo>Mantenemos también las bonificaciones y precios públicos de los servicios complementarios, como el comedor, el aula matinal o las actividades extraescolares, y también de las escuelas infantiles, sin incorporar la reciente subida del IVA. Mientras que en otras comunidades, por ejemplo, en Murcia, se han reducido las subvenciones en los comedores escolares y también se ha subido el precio del transporte.</parrafo>
        <parrafo>Mantenemos en Andalucía, también, la Beca 6.000 y la Beca Segunda Oportunidad, frente a la reducción y el endurecimiento en el acceso de las becas de otras comunidades, como Cantabria, donde las becas solo van a beneficiar al 10% de los niños en edad escolar, donde se van a reducir las ayudas a parados que ya no cuentan con ninguna prestación por desempleo, o también a personas que perciban rentas no contributivas.</parrafo>
        <parrafo>Saludamos el esfuerzo de este Gobierno por haber logrado llegar a un consenso con las aulas matinales y los comedores, así como el pago de atrasos a las escuelas infantiles, y la apertura del diálogo y el compromiso de pago a sus proveedores, ya que es una deuda que hay que solventar lo más rápido posible porque se remonta, en algunos casos, hasta ocho meses.</parrafo>
        <parrafo>En Andalucía también se mantiene el ciento por ciento de nuestra oferta educativa, mientras que en Castilla-La Mancha se han cerrado 61 escuelas rurales, o en Cataluña se han cerrado un centenar largo de aulas. Y también mantenemos los porcentajes de la educación pública y concertada; sin embargo, Madrid y Valencia aumentan las concertadas, y también ha aumentado la financiación pública.</parrafo>
        <parrafo>Hacemos también, en Andalucía, una apuesta clara por la educación mixta y la eliminación de la financiación a los centros con educación diferenciada.</parrafo>
        <parrafo>Ponemos en valor, por tanto, el esfuerzo del Gobierno andaluz, pero, aun así, este grupo parlamentario aspira a un sistema educativo público andaluz con un índice mucho más alto de calidad y de equidad que los actuales.</parrafo>
        <parrafo>Y ponemos una serie de cuestiones sobre la mesa que nos preocupan con especial importancia y que rogamos que este Gobierno resuelva con prioridad.</parrafo>
        <parrafo>Lo que más nos preocupa en este momento es el despido de los interinos. Es cierto que hemos salvado a cuatro de cada diez interinos, pero también es cierto que hemos despedido a seis de cada diez, a más de cuatro mil quinientos interinos, que es cierto que no es una decisión que competa..., que venga directa..., no es una consecuencia de decisión directa del Gobierno andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, este grupo parlamentario le ruego al Gobierno que dialogue, y que busque y escuche, y busquen soluciones con el colectivo afectado; que existen soluciones, y que entren en el diálogo de forma abierta, e intenten llegar a una solución.</parrafo>
        <parrafo>Es cierto que no hemos subido la ratio a 20, pero sí es cierto también que se está generalizando la subida de la ratio excepcional del 10% —nosotros aspiramos a reducirla—.</parrafo>
        <parrafo>También es cierto que se ha quitado la tasa en la ESO, en la Educación a Distancia, pero aspiramos nosotros también a la gratuidad en el Bachiller y en la Formación Profesional.</parrafo>
        <parrafo>Es cierto que tenemos uno de los mejores porcentajes de la concertada —20-80—, pero nosotros aspiramos a la reducción y a la eliminación completa, que será un debate que tendremos que abordar en este mismo curso.</parrafo>
        <parrafo>También rogamos el cumplimiento inmediato de la sentencia del Tribunal Supremo en cuanto a la Educación Diferenciada...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Segura Gómez, le ruego vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora SEGURA GÓMEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Voy concluyendo.</parrafo>
        <parrafo>Y aspiramos también a un incremento notable de la red de los centros públicos.</parrafo>
        <parrafo>Estas políticas educativas del recorte del Partido Popular han generado un profundo malestar en la comunidad educativa, y en la sociedad en general, tal y como está quedando patente con las movilizaciones convocadas en este inicio de curso, en todo el Estado y en todos los niveles educativos.</parrafo>
        <parrafo>El Grupo Parlamentario de Izquierda Unida apoya y hace un llamamiento a toda la comunidad educativa para aunar esfuerzos y compartir iniciativas contra las políticas que dañan a la educación pública.</parrafo>
        <parrafo>Hacemos un llamamiento, por lo tanto, a participar en las asambleas abiertas del profesorado, en las concentraciones de los interinos, en las movilizaciones con las familias en los centros, y sobre todo en la próxima marcha, de este sábado, 15 de septiembre, en Madrid, y en la posible huelga general de la enseñanza prevista para noviembre.</parrafo>
        <parrafo>Y termino diciendo que la crisis condena a millones de personas al paro y priva a cientos de miles de familias de los recursos, para que sus hijos y sus hijas accedan o continúen los estudios.</parrafo>
        <parrafo>Lo que más nos preocupa al Grupo Parlamentario de Izquierda Unida es que se deje de garantizar el derecho universal a la educación, como quiere el Partido Popular. Por eso, desde el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida, le pedimos a este nuevo Gobierno que blinde la educación, que defienda nuestro sistema educativo público, que nos proteja a los andaluces de los ataques del poder central, que apueste en los próximos presupuestos de 2013 por resistir el ataque, por restablecer los derechos y la calidad perdida, y avanzar considerablemente en la mejora, marcando la diferencia y mostrando, desde Andalucía, que otra forma de hacer política es posible.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señorías.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Segura.</parrafo>
        <parrafo>Interviene a continuación, en nombre del Grupo Parlamentario Socialista, su portavoz, señora Arenal Catena.</parrafo>
        <parrafo>Señora Arenal Catena, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, gracias por su intervención.</parrafo>
        <parrafo>Quiero agradecer a todo el Gobierno de la Junta de Andalucía, a todo el equipo de la Administración, en su conjunto; a todo el equipo humano, pero muy especialmente al cuerpo de docentes, al personal no docente de todos los centros educativos, a las AMPA, a los padres y a las madres, a las empresas, y a todas las organizaciones sindicales, por hacer posible que nuestros niños y nuestras niñas reciban una educación de calidad en Andalucía. Muchas gracias en nombre del Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Y, en nombre del grupo, quiero agradecer la paciencia y el compromiso con nuestro sistema educativo, de todas las entidades que han sufrido y que están sufriendo problemas con los cobros por la falta de liquidez. De verdad, también, muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Ha comenzado la vuelta al cole —a mí me encanta esa denominación—, de momento para 860.000 escolares, de Infantil, Primaria y Educación Especial; el resto se incorporará el lunes que viene. Y, evidentemente, sin estar exento de incidencias; pero, si nos movemos en el plano en el que nos encontramos en nuestro país, en el plano en que se encuentra nuestro sistema educativo, el mayor del país, en medio de la crisis económica en la que estamos agravada por brutales recortes, creo que es en lo poco que coincido con uno de los dirigentes del Partido Popular de mi provincia, el señor Sanz; pero, en comparación, como decía la señora Segura, en comparación con la foto de otras comunidades autónomas que han arrancado el curso escolar, hay que reconocer el enorme esfuerzo que ha hecho este Gobierno de la Junta de Andalucía, que marca el camino del modelo educativo que la Junta de Andalucía, que un gobierno de izquierdas tiene en comparación con el modelo educativo que tienen los gobiernos donde la derecha está implantando su forma de ver por dónde tiene que ir la educación, y cómo el Gobierno de la Junta de Andalucía ha minimizado el impacto de la crisis económica.</parrafo>
        <parrafo>Quiero destacar una infraestructura, porque el lunes que viene el curso escolar se inicia allí. Es de Cádiz, es la Casa de las Artes. Ha estado unos cuantos años en obras, se va a inaugurar por fin. Más de mil quinientos alumnos y alumnas de enseñanzas artísticas van a estrenar infraestructuras, más de catorce millones de euros de inversión, y se ha seguido para adelante con las obras, no sin dificultades, está claro, pero por fin aquello va a ver la luz, y quiero destacar esa infraestructura.</parrafo>
        <parrafo>«Recortes brutales», decía este compañero de escaño del Partido Popular. Recortes brutales los del señor Rajoy, que a mí me hacía gracia el lunes escucharlo en televisión. Decía: «No estoy dispuesto, no permitiré que me digan dónde tengo que recortar». Bueno, pues para que él no esté dispuesto a que le digan dónde tiene que recortar no nos ha dejado a los demás, no nos ha dejado pie con bola, vamos.</parrafo>
        <parrafo>El señor Rajoy, desde que está gobernando, ha tomado dediciones ideológicas. Tienen muy claro por dónde tiene que caminar la educación en este país, y nos lo están imponiendo a las comunidades autónomas.</parrafo>
        <parrafo>Claro, en las comunidades autónomas donde ustedes gobiernan no tienen ningún problema en aplicarlo, porque ideológicamente coinciden. El problema está en las comunidades autónomas como esta, donde hay un Gobierno de izquierdas, donde no estamos dispuestos a aplicar sus recetas.</parrafo>
        <parrafo>Han decidido que el 4,9% de inversión del producto interior bruto al 2015 se va a bajar en un punto. Eso es mucho dinero de inversión en la educación, y eso va a repercutir en la calidad de la educación.</parrafo>
        <parrafo>Desde que están gobernando, que no llevan ni un año, han dejado de invertir en esta tierra en la educación cinco mil millones de euros, que se dice pronto, ¿eh?, cinco mil millones de euros. Eso ¿en qué repercute? No en la Junta de Andalucía. Repercute en los niños y en las niñas andaluces, repercute en los profesores de esta tierra y repercute en las familias andaluzas, eliminando el Plan Educa3 de las escuelas infantiles, eliminando el Plan Escuela 2.0, reduciendo drásticamente el programa de reducción del fracaso escolar, reduciendo drásticamente las becas y ayudas al estudio.</parrafo>
        <parrafo>Y han escogido una senda, de la que le pedimos, desde el Grupo Parlamentario Socialista, que se salgan, porque se pueden salir si quieren, porque el Presidente de la Junta de Andalucía les está tendiendo la mano una y otra vez, que es la senda del real decreto ley con su mayoría absoluta. No van ni al Congreso a escuchar a la oposición. Que a la oposición la han votado los ciudadanos. Que pueden ustedes dialogar con la gente, que no da urticaria. Que si después no están de acuerdo con lo que proponen los grupos de la oposición, pueden ustedes sacar adelante, con sus mayorías absolutas, lo que les dé la gana, pero dialoguen con la gente. Por real decreto ley nos han metido la imposición del aumento de las dos horas de jornada lectiva, y ustedes, que pedían el voto por el empleo, que tenían la fórmula mágica por el empleo —todavía estamos esperando a ver dónde está la fórmula mágica—, están dispuestos a mandar a ocho mil profesores interinos en esta Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Y se lo vuelvo a repetir: que es que esto no es por la Junta de Andalucía, que ya sabemos que les da urticaria vernos a todos los rojos juntos sentados en la bancada gobernando. Ya lo sabemos. Sí, y se lo digo así, «rojos», porque así es como me lo ha expresado uno de sus compañeros. No voy a decir el nombre, por respeto a él, pero sí me lo ha expresado cuando me lo he encontrado este verano. Me ha dado alegría verlo. Está en un cargo del Gobierno allí, en la provincia de Cádiz, pero así me lo ha expresado: «¿Cómo anda el rojerío?» Y digo: «Pues ahí vamos, ahí vamos», ¿eh?</parrafo>
        <parrafo>[Risas.]</parrafo>
        <parrafo>¿Y qué hemos hecho frente a esas medidas que nos la tenemos que comer con patatas, el aumento de las dos horas lectivas? Y estaban dispuestos a mandar a ocho mil profesores interinos, ocho mil familias andaluzas a la calle. ¿Qué hemos hecho? Nos hemos negado a subir la ratio, que es lo que podía hacer la Junta de Andalucía, y hemos salvado a más de tres mil trescientas familias. Que son familias, que es que no son números, son familias, son personas que tienen a hijos detrás, que tienen que pagar hipotecas y que tienen que comer todos los días.</parrafo>
        <parrafo>Por primera vez en veinte años en este país, por primera vez, ha disminuido el número de profesores en este país, y eso ha sido gracias a ustedes, al Partido Popular, al señor Rajoy. Tiene nombre y apellidos: Partido Popular, derecha española.</parrafo>
        <parrafo>Y ustedes son cómplices, el Partido Popular de Andalucía es cómplice de todo esto. Tienen al señor Arenas sentado en Génova. Que transmita el mensaje a los que están gobernando en Madrid. «Mire, que los compañeros de Andalucía, incluido yo, que hasta hace tres días era allí el líder, no estamos de acuerdo con esto que está pasando. Nos ponemos al lado de los profesores andaluces».</parrafo>
        <parrafo>Han cometido otro...</parrafo>
        <parrafo>Por supuesto que hemos recurrido esto al Tribunal Constitucional. Claro. Es que los socialistas no nos podemos quedar impasibles ante esto.</parrafo>
        <parrafo>Han cometido otros muchos dislates: la subida del IRPF; la del IVA, brutal. Lo justifica diciendo que es que el material escolar se puede utilizar fuera del contexto escolar; por ejemplo, un cuaderno. Hombre, pues claro. Pero yo les pregunto: ¿Cómo quieren que los escolares hagan los ejercicios? Dios mío de mi vida. A mí es que me viene a la cabeza la foto en blanco y negro de cuando mi padre iba al colegio, que llevaban unas pizarras de estas de borrar..., esa foto amarillenta con una pizarra, el mapa mundi detrás...</parrafo>
        <parrafo>Piensas en las escuelas rurales que se han cerrado en Galicia, o sea, en Castilla-La Mancha; piensas en el reagrupamiento geográfico, un reagrupamiento de niños en escuelas rurales de Galicia, donde la dispersión geográfica es así de siempre —cualquiera que haya ido por Galicia lo sabe—, y ahora los han metido desde los 3 a los 12 años ahí a todos en una misma clase. Y piensas en todo eso y dices: Esto ¿qué es lo que es? ¿Por qué? ¿Por qué nos están llevando ustedes a esta situación? Con todos los datos que ha expuesto la Consejera, de que en Andalucía hemos mantenido el cien por cien de la oferta educativa, los libros de texto gratuitos, cien por cien de bonificaciones, las Becas 6000, las Becas Segunda Oportunidad, hemos abierto el margen para que acudan más escolares a ella.</parrafo>
        <parrafo>¿No nos cuesta esfuerzo en Andalucía mantener todo esto? Claro que nos cuesta esfuerzo. Las aulas matinales, los comedores escolares... Ahora más que nunca, que hemos visto esa foto de los tuppers.</parrafo>
        <parrafo>¿Ustedes saben que hay padres y madres...? Que ahora más que nunca no se trata solo de conciliación de la vida laboral y familiar, que también. Se trata de igualdad de oportunidades, y se trata de, ahora, una ayuda social, más que nunca.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Arenal Catena, le ruego vaya terminando.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy terminando, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Ahora más que nunca hay padres y madres que se quedan muy tranquilos sabiendo que sus hijos están en el comedor escolar, porque hay familias que se las ven y se las desean para ver cómo pueden sacar para adelante a sus hijos a la hora de la comida. Y a ustedes, donde gobiernan, todo esto les ha traído sin cuidado. Han condenado a la comunidad educativa.</parrafo>
        <parrafo>Me quedo sin tiempo. Traía aquí cifras...</parrafo>
        <parrafo>La Comunidad Valenciana ha iniciado el curso escolar con un caos total del transporte escolar. Se han cargado casi por completo las becas al transporte escolar. Pero es que encima no le han pasado los listados a los autobuses de qué niño se tenía que subir a cada autobús. Lamentable. Aparte, les digo, del tema de los comedores escolares, que clama al cielo.</parrafo>
        <parrafo>Madrid, Madrid. La foto de esa madre a la desesperada que le ha tirado el tupper a la señora Aguirre yo creo que lo dice todo. Y la madre decía: «Tenemos que pagar los libros, nos han quitado la beca comedor, nos exigen uniforme. ¿Qué pretenden? Lo que pretenden es lo que llevan pretendiendo toda la vida, lo que la derecha ha pretendido toda la vida: los que puedan pagar que lo paguen, y los que no que se busquen la vida.</parrafo>
        <parrafo>Lo dicen los sindicatos y lo dijo el Presidente de la Junta de Andalucía al inicio de curso: la educación es un derecho, no es un negocio. Y lo dice el Presidente de la Federación...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Arenal Catena, ahora sí le ruego que termine definitivamente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, termino de inmediato, termino de inmediato.</parrafo>
        <parrafo>Y lo dice el Presidente de la Federación de Asociaciones de Madres y Padres del Alumnado de Centros de la Provincia de Almería —que esto creo yo que los padres y las madres sí que tendrán opinión—: «Conocer cómo está la educación en otras regiones supone reconocer la buena situación de Andalucía».</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Arenal.</parrafo>
        <parrafo>Interviene a continuación, en nombre del Grupo Parlamentario Popular, su portavoz, la señora Carazo Villalonga.</parrafo>
        <parrafo>Señora Carazo Villalonga, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CARAZO VILLALONGA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Consejera, señorías, el nuevo curso escolar está arrancando y no lo está haciendo con ninguna normalidad. Por mucho, Consejera, que usted confíe y así lo ha trasladado, el curso —como digo— ha comenzado de una manera agitada. Todos sabemos que nos enfrentamos a un momento tremendamente duro. Las familias, las administraciones lo sabemos, pero ustedes han sembrado este comienzo de curso de incertidumbre, de dudas, de desconcierto, motivado por sus continuos impagos, que esta tarde no les dan ninguna importancia, impagos de los que el gobierno andaluz es el único responsable.</parrafo>
        <parrafo>Consejera, en esta misma comparecencia el curso pasado, ya el Partido Popular mostraba su preocupación, advertía de un inicio de curso que llevaba la mochila cargada de recortes. También así lo señalaron todos los sindicatos educativos, el Defensor del Pueblo y lo hizo también el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida, hoy por cierto muy complaciente. Aconsejo a la portavoz del grupo de Izquierda Unida que repase la comparecencia de su grupo del año pasado, y no gobernaba Mariano Rajoy en el Gobierno de España.</parrafo>
        <parrafo>Salvo ese silencio cómplice de su socio de gobierno, Izquierda Unida, nada ha cambiado del inicio del curso pasado respecto de este; es más, ha empeorado absolutamente todo.</parrafo>
        <parrafo>Hoy se lo volvemos a repetir, el Gobierno andaluz sigue recortando en educación, no ejecutando los presupuestos y, dando un fatal paso más, no cumpliendo con sus obligaciones y sus compromisos de pago, poniendo en riesgo, comprometiendo el presente y el futuro de nuestro sistema educativo. No pagar es el peor de los recortes. Se lo repito Consejera: no pagar es el peor de los recortes. Y usted no le ha dado ninguna importancia esta tarde. Este curso comienza con la mochila cargada de aún más recortes, pero también de impagos.</parrafo>
        <parrafo>Existe otra diferencia —la he mencionado— respecto a este mismo debate de hace un año: el Partido Popular ganó las elecciones generales y es el que, en este inicio de curso, gobierna España. Y a ustedes les ha venido extraordinariamente bien, qué bien les ha venido, para responsabilizarle de todas las vergüenzas, todas las deficiencias y todas las debilidades de nuestro sistema educativo, arrastradas muchas de ellas desde hace muchos años, no desde hace ocho meses, desde hace muchos años. Ustedes culpan a un Gobierno responsable que está tomando medidas excepcionales para hacer frente a una situación de emergencia muy difícil, muy complicada, que no podemos olvidar son fruto de la pésima herencia recibida de la anterior gestión del Gobierno socialista.</parrafo>
        <parrafo>El Gobierno bipartito, en vez de colaborar desde la lealtad institucional —ojalá lo hiciera—, solo utiliza ahora, de manera interesada, la confrontación política. Los Consejos de Gobierno se han convertido en máquinas de aprobar recursos en vez de impulsar la política educativa de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Miren ustedes, utilizan la confrontación como una excusa, excusa para tapar sus rendimientos y resultados, y también para enmarañar, para no reconocer, desde su hipocresía, que siguen y siguen recortando en educación y que no han gestionado de manera eficiente los recursos destinados a su política educativa.</parrafo>
        <parrafo>Inicio de curso tras inicio de curso, en este también, desde hace una década, ustedes se marcan como objetivo reducir el fracaso y el absentismo escolar. Hoy lo han vuelto a repetir. Han sido ustedes los que han situado a Andalucía en las peores posiciones de todos los estudios de indicadores educativos nacionales e internacionales, que alertan de la falta de competitividad de nuestro sistema educativo.</parrafo>
        <parrafo>Ha dicho el Presidente Griñán que Andalucía marca la diferencia. Les voy a decir en qué marca Andalucía la diferencia, desgraciadamente: la tasa de fracaso escolar —a la que usted ha hecho referencia esta tarde— todavía del 27,3%, sí todavía por encima de la media nacional pero a más de 12 puntos de la Unión Europea; la tasa de abandono escolar, que llega al 34,7%; el 38% de los jóvenes andaluces abandona la ESO sin obtener titulación, y el porcentaje de alumnos repetidores es del 43%, la tasa más elevada también del territorio nacional. Vaya diferencia, sí que marca la diferencia Andalucía en todos estos indicadores.</parrafo>
        <parrafo>Solo estos datos suponen un reconocimiento del fracaso de su política educativa, de la que tendrían que avergonzarse Consejera. Y no como ocurre hoy en este Parlamento, que vienen de nuevo a darse palmaditas en el pecho y aplausos sonrojantes, aunque ha arrancado usted pocos en esta primera intervención.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes no han hecho sus deberes, de ahí viene la desventaja. La inversión en política educativa, a pesar de los esfuerzos, no ha sido suficiente y tampoco ha sido eficiente. Sigue siendo Andalucía la comunidad autónoma que menos presupuesto destina por alumno de todo el país. El actual presupuesto de 2012 para educación sigue llegando tan solo al 4,1% de nuestro PIB. En la época de abundancia, sí, en la de abundancia, ustedes no han gestionado bien, han recortado presupuesto tras presupuesto; además lo han hecho de la manera más escandalosa, engañando a los ciudadanos, de forma encubierta, pintando partidas, inflando los presupuestos, diciendo que los aumentaban para después no ejecutarlos. Y ahora llegan las vacas flacas y su mentira no se sostiene.</parrafo>
        <parrafo>Y si hablamos de las becas —han hablado mucho estos días, hoy también—, el presupuesto destinado a las becas Segunda Oportunidad solo se ha ejecutado un 0,5% del mismo, 64.800 euros. Han escatimado, han ahorrado 12 millones de euros recortándoselos a los andaluces. O el caso de la Beca 6000, solo han aprobado un 38% de las mismas en este curso, perjudicando así a los alumnos más desfavorecidos.</parrafo>
        <parrafo>De nuevo este curso vuelven a generar falsas expectativas a las familias con ayudas y becas que no les aprueban y que les recortan. Qué fácil es para ustedes vanagloriarse de prestar ayudas cuando se las están quitando a las familias andaluzas. Su discurso de garantizar la oportunidad de igualdades no se sostiene.</parrafo>
        <parrafo>Mire, Consejera, si ustedes, recortando, recortando, no han cumplido con la dotación de los recursos fundamentales, lo sustantivo —decía usted—, los de su visión progresista, pues no hablamos ya de los programas estrella. Se comprometieron a la puesta en marcha de 1.200 centros bilingües a lo largo de la pasada legislatura. ¿Qué ha pasado? Faltan centros, faltan docentes bilingües. Consejera, el tijeretazo, en bilingüismo, en el Plan de Apertura de centros y en centros TIC, ha sido, fue de 223,5 millones de euros en la pasada legislatura.</parrafo>
        <parrafo>Para rematar este recorte, este curso anuncian la supresión del reparto de ordenadores. Finalizan un programa para ustedes prioritario, aún sin evaluar... No es cierto, Consejera, no se evalúan los programas educativos en Andalucía, este tampoco. Un programa que ha estado mal implementado desde su inicio, con muchas quejas de toda la comunidad educativa, y lo abandonan sin más. Eso sí, echando balones fuera. Reconozcan ustedes que no han apostado por su continuidad y no han buscado los recursos suficientes.</parrafo>
        <parrafo>Llevan años sin afrontar de manera firme las auténticas, las auténticas necesidades de nuestro sistema educativo. En este inicio de curso, responsabilicen ustedes también de la no contratación de 4.500 interinos al Gobierno de España. Han sido ustedes los que, recortando, recortando, han incumplido el acuerdo de la LEA y no incorporaron 15.019 nuevos docentes la pasada legislatura. Hoy faltan más de nueve mil nuevos docentes comprometidos.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Nueve mil nuevos docentes comprometidos. Dejen de buscar excusas y otros culpables. Se lo dice Comisiones Obreras: el incumplimiento está provocando que en los centros andaluces no dispongan de los recursos para garantizar los desdobles y que tampoco se haya avanzado a la hora de reducir las ratios, donde por cierto, Consejera, también en nuestro sistema educativo se encuentran muy por encima de la media nacional, ya se encontraban antes del decreto Wert, que usted mencionaba.</parrafo>
        <parrafo>Mire, Consejera, las cuentas son muy fáciles. El doble de los interinos que hoy ustedes no contratan... Y muchos opositores de Andalucía podrían estar incorporados hoy, ya, en este inicio de curso escolar en nuestro sistema educativo si el Gobierno andaluz hubiese cumplido sus compromisos. Nueve mil docentes, Consejera, exactamente el doble de los interinos que han contratado. Y eso los interinos y los opositores lo conocen muy bien. Además, el Gobierno andaluz podría haber contratado este curso a todos estos interinos, los podría haber contratado, son necesarios, necesarios para garantizar la atención a la diversidad que ustedes tanto mencionan, esa atención a la diversidad en las aulas andaluzas. ¿Quién se lo prohíbe, Consejera? ¿Quién le prohíbe contratar a esos 4.500 interinos? Contraten a los interinos para practicar los desdobles necesarios, contraten a los interinos para los refuerzos, contraten a los interinos para reducir las ratios en las aulas que lo necesitan, para atender, en definitiva, a esos alumnos con necesidades especiales. Les están dejando abandonados a su suerte, Consejera, no solo ahora, lo llevan haciendo tiempo. Nunca han liberado los recursos suficientes.</parrafo>
        <parrafo>Igualmente, los docentes funcionarios, que estos días tanto ha defendido, conocen cómo vienen ustedes recortando en sus derechos y escatimando en su formación continua. ¿Defienden ustedes a los docentes cuando el Gobierno andaluz les debe, no les ha pagado, los programas de acompañamiento, de comedores, de apoyo lingüístico, de todo el curso pasado completo? ¿Les defiende usted, Consejera? ¿Es apostar por los profesores retirarles las licencias por estudios...?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Carazo, le ruego vaya terminando...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CARAZO VILLALONGA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—¿... por investigación, por cursos, por estancias en el extranjero?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Ha superado usted su tiempo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CARAZO VILLALONGA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy terminando, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué piensan todos estos profesores? ¿Es apostar por estos profesores?</parrafo>
        <parrafo>No hablamos de instalaciones, acométanlas de manera urgente, esas infraestructuras educativas.</parrafo>
        <parrafo>Lo decía al comienzo de mi intervención: nunca el comienzo del curso escolar en Andalucía ha sido tan complicado. Han mantenido en vilo a miles de familias, a los centros de Educación Infantil, a las empresas de servicios educativos, están asfixiando a las escuelas, a los colegios públicos, a los colegios concertados les deben facturas. Deben ustedes comprometerse en ejecutar esos presupuestos, en asumir un compromiso de no recortar más en Educación. No se lo pida a los demás, no exija al Gobierno de España, cumpla y acuerde en este Parlamento no seguir recortando en educación y comprométase a afrontar una auténtica reforma en nuestro sistema educativo.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Carazo.</parrafo>
        <parrafo>Interviene a continuación, para cerrar el debate, en nombre del Consejo de Gobierno, la Consejera de Educación, doña María del Mar Moreno Ruiz.</parrafo>
        <parrafo>Señora Moreno Ruiz, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORENO RUIZ, CONSEJERA DE EDUCACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Quiero agradecer a la señora Arenal, a la portavoz del Grupo Parlamentario Socialista, la convicción con la que ha defendido el esfuerzo del Gobierno andaluz y la claridad de las ideas que ha expresado. Yo creo que, después de su intervención, la mayor parte de los argumentos del Partido Popular están desmontados, y yo le quiero agradecer el apoyo al Gobierno, como quiero agradecérselo a la señora Segura, con quien comparto muchos de los argumentos que ha expuesto en esta tribuna. Yo he destacado en mi primera intervención que la defensa de la escuela pública siempre ha sido un punto de encuentro tradicional entre el PSOE e Izquierda Unida, antes aún de formar parte del mismo Gobierno, con lo cual, hoy también lo es para el conjunto del Gobierno andaluz. Y si el Presidente Griñán siempre ha tenido claro que la educación es una prioridad para Andalucía, yo no tengo ningún inconveniente en reconocer que este Gobierno de coalición fortalece todavía más el consenso en torno a esta política prioritaria. Por lo tanto, gracias por su respaldo y, desde luego, trabajaremos para estudiar y para resolver muchos de los problemas que usted ha señalado que tendremos que abordar en el futuro.</parrafo>
        <parrafo>Señora Carazo, yo, por no anticipar la polémica, he omitido una de las principales novedades de este curso 2012-2013: una de las grandes novedades es el silencio poco usual del Partido Popular en este inicio de curso. El silencio del Partido Popular ha sido más sonoro que nunca, y yo comprendo que es que ustedes quieren... Aquí, porque es obligatorio, pero fuera de aquí quieren que el debate educativo, como se dice en mi pueblo, pase de noche, porque yo supongo que debajo del maquillaje parlamentario todavía hay capacidad para ruborizarse, y yo quiero por eso pues abordar esta cuestión en los términos más serios que podamos, porque pocos asuntos hay tan relevantes.</parrafo>
        <parrafo>Señora Carazo, usted tiene mérito porque, desde luego, este curso su intervención ha sonado diferente. Hasta ahora, año tras año, durante treinta años, se pasaban la intervención de inicio de curso de diputado en diputado cuando llegaba el inicio del curso escolar. Este año no puede ser, evidentemente, porque esa lección que recitaban curso tras curso no se puede repetir en esta tribuna, después de estos nueve meses larguísimos de gobierno del Partido Popular, y por eso ustedes van a suspender estrepitosamente, porque no puede haber mayor fracaso educativo que el de las políticas que ustedes están poniendo en marcha.</parrafo>
        <parrafo>Señora Carazo, señores del Partido Popular, la verdad es que todo el mundo en España asiste atónito a una realidad escandalosa: el Partido Popular rescata a la banca y hunde a la escuela pública. Eso es la realidad de lo que están viendo los ciudadanos y ciudadanas, miles de millones para los culpables de este desastre, miles de recortes para los niños, para las niñas, para los jóvenes, para las familias. Yo no sé cómo pueden explicarle esto a la ciudadanía. Y el problema, el problema de fondo de esta cuestión, es que el destrozo que están ocasionando en la escuela pública no lo van a pagar los hijos de ustedes: el destrozo del Partido Popular en la escuela pública lo van a pagar los hijos de la gran clase media trabajadora, que no pueden resistir los envites de una crisis económica como esta y que no tienen una economía a prueba de crisis, como la élite a la que ustedes defienden y a la que ustedes sí que le quieren garantizar el futuro educativo.</parrafo>
        <parrafo>Desde ese punto de vista, voy a replicarle alguno de sus argumentos, porque creo, sinceramente, que hay materia para hacerlo, aunque creo que, pese al buen trabajo que han hecho la portavoz de Izquierda Unida y la portavoz del Grupo Socialista, quien le está dando la réplica hoy aquí no somos ninguno de los tres. Al Partido Popular de Andalucía la réplica y los argumentos en contra se los ponen el señor Rajoy y el Ministro Wert, son su Presidente y su Ministro quienes les ponen los argumentos en contra de lo que ustedes obtienen en esa tribuna. Y yo comprendo que eso es incómodo, pero es la realidad con la que ustedes tienen que convivir.</parrafo>
        <parrafo>Hablan ustedes de recortes, de recortes de la Junta de Andalucía, cuando todos sabemos que la madre de todos los recortes educativos es el Boletín Oficial del Estado. Pero, vamos a ver, si el Partido Popular en el Gobierno ya ha anunciado que la educación pública, el gasto educativo, va a bajar del 4,9% al 3,9% en solo tres años, ¿saben lo que es un punto del PIB? ¿Saben cómo se va a notar en la enseñanza pública española, si no se corrigen esa deriva y ese vacío presupuestario en los que están dejando caer la educación pública? Son ustedes, desde el Boletín Oficial del Estado, los que dictan todos y cada uno de los ajustes y de los recortes que finalmente se reflejan en el Boletín Oficial de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y de verdad, señora Carazo, a mí me preocupa, me preocupa enormemente, el mensaje que usted manda a parte de la comunidad educativa y al conjunto de las empresas que trabajan..., o instituciones, con la Junta de Andalucía. El Partido Popular se ha pasado todo el verano jaleando los impagos, todo el verano animando a las guarderías a cerrar, animando a las aulas matinales a que no abrieran, cruzando los dedos para que los comedores escolares tuvieran problemas para abrir al inicio de curso. Todo el verano se lo han pasado así. Y pasa una cuestión, señora Carazo: mientras usted se reúne —o cualquiera de ustedes— con los padres y las madres para denunciar los impagos de la Junta de Andalucía, el señor Zoido y los dirigentes de su partido se reúnen con el señor Montoro para que se corte el grifo de la liquidez a la Junta de Andalucía. Ese es el doble juego que ustedes desempeñan día a día.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Y ese doble juego no lo van a poder ustedes defender porque, entre otras cosas, gracias a la escuela pública de los últimos treinta años, la gente en Andalucía sabe, entiende, no se la engaña con facilidad. Y, por lo tanto, no tengan ustedes duda de que, si no se deciden a arrimar el hombro, a echar una mano y, desde luego, a alcanzar un consenso mínimo en materia educativa, Andalucía les volverá a dar la espalda, porque están tocando una de las cuestiones más sagradas, de las que más valora el pueblo andaluz, porque si aquí ha habido hambre de igualdad lo ha sido, sobre todo, en la educación, y, por lo tanto, esta materia les interesa a todos y cada uno de los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Fíjense hasta qué punto el cinismo de hablar de pagos, que hoy mismo que le pasan el teletipo, comprobará usted cómo hasta la enseñanza concertada reclama pagos al Gobierno de España. Por cierto, le han recortado también los módulos a la enseñanza concertada. Por lo tanto, no frivolicemos con una situación de liquidez que es común al conjunto de las administraciones y que ustedes, por cierto, como partido que gobierna en España, no están contribuyendo en absoluto a solucionar en Andalucía, sino todo lo contrario.</parrafo>
        <parrafo>Verán, señores del Partido Popular, yo creo que han pasado casi de puntillas. Como digo, este año para ustedes es diferente. Pero, desde luego, no se puede cuestionar el esfuerzo que la Junta de Andalucía ha venido haciendo año tras año, tras año, tras año, incrementando la plantilla de profesorado andaluz. Hasta el año pasado se incrementó la plantilla de profesorado andaluz, antes de que el Partido Popular gobernara en España e impidiera, con su normativa y con sus exigencias excesivas de cumplimiento de déficit a comunidades autónomas cumplidoras y buenas administradoras, como Andalucía, prohibiera e introdujera estos reales decretos con claros recortes en plantilla y con expulsión de profesorado.</parrafo>
        <parrafo>Yo no sé, de verdad, con qué cinismo pueden hablar ustedes con los interinos. Y yo lo quiero decir desde esta tribuna alto y claro. La carta de despido de todos y cada uno de los interinos que se han quedado en la calle en España lleva la firma de Mariano Rajoy y el logotipo del Partido Popular. [Aplausos.] Eso es lo que ha recibido cada interino que se queda fuera del sistema educativo.</parrafo>
        <parrafo>Y fíjese, además, si no, en lo que hacen en otras comunidades. Fíjese en Castilla-La Mancha, que está aquí muy cerquita. Tres mil novecientos interinos en la calle en Castilla-La Mancha, con cuatro veces menos alumnado, prácticamente el mismo número que en Andalucía. ¿Nos van a decir ustedes cuál es la prioridad del Partido Popular y cuál es la hoja de ruta que tienen marcada? Si la están cumpliendo a rajatabla, con un silencio absoluto de todas las comunidades autónomas donde ustedes gobiernan en plena sintonía con el Gobierno de España.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, señora Carazo, tengo que replicarle. Y tengo que replicarle sin más remedio, porque, de verdad, creo que no debieran ustedes seguir tirando por tierra el trabajo del profesorado andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes se niegan a reconocer los avances del sistema educativo andaluz año tras año, en materia de fracaso escolar, en materia de abandono escolar. Que tenemos que mejorar, sin duda, que veníamos de muy atrás y hemos hecho un esfuerzo extraordinario, hasta hoy, prácticamente, estar en la media española. Claro que estamos lejos de la media europea. Si es que España lo está. Y nosotros estamos ya prácticamente en la media de comunidades autónomas.</parrafo>
        <parrafo>Y fíjense que hoy estábamos al rebufo del último informe de la OCDE, que alerta contra el creciente número de jóvenes sin titulación ni empleo; esos que, desgraciadamente, se han venido acuñando, y despectivamente, como esa Generación Ni-Ni.</parrafo>
        <parrafo>Pues yo se lo digo claramente. El plan del Partido Popular para ayudar a los jóvenes sí que es un plan Ni-Ni. Es un plan que contiene dos elementos: ni becas ni profesorado. Si creen que con esos planes se va a ayudar a las generaciones de jóvenes españoles, desde luego, creo que el camino es totalmente equivocado.</parrafo>
        <parrafo>Y vamos a hablar de becas. Claro que sí, la Beca 6.000 es una beca única en España. Le pido que en la próxima comparecencia me señale en qué comunidades autónomas existe una herramienta como esta, que hace que siete mil jóvenes puedan mantenerse estudiando el Bachillerato para seguir en su camino hacia la Universidad. Y verá: precisamente su Gobierno pasará a la historia como el que más está endureciendo el acceso a las becas, expulsando con ello a miles de jóvenes andaluces, y a miles de jóvenes españoles, de esa carrera, de ese camino hacia la Universidad.</parrafo>
        <parrafo>Y es que en el fondo se trata de eso, ¿verdad? Quien tenga dinero va a seguir estudiando con un simple aprobado; quien no tenga dinero, para tener una beca y seguir estudiando, va a necesitar un 5,5. A mí me parece eso una tragedia. Es, de verdad, de las cuestiones que más me afectan, que más detesto, y es que se permita que el talento de las personas no pueda progresar; que se abandone en el camino a niños, a niñas, a hijos de familias humildes con el mismo talento que el que más dinero pueda tener en nuestro país o en Andalucía por quitarle una beca de una manera tan mezquina y tan injusta.</parrafo>
        <parrafo>En mi opinión, desde luego, la política de becas debería ser sagrada, porque una sociedad verdaderamente decente es la que no deja en el camino el talento de los que menos tienen. Y, desde luego, pocas cosas resultan más crueles y dolorosas que poner obstáculos a la inteligencia de los humildes, a la capacidad de los jóvenes, que, pudiendo progresar, no tienen respaldo económico.</parrafo>
        <parrafo>Y yo no se lo digo a usted, señora Carazo, de verdad que no; pero muchos de los suyos, muchos de sus votantes, muchas de las personas más conservadoras y del ala más dura de su partido saben que, expulsando a esos miles de jóvenes del sistema educativo y expulsando a esos miles de jóvenes de la Universidad, que es la finalidad principal, habrá menos competencia para los hijos de ustedes. Eso es así, eso es así.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Y le voy a decir una cosa, le voy a decir una cosa. Lamento profundamente, lamento profundamente que en España vuelva a valer más una…</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Guarden silencio, por favor, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Guarden silencio.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORENO RUIZ, CONSEJERA DE EDUCACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Ahí les duele. Voy a seguir un poquito.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Guarden silencio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORENO RUIZ, CONSEJERA DE EDUCACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Lamento que, en España, con la política de becas del Partido Popular, el apellido vuelva a valer más que el talento para conseguir una titulación universitaria.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Ese es el objetivo de la reforma educativa, ese es el objetivo de la reforma educativa.</parrafo>
        <parrafo>Y, verán, para este Gobierno y para la izquierda en el conjunto de nuestro país, la escuela pública y las becas han abierto las puertas que los apellidos cerraban, y ustedes quieren volver a cerrar las puertas para que solo las crucen los suyos. Ese es el final de la reforma educativa que está poniendo en marcha el Gobierno del Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Señora Carazo, yo le pido que envíen, el discurso que ustedes hacen aquí, se lo envíen a la señora Aguirre, que se lo envíen a la señora Cospedal, que me señalen una sola comunidad autónoma donde ustedes gobiernan que mantenga íntegramente en pie el programa de gratuidad de libros de texto. Quiero que me señalen, de verdad, cuando en sus comunidades autónomas se abre el debate de las fiambreras, que valoren que en Andalucía siguen los comedores escolares abiertos; quiero que la pérdida de profesorado, que en Castilla-La Mancha, como he dicho, multiplica por cuatro, con menos alumnos, a la que se ha producido en la Junta de Andalucía, que todas esas consideraciones sobre el profesorado se las envíen directamente a la señora Cospedal. Que me señalen una comunidad autónoma con una beca como la Beca 6.000; que me señalen una comunidad autónoma donde ustedes gobiernan con un plan de apoyo a las familias que mantiene íntegramente los precios y las bonificaciones.</parrafo>
        <parrafo>Sí, estamos marcando diferencias, porque este tema para nosotros es esencial. Y sé que para ustedes también, pero justamente en la dirección contraria que para nosotros. Por eso, señorías, termino ya.</parrafo>
        <parrafo>Quiero agradecer el esfuerzo a la comunidad educativa en el inicio de este curso escolar; un curso escolar que empieza con más dificultades de las habituales y que, desde luego, viene marcado por novedades muy duras para la enseñanza pública, marcadas en el Boletín Oficial del Estado.</parrafo>
        <parrafo>Quiero apelar al sentido de la responsabilidad del conjunto de los grupos de la Cámara, también del Partido Popular, para que podamos encontrar un marco de diálogo, si es que ustedes quieren sintonizar con el corazón de Andalucía. Porque lo reitero: Si Andalucía ha tenido hambre, necesidad, y ha valorado una cosa, la principal de estos años de autonomía y de democracia es que han podido salir del agujero, del fondo del analfabetismo en que las políticas regresivas de tantos siglos de dictadura la habían sometido, y, por lo tanto, la educación, en Andalucía, se ama, se siente y la vamos a defender con uñas y dientes.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

