<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>16</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 9</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>11</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Denominación de origen, Marca de calidad, Porcino, Producto alimenticio</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000169</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a la norma de calidad del ibérico (pág. 54).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Miguel Castellano Gámez y D. Paulino Plata Cánovas, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Josefa Vioque Zamora, del G.P. Socialista. D. Luis Planas Puchades, Consejero de Agricultura, Pesca y Medio Ambiente.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Siguiente pregunta, dirigida, así mismo, a la Consejería de Agricultura, Pesca y Medio Ambiente, relativa a norma de calidad del ibérico, formulada en nombre del Grupo Parlamentario Socialista por su señoría, doña Josefina Vioque Zamora.</parrafo>
        <parrafo>Señora Vioque tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora VIOQUE ZAMORA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, la dehesa es un territorio con un rico patrimonio como consecuencia de siglos de ocupación. Tenemos un ecosistema único en la Unión Europea con una extensión superior a los cuatro millones de hectáreas. La dehesa tiene un importante peso económico y social por su función de fijación de la población rural en sus núcleos.</parrafo>
        <parrafo>El principal recurso de la dehesa está asociado a la conservación y al aprovechamiento de las encinas y a la cría del cerdo ibérico, así como a la transformación de todos sus productos. La cría y la producción del cerdo ibérico en la dehesa están garantizando la supervivencia de esta raza autóctona y su medio natural.</parrafo>
        <parrafo>La actual norma de calidad del ibérico no ha sido eficaz para poder diferenciar aquellos productos que proceden de cerdos ibéricos criados en producción extensiva, cuya supervivencia se está viendo amenazada. En este sentido, ¿qué opinión le merece, señor Consejero, la actual norma y qué piensa sobre la próxima modificación de esta norma?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Vioque.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLANAS PUCHADES, CONSEJERO DE AGRICULTURA, PESCA Y MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Presidente, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señora Vioque.</parrafo>
        <parrafo>Creo que es un tema del mayor interés desde el punto de vista, lógicamente, ganadero, económico, para el conjunto..., y social, para el conjunto de la Comunidad Autónoma y, particularmente, para Huelva y para Córdoba, pero quiero decirles, bueno, y lógicamente, también para Sevilla y otras provincias de Andalucía, pero quiero decirles que además es muy importante para nuestra dehesa. Tenemos un millón de hectáreas de dehesa mediterránea, tenemos una producción muy importante en materia..., en materia de porcino, como usted conoce bien, 487.721 animales. Creo que es muy, muy importante que, teniendo en cuenta que tenemos el 45% de ese censo en dehesa, en montanera, pues, lógicamente, podamos efectivamente defender lo que es específicamente nuestra seña de identidad.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué es lo que pretende el sector en Andalucía y la Junta de Andalucía? Una norma clara y eficaz, una norma clara y eficaz que no engañe a los consumidores y que retribuya justamente a los productores. Me lo habrán escuchado: hasta ocho productos distintos se compran actualmente con el calificativo genérico de ibérico. Nos parece una auténtica sinrazón para todos, y por eso, como propuesta de Andalucía, proponemos que se atribuya la denominación de ibérico solo a los productos ibéricos puros, y de cruzado de ibérico a los productos que en virtud de la norma actualmente se califican de ibéricos. Y en materia de alimentación, que usted conoce bien, que se utilice el término bellota únicamente para las producciones obtenidas en extensivo, y de cebo cuando la alimentación se base en pienso y se complete la crianza con una estancia mínima de sesenta días en el campo.</parrafo>
        <parrafo>El Ministerio ha convocado reuniones sobre la materia, yo mismo he asistido con otros consejeros autonómicos y con los representantes del sector, y esperamos que pronto, como ha anunciado, el Ministerio saque un borrador de norma que sea favorable a la posición de Andalucía, que es muy similar, como usted bien sabe también, a la posición de Extremadura, en defensa de la pureza de la raza ibérica.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señora Vioque Zamora.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora VIOQUE ZAMORA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Nos alegra comprobar que la postura de su Consejería sea proteger el sistema tradicional de producción del cerdo ibérico en la dehesa alimentado con bellota, y también de garantizar al máximo la transparencia y la calidad en su etiquetado.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Vioque Zamora.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLANAS PUCHADES, CONSEJERO DE AGRICULTURA, PESCA Y MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Vioque, tenga usted la seguridad, estamos en contacto cotidiano con el sector, esta es una negociación que va a proseguir en los próximos días y semanas, y estamos en contacto permanente para conseguir que la norma que salga sea una norma positiva.</parrafo>
        <parrafo>Aprovecho para decir: Si la norma que se publica es una norma que no supera los problemas de la norma actual, para eso, mejor no tenemos revisión de norma.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

