<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>39</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 21,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>9</dia>
    <mes>mayo</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Administración local, Administración municipal, Asociación de municipios</materias>
    <numero_expediente>9-13/POP-000208</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a la reunión con la Federación Andaluza de Municipios y Provincias, FAMP (pág. 111).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Manuel Jiménez Barrios y Dña. Micaela Navarro Garzón, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Francisco Javier Aragón Ariza, del G.P. Socialista. D. Diego Valderas Sosa, Consejero de Administración Local y Relaciones Institucionales.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—La siguiente pregunta, dirigida al consejero de Administración Local y Relaciones Institucionales por el Grupo Socialista, es relativa a la reunión con la Federación Andaluza de Municipios y Provincias.</parrafo>
        <parrafo>La formula su diputado, señor Aragón Ariza.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ARAGÓN ARIZA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor vicepresidente del Gobierno andaluz, tras la reunión mantenida el pasado 29 de abril con la interina a prueba, presidenta de la FAMP, doña Ángeles Muñoz, usted señaló que, ante programas comunes, soluciones comunes.</parrafo>
        <parrafo>Tenemos todos los partidos políticos representados en la FAMP y alguno más un problema común muy grave, que es el anteproyecto de reforma de la Administración local que el Gobierno, simulado, en diferido y mediante plasma, quiere imponer —en este caso, no hemos tenido suerte, como decía el señor Zoido, de que el señor Rajoy haya apelado al diálogo—, quiere imponer a los ayuntamientos y demás entes públicos. Y lo que no tenemos tan claro desde este grupo parlamentario es la posible o probable solución común a este problema.</parrafo>
        <parrafo>Creemos en la voluntad de todos, y está y estará claro que es la defensa a ultranza del municipalismo, por encima de todos y todas, por encima de personalismos, egos, partidismos o situaciones de conveniencia más o menos sobrevenidas que nos puedan dejar abiertos escenarios para el futuro, como decía usted.</parrafo>
        <parrafo>Desde una presidencia rotatoria que plantea el PP a un gobierno compartido, nosotros desde este grupo parlamentario apostamos decididamente por un gobierno de la FAMP representativo y ejecutivo, que apueste por el diálogo político y el consenso social, donde los ayuntamientos tengan voz y voto también en lo referente a la mejora de su financiación y sean considerados, de una vez por todas, como entidades de derecho público mayores de edad. No nos vale aquello de «hoy estoy un ratito y mañana estás tú otro».</parrafo>
        <parrafo>Necesitamos, señor Valderas, un gobierno de la FAMP que tenga una duración única: el municipalismo, sin olvidar de dónde venimos y hacia dónde vamos. Vicepresidencias ejecutivas, comisión ejecutiva plural, presencia compartida en todas las comisiones…, todo esto nos vale, pero lo fundamental y principal en estos momentos es la defensa del municipalismo. La FAMP está silenciada cuando más tenía que estar diciendo cosas.</parrafo>
        <parrafo>No más demoras. Comisión ejecutiva ya, Consejo local de la FAMP ahora y, por supuesto, asamblea general cuanto antes, mejor hoy que mañana, cuanto antes. Apostamos por un debate en profundidad sobre la reforma de la Administración local. Decía entonces la señora Muñoz: «quiero conocer la opinión de todos los ayuntamientos sobre esta reforma, mantener reuniones provincia a provincia con todos los ayuntamientos y diputaciones implicados». De aquellos buenos deseos y voluntades nada de nada hasta hoy.</parrafo>
        <parrafo>Queremos que los ayuntamientos sirvan, como siempre, para defender a los ciudadanos más próximos y que el acuerdo alcanzado en su día por PSOE, Izquierda Unida y Partido Andalucista sea un acuerdo de mínimos sobre el fundamento de un acuerdo y un consenso plural, al margen de colores políticos y sí en defensa de los ciudadanos y de los intereses de los ayuntamientos. Los Presupuestos Generales del Estado, los de la Junta de Andalucía, el futurible segundo plan de proveedores o el anteproyecto de la reforma de la Administración local bien valen ya un acuerdo y un consenso por parte de todos.</parrafo>
        <parrafo>Señor Valderas, ¿cómo valora usted la hoja de ruta acordada el pasado 29 de abril para desbloquear la interinidad de la FAMP y convocar cuanto antes la asamblea general de dicha institución?</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Aragón.</parrafo>
        <parrafo>Señor consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA, CONSEJERO DE ADMINISTRACIÓN LOCAL Y RELACIONES INSTITUCIONALES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Aragón, veo que conoce bien su señoría la necesidad de que Andalucía cuente de una vez por todas con una federación andaluza de municipios y provincias activa, efectiva, viva, dinámica, que se preocupe por los problemas del municipalismo y que realmente esté presente en la defensa de esos intereses, ahora que se están jugando esos intereses en función de un planteamiento de reforma local muy agresivo frente al municipalismo y a su desarrollo en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>En esos objetivos se ha mantenido una reunión, que usted conoce bien, el 29 de abril, por acuerdo y petición de los miembros de la comisión ejecutiva, y se ha establecido una hoja de ruta con la presidenta en funciones y con los vicepresidentes en la búsqueda de un acuerdo, de un consenso, en el marco de un diálogo necesario con el respeto claro a lo que representan los estatutos y las normas democráticas de la federación.</parrafo>
        <parrafo>Yo tengo una valoración positiva, al menos la expresión de «problemas comunes, soluciones comunes» planteada por todos los miembros de la ejecutiva en representación de todos los partidos y, por lo tanto, la esperanza de que pueda haber un diálogo positivo, constructivo para alcanzar una dirección en el más breve tiempo posible, por eso se ha establecido una hoja de ruta clara. La hoja de ruta es: convocatoria de la comisión ejecutiva de la FAMP inmediatamente —yo diría que debería haberse convocado ya—; a partir de ahí, impulso al encuentro de diálogo político entre las fuerzas políticas, en este caso entre el Partido Popular, el Partido Socialista, Izquierda unida y Partido Andalucista, y convocatoria del consejo para convocar la asamblea. ¿Con qué objetivo? Pues con un objetivo muy claro en esa hoja de ruta que se acordó por unanimidad: que, antes de que pueda llegar el periodo estival, la Federación Andaluza de Municipios y Provincias esté con una dirección, esté con un marco y un objetivo político de defensa del municipalismo en el conjunto de Andalucía y tenga algo claro: sea interlocutora del poder local ante el poder autonómico y también, cómo no, ante el poder central, y pueda ir situando y precisando su posición desde la defensa del municipalismo, de acuerdo con el Estatuto de Autonomía de Andalucía, ante las agresiones que están sufriendo por parte del conjunto del Estado.</parrafo>
        <parrafo>Yo tengo confianza en que ese diálogo político se pueda abrir en el marco de un Gobierno claramente compartido. Ese Gobierno compartido se puede dar, tenía experiencia de Gobierno compartido desde hace bastante tiempo, pero, efectivamente, dentro del marco del respeto a la estricta representación que los estatutos marcan hoy en los representantes municipales tras las últimas elecciones locales.</parrafo>
        <parrafo>Y yo espero y animo a las fuerzas políticas que produzcan e impulsen ese diálogo lo más urgentemente posible, porque, al menos, desde el Gobierno de la Junta de Andalucía necesitamos que asociaciones, federaciones, como la de municipios y provincias, estén en valor y se pongan en valor.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor vicepresidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

