<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>28</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión Plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 15</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>14</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Administración municipal, Provincia de Málaga, Ayuda pública, Control de las ayudas públicas</materias>
    <numero_expediente>9-13/POP-000042</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a la reclamación de las subvenciones no justificadas en su plazo al Ayuntamiento de Estepona (pág. 33).</extracto>
    <proponentes>la Ilma. Sra. Dña. Carolina González Vigo, del G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Carolina González Vigo, del G.P. Popular Andaluz. D. Diego Valderas Sosa, Consejero de Administración Local y Relaciones Institucionales.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pregunta del Grupo Parlamentario Popular, dirigida al Consejero de Administración Local y Relaciones Institucionales, relativa a la reclamación de las subvenciones no justificadas en su plazo al Ayuntamiento de Estepona. La formula su diputada, señora González Vigo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GONZÁLEZ VIGO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Sobrecogidos estamos todavía los ciudadanos porque no conocemos la declaración de la renta ni las cuentas del Partido Socialista. Llevan ya cinco días sin presentarlas, llevan un año sin decir dónde está el dinero de los ERE, y el único partido, señora Díaz, ya que está usted aquí, el único partido condenado...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Guarden silencio, señorías.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GONZÁLEZ VIGO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... el único partido condenado por financiación ilegal en este país es el Partido Socialista.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Señor Valderas, desde las últimas elecciones municipales, en las que ganó el Partido Popular, a la Junta de Andalucía le ha entrado una obsesión por perseguir a los alcaldes, y ahora les reclaman subvenciones que no han sido justificadas por el mal trabajo, la mala gestión realizada, casi siempre, por alcaldes del bipartito en Andalucía. ¿Con qué criterios están ustedes, señor Consejero, reclamando estas subvenciones?</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora diputada.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA, CONSEJERO DE ADMINISTRACIÓN LOCAL Y RELACIONES INSTITUCIONALES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora González Vigo, la única obsesión que tiene este Gobierno en el que me encuentro es cumplir la ley. Por lo tanto, lo que le puedo decir, en contestación a su pregunta, es el cumplimiento de las previsiones legales, que se sitúan en el artículo 37 de la Ley General de Subvenciones, de 17 de noviembre del año 2003, y al que se remite la Ley General de Hacienda de la Comunidad Autónoma de Andalucía, que es de obligado cumplimiento para todos los ayuntamientos, para todas las instituciones y también de obligada responsabilidad en el cumplimiento para el Gobierno de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que usted conoce perfectamente esa ley, no me voy a detener en explicársela, espero que la conozca. Y, por lo tanto, como ve, en todos los casos tenemos el mismo nivel de actuación: el que marca exclusivamente la ley, sea el color que sea de cualquier institución y de cualquier ayuntamiento.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señora González Vigo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GONZÁLEZ VIGO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señor Consejero, con todos los respetos, si usted quiere ser creíble en esta respuesta y usted apela a la ley, yo lo que espero es que en el mismo momento y simultáneamente que usted le está pidiendo devoluciones a los alcaldes y alcaldesas del Partido Popular por gestiones no realizadas por alcaldes, entre otros de Izquierda Unida, se vaya a los juzgados y pida responsabilidades civiles y penales de los responsables políticos que desviaron esas subvenciones, porque eso también es cumplir la ley, pero a lo mejor afectaría a algún alcalde de Izquierda Unida.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, de su respuesta, ¿sabe la conclusión que saco? Que al final ustedes solamente tienen un criterio: el sectarismo y la persecución y derribo político de todo aquel que no sea del bipartito.</parrafo>
        <parrafo>Mire, hemos hablado de Estepona, estamos hablando de Estepona, ustedes le reclaman ahora cuatro millones de euros por obras no ejecutadas, por fondos desviados en el periodo 2006-2010, en alguna ocasión incluso gobernado por Izquierda Unida.</parrafo>
        <parrafo>Pero podría hablarle de Burguillos a los que ustedes les han dejado, porque también ha gobernado Izquierda Unida, una deuda de 65 millones de euros y ahora le reclaman 1,4 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>¿Quiere que le cuente lo que ha pasado en Algeciras, lo que está usted haciendo con Algeciras? Desde el día 11 de junio, diez días después de tomar posesión el nuevo alcalde del Partido Popular, ustedes empiezan a reclamarle dinero por fondos desviados. Por cierto, periodo de gobierno PSOE e Izquierda Unida. Y estamos hablando de 55 expedientes, 2,9 millones de euros. ¿Cómo quiere que se interprete eso, señor Consejero, si no es como sectarismo y persecución política?</parrafo>
        <parrafo>Mire, realmente, ¿sabe?, he hablado con el Alcalde de Estepona, el señor García Urbano, y le he notado realmente preocupado. ¿Porque saben lo que están haciendo ustedes al reclamar estas subvenciones? Entre otras cosas, es poner en riesgo las subvenciones o ayudas que podrían estar ahora llegando a los ayuntamientos o en un futuro. Ayudas con las que se financian entre otras muchas cosas la atención a discapacitados, la atención a los más necesitados, a las mujeres víctimas de violencia de género, a los que necesitan ayudas, a los que necesitan...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora González Vigo, su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GONZÁLEZ VIGO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... política social.</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora González Vigo.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA, CONSEJERO DE ADMINISTRACIÓN LOCAL Y RELACIONES INSTITUCIONALES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora González Vigo, mire, es absolutamente insolvente que se presente en esta Cámara con esas argumentaciones, que son las que contienen el claro sectarismo de su formación política y de usted.</parrafo>
        <parrafo>Mire, le hablo de mi Consejería, y en mi Consejería ahora mismo hay 228 expedientes de petición de reintegro al conjunto de los ayuntamientos de Andalucía por no haber cumplido las subvenciones los objetivos para los que se concedieron. Y en ese sentido no me llame usted a no responder en responsabilidad al cumplimiento de la ley, ni a un elemento de prevaricación.</parrafo>
        <parrafo>Mire, le voy a poner ejemplos de ayuntamientos, ayuntamientos de Izquierda Unida o ayuntamientos del PSOE y ayuntamientos también del Partido Popular. Mire, en Beas, PSOE; en Jabugo, PSOE; en Los Palacios, Izquierda Unida; en Olvera, Izquierda Unida; en Carcabuey, Izquierda Unida; en Almonte, Partido Popular; en Jaén, Partido Popular; en Loja, independientes. La misma actuación desde la responsabilidad del gobierno con todos los ayuntamientos del conjunto de Andalucía, con todas las instituciones, porque es nuestra obligación.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Aquí el único sectarismo, mire usted, señora González Vigo, el único sectarismo es el sectarismo que muestra el Partido Popular tratando de situar una mentira, que, por mil veces que la repita, no acabará siendo verdad.</parrafo>
        <parrafo>Y, mire, le aconsejo, señora González Vigo, que abandone usted fantasmas inexistentes que pretende ver por todos lados. Y le digo que lo abandone porque es recomendable para su salud, y es usted muy joven para que pierda la salud con mentiras, señora González Vigo.</parrafo>
        <parrafo>[Intervenciones no registradas.]</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

