<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>30</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 16,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>27</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Comunidad Autonóma, Autonomía</materias>
    <numero_expediente>9-13/POP-000047</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a la valoración de la autonomía andaluza (pág. 76).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Francisco José Álvarez de la Chica, Portavoz del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Francisco José Álvarez de la Chica, del G.P. Socialista. D. José Antonio Griñán Martínez, Presidente de la Junta de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—La siguiente pregunta, dirigida al Presidente de la Junta de Andalucía, es del Grupo Parlamentario Socialista y relativa a la valoración de la autonomía andaluza. La formula su portavoz, señor Álvarez de la Chica.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente de la Junta de Andalucía, mañana se cumplen 33 años desde el primer 28 de febrero. Permítame, brevemente, que en honor a millones de andaluces de entonces, que estuvieron a la altura de lo que necesitaba el pueblo andaluz, y en honor también a la historia, haga unas breves consideraciones en torno a ella antes de referirme a algunos asuntos de mayor actualidad.</parrafo>
        <parrafo>Aquel día el pueblo andaluz, pacífica pero rotundamente, habló en las urnas, y eligió libremente su destino. Por primera vez en siglos, impulsado por el anhelo de libertad y democracia que recorría a la inmensa mayoría de la población española de entonces, los andaluces escribían una página de su historia con sus propias manos. Pero hasta aquel día, que mañana conmemoramos, el camino de entonces estuvo lleno de obstáculos.</parrafo>
        <parrafo>Es verdad que la Constitución de 1978 no otorgó a Andalucía el mismo amparo de autogobierno que reconoció a otros territorios de España, pero eso no impidió que el pueblo andaluz venciera la resignación y el sometimiento histórico que le habían impuesto y tornarlo en reivindicación y esperanza.</parrafo>
        <parrafo>Las manifestaciones del 4 de diciembre de 1977 o la del 2 de diciembre de 1979, la firma del Pacto de Antequera, la movilización política social e institucional que se produjo entonces, el movimiento democrático en los ayuntamientos recién estrenados en la democracia, que tuvieron un papel esencial para la consecución de la autonomía, y que desde junio a agosto en un 96% de todos los ayuntamientos apoyaron la vía del 151 masivamente, esos ayuntamientos que, para desgracia, hoy, desde la democracia local, para la derecha, quieren hacer desaparecer con sus reformas de Administración local.</parrafo>
        <parrafo>Por entonces, un Gobierno de UCD encontró en la derecha andaluza de entonces un aliado clave para unos mantener el centralismo franquista y otros, sus privilegios medievales.</parrafo>
        <parrafo>Pero cuantos más obstáculos ponían a Andalucía más crecía el sentimiento de injusticia y discriminación y el trato desigual hacia los andaluces. Fue así que la arrolladora fuerza de la razón ganó a la razón de la fuerza, de quienes impusieron sus condiciones en un referéndum que contaba a su favor con los votos en blanco y la suma de las abstenciones. Lo que defendían el partido entonces en el Gobierno y Alianza Popular, la derecha de entonces, era lo mismo, era: «andaluz, este no es tu referéndum».</parrafo>
        <parrafo>Y desde entonces hasta hoy, desde entonces hasta hoy se escribe el periodo más fructífero, de mayor progreso y bienestar de toda nuestra historia, con aciertos y también con algunos errores. Andalucía quiso y pudo hacerlo. Pero hoy nuevamente todo está en juego, bajo ese revisionismo implacable contra lo construido entre todos, y nuestra capacidad para seguir decidiendo en Andalucía y por Andalucía está nuevamente en juego.</parrafo>
        <parrafo>Hoy como ayer lo que está en riesgo es que nos quiten lo que es nuestro y la posibilidad de hacer nuestro propio camino, nuestro derecho y libertad a acertar o a equivocarnos.</parrafo>
        <parrafo>Tres grandes episodios de incomprensión y desprecio ha sufrido Andalucía en los últimos 33 años, y estos han sido siempre ocasionados por la derecha. En primer lugar, en el proceso autonómico; en segundo lugar, la etapa de Gobierno de Aznar, y, en tercer lugar, y recién estrenada, la etapa de Gobierno de Rajoy. Es en esta última etapa en donde se esperaba una mayor coherencia del Partido Popular tras apoyar la Reforma del Estatuto de 2007 y, seguramente, también, por la necesidad de la experiencia vivida anteriormente, para que no volviera nuevamente a las andadas y castigar desde el Gobierno de España, como en estos momentos sucede, al pueblo andaluz.</parrafo>
        <parrafo>En poco más de un año se han producido un buen número de acciones deliberadas del Gobierno de Rajoy contra el legítimo derecho de autogobierno de Andalucía y de llevar a efectos su proyecto político. Se estrenaron con críticas a la solvencia económica por parte de varios ministros, retrasaron la presentación de los presupuestos de 2012 para ayudar al Partido Popular a llegar a gobernar Andalucía, recurrieron la ley que impedía que los alcaldes pudieran dedicarse a dos tareas simultáneas, la de alcalde y la de diputado, cuando, por cierto, la habían apoyado en Galicia. Recurrieron las oposiciones a profesores de secundaria, dejando a miles de opositores sin expectativas y dañando a la educación pública andaluza —por cierto, en el País Vasco la apoyaron sobre los mismos argumentos que Andalucía le negaba—. Aprobaron unos presupuestos para 2012 y 2013 que castigan duramente a Andalucía, dejando de invertir 670 millones de euros o, lo que es lo mismo, el 18% de la inversión del Estado, como recoge el Estatuto.</parrafo>
        <parrafo>El reparto del Fondo de Liquidez Autonómico ha sido aplicado de manera arbitraria e injusta, premiando a quienes peor han gestionado y más deudas tienen. Otra vez Andalucía discriminada respecto a Cataluña o Valencia, que sí perciben casi la totalidad de lo solicitado. Así, un andaluz recibe la mitad que un ciudadano de Cataluña o un tercio del dinero que irá a Valencia.</parrafo>
        <parrafo>La discriminación en las políticas de empleo, recortándolas en más de cuatrocientos millones de euros o negando un plan de empleo que sí han concedido a Extremadura o Canarias.</parrafo>
        <parrafo>Decisiones en materia educativa que dañan a la educación pública como nunca antes había sucedido en Andalucía. Pero, a buen seguro, por dañina e injustificada, es la que se refiere a la dura batalla contra Andalucía en materia sanitaria. Impedir por tres veces la subasta de fármacos o medicamentos, que supone un ahorro para Andalucía de nada más y nada menos que 200 millones de euros, presionando a las empresas para que no se presenten a esa subasta. Volviendo a recurrir, incluso, cuando el Tribunal Constitucional se había pronunciado dos veces a favor de permitirla, bajo la premisa del grave perjuicio que produciría a la Hacienda pública autonómica. Ensañarse con una decisión legítima que redunda en defensa de la sanidad pública y en el ahorro a costo de los beneficios descomunales de las multinacionales farmacéuticas es el ejemplo palmario de que el Gobierno de España tiene un problema con Andalucía y, además, lo agrava siempre que tiene oportunidad.</parrafo>
        <parrafo>Así las cosas, es razonable que muchos andaluces sientan que a Andalucía no se le trata con justicia y que decenas de organizaciones sociales consideren que la penosa situación económica y sufrimiento de millones de ciudadanos ha empeorado de forma vertiginosa desde que el Gobierno del Partido Popular está en la Moncloa. Esto es, el 28 de febrero debe ser, mañana, nuevamente, el día de la igualdad, de la toma de conciencia colectiva del pueblo andaluz. Es el 28 de febrero del ayer, pero convertido en presente y en futuro, y es, desde luego, y debe ser una nueva oportunidad para volver a marcar nuestro destino.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Álvarez de la Chica.</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente de la Junta de Andalucía.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Álvarez de la Chica, es verdad que son muchas las cosas que han cambiado en Andalucía desde el comienzo de su andadura autonómica, muchos también los problemas que quedan por resolver, pero es una fecha en donde es verdad que hay que recordar lo que fue aquel 28 de febrero de 1980, no por un ejercicio de memoria, sino por manifestar un compromiso con lo que aquello significó.</parrafo>
        <parrafo>La decisión de poner en marcha la iniciativa autonómica, que, por cierto, preveía la Constitución como un supuesto excepcional e inalcanzable, fue un riesgo; pero fue un riesgo que, a la postre, se convirtió en una gesta. Una gesta que protagonizó el pueblo andaluz, porque vino a poner de manifiesto que solamente es imposible lo que no se intenta y que un pueblo unido por una gran causa es siempre invencible.</parrafo>
        <parrafo>La Constitución consideraba que solamente tres comunidades autónomas tenían abierto el acceso a la autonomía plena, fueron llamadas «comunidades históricas». Pues bien, Andalucía lo que hizo fue hacer historia. Hizo historia con esa iniciativa autonómica, que quiero recordar que lo hicimos, primero, con todos los imponderables por delante, pero, segundo —y esto es lo que quiero destacar hoy—, se hizo de forma libre, de forma pacífica, de forma profundamente democrática y de forma legal, sin saltos en el vacío, apoyándonos en la Constitución, que es la que dio vida a nuestra protesta y la que la legitimó.</parrafo>
        <parrafo>Fue una decisión que encontró en los ayuntamientos el instrumento necesario para hacerse efectiva, porque esto nació de la iniciativa municipal, de la iniciativa autonómica que todos los ayuntamientos de Andalucía, desde Santa Eufemia a Tarifa, desde Ayamonte a Pulpí, la apoyaron por su propia iniciativa; lo hicieron con todas las dificultades de ese momento, ayuntamientos que acababan de estrenar democracia.</parrafo>
        <parrafo>Y este espíritu, que les llevó a hacer esa gesta y que luego siguió el pueblo andaluz, fue el de la igualdad. El de la igualdad en el sentido más claro de la palabra, nadie más que nadie, todos iguales, no más que nadie, no menos que nadie, pero en Andalucía, como somos más, pues tenemos esa ventaja. Un pueblo unido como el andaluz es un pueblo capaz de conseguir siempre aquello que se propone. Yo creo que de entonces a acá, le decía antes, han nacido muchísimos problemas porque la realidad ha cambiado radicalmente, pero lo que hay que reivindicar ahora es que el camino, ese espíritu de frontera del 28 de febrero es el camino correcto.</parrafo>
        <parrafo>Y le decía también, y usted ha hecho referencia a algunos hechos, que es verdad que nosotros, el pueblo andaluz se movilizó por la igualdad y que es verdad que, también, con nuestro sentimiento de igualdad, a veces hemos sufrido tratos desiguales que irritan y que, por supuesto, nos vuelven a movilizar.</parrafo>
        <parrafo>Y como ha puesto como ejemplo uno que particularmente a mí me produce desazón, por la contumacia en la desigualdad, voy a referirme a ello. Me refiero al recurso continuado contra la subasta de medicamentos. Me parece un hecho particularmente grave, un hecho particularmente grave. Un hecho particularmente grave por lo que significa, pero también porque se utiliza al Tribunal Constitucional de forma filibustera. Lo que se pretende con la sanidad andaluza es avanzar en el control del gasto sin recortar derechos, y a veces oigo mentiras graves sobre el sistema sanitario andaluz que debemos no solamente corregir y desmentir, sino, al mismo tiempo, movernos a perseverar en lo que estamos haciendo.</parrafo>
        <parrafo>Andalucía es verdad que tiene hoy una sanidad admirable, después de muchos años de construir un sistema difícil, complicado... Yo quiero recordarles que, al principio de la autonomía andaluza, el derecho a la sanidad, el derecho a la protección de la salud, no era un derecho universal. Hoy es un derecho universal que tenemos que proteger entre todos, y lo hacemos —insisto en esto— haciendo un ejercicio de control del gasto que no merma ni dificulta el ejercicio de los derechos. Lo hacemos cuando proporcionamos atención sanitaria en el lugar más adecuado. Lo hacemos cuando gastamos, sobre la media nacional, ciento setenta millones más en Atención Primaria, que repercuten en que ahorramos 440 millones en ingresos hospitalarios. Lo hacemos cuando ahorramos 300 millones en cirugía mayor ambulatoria. Lo hacemos con programas específicos de protección, de promoción de la salud y prevención de la enfermedad que ahorran dinero. Lo hacemos con la prescripción de medicinas por el principio activo, algo que nos ha venido ahorrando cada año, desde hace tiempo ya, 130 millones de euros. Lo hacemos con la consulta de enfermería, con la prescripción de enfermería, con las consultas de alta resolución, con la receta electrónica, con los planes integrales para las enfermedades más frecuentes... Y lo tratamos de hacer también, señoría, con la subasta de medicamentos.</parrafo>
        <parrafo>Esa es la manera de afrontar algo de lo que somos responsables, porque sí queremos conservar este derecho universal a la protección de la salud sabiendo que aquí no solamente hay un problema de ingresos, sino que hay un problema de gasto, porque hay un envejecimiento de la población y necesitamos afrontarlo conservando este bien valioso que es el sistema nacional de salud.</parrafo>
        <parrafo>Y lo hacemos por convicción y por compromiso. La convicción de que los socialistas sabemos que la mejor manera de proteger la salud, que es un derecho constitucional, es con un sistema nacional de salud universal, público y eficiente. Pero lo hacemos también con el compromiso de defender evoluciones de gasto que no podrían controlar, caso de que no hiciéramos los ajustes necesarios.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Presidente, le ruego vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino.</parrafo>
        <parrafo>Aunque ese ahorro que hagamos suponga menos beneficios en la cuenta de resultados de las empresas farmacéuticas o de las empresas sanitarias privadas.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

