<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>43</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 23,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>13</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <numero_expediente>9-13/POP-000295</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a la Quit Line (pág. 120).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Jesús María Ruiz García y D. Alfonso Rodríguez Gómez de Celis, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Jesús María Ruiz García, del G.P. Socialista. Dña. María Jesús Montero Cuadrado, Consejera de Salud y Bienestar Social.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—La siguiente pregunta, relativa a Quit Line, del Grupo Socialista, la formula su diputado el señor Ruiz García.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera, el tabaquismo supone el primer problema de salud y causa en Andalucía aproximadamente unas diez mil muertes al año, el 15% del total de la mortalidad. Además, supone o tiene efectos sobre los no fumadores y, especialmente, sobre la infancia. Los costes del tabaquismo son costes muy importantes, el 15% del gasto sanitario total, en España se estima en algo más de cinco mil millones de euros al año. Y el consumo de tabaco especialmente es un efecto de las desigualdades. La prevalencia de fumadores es mayor en las personas con menor renta, con menor nivel de estudio y también es más importante y creciente entre las mujeres.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, las políticas contra el tabaquismo son políticas coste eficientes, tienen un retorno superior de la inversión que se les da en términos económicos y sociales. Son políticas de igualdad, son políticas universales y son políticas de futuro, porque es especialmente significativo el problema del tabaquismo entre los jóvenes: entre los 11 y 13 años tienen los primeros contactos con el hábito del tabaco.</parrafo>
        <parrafo>Y eso porque son especialmente vulnerables a la presión de la industria farmacéutica..., perdón, a la industria del tabaco. Por ello han sido los gobiernos socialistas los que han regulado todo el consumo del tabaco y han abanderado la lucha contra el tabaquismo, al contrario de lo que parece que quiere hacer el señor Rajoy, que quiere abrir la puerta a rebajar la Ley Antitabaco, cediendo a las presiones de Eurovegas y de la Comunidad de Madrid. Como siempre, negocio a cambio de salud, dinero —esperemos que no circule en sobres— a cambio de las vidas. Antes tuve un lapsus con la industria farmacéutica, es que en realidad ocurre lo mismo, está ocurriendo lo mismo, como luego veremos.</parrafo>
        <parrafo>Y Andalucía se sitúa a la vanguardia de la prevención, de la promoción de espacios sin humos, de la ayuda y de consejo, volcando toda la red y todos los profesionales del sistema sanitario público andaluz, porque son políticas necesarias para la población. Casi el 50% de los fumadores manifiesta desear dejar de fumar y un 40% lo intentó.</parrafo>
        <parrafo>Por ello, en esas políticas vanguardistas de la consejería que usted dirige, más de tres millones de andaluces han recibido consejo para dejar de fumar, y recientemente se ha puesto la Quit Line, que es una línea para aquellas personas que no pueden acudir a los servicios sanitarios. ¿Cuál ha sido el resultado de la utilización de esa línea Quit Line, señora consejera?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Ruiz.</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, señor Ruiz..., siendo el tabaquismo un debate recurrente, además donde no podemos bajar la guardia porque, como usted bien comentaba, es un hábito que se gasta vidas humanas, es decir, que pasa factura de una forma muy importante —10.000 muertes en Andalucía atribuibles al consumo del tabaco, 600 muertes indirectas por tabaco, por la exposición al humo ambiental—, digo que, siendo un debate recurrente, que siempre tiene que animar a las administraciones a la puesta en marcha de medidas nuevas, innovadoras, sobre todo dirigidas a la población juvenil, que es fundamentalmente el caballo de batalla de las grandes tabaqueras, la conquista de mercado, que intentan siempre conquistar..., como digo, siendo esto recurrente, se ha hecho en los últimos días, desgraciadamente, actualidad por la tibieza, yo diría por la patita que ha asomado el Gobierno de España de bajar la guardia en materia de lucha contra el tabaquismo, incluso en expresar una mejor o una mayor permisividad cuando se trata de que se instalen intereses económicos vinculados, sobre todo, a determinadas comunidades autónomas.</parrafo>
        <parrafo>Y esto es importante decirlo, señoría, porque en la salud no todo vale y, por tanto, ya tuvimos ocasión de escuchar a la anterior presidenta de la Comunidad de Madrid, la señora Aguirre, diciendo que iba a propiciar un cambio de la ley de tabaco para que Eurovegas pudiera instalarse en esta comunidad y, por tanto, poder propiciar el que el consumo de tabaco se pudiera hacer en esos entornos. Y el señor Rajoy parece que se ha dejado querer, al menos son las declaraciones que ha expresado y ha manifestado su ligera disposición a analizar la ley que actualmente tenemos en vigor y que, por tanto, podría debilitar las garantías que se tienen para el conjunto de los ciudadanos. Manifestar la posición contraria del Gobierno de Andalucía, y conozco que del grupo parlamentario, porque en materia de prevención del tabaquismo, en materia de lucha contra el tabaquismo, tenemos que ser ejemplares.</parrafo>
        <parrafo>Decirles, señoría, que, efectivamente, la Junta de Andalucía, en ese afán por seguir innovando en medidas que permitan que los ciudadanos se agarren a cualquier instrumento que se ponga a su disposición para dejar de fumar, se trata como de agarrar la voluntad del ciudadano cuando la manifiesta en su afán de dejar de fumar, pusimos en marcha un teléfono gratuito de tratamiento y de seguimiento que permite que las personas por vía telefónica reciban asesoramiento personalizado, consejos útiles, para superar los momentos difíciles de dejar de fumar y, sobre todo, para prevenir las recaídas una vez que ha transcurrido un período de tiempo necesario para abandonar este hábito.</parrafo>
        <parrafo>Una línea que se gestiona a través de Salud Responde y que con una llamada al teléfono 900 850 300 activa un servicio que hace que las personas puedan tener detrás a un profesional que les permite dar consejos, indicar y recomendar...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora consejera, muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Su tiempo ha concluido.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... hábitos para dejar de fumar.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

