<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>39</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 21,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>9</dia>
    <mes>mayo</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Construcción de carreteras, Provincia de Jaén, Red de carreteras</materias>
    <numero_expediente>9-13/POP-000222</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a la variante de Quesada en el tramo A-315 (pág. 57).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Miguel Contreras López, del G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>D. Miguel Contreras López, del G.P. Popular Andaluz. Dña. Elena Cortés Jiménez, Consejera de Fomento y Vivienda.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—La siguiente pregunta, dirigida también a la consejera de Fomento y Vivienda, en este caso por el Grupo Popular, es relativa a variante de Quesada en tramo A-315. La formula su diputado, señor Contreras López.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CONTRERAS LÓPEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera, ¿cuándo tiene previsto la Consejería de Fomento acometer las obras de la variante de Quesada en la A-315?</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Contreras.</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORTÉS JIMÉNEZ, CONSEJERA DE FOMENTO Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Contreras, tal y como le informé y le respondí por escrito el pasado 9 de abril, no hay redactado ningún proyecto de construcción de la variante de Quesada; ello, sin perjuicio de que puedan abordarse, lógicamente, en los próximos ejercicios presupuestarios.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señor Contreras.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CONTRERAS LÓPEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera, en el año 2004 ponían en marcha, desde la Junta de Andalucía, el Plan Más Cerca, y ya incluían la variante de Quesada con una inversión prometida de 18,5 millones de euros. En el año 2008, el entonces diputado del Partido Socialista en esta Cámara, el señor Fidel Mesa, decía que la Junta ofrecía un nuevo ejemplo de compromiso de los socialistas con la mejora del mapa de carreteras de la provincia de Jaén, porque anunciaba la licitación de la redacción del proyecto de la variante de Quesada, con una dotación de 363.000 euros. Pero es que, señora consejera, el día 2 de febrero del año 2009, se produce la adjudicación de la redacción de ese proyecto, y se produce a una empresa, con lo cual, en el año 2009 ya hay una adjudicación de su consejería para que se redacte ese proyecto: 342.000 euros de los andaluces, que no sabemos dónde está el proyecto. Porque, señora consejera, se ha convertido usted en la consejera Pinocho de este Gobierno, miente usted por todas partes. Dijo a esta Cámara que la Junta de Andalucía no tenía viviendas vacías: 5.000 viviendas vacías. Ahora, le preguntamos por el proyecto de la variante de Quesada, y dice usted que no hay proyecto. Señora consejera, entonces, en el año 2009, ¿en qué se gastaron el dinero de los andaluces? Si adjudicaron ustedes la redacción de un proyecto, ¿dónde está ese proyecto? Llevan ustedes engañando desde el año 2004 a los habitantes de Quesada, a los habitantes de la comarca de Cazorla, que están demandando esa variante porque, en la actualidad la A-315 pasa por dentro de la localidad e incluso ha provocado ya dos muertes.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señora consejera, yo creo que hay que ser más serios y hay que venir a este Parlamento a no engañar. ¿Dónde está ese proyecto? ¿Dónde están el compromiso y los fondos europeos con los que ustedes decían, en el año 2004, que iban a construir la variante de Quesada? Pero es que, no contentos con eso —ya que ni en el año 2004, ni en el año 2008, ni en el año 2009 con ese proyecto adjudicado a una empresa para que hiciera la redacción de ese proyecto—, en el año 2010 aparece por Quesada el sobrino de don Gaspar Zarrías, entonces delegado de la Consejería de Obras Públicas en la provincia de Jaén. Y no solo promete esos 18 millones de euros en la variante de Quesada, sino que dice que además van a hacer una variante agrícola. Otro nuevo engaño de los socialistas, que ahora ustedes, los comunistas, están tapando, están volviendo en engañar. Y, claro, no contentos con eso, en el año 2013, lo que hace su delegado es ir y decirle a los habitantes de Quesada que, donde dije dieciocho millones y medio de inversión para la variante, ahora los voy a conformar con un camión de asfalto para tapar los baches y con cuatro latas de pintura para repintar la carretera. Esa es la inversión en la que ha quedado los dieciocho millones de euros que ustedes prometieron, que la Junta de Andalucía prometió a los habitantes de Quesada. Dejen...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Contreras, lo lamento, muchas gracias, su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORTÉS JIMÉNEZ, CONSEJERA DE FOMENTO Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, el ridículo parlamentario que hace su grupo, el Partido Popular, cada vez que habla de las cinco mil viviendas vacías es de tal magnitud que ayer la señora diputada Alicia Martínez mostró unas viviendas en Cádiz, Matadero, que son del Ayuntamiento de Cádiz. O sea, que dejen ustedes...</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Dejen ustedes de hacer semejante ridículo parlamentario. Un poquito de rigor, que son ustedes representantes...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Guarden silencio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORTÉS JIMÉNEZ, CONSEJERA DE FOMENTO Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, presidente.</parrafo>
        <parrafo>... del pueblo andaluz, representantes del pueblo andaluz, señoría.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, en mayo del 2006 se redactó un proyecto informativo de la variante de Quesada de tres kilómetros y medio y un presupuesto de 16,3 millones de euros. En marzo de 2008 se emitió orden para la redacción del proyecto de construcción, incluyendo el acondicionamiento de un camino agrícola. Actualmente, y sin menoscabo, como le he dicho, de que podamos abordar esa inversión en próximos ejercicios presupuestarios, estamos mejorando la señalización vertical y horizontal, así como el arreglo de las ondulaciones del firme.</parrafo>
        <parrafo>Han solicitado ustedes, en el tiempo que lleva esta legislatura, 8.000 millones de euros a esta consejera de inversiones, 8.000 millones de euros, y yo lo que les digo es que exijan al Gobierno central que suprima las políticas de austeridad, de absoluta contracción de la obra pública, que permitan que esta comunidad autónoma y el conjunto de comunidades autónomas podamos hacer un plan extraordinario de inversiones para generar empleo y para generar riqueza. Y, al mismo tiempo, abandonen la idea de constituir el banco malo de las infraestructuras innecesarias, que puede ser que les cuesten a las arcas públicas algunos miles de millones de euros, según informaciones de la prensa.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, le digo: actualmente estamos interviniendo en esa carretera sin menoscabo de que en próximos ejercicios presupuestarios podamos acometer esa inversión.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

