<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>9</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 5</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>28</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Ayuda a las empresas, Desarrollo industrial, Mantenimiento del empleo, Política de empleo, Provincia de Jaén, Reconversión del empleo, Empresa en crisis</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000042</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a la inclusión de trabajadores de la antigua FASUR en el Plan Linares Futuro (pág. 34).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Juan Serrano Jódar, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Juan Serrano Jódar, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Antonio Ávila Cano, Consejero de Economía, Innovación, Ciencia y Empleo.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora diputada.</parrafo>
        <parrafo>Pregunta relativa a inclusión trabajadores de la antigua FASUR en el Plan Linares Futuro, dirigida al Consejero de Economía, Innovación, Ciencia y Empleo, por el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Para formularla tiene la palabra su diputado, señor Serrano Jódar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SERRANO JÓDAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, ¿tiene previsto su Consejería volver a incluir al colectivo de trabajadores de la antigua FASUR en el Plan Linares Futuro, del que procedían, tras no haber cumplido la empresa TEA, a la que hoy pertenecen, ninguno de los acuerdos firmados con la Junta de Andalucía? ¿Va a exigir la devolución de las cuantiosas ayudas y avales que se le concedieron a la citada empresa TEA 08?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor diputado.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, la Junta de Andalucía, esta Consejería, trabaja por el desarrollo como usted bien sabe, por el cumplimiento del Plan Linares Futuro. Los trabajadores de la empresa que cita no están incluidos en el plan porque no pertenecían al colectivo afectado cuando se acordó dicho plan, ya no eran trabajadores de Fasur cuando se firmó el acuerdo y, por supuesto, las ayudas a las que también se refiere están sujetas, como cualquier ayuda, al cumplimiento de condiciones por las que se conceden. Si estas condiciones no se cumplen, señoría, se reclamará su devolución.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor diputado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SERRANO JÓDAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Perdone, señor Consejero, pero yo tengo otro dato, ¿no? Los datos que me han pasado los propios trabajadores son los siguientes, ¿no? Ellos pertenecían al plan Linares Futuro. Su puesto de trabajo estaba en Fasur. A estos trabajadores se les alienta, en cierta manera, desde la propia Junta de Andalucía, junto con el comité de empresa, para que pasen a la empresa TEA 08, en el año 2010. Año 2010. Se les aseguran cinco años de trabajo a través de su paso a la nueva empresa, y resulta que, después de dos años, estos trabajadores, pues, se encuentran en un expediente de regulación de empleo. Entonces, nosotros lo que pedíamos es que volvieran a la misma situación anterior. Y recordarle que tan solo dos días ha ejercido la empresa la actividad, solamente dos días, y el resto del tiempo han estado de albañiles, pintores, lampistas, por llamarles algo, ¿no? Entonces, creemos que esta empresa carecía de proyecto, de ningún proyecto industrial, no tenía ningún proyecto industrial, y lo único que hacía esta empresa, pues, era buscar beneficio económico a través de subvenciones, que se le han ido concediendo.</parrafo>
        <parrafo>Nos alegramos de que esas subvenciones reviertan otra vez en la Junta de Andalucía. Y, después, no nos alegramos y nos gustaría, nos gustaría que el colectivo de trabajadores de la antigua Fasur, hoy en TEA 08, volvieran al plan Linares Futuro. Y también se les conformaría, o se reconfortaría a estos trabajadores que hoy se sienten engañados, se sienten engañados, yo diría..., no diré por quién, por el plan de diversificación, excluidos del plan Linares Futuro, y, por consiguiente, no pedimos ni las prejubilaciones; no quieren ninguna prejubilación, tan solo quieren un derecho legítimo, creemos nosotros, el derecho a poder realizar los cursos formativos que el resto de sus compañeros de FASUR están desarrollando.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Serrano.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Economía.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Sí, señoría. No es una cuestión exclusivamente de voluntad; hablamos de un acuerdo, Linares Futuro, que fue firmado por la Junta de Andalucía y por el colectivo de trabajadores de las empresas afectadas que, además, fue refrendado por la asamblea de trabajadores. No se puede hacer algo que no está en las manos de uno. El colectivo de trabajadores estaba fuera del ámbito de aplicación del plan porque estaba fuera de la empresa de origen cuando el plan se firma. Los trabajadores se integraron antes del acuerdo en la empresa que usted cita, en TEA 08, finalizaron su relación con Fasur, cobraron sus derechos correspondientes. Eso pasó en 2009. El plan se firmó en febrero de 2011. Esa es la descripción de los sucesivos hechos.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto al incumplimiento de las ayudas que ha recibido la empresa, le diré que esta, a la que pertenecen los trabajadores, TEA 08, ha recibido dos ayudas, una bonificación de tipo de interés y un incentivo. Ambas estaban sujetas al cumplimiento de condiciones de un proyecto que llevaba aparejada una inversión de 1.400.000 euros y la creación de 12 empleos. Esas ayudas están sujetas a una serie de condiciones que expiran en 2014, y, lo repito, si se incumplen las condiciones, no tenga ninguna duda de que se pondrán en marcha los mecanismos necesarios para su reclamación y su devolución.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

