<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>28</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión Plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 15</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>14</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Ayuda a las empresas, Fraude, Empresa en crisis, Supresión de empleo, Moralidad de la clase política, Control de las ayudas públicas</materias>
    <numero_expediente>9-13/POP-000023</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa al pago de comisiones en relación con el fraude de los ERE (pág. 49).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. Dña. Ana María Corredera Quintana y D. Rafael Carmona Ruiz, del G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>D. Rafael Carmona Ruiz, del G.P. Popular Andaluz. D. Antonio Ávila Cano, Consejero de Economía, Innovación, Ciencia y Empleo.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—La siguiente pregunta, dirigida al Consejero de Economía también por el Grupo Parlamentario Popular, es relativa al pago de comisiones en relación con el fraude de los ERE. La formula su diputado, el diputado señor Carmona Ruiz.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARMONA RUIZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, ¿qué valoración hace el Consejo de Gobierno en relación a los pagos de comisiones a intermediarios que participaron en las prejubilaciones dentro del programa 3.1.L? ¿Han hecho algo por recuperar esos fondos?</parrafo>
        <parrafo>La Consejería con competencias en materia de empleo decidió no seguir pagando a los intermediarios esas comisiones. ¿Eso ha sido solo de ahí en adelante? ¿Ha habido alguna actuación, ha habido algún hecho que sea importante, que nos tenga que contar en relación con la recuperación de ese dinero?</parrafo>
        <parrafo>¿Por qué no se sacaban a concurso? ¿Por qué la Junta de Andalucía pagaba estas comisiones cuando no venía recogido en ningún documento? ¿Le parece correcto? ¿Le parece adecuado que la Junta de Andalucía hiciera frente a estos pagos? ¿Lo decidía la Junta de Andalucía?</parrafo>
        <parrafo>¿Por qué se les adjudicaba a estas empresas? ¿Quién tomaba esa decisión?</parrafo>
        <parrafo>Todas estas son preguntas que nos gustaría que usted nos aclarara.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Carmona.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, Presidente. Gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, sobre este tema he sido muy claro. Desde que el 16 de octubre pasado el Gobierno aprobó, el Gobierno andaluz, el Decreto 4/2012, en el que se articula un sistema alternativo que regula las ayudas sociolaborales, que está adecuado y adaptado a la actual coyuntura, que mejora los procedimientos, sin duda, administrativos y presupuestarios de gestión y que elimina intermediarios y asume la Junta de Andalucía el abono de las nuevas ayudas... Un decreto ley que genera también ahorro para las arcas públicas al eliminar las comisiones a las que usted se refiere, que están siendo objeto de análisis judicial.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Carmona.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARMONA RUIZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, señor Consejero... Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Sí, señor Consejero, pero no nos ha dicho nada de qué ha pasado con lo anterior, que también era gasto que le responsabiliza a usted como Consejero de esta Consejería, responsable en esta materia. ¿Qué ha pasado? Se podían haber evitado todas estas comisiones si hubiera sacado a concurso la adjudicación de estas pólizas, y hubiera quedado perfectamente recogido, pero no se hizo así. ¿Qué ha sucedido?</parrafo>
        <parrafo>Usted declaró en la Comisión de Investigación que se abrió para analizar estas cuestiones que conocieron estos pagos cuando la Cámara de Cuentas fiscalizó el programa 3.1.L. En ese momento es cuando se ponen de manifiesto los mediadores. ¿Es verdad que eso es así? ¿Solo se conocieron en ese momento? ¿No lo sabían de antes?</parrafo>
        <parrafo>Los mediadores dijo usted también en esa Comisión que los elegían y los decidían las asociaciones de trabajadores, las asociaciones de trabajadores; cuando decía usted esto, ¿se refería a los sindicatos? ¿Usted ha hablado con los sindicatos? ¿Les ha dicho por qué elegían siempre a los mismos, por qué siempre se beneficiaban las mismas empresas aseguradoras, por qué se beneficiaban siempre las mismas mediadoras?</parrafo>
        <parrafo>Usted dijo también en esa Comisión que no conocía a ningún alto cargo que hubiera señalado a ninguna empresa. ¿Es esto así? ¿Es verdad que no hay nadie que dijera a quién había que adjudicarle estas pólizas? ¿Por qué lo adjudicaban los sindicatos, cuando era la Junta de Andalucía la que pagaba? ¿Es que había algún tipo de relación?</parrafo>
        <parrafo>También en la Comisión de Investigación un representante de una mediadora dijo que tenía una amistad tremenda con quien adjudicaba precisamente esos gastos.</parrafo>
        <parrafo>Todas estas son cuestiones que hace falta conocer.</parrafo>
        <parrafo>Ahora, recientemente, hemos conocido que la Agencia Tributaria está conectando ya esa relación.</parrafo>
        <parrafo>Es más, a lo largo también de esa Comisión de Investigación se habló, usted lo dijo, de que se habían dado...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Carmona, lo lamento, su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, la Junta de Andalucía, se lo vuelvo a recordar, fue la primera que denunció. Hemos sido los primeros en colaborar con la Justicia. Vamos a seguir siendo los principales colaboradores con la Justicia al margen de sus juicios paralelos, de sus sentencias anticipadas y de, muchas veces, su constante falta a la verdad.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, a través del proceso de fiscalización de la Cámara de Cuentas, efectivamente, como usted bien ha recordado, se tuvo conocimiento y se detectó la existencia de estos gastos externos. Se solicitaron información y certificados, lógicamente, a las compañías de seguros. Y, a raíz de esto, se ha pagado únicamente lo que correspondía a la prima única de cada beneficiario, que tenía derecho a percibir, algo que nos ha servido —además, lo conoce perfectamente y de primera mano— para incluirlo en el decreto ley al que he hecho referencia para tener mayor seguridad jurídica.</parrafo>
        <parrafo>Aparte de sus especulaciones, resulta también, y no deja de ser curioso, sorprendente, esa relación, ¿no?, entre presuntos comisionistas en el caso de los ERE, otras comisiones que se mueven en otros ambientes muy cercanos a lo que puede ser su partido político y las ganas de desviar la atención.</parrafo>
        <parrafo>Yo, en este sentido, ha hecho usted también referencia, disculpe, a un informe del Tribunal de Cuentas. No tengo ninguna duda, estamos en la misma posición, y va a ayudar a esclarecer todo este asunto.</parrafo>
        <parrafo>Pero, como le decía antes, al margen de numeritos, de persistencias, de querer desviar la atención, es importante también que alguna vez haga una reflexión sobre los problemas de la realidad, sobre los problemas que consideran los ciudadanos sobre el empleo, sobre la lucha contra el desempleo, y podremos valorar también, pues, las iniciativas que mantiene el Gobierno en torno al Plan de Empleo Juvenil, en torno a las diferentes medidas, que a lo mejor son criticables algunas y podemos incluso mejorarlas si contásemos con una actitud positiva por parte de la oposición.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

