<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>30</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 16,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>27</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Función pública, Oferta pública de empleo, Personal docente</materias>
    <numero_expediente>9-13/POP-000052</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a la oferta de empleo público (pág. 63).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Francisco Menacho Villalba y Dña. Adela Segura Martínez, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Francisco Menacho Villalba, del G.P. Socialista. Dña. María del Mar Moreno Ruiz, Consejera de Educación.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Siguiente pregunta, relativa a oferta...</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Guarden silencio, por favor.</parrafo>
        <parrafo>Siguiente pregunta, relativa a oferta de empleo público, del Grupo Parlamentario Socialista, dirigida también a la Consejera de Educación. La formula su diputado, señor Menacho Villalba.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MENACHO VILLALBA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Consejera, el pasado 14 de febrero anunció su Consejería la convocatoria de 592 plazas para maestros y maestras para el próximo curso. Yo quisiera que nos explicara hoy con qué limitaciones se han encontrado a la hora de convocarla y, también, cuáles son las condiciones que le han llevado a realizarla.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Menacho.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORENO RUIZ, CONSEJERA DE EDUCACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Menacho, la oferta de empleo público para los docentes, en este año 2013, va a ascender a 592 plazas para maestros y maestras. Es la oferta más elevada del conjunto del país, aun así, reconocemos, por supuesto, que es insuficiente para un sistema educativo tan amplio como es el sistema andaluz. Y es insuficiente porque tenemos, por primera vez en la historia, desde que tenemos las competencias, una limitación impuesta por el Gobierno de España que impide sacar más oferta pública más allá del 10% de la tasa de reposición del profesorado. Aun así hemos buscado un mecanismo legal para poder duplicar esa cuantía llegando a 592, con pleno acuerdo y con plena seguridad jurídica en esta convocatoria.</parrafo>
        <parrafo>También quiero comunicarle que aproximadamente 10 comunidades autónomas van a convocar también oposiciones para Infantil y Primaria, lo cual también es un elemento positivo para los opositores andaluces y, desde luego, lo hacemos, convocamos estas oposiciones no porque sean suficientes, sino porque creemos en el empleo público y en la estabilidad del empleo público. No podemos permitir que crezca el número de interinos, que crezca el número de precariedad de personas con más precariedad en el sistema educativo, y, por lo tanto, como le digo, vamos siempre a apurar al máximo las oportunidades de convocar oposiciones, lamentando las limitaciones que en este momento se nos están imponiendo tanto en el número de plantilla como en el presupuesto como en la tasa de reposición. Con esas mimbres es lo que podemos ofertar, es una cantidad insuficiente pero razonable, que nos va a permitir dar estabilidad al empleo y seguir aumentando el número de maestros y maestras, de oposición, en las aulas andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señor Menacho.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MENACHO VILLALBA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Consejera, con su explicación está claro que hoy da un paso más el Gobierno andaluz en el mantenimiento del empleo público. Decía el señor Araúz que usted está llevando a la educación al infierno. Yo que no creo ni en los infiernos ni en los cielos, pero se lo voy a decir, señor Araúz, que precisamente el Real Decreto de 2012, el Decreto 14/2012, precisamente lo que pretendía, según vuestra terminología, es llevar al infierno de Andalucía a más de 8.000 profesores, 4.500 tuvieron que ir fuera del sistema educativo, porque era de obligado cumplimiento, al aumentar las horas a los profesores. Unos profesores que se han encontrado con más horario y menos salario. Pero aquí se tomó una decisión valiente por parte del Gobierno andaluz, por parte de la Consejería de Educación, y es no aplicar la ratio. Y eso ha permitido que 3.500 profesores no estén en sus infiernos, sino que estén hoy dando clase, eso es mantener el empleo público.</parrafo>
        <parrafo>Y hoy se da un paso más, hoy se da ya un paso más en la calidad, en la estabilidad del empleo. Usted lo ha dicho muy bien, señora Consejera, hemos convocado 592 plazas, las más, pocas, pocas, nos hubiera gustado muchas más. Estamos de acuerdo con los sindicatos, con los maestros, que son muy pocas, pero son las máximas que permiten uniendo las tasas de reposición de los dos años. Por lo tanto, convocamos más que el doble, el doble que Valencia y más que tres comunidades autónomas juntas: más que Castilla-La Mancha, más que Murcia o más que Galicia.</parrafo>
        <parrafo>Y, sobre todo, damos un paso importante en lo que decía al principio, en la estabilidad del profesorado, que es uno de los objetivos fundamentales de este Gobierno, del Gobierno de Andalucía. En los cinco años, nada más un dato, en los últimos cinco años, hemos pasado de algo más del 17% al 8% en la tasa de interinos. La Unión Europea recomienda que debe estar en el 8%. Por lo tanto, nos hemos situado allí, y esa es la línea que tenemos que seguir trabajando, creando, manteniendo el empleo público, no echando profesores a la calle y, segundo, con más estabilidad.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Menacho.</parrafo>
        <parrafo>¿Señora Consejera?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

