<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>22</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 12</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>29</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Menor, Mujer, Psicología, Trato cruel y degradante, Violencia doméstica, Asistencia social, Ayuda a las víctimas</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000274</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa al programa de atención psicológica a las mujeres menores de edad víctimas de violencia de género en Andalucía (pág. 29).</extracto>
    <proponentes>las Ilmas. Sras. Dña. Verónica Pérez Fernández y Dña. María Cinta Castillo Jiménez, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Verónica Pérez Fernández, del G.P. Socialista. Dña. Susana Díaz Pacheco, Consejera de la Presidencia e Igualdad.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Pérez Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos con la siguiente pregunta, dirigida a la Consejera de Presidencia e Igualdad, por el Grupo Socialista, relativa al programa de atención psicológica a las mujeres menores de edad víctimas de violencia de género de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>La formula su portavoz, señora Pérez Fernández.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora PÉREZ FERNÁNDEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, hace unos días conmemorábamos el 25 de noviembre, Día Internacional contra la Violencia de Género; un día marcado en el calendario para que se unan todas las voces, todas las alianzas, todas las complicidades en contra de esa barbarie que dura ya demasiado tiempo, como es la violencia que se ejerce sobre las mujeres por el simple hecho de serlo; un día para unir voces en contra de esa barbarie y gritar basta ya.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, sabemos que esta barbarie es fruto y hunde sus raíces en la desigualdad existente entre hombres y mujeres. Y asistimos a un dato preocupante en los últimos tiempos, que así lo conforman todos los estudios estadísticos que se realizan, y es el descenso en la edad de las víctimas, de las mujeres víctimas de violencia de género. Una de cada tres víctimas de violencia es menor de 30 años.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, sabemos que esa preocupación es compartida por este grupo parlamentario y por el Gobierno andaluz, y hemos conocido recientemente que el Instituto Andaluz de la Mujer ha puesto en marcha un programa de atención sicológica a mujeres menores de edad víctimas de violencia de género, que es pionero, además, en el conjunto del Estado.</parrafo>
        <parrafo>Hoy, desde el Grupo Parlamentario Socialista, queríamos interesarnos por ese programa y preguntarle qué valoración hace el Consejo de Gobierno del mismo.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Pérez Fernández.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Presidencia e Igualdad.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora DÍAZ PACHECO, CONSEJERA DE PRESIDENCIA E IGUALDAD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, este Gobierno valora positivamente que Andalucía siga siendo un ejemplo en la lucha por la igualdad y en la lucha también por acabar, como bien ha dicho, con una de las mayores discriminaciones, de las mayores vulneraciones de los derechos fundamentales que todavía hoy tenemos que padecer. Y por eso, hace tan solo dos semanas, el Instituto Andaluz de la Mujer, la Consejería de Igualdad y Bienestar Social y, lógicamente, el Gobierno de la Junta de Andalucía han puesto en marcha un programa pionero. Lo decía bien, una de cada tres víctimas tiene menos de 30 años y es una generación que ha nacido en democracia y en libertad. Que una generación nacida en democracia y en libertad, educada en valores, resulta, como decía, preocupante y alarmante que en estos momentos se haya convertido en el principal tramo de edad que está sufriendo estos casos de violencia.</parrafo>
        <parrafo>En el primer semestre del año, 78 denuncias venían de víctimas, como decía, con menos de 30 años. Por tanto, este programa va a prestar atención sicológica gratuita a víctimas entre 14 y 18 años; va a proporcionar también información y orientación a sus familias; lo va a hacer, además, por un equipo especializado de sicólogos que las van a atender en función a las necesidades concretas de esos jóvenes, y que los van a conectar por la red de atención tanto sanitaria, social, jurídica o policial.</parrafo>
        <parrafo>Es un programa que se va a difundir a través de las redes del Instituto Andaluz de la Mujer, especialmente a través de los servicios de protección y centros de menores, con el que van a colaborar también los centros de profesorado, los puntos del programa Forma Joven y los institutos de Enseñanza Secundaria, entre todos.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, decirle que, lamentablemente, ojalá, ojalá no tuviéramos que estar todavía conmemorando el Día Internacional contra la Violencia de nuestras mujeres; ojalá no tuviéramos que estar poniendo en marcha campañas de concienciación contra el maltrato; ojalá no tuviéramos que destinar 24,6 millones de euros en el Presupuesto de la Junta de Andalucía a la aplicación de la Ley Integral; ojalá no hubiésemos tenido que atender un total de 38.895 mujeres y víctimas, indirectas o directas, menores a su cargo; ojalá no estuviéramos en esa realidad, pero esa realidad está ahí y, lógicamente, los poderes públicos, y en este caso la Administración andaluza, tiene que dar una respuesta contundente.</parrafo>
        <parrafo>Y permítanme que en este punto recuerde algo que ha pasado esta semana y que es especialmente grave, y que lo voy a recordar aquí mientras se siga produciendo. No es posible que estemos dificultando el acceso a la justicia de esas mujeres que son víctimas de la violencia de género a manos de sus parejas y de sus ex parejas; no es posible que haya partidos todavía, como la derecha en este país, que voten contra facilitar, eximir a las víctimas de violencia de género de las tasas judiciales.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Consejera, muchas gracias. Lo lamento, su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>Señora Pérez Fernández.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Señorías, guarden silencio, por favor, no dialoguen. No dialoguen. Señorías, por favor.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera. Señorías, señor Salas, modérense. Es muy temprano todavía.</parrafo>
        <parrafo>Señora Pérez Fernández, continúe.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora PÉREZ FERNÁNDEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Muchas gracias, señor Presidente. Señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Para mostrarle el agradecimiento por su respuesta, y para mostrarle también el convencimiento, desde el Grupo Parlamentario Socialista, de que luchar contra la violencia de género necesariamente es defender la igualdad, porque solo en una sociedad de iguales, solo si fomentamos esa sociedad de iguales entre hombres y mujeres estaremos garantizando una sociedad libre de violencia de género.</parrafo>
        <parrafo>Y por eso, además, nos sentimos orgullosos del compromiso del Gobierno andaluz en la defensa de la igualdad y en contra de la violencia de género; un hecho que se ha plasmado en los Presupuestos de la Junta de Andalucía, donde —usted misma lo ha comentado en varias ocasiones— se han blindado las políticas de igualdad, donde se han incrementado los recursos en un 9%, destinados a las políticas contra la violencia de género. Un compromiso que no podemos, desde luego, demostrar y del que no podemos, desde luego, felicitarnos, porque no se corresponde con el que está haciendo o está ejerciendo el Gobierno de la Nación, que, sin embargo, recorta en un 27% todas las políticas destinadas a la prevención de violencia de género. Casi ocho millones de euros menos destinará el Gobierno de la Nación a las políticas dirigidas a la prevención de violencia de género, y han recortado en más de un millón de euros las políticas destinadas a las ayudas a las víctimas de violencia de género.</parrafo>
        <parrafo>Luchar contra esa barbarie necesita compromiso, como el del Gobierno andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

