<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>16</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 9</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>11</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Comunidad Autonóma, Fiscalidad, Hacienda regional, Desequilibrio regional</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000157</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa al modelo fiscal (pág. 42).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. José Antonio Castro Román, Portavoz, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. José Antonio Castro Román, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. José Antonio Griñán Martínez, Presidente de la Junta de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Y pasamos, ahora sí, señorías, a las preguntas dirigidas al Presidente de la Junta. En primer lugar, la dirigida por el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida.</parrafo>
        <parrafo>Para formularla, tiene la palabra su portavoz... Perdón, y relativa a modelo fiscal. Para formularla, tiene la palabra su portavoz, el señor Castro Román.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente de la Junta de Andalucía, se lo he dicho en más de una ocasión: esta crisis es una gran fuente de paradojas, fundamentalmente, asociado a la gran estafa que supone esta para la inmensa mayoría de la población. Parece que no estamos ante un problema de falta de recursos. La salida de algo así como trescientos mil millones de euros de nuestro país, en los últimos meses, podrían atestiguar esa existencia de los recursos.</parrafo>
        <parrafo>El problema está en que el Gobierno exige sacrificios al pueblo, cada vez más severos, pero se los ahorra a los causantes de esta crisis. Así, el problema de la deuda, tan solo se aborda desde la perspectiva de la reducción del gasto —es decir, recorte tras recorte—, y nunca desde la perspectiva del aumento de los ingresos. Como decía, solo recortes y más recortes de la inversión pública, que es la que puede mover a nuestra economía; nada sobre el incremento de los ingresos.</parrafo>
        <parrafo>Así, nuestra deuda, según datos oficiales, se sitúa en el siguiente nivel: el sistema financiero español tiene, a comienzos de este año, de 2012, un total de 571.519 millones de dólares en deudas pendientes de pago con bancas internacionales. Fíjense, la banca alemana, con 139.919 millones de dólares, y la banca francesa, con 115.261 millones de dólares, acaparan casi el 45% de la deuda española. ¿Y qué hace el Gobierno de España? Pues, unos Presupuestos Generales del Estado, para el año 2013, que abundan en la senda de los recortes, es decir, un estancamiento... O, perdón, una agudización del estancamiento de nuestra economía. Y se asume el rescate sin más, un rescate que no es otra cosa que un préstamo para pagar las deudas, que, además incrementa mi deuda; es decir, un préstamo para pagar a la banca alemana.</parrafo>
        <parrafo>Y aquí es donde creemos que entra el papel del sistema fiscal.</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, que no se me olvide. Por parte de Izquierda Unida esperamos que se cumpla la literalidad del acuerdo alcanzado en la Conferencia de Presidentes para el déficit. Y digo yo que la literalidad, si hoy estamos a 2012, todo el mundo entenderá que el año que viene es el 2013, porque, si el año que viene es el 2014, es que tenemos un grave problema de interpretación de algo razonable. Muy bien.</parrafo>
        <parrafo>El papel del sistema fiscal, creemos que es muy importante. Si el sistema fiscal está bien diseñado y la cantidad de impuestos directos es mayor a la de los indirectos, y, además, son los más proporcionables posibles, los mecanismos de redistribución de la rentas del Estado funcionan con éxito, pueden funcionar con éxito. Desgraciadamente no funciona así.</parrafo>
        <parrafo>En las últimas décadas, los Gobiernos de España han ido reduciendo la fuerza solidaria del sistema e introduciendo debilidades graves que ocasionan una subfinanciación de nuestro Estado. Si a esto le sumamos los tremendos agujeros que existen, como el fraude fiscal o los paraísos fiscales, España es la décima potencia mundial en fraude fiscal, y hay que tener en cuenta que el 70% de este fraude fiscal lo ejercen, lo realizan, las grandes empresas y los grandes patrimonios de nuestro país.</parrafo>
        <parrafo>Pues bien, eso quiere decir que hoy, en la práctica, nuestro sistema fiscal no corrige las desigualdades, sino que las aumenta.</parrafo>
        <parrafo>Si analizamos la presión fiscal comparada, pues la presión fiscal española no es elevada. Mientras que en España se dedica el 32% del producto interior bruto al pago de impuestos y cotizaciones sociales, en la zona euro se emplea casi el 39%, y, excluyendo a estas cotizaciones sociales, la presión fiscal en España por impuestos no es desmesurada. Mientras que en nuestro país se dedica poco menos del 20% del producto interior bruto al pago de impuestos, en la zona euro es de casi el 25%.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, Izquierda Unida defiende firmemente que nos hace falta una reforma fiscal que fortalezca el Estado del bienestar y que no lo debilite, como está ocurriendo hoy en día; un replanteamiento, por tanto, profundo del sistema tributario.</parrafo>
        <parrafo>De ahí, porque no es baladí para las comunidades autónomas el sistema fiscal que esté imperante en nuestro país, que le pidamos su opinión sobre este asunto, y también, por qué no, la oportunidad, con los Presupuestos de la Junta del 2013, de avanzar en ese camino decidido del Gobierno andaluz por obtener más ingresos y hacer una inversión pública.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Castro.</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente de la Junta de Andalucía.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente. Señor Castro.</parrafo>
        <parrafo>Yo tengo la experiencia suficiente para decir que vivimos uno de los momentos más difíciles de los últimos treinta o treinta y cinco años. La crisis, esta crisis, ha desembocado en una pérdida de confianza de los ciudadanos hacia la política, hacia los políticos, y creo que hay razones que todos tenemos que analizar.</parrafo>
        <parrafo>Todos sabemos que la crisis exige sacrificios, esta y cualquier otra; pero nunca como ahora estamos viendo que se repartan tan injustamente los sacrificios.</parrafo>
        <parrafo>Estamos viendo con preocupación cómo las clases medias y las clases trabajadoras son las que están soportando el rigor y el mayor peso de la crisis. La política de ajustes que impone la Unión Monetaria, el Banco Central Europeo —diría yo mejor el Bundesbank— y la política presupuestaria del Gobierno están produciendo una transferencia muy clara, evidente para todo el que quiera mirarla, de las rentas del trabajo asalariado al capital financiero. La reforma laboral, por un lado, y, por otro lado, el recorte de prestaciones sociales han provocado más paro, menos sueldos, más jornada laboral, menos sanidad pública, menos educación pública, menos protección social y, lo que es peor, no menos déficit, y la reforma del sector financiero ha hecho que toda esa reducción de rentas que acabo de citar, directas o indirectas, se haya destinado a sanear los balances de quienes provocaron los excesos que llevaron a la crisis. Esto es un hecho cierto; es un hecho que, a veces, podemos calificar incluso como obsceno, porque es muy evidente.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, ¿qué le diría yo? En una situación de crisis, que hay que hacer sacrificios, debemos definir qué sacrificios hay qué hacer y luego decir quiénes han de soportarlos. Y esto es fundamental en política.</parrafo>
        <parrafo>Yo estoy convencido, por ponerle un dato, de que, en una crisis, lo primero que hay preservar es el colchón, es la seguridad, es la protección social. Pero también le digo: ¿hay que hacer moderación salarial? Y yo le digo: sí. Pero la moderación salarial la hemos conseguido en este país, desde los años noventa, con acuerdos de renta interconfederales, y no hacía falta una reforma laboral que deteriore, como está deteriorando, la capacidad sindical y que deteriore la negociación colectiva. Se podía haber conseguido, como se ha conseguido históricamente, con pactos de rentas.</parrafo>
        <parrafo>¿Y basta esto? Pues no. Porque, además hay que fijarse, como usted bien dice, en la carga tributaria. Y la carga tributaria, además, en España —y ya viene haciendo falta desde hace años una reforma tributaria que sea más eficiente y más equitativa—, hace que prácticamente el volumen principal de la carga fiscal recaiga en las clases asalariadas.</parrafo>
        <parrafo>Estamos hablando, por lo tanto, de que los sacrificios se están imponiendo fundamentalmente a los asalariados y los beneficios van a unas entidades financieras que distan mucho todavía de haber abierto el crédito para pequeñas y medianas empresas y a las familias.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, yo me congratulo de que en la Conferencia de Presidentes del pasado martes se dijera textualmente que había que hacer un reflexión —bueno es empezar ya por la reflexión: algunos ya la tenemos hecha— sobre el sistema tributario, para hacerlo más eficiente y más equitativo. Por lo menos esto. Moderación salarial, sí; pero reparto de las cargas fiscales, de manera que sean los que más ganan y los que más tienen los que más paguen.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señor Castro Román.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Usted lo ha dicho, señor Griñán: es obsceno, porque las rentas del trabajo en este país, según la OCDE, llevan 25 años disminuyendo, mientras que los beneficios se han ido incrementando. No solo las rentas del trabajo disminuyen, sino que, además, la carga tributaria que soportan es muchísimo mayor que las rentas del capital.</parrafo>
        <parrafo>Pero miren, desde Izquierda Unida llevamos clamando mucho antes de que empezara la crisis, pero desde el año 2008, clamando y proponiendo sistemáticamente una reforma de nuestro sistema fiscal. Porque, además, entendemos que solo se puede superar la crisis con un nuevo modelo productivo, alternativo, sostenible al que ahora tenemos, y que este solo se podrá hacer a través de una nueva reforma fiscal global. Una reforma fiscal que tiene que ser justa y progresiva; que establezca los principios de suficiencia de los ingresos para poder hacer frente a los gastos; que, además, venga, derive del principio de equidad como fundamento democrático del gasto público y del criterio de convergencia fiscal con la Unión Europea, tanto en la contribución fiscal como en el gasto social. Que haya una declaración de las rentas del trabajo y del ahorro en la misma base imponible; que, por ejemplo, eliminemos gran parte de las desgravaciones fiscales del impuesto de sociedades; por qué no, que los inmuebles de la Iglesia Católica comiencen a pagar el IBI en todas las ciudades; que haya una reforma legal de las sociedades de inversión, de las Sicav, para que un accionista no pueda detentar más del 5% del capital, y que, por cierto, equiparemos el tipo fiscal efectivo de este tipo de sociedades al menos al de las sociedades cooperativas de trabajo asociado, que está, aproximadamente, en el 13%.</parrafo>
        <parrafo>Hay que transformar el Impuesto de Patrimonio en un impuesto sobre las grandes fortunas y restituir los impuestos de sucesiones y donaciones. También un nuevo sistema fiscal verde, de fiscalidad verde bajo el principio de que quien contamina paga. Y, además, hay que defender, como uno de los factores con mayor margen para incrementar la recaudación fiscal y aumentar también la justicia de nuestro sistema, la lucha contra el fraude fiscal y la economía sumergida.</parrafo>
        <parrafo>¿Cómo es posible que…?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Castro, ruego a su señoría vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Inmediatamente.</parrafo>
        <parrafo>¿Cómo es posible que todos los Gobiernos hayan obviado las propuestas rigurosas y solventes de las asociaciones de agentes tributarios, que nos dan una alternativa para ello?</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, señor Presidente, queremos que haya una misma contribución fiscal que la media de la zona euro —seis puntos más—; queremos un mismo gasto social que la media de la zona euro —siete puntos más—; que el fraude fiscal lo limitemos, y que, por lo menos, estemos al mismo nivel que la zona euro, y también un mismo porcentaje de economía sumergida. Pero, en Andalucía, también avanzamos con el decreto de ajuste, y recuperamos los tramos de IRPF, y también el de Patrimonio en el tramo autonómico, pero creemos que, en los Presupuestos de la Junta de 2013 hay que avanzar —y con esto termino— recuperando los tipos anteriores del impuesto a los bingos; en el plan de mejora de la eficacia en el ámbito de la recaudación, gestión e inspección de la Junta de Andalucía; en el impuesto sobre tierras infrautilizadas; en el impuesto sobre el depósito en residuos en vertederos; en el impuesto sobre las grandes superficies comerciales minoristas; en el impuesto sobre los aprovechamientos cinegéticos de Andalucía, y en el impuesto sobre las viviendas destinadas a ocio, recreo y esparcimiento que no constituyan residencia habitual y permanente. Si hacemos esto, estaremos dando un ejemplo, en Andalucía, un ejemplo para el conjunto de España.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Castro.</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Es verdad, señor Castro, que, en términos de riqueza relativa, en España pagamos un 70% de la media europea. Es decir, si llegáramos a tener la misma presión fiscal, normativa y real que tienen los miembros de la Unión Europea, los países que se pueden comparar con nosotros, pues serían 70.000 millones de euros más. Esto es un hecho cierto. Primero hay que ampliar la base fiscal, hay que ampliar la base fiscal, porque necesitamos obtener esos ingresos. Pero, además, que la base fiscal sea más estable. No es normal que lo que tenemos en España es una reacción al ciclo económico tan profunda que, cuando se cae el consumo, se caen los ingresos públicos.</parrafo>
        <parrafo>He dicho muchas veces que nuestro problema no es tanto de gasto, ahora mismo, de gasto público..., es de ingresos, de ingresos fiscales, que hay que hacerlos más estables, hay que hacerlos más progresivos, hay que distribuir mejor la carga fiscal y hay que luchar contra el fraude fiscal. Estoy de acuerdo.</parrafo>
        <parrafo>En Andalucía llevamos ya, la pasada legislatura, a aquella capacidad normativa que nosotros tenemos, una serie de medidas que trataron de conseguir alguna mayor recaudación, pero sobre todo, y fundamentalmente, una mejor distribución de la carga: incrementamos el gravamen de las rentas más altas en IRPF, de las mayores herencias, de los mayores patrimonios, o de aquellos productos que denotan una gran capacidad adquisitiva. Y de igual forma, avanzamos en la fiscalidad ecológica. Dentro de nuestras posibilidades, lo hemos hecho.</parrafo>
        <parrafo>Pero estoy de acuerdo con usted: creo que hace falta una reforma estatal, dentro de los ámbitos de las competencias que tiene el Gobierno de España. Creo que es imprescindible la creación de un impuesto a las grandes fortunas, creo que hay que regular y mirar bien los impuestos de sociedades y los impuestos que gravan las rentas de capital, porque es cierto que tienen una desgravación que no tienen las rentas personales. Hay que revisar todo el abanico de beneficios fiscales. Estamos de acuerdo, pero con un criterio uniforme, no diciendo un día una cosa, y al día siguiente, la contraria.</parrafo>
        <parrafo>Porque, en España, uno de los problemas que tenemos es que los impuestos están agujereados. En el Impuesto de Sociedades dicen que tenemos un tipo más alto que la media europea, pero no paga nadie, porque hay tal cantidad de desgravaciones que, al final, el tipo real es el más bajo de la Unión Europea. Por tanto, hay que buscar también que los beneficios fiscales no deroguen lo que es la presión tributaria.</parrafo>
        <parrafo>Y, luego, además, hay que establecer un mínimo estatal obligatorio para el Impuesto de Sucesiones y Donaciones, y homologar la progresividad de las rentas de capital para igualarlas y equipararlas con las rentas de trabajo.</parrafo>
        <parrafo>Está también el impuesto sobre las transacciones europeas, una serie de medidas de fiscalidad, que tienen que no solamente proporcionar mayores ingresos, sino, al mismo tiempo —y esto es fundamental— redistribuir mejor las cargas de la crisis. Y eso es fundamentalmente en lo que coincidimos.</parrafo>
        <parrafo>El otro día —se lo digo sinceramente— en la Conferencia de Presidentes hicimos avances muy importantes en la manera de contemplar la crisis. Ya no estamos hablando solo de que si hay que reducir el déficit y hay que cumplir la consolidación fiscal. Estuvimos hablando de cosas más importantes, como es el crecimiento económico, la creación de empleo, la distribución de la carga fiscal, y, en definitiva, el reparto de los sacrificios de la crisis.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

