<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>46</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 25</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>17</dia>
    <mes>julio</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <numero_expediente>9-13/PNLP-000044</numero_expediente>
    <extracto>Proposición no de ley relativa a las responsabilidades políticas en el caso de los ERE fraudulentos (pág. 90).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <votacion>Votación: rechazada por 49 votos a favor, 57 votos en contra, ninguna abstención..</votacion>
    <intervienen>D. Carlos Rojas García, del G.P. Popular Andaluz. Dña. Alba María Doblas Miranda, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Manuel Jiménez Barrios, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien, señorías, vamos a reanudar la sesión con la segunda proposición no de ley del punto quinto del orden del día, que es relativa a las responsabilidades políticas en el caso de los ERE fraudulentos, presentada por el Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Para la presentación y defensa de la misma, tiene la palabra, en primer lugar, su portavoz..., el portavoz del Grupo Popular, señor Rojas García.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ROJAS GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias. Señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, muy buenas tardes.</parrafo>
        <parrafo>En nombre del Partido Popular subo a la tribuna, una vez más, a exigir responsabilidades políticas. Califico el caso como una vergüenza, un robo, una traición a los parados andaluces, un monumental fraude con consecuencias nefastas para Andalucía. Un fraude que nace en el seno del Gobierno autonómico y que se mantiene porque el Gobierno autonómico lo creó, lo amparó, lo tapó y miró hacia otro lado cuando se descubrió. Ha sido una actuación colegiada de los gobiernos de la Junta, que, señorías, no puede quedar sin castigo político. No puede quedar sin dimisiones, no puede quedar sin responsabilidades.</parrafo>
        <parrafo>La respuesta del Gobierno del PSOE ha sido hasta ahora un insulto a la verdad y a la inteligencia de los andaluces. Esto no se acaba con la huida del presidente, primero huyó Chaves y ahora huye Griñán. Pero la asunción de responsabilidades sigue intacta. El Gobierno autonómico está cercado por la corrupción y no puede huir de su responsabilidad, ni siquiera, señorías, en una huida hacia delante.</parrafo>
        <parrafo>Las actuaciones del Gobierno autonómico han sido siempre un despropósito. El Gobierno socialista de la Junta de Andalucía siempre ha actuado contra la justicia, insultando a la juez, obstruyendo la instrucción; actuaciones como el recurso infame contra las resoluciones judiciales. En este recurso para proteger a sus compañeros de partido imputados, porque no se puede calificar de otra manera, la Junta llega a enfrentarse a la instrucción judicial, que, también, señorías, es enfrentarse a los informes de la Guardia Civil, los dictámenes del Consejo Consultivo o las resoluciones de la Cámara de Cuentas.</parrafo>
        <parrafo>Decir que el camino elegido en la instrucción judicial es harto peligroso para el sistema democrático, como ha dicho la Junta, es una grosería y es un esperpento. Pero eso es lo que dice la Junta, señorías, para estupor de la inmensa mayoría de los ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>La Junta, el bipartito, al recurrir el auto de la juez que imputa a otros 20 altos cargos de la Administración socialista en Andalucía, se quita la careta y demuestra que no persigue la verdad en este procedimiento, sino que lo único que busca es defender a decenas y decenas de altos cargos socialistas que, de una u otra manera, han participado en el expolio de los ERE. Nunca habíamos visto un ataque tan frontal al Estado de derecho desde las instituciones públicas, nunca.</parrafo>
        <parrafo>Los ERE constituyen un fraude monumental a los ciudadanos, al Estatuto, a este Parlamento..., a toda Andalucía. Y ese fraude nació y se hizo cada vez más grande desde la propia Administración autonómica. Y ahora es, otra vez, señorías, la Administración socialista la que desde sus recursos públicos intenta esta vez atacar a la justicia.</parrafo>
        <parrafo>Y nosotros decimos que lo que de verdad es un peligro para el sistema democrático es que se hayan defraudado más de mil quinientos millones de euros y aquí no aparezca el dinero, y nadie en el Gobierno, que ha cocido este fraude, quiera asumir su responsabilidad política. Eso sí que hace daño a la democracia, señorías. Sí, responsabilidades políticas. Claro, responsabilidades políticas.</parrafo>
        <parrafo>Este es un buen momento para votarlas, porque aquí Izquierda Unida tiene la oportunidad de votar y exigir las responsabilidades políticas que pedían antes de las elecciones. Es una buena oportunidad para que Izquierda Unida se sacuda del lodazal donde se ha metido, y si quiere que continúe en el Gobierno bipartito, si es que este resiste, que lo haga con la misma dignidad que se le presupone cuando se presentó a las elecciones autonómicas.</parrafo>
        <parrafo>Señorías de Izquierda Unida [aplausos]..., señorías de Izquierda Unida, me dirijo a ustedes para decirles que es imprescindible que paremos este ataque frontal a la justicia hecha desde las instituciones autonómicas. Y ustedes decidan hoy si están del lado de los que respetamos ese procedimiento judicial o del lado de los que quieren atacarlo para eludir sus responsabilidades políticas. Es la hora también de que vote el Partido Socialista, no olvidemos que la señora Martínez Aguayo dijo que el señor Viera era responsable político. Tiene una buena oportunidad de confirmarlo esta tarde.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, un sinfín de hechos hacen del todo imposible, por absurda y por falsa, la explicación de que todo se había fraguado entre los bastidores de la Consejería de Empleo. Los casi cien imputados por delitos importantísimos, la ausencia de norma y de procedimiento para el reparto de fondos públicos, la inexistencia de funcionarios en la gestión de programas presupuestarios, la cuantificación de la magnitud del escándalo, que solo por la Cámara de Cuentas fue calificado en más del mil millones de euros, las reiteradas advertencias de la Intervención General, dirigidas a tres consejerías afectadas, las altísimas comisiones cobradas por los comisionistas e intermediarios, las reuniones no desmentidas entre diversos altos cargos para ajustar los descuadres financieros que provocaba el sistema ilegal establecido, la nulidad de pleno derecho que han resuelto los dictámenes del Consejo Consultivo, el sistema de reparto ilegal de fondos, mantenido en el tiempo y de consecuencias nefastas para la hacienda pública, con menoscabo de fondos incluidos, no hubiera sido posible, señorías, sin un diseño político que ideó una fórmula para evitar la legalidad y los controles oportunos. La complicidad de otras instancias de la Administración implicadas en la gestión del Programa 3.1.L, diez años —no lo olvidemos— en vigor, y la conformidad de las más altas autoridades del Gobierno autonómico, un beneplácito para el amparo de la muy mal llamada paz social que pone en evidencia un proceder político arbitrario, injusto e ilegal.</parrafo>
        <parrafo>La respuesta política se vio truncada cuando, en la comisión de investigación constituida, tanto el Partido Socialista, instalado en la teoría de los cuatro golfos y en el papel del Parlamento y del interventor, como Izquierda Unida, en su empeño por circunscribir el escándalo exclusivamente a algunos cargos de la Consejería de Empleo, imposibilitaron que se alcanzara la verdad política y la asunción de responsabilidades políticas. Porque de eso se trata, señorías, de dirimir las responsabilidades políticas por un caso nefasto del uso de dinero público y de las cuentas públicas de todos los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>La investigación judicial sigue su camino, no sin injerencias, como el retraso en el envío de la documentación solicitada a la Administración autonómica y las críticas malintencionadas a la labor de la juez instructor.</parrafo>
        <parrafo>Pero la trama ilegal está al descubierto, y son los comportamientos políticos los que, por acción u omisión, no admiten, señorías, más explicaciones baladíes ni más demoras en el reconocimiento de esas responsabilidades políticas.</parrafo>
        <parrafo>Los andaluces quieren y necesitan saber toda la verdad sobre el mayor escándalo de corrupción de la historia reciente de nuestra democracia y exigen que los responsables de los diversos gobiernos socialistas pidan perdón a todos los andaluces y asuman su responsabilidad política y su culpa por lo que han hecho, además y para que no se vuelva a repetir un fraude de este tipo. Los andaluces exigen que se pongan en marcha, de forma inmediata, cuantas reformas sean necesarias pertinentes en todos los órdenes, como le pedimos en esta proposición no de ley que traemos a votación a este Parlamento.</parrafo>
        <parrafo>Por todo lo expuesto, señorías, solicitamos considerar como responsables políticos, en la concesión ilegal y fraudulenta de las ayudas sociolaborales y a empresas otorgadas al amparo de ese programa presupuestario 3.1.L, a los consejeros, viceconsejeros y directores generales de trabajo de la Consejería competente en materia de empleo en los años 2001-2010. Considerar como responsables políticos, en la concesión ilegal y fraudulenta de las ayudas sociolaborales y a empresas otorgadas al amparo del programa 3.1.L, a los consejeros, viceconsejeros [rumores] y directores de IFA, IDEA de la Consejería competente en materia de innovación entre los años...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, guarden silencio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ROJAS GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—..., los años 2001 y 2010.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Guarden silencio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ROJAS GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Considerar como responsables políticos, en la concesión ilegal y fraudulenta de las ayudas sociolaborales y a empresas otorgadas al amparo de la 3.1.L, a los consejeros, viceconsejeros y directores generales de presupuesto de la Consejería competente en materia de hacienda durante los años 2001 a 2010.</parrafo>
        <parrafo>Y exigimos considerar como responsables políticos, en la concesión ilegal y fraudulenta de las ayudas sociolaborales y a empresas otorgadas al amparo de la 3.1.L, a los presidentes y vicepresidentes de la Junta de Andalucía en los años 2001-2010, y a todos los cargos públicos que participaron en este expolio indecente a los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Una vez más, señorías, Izquierda Unida y Partido Socialista tienen la oportunidad de colaborar con el Parlamento para que los políticos de este fraude asuman sus responsabilidades. Es la hora, ha llegado, de que asuman las consecuencias de lo que se ha hecho en Andalucía con los gobiernos socialistas del año 2001 a 2010.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias, señorías.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Rojas.</parrafo>
        <parrafo>Para fijar la posición sobre esta iniciativa, interviene en primer lugar el Grupo de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Lo hará en su nombre su portavoz la señora Doblas Miranda.</parrafo>
        <parrafo>Señora Doblas, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora DOBLAS MIRANDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Buenas tardes, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Señorías del Partido Popular, hay que tener mucho valor o muy poca vergüenza para presentar hoy aquí esta proposición no de ley.</parrafo>
        <parrafo>[Protestas.]</parrafo>
        <parrafo>Hombre, no se confundan, puedo decir poco pudor...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Guarden silencio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora DOBLAS MIRANDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... hay que ver las palabras como son. No se confundan, que no se lo digo por el «y tú más», que para eso ya está el PSOE, no. Se lo digo por traer aquí hoy lo que no quisieron ustedes votar en la comisión de investigación. Vienen a decir, comienzan señalando que vienen a pedir nuevamente responsabilidades políticas. Si ustedes no las pidieron, si ustedes votaron en contra de las responsabilidades políticas cuando llegó el momento de votar la propuesta de dictamen en la comisión de investigación, votaron que no con el Partido Socialista. ¿Quién votó en contra de esas conclusiones? No fue este grupo parlamentario, fueron ustedes junto con el Partido Socialista.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Ruiz-Sillero, guarde silencio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora DOBLAS MIRANDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Los votos contrarios a la propuesta de dictamen fueron del PSOE y del PP, no fueron de Izquierda Unida, como ustedes, sin ningún rubor, sin ningún pudor, se empeñan en repetir.</parrafo>
        <parrafo>Señorías del Partido Popular, ustedes tenían una enorme responsabilidad al comienzo de esta legislatura, como todos, después de treinta años teníamos, por fin, una comisión de investigación y teníamos la responsabilidad de decirle al pueblo andaluz cómo funcionaban, qué bien funcionaba la política en Andalucía, donde, por fin, se iban a ver las cosas claras. Pero su participación en la comisión de investigación no fue para depurar responsabilidades políticas: era para actuar como un alto tribunal, obviando la separación de poderes y que el Parlamento no imparte justicia, ni tiene medios para ello, no se olvide, los partidos políticos no somos imparciales. Por eso, al no poder dictar su sentencia condenatoria, que llevaban escrita de antemano, votaron en contra de sus propias afirmaciones para poder ir al hilo del procedimiento judicial reclamando responsabilidades políticas cada vez que hubiese un nuevo imputado.</parrafo>
        <parrafo>Y, al no tener unas responsabilidades políticas claramente delimitadas por el Parlamento, así podrían poner el ventilador en marcha cada vez que fuera citado a sede judicial el señor Bárcenas a destapar alguna vergüenza de Arenas, de Cospedal, de Rajoy o del mismísimo Zoido. Ustedes quieren desestabilizar el Gobierno de Andalucía, situándonos, una y otra vez, en la votación de un dictamen que ustedes no quisieron aprobar. Y desde Izquierda Unida vamos a decir alto y claro que lo que teníamos que decir lo dijimos en la comisión de investigación, responsabilidad política del anterior Gobierno en su conjunto por mirar para otro lado, responsabilidad directa de los consejeros Viera y Fernández, responsabilidad directa de Barberá, y nuevamente Fernández como viceconsejero, responsabilidad de Guerrero, incluso de la Intervención.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué hay en el último auto de la juez que no se haya dicho en la comisión de investigación? Dígame usted en qué párrafo, en qué párrafo del auto, del último auto de la juez, se pone ese salto cualitativo que hace que aquí descubramos nuevas responsabilidades políticas que no se vieran en la comisión de investigación.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué aporta en materia de responsabilidad política? ¿O es que estamos jugando al perverso juego de a quién no llamo porque, si no, sí que la investigación sufriría ese salto cualitativo, y probablemente acelerativo, que supondría pasar a otro tribunal que llamara a declarar a todos los imputados? O, mejor, estamos jugando al juego de «si solo lo llamo si dimite, y a ver si así provoco su dimisión», porque la verdad es que estamos un poquito cansados de esperar la imputación de alguien aforado, de ver cómo se coge el elenco de personal de todas las consejerías y se selecciona a los no aforados. Así que creemos que estas son consideraciones de justicia mezcladas con la política, de política mezclada con la justicia, y creemos que hay que dejar a la justicia que haga lo que tenga que hacer en materia penal, y dedicarnos nosotros en el Parlamento a hablar de política. Y, por tanto, no confundiremos los imputados con los responsables políticos, así que por cada nueva imputación no estamos dispuestos a sacar nuevas responsabilidades.</parrafo>
        <parrafo>Y como, políticamente, no hay nada nuevo, pues no me saquen ahora el dictamen en forma de proposición no de ley, luego me pueden sacar el dictamen en forma de moción, luego pueden pedir un pleno extraordinario para hablar otra vez de lo mismo, pero, si querían un dictamen, por favor, haberlo votado, haberlo votado, porque traer una y otra vez la misma propuesta es jugar a esconder las miserias del PP con las miserias del PSOE, y eso al final se paga. Este grupo espera que ustedes lo paguen con creces. Desde luego que creemos que esto no hubiera pasado si el PSOE hubiese afrontado la responsabilidad política que no supone la responsabilidad penal, hubiera ofrecido a la ciudadanía este relato coherente de hechos y hubiera aprendido de sus errores. No quisieron, y la justicia lo va desgranando sin pausa. Y lo antiguo, lo ya sabido, aparece como nuevo y revelador, cuando no es sino lo que ya se dijo.</parrafo>
        <parrafo>Les cito textualmente parte de lo que podían haber dicho y no votaron los dos conjuntamente, el PSOE y el PP, su voto contrario fue lo que hizo que no se llevara a la propuesta síntesis, párrafo 100: «el Gobierno andaluz ha certificado a esta comisión que Idea pagó directamente a Uniter y Vitalia», y cantidades; 103: «la Junta ha justificado su inhibición en el proceso de selección de las intermediarias y aseguradoras, diciendo que se limitaba a dar las ayudas individualmente a cada trabajador, no obstante los pagos se hacían en conjunto»; 122: «de la existencia de ayudas dentro del IFA e Idea puede también deducirse que no existe justificación que no sea la libre discrecionalidad para la existencia de una línea propia de ayudas por la Dirección General de Trabajo; 131.5.5, con relación al uso de las transferencias de financiación relata íntegramente lo que dice la Cámara de Cuentas de Andalucía: «se ha realizado un uso inadecuado de la transferencia de financiación, y ello supone la ausencia de la preceptiva fiscalización previa, la contracción de compromiso de gastos de carácter plurianual sin articular los expedientes, el incumplimiento reiterado de los calendarios de pago, con el consiguiente pago de intereses». No nos lo inventamos, no nos lo inventamos, no lo deducimos, no lo interpretamos: lo dice la Cámara de Cuentas, y ustedes votan no, votan no a su inclusión en el dictamen, a ver si así lo pueden esconder. ¿Por qué votaron que no? Y 133.3: «desde 2001, la Intervención ha venido incorporando en su informe de control financiero advertencias de que se producían irregularidades e incumplimientos. Los receptores de estos informes eran la consejería de la que depende el IFA y la Consejería de Hacienda». Votan en contra, ustedes, ustedes también, de transcribir las irregularidades que la Intervención detecta. Cuando están ahí, es que están ahí, control por parte del IFA e Idea, se ha inhibido con relación a todas las advertencias. Además, en el IFA e Idea se ha seguido el criterio de que las ayudas a la prejubilación eran individuales y, por tanto, a pesar de que se pagan como un montante global, no pasan por los órganos superiores por los que tendrían que pasar las cuantías globales. Además, en las ayudas de empresas en ocasiones faltan céntimos de euro para llegar a esas cantidades que obligarían a un órgano superior. Esto es así y se niegan nuevamente, el voto conjunto del PSOE y del PP, a que aparezca en el dictamen. ¿Por qué? ¿Para que no se vea? ¿No era ese, no era ese el objetivo de la comisión de investigación, que se viera lo que había pasado?</parrafo>
        <parrafo>Y seguimos diciendo: lo que no es admisible es la disposición perversa y arbitraria de unos fondos consignados presupuestariamente para un buen fin. El resultado del diseño adoptado en el convenio marco es la dificultad de que la Intervención pueda fiscalizar las subvenciones. Para poder hacerlo, se ha actuado con poca transparencia, por no hablar de opacidad. Esto es lo que ustedes, en connivencia PSOE-PP, han votado en contra en la comisión de investigación. Esto, además de la responsabilidad del Gobierno en su conjunto, de la responsabilidad de Viera y Fernández, de la responsabilidad de los viceconsejeros. A mí, desde luego, esto me parece mucho más clarito que el último auto de la juez Alaya.</parrafo>
        <parrafo>O sea, que ustedes, como nosotros, piden comisión de investigación; la tenemos, gracias a Izquierda Unida, y, cuando la tenemos, nos gastamos un pastón —porque, mire usted, en esto también nos gastamos un pastón— en dietas, en viajes, en fotocopias, en llevar documentación, en traer a comparecientes, esto supone un gasto para el Parlamento, y ahora les venimos a decir a los ciudadanos que la comisión de investigación no hacía falta porque la clarividencia del Partido Popular permitía, con la lectura que ellos hacen de los autos de la juez, de las imputaciones selectivas de la juez, permite ver lo que no pone y podemos aprobar una proposición no de ley. Este era el plan B, como la caja, como la B de Bárcenas.</parrafo>
        <parrafo>Y, la verdad, nosotros no estábamos para eso. ¿Qué tienen ustedes que pedirle ahora a Izquierda Unida? Nosotros ya lo dijimos en la comisión de investigación, propusimos unas conclusiones, las llevamos a la confluencia con los demás grupos. Ustedes no quisieron aprobarlas, y estas son…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Doblas, le ruego vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora DOBLAS MIRANDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy terminando, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>… estas son las consecuencias.</parrafo>
        <parrafo>Tírense los trastos a la cabeza en este bochornoso espectáculo del «y tú más». Y mientras unos niegan los sobres, y otros, las aseguradoras, nosotros nos encargaremos de intentar solucionar con la gente las terribles consecuencias de sus pactos y sus enmiendas a la Constitución.</parrafo>
        <parrafo>Ahora dígame, señor Rojas, que yo hice un papelón en la comisión de investigación; el papelón es de ustedes, que tienen que explicar por qué no aprobaron las responsabilidades políticas y los hechos evidentes y contrastados, [aplausos] que se negaron a que fueran expuestos a la ciudadanía, ¿no sería que estaban ustedes sobrecogidos, muy sobrecogidos?</parrafo>
        <parrafo>Dice el PP que estamos aquí a cambio de sillones, por lo visto ustedes están ahí a cambio de sobres, de sobres que solo sirven para callar bocas. Por eso, tenemos la conciencia tranquila, porque nuestros sillones no son a cambio de silencios, y hablamos muy claro en la comisión de investigación, mientras ustedes votaban con el PSOE para callar lo evidente.</parrafo>
        <parrafo>Nuestros sillones se enmarcan en un pacto político, donde no cabe la corrupción, donde se realizan políticas que ustedes recurren al Tribunal Constitucional porque no tienen valor para defenderlas aquí.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes, señorías del Partido Popular, quieren convertir el Parlamento…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Doblas, le ruego concluya inmediatamente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora DOBLAS MIRANDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí.</parrafo>
        <parrafo>… quieren convertir el Parlamento en un alto tribunal, los tribunales en una patraña y a Rajoy en Franco. Pues con su pan se lo coman.</parrafo>
        <parrafo>Esto no es una proposición no de ley, es un ejercicio de mala conciencia y sobre todo es un ejercicio de distracción. Tiene que haber un poquito de rubor para venir aquí habiendo un escándalo como el que hay, como el actual, y con el señor Rajoy escondiéndose. Haber aprobado el dictamen, ahí lo tienen, cuando quieran lo presentan en forma de proposición no de ley y lo votamos, como lo votamos entonces…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Doblas…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora DOBLAS MIRANDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Ese que ni ustedes ni el PSOE quisieron aprobar, y que a diferencia del auto de Alaya, sí que daba un salto cualitativo en la política andaluza.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Doblas.</parrafo>
        <parrafo>Interviene a continuación el Grupo Parlamentario Socialista, en su nombre, su portavoz, el señor Jiménez Barrios.</parrafo>
        <parrafo>Señor Jiménez Barrios, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ BARRIOS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Buenas tardes, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Oyendo al señor Rojas, cuando decía aquí y ahora, y hablaba de robo, de fraude, de responsabilidad política, de un Gobierno cercado, de un presidente huido, insultando a la justicia, y un ataque al Estado de derecho. ¿De quién hablaba? ¿De Andalucía, o de Bárcenas y el Partido Popular?</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Fíjense además el día más inoportuno, porque hemos leído también hoy en los medios de comunicación que, por delicadeza, no contábamos los billetes delante de los donantes. Delincuente, pero educado en colegios de pago, ¿verdad?</parrafo>
        <parrafo>Hoy vuelven a traer al Parlamento esta iniciativa, y volvemos, en el Parlamento de Andalucía, a debatir sobre las ayudas de las regulaciones, del empleo, y sus expedientes, pero qué mal día, de verdad. Han elegido una fecha inoportuna. Yo creo que, de verdad, no han tenido ni tino ni sagacidad política. Porque toda España, todos los españoles tienen las manos en la cabeza por el escandalazo que hoy afecta a este país, el caso del Partido Popular y el caso del señor Bárcenas; el presidente Rajoy no da explicaciones, está escondido. No sale de la gatera, no se explica, no quiere ir al Parlamento nacional, el Gobierno está paralizado, le teme como una vara verde a las conferencias de prensa. Y hoy, esta Cámara discute, una vez más vuelve a discutir sobre los expedientes, que llevamos ya tres años. Los socialistas, de verdad, señor Rojas, no nos escondemos, y además se lo digo, o por lo menos lo digo con honestidad, usted créame o no, yo pido perdón por quienes hayan metido la mano, pero no confunda quienes han metido la mano con el conjunto de la gente honrada que tiene el Partido Socialista. No los confunda. No los confunda, porque eso no es así. Nos hemos explicado, hemos venido a esta Cámara, vamos a seguir viniendo. Ya lo hizo el presidente, que compareció, a petición propia, el pasado 3 de abril, y el consejero de Economía en dos ocasiones. Comenzó su intervención aquí, dando explicaciones el propio consejero el 13 de marzo, recordándoles además las conclusiones que sacaban todos, y los distintos portavoces de cada uno de los grupos, especialmente el suyo. Y digan ustedes lo que digan, este Parlamento ha discutido una y otra vez sobre esta cuestión, que es verdad que hay que analizarla, discutirla y hay que intentar que la justicia acabe definitivamente con un caso que, de verdad, de verdad, merece la pena que sea ya dilucidado en sede judicial.</parrafo>
        <parrafo>Pero ustedes deslizan una y otra vez el mismo guión, el mismo mantra, la misma historia. Alguien le dijo, creo que fue el presidente de la Junta, que le repitió que Zoido no podría vivir sin los ERE en Andalucía, porque no tiene otra alternativa y no tiene otra política. Pero, fíjense, la Junta de Andalucía, en febrero del 2009, inició el procedimiento, la investigación. Fue el Gobierno andaluz el que denunció, en febrero de 2009, ante la Fiscalía las grabaciones realizadas; fue el Gobierno andaluz en noviembre de 2010, días después de Mercasevilla, el que comprobara que personas no integrantes de su plantilla figuraban como prejubilados. Fue el Gobierno andaluz quien se dirigió al juzgado. Fue el Gobierno andaluz, a la vista de todo aquello, quien realizó el expediente y paralizó —mejor dicho— el expediente de regulación de empleo presentado en Mercasevilla y remitió al juzgado no solo la documentación de ese expediente, sino también, sin requerimiento del juzgado, los expedientes de regulación de empleo del año 2003. Fue el Gobierno andaluz el que, en enero de 2011, amplió la información reservada a aquellos expedientes de concesión de ayudas sociolaborales. Ha sido este Gobierno quien acordó solicitar a la Cámara de Cuentas la fiscalización de todas las ayudas del 2001 y del 2010. Y ha sido este Parlamento, bajo una mayoría parlamentaria progresista, quien constituyó una comisión de investigación. Tomen ejemplo, tomen ejemplo. Constituyó una comisión de investigación, intentando buscar la verdad, y fueron ustedes víctimas de su propia estrategia. Fueron ustedes víctimas de su propia estrategia, defraudando a cuantos les votaron para intentar, efectivamente, que esto acabara de una vez.</parrafo>
        <parrafo>Todas y estas actuaciones que les acabo de numerar han sido la trayectoria del Gobierno de Andalucía. Y es verdad que tenemos un compromiso por combatir la corrupción allá donde se encuentre y de denunciar las irregularidades donde se detecten. Pero todos no hemos jugado el mismo papel. Ustedes han apostado exclusivamente a intentar trasladarle al adversario todos aquellos males que hoy a ustedes les acusan y les afectan.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, todo lo que ustedes hacen no tienen la intención de la verdad, sino solo la intención de hacer daño al adversario político. Y no le hacen daño al adversario político, le hacen daño a la democracia y le hacen daño a la verdad. Son actuaciones sesgadas y malintencionadas. No les va a servir de nada las explicaciones que les podamos dar una y otra vez en tantas y tantas comparecencias. Les recuerdo que han sido cerca de cuatrocientas sesenta las iniciativas que se han sustanciado en esta Cámara, 460 las iniciativas sustentadas en esta Cámara. ¿Por qué no hace lo mismo el Gobierno de España y da la cara ante los asuntos que le afectan?</parrafo>
        <parrafo>Fíjense, yo les digo que el Partido Popular está en una desesperación. Y esa desesperación es peligrosa, lo es porque se deslizan por una pendiente que afecta a la democracia española y a las instituciones que la soportan. Frenen, refrenen, pongámosle cordura entre todos, entre todos, porque de verdad que de seguir así tendrá funestas consecuencias para el sistema democrático español, como se está viendo hoy en la prensa internacional.</parrafo>
        <parrafo>El último auto judicial por el que se imputan a 20 cargos sin que se les asigne ningún delito, ningún hecho delictivo, permítanme que les diga que, por lo menos, es difícil de entender, como mínimo es difícil de entender. No se le imputa, no se le asignan, no se le traslada ningún hecho delictivo, porque siguiendo la misma senda y llevándonos por el mismo camino, los parlamentarios sentados en la Cámara de representantes del pueblo andaluz, podríamos ser también acusados, puesto que aprobamos el presupuesto de la Junta de Andalucía que sustentó la tramitación. Por tanto, me parece a mí que el jaleamiento que el Partido Popular hace, el ánimo entusiasta que les dan a estos autos, me hacen presagiar que buscan influir en la justicia… Por cierto, tengo aquí el comunicado que el Partido Popular hizo respecto de Bárcenas, dos líneas, dos líneas.</parrafo>
        <parrafo>Dice: «El Partido Popular manifiesta, como ha hecho siempre, respeto a las decisiones judiciales». Esta es la explicación del Partido Popular a un caso que a España la tiene escandalizada. Y, por cierto, en la página web del Partido Popular podían quitar…, podían quitar también la defensa de Bárcenas. Léanlo. Viene, viene defendiendo a Bárcenas. Está todavía colgado en la página web.</parrafo>
        <parrafo>Pero, como decía, buscan desesperadamente que, antes de que se resuelva el recurso planteado ante la Audiencia, lo buscan desesperadamente, haya algún tipo de acción, porque es un recurso que está bien sustentado y usted lo sabe, y, por tanto, buscan desesperadamente que se produzca un acontecimiento relevante e importante que tape el escandalazo que hoy supone para el país, el oprobio que significa el país el tener hoy en discusión, nada más y nada menos, que todo al Gobierno legítimo de España, pero puesto en discusión. No les interesa la verdad, quieren tapar el escarnio que hoy supone el caso Bárcenas. Pueden tener la seguridad de que los 20 imputados del partido o de, en este caso, cargos públicos de la Junta no lo han sido por llevarse ni un euro.</parrafo>
        <parrafo>Lo voy a repetir porque creo que es un tema en el que hay que detenerse. Los que han sido imputados sin ningún hecho delictivo no lo han sido por apropiarse del dinero de nadie, y ustedes repiten una y mil veces que se han llevado el dinero de los parados, no lo han sido, no tienen ni siquiera un hecho delictivo que se les impute. ¿Ustedes están seguros de que todos los que están sentados en esa bancada no han cobrado sobresueldos de un dinero negro que, en cualquier caso…? Si es aquí, súbase y diga a aquí... No, no se asusten, yo no..., no, no se asuste. ¿Pueden subir aquí, pueden subir aquí y decir hoy a aquí en la sede, en esta Cámara, aquí, hoy, en la Cámara, en la sede de la soberanía popular andaluza, que ningún miembro del Grupo Popular ha cobrado sobresueldos? ¿Puede decir aquí hoy de dónde viene ese dinero? ¿Y puede decir que, si el dinero es de una caja B, eso no es blanquear dinero? ¿Y puede decir si están todos y cada uno de esos dineros contemplados en las declaraciones correspondientes de intereses de los señores diputados?</parrafo>
        <parrafo>Yo ni afirmo ni quito, digo que suba aquí, que suba aquí y lo diga hoy aquí, en la sede de este sacrosanto Parlamento, dicho sea laicamente, dicho..., no se...</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Jiménez Barrios, le ruego vaya terminando su intervención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ BARRIOS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy terminando.</parrafo>
        <parrafo>Y no me digan…, y no me digan que amenazamos…, y no me digan...</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Guarden silencio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ BARRIOS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bueno, no, no se preocupe.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Y no me digan aquí que amenazamos a la justicia. Cómo pueden decir aquí tranquilamente que amenazamos a la justicia… Si hemos leído el titular de El Mundo. Hay que ver, yo hablando de los titulares de El Mundo. Quién iba a decir, quién iba a decir, quién iba a decir aquí, ¿eh?, cuando hemos leído que un abogado del Partido Popular visita en la cárcel al señor Bárcenas y le ofrece, nada más y nada menos, no meter en la cárcel a su mujer, dimitir el Ministro de Justicia de España... Ni quito ni pongo, digo lo que he leído en la prensa, que espero que se querellen contra ellos.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Bueno, lo voy a repetir por si no se han enterado.</parrafo>
        <parrafo>Dice…, dice, lo que he leído en el titular de prensa, dice que no [...] a la cárcel.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Guarden silencio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ BARRIOS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Término.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, en cualquier caso, creo que todos los españoles, desgraciadamente, lo hemos leído y, desgraciadamente, todos hemos entendido lo que significaba.</parrafo>
        <parrafo>Y decirles también que la nueva estrategia, esa a la que hacen referencia de los avisos de legalidad, también saben que no es cierto. Lo que se dijo en la comisión de investigación fue lo que se dijo, y nadie podrá negar que ahí lo hizo bajo juramento y, por tanto, ahí fue donde se tenía que haber dicho y se dijo la verdad. No es así, porque, por ejemplo, y se lo explico muy brevemente, no es un problema de procedimiento: es un problema de personas que usan los procedimientos legales para aprovecharse de ellos; porque, si no, me explicarán lo de la faja pirítica, me lo explicarán, que, por cierto, ni quemados dan los papeles. Por tanto, me lo explicarán por qué no [...]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Jiménez Barrios, debe concluir inmediatamente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ BARRIOS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señores, término inmediatamente.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, señorías, ustedes han traído aquí esta iniciativa no para buscar la verdad, no para buscar la verdad, sino para intentar tapar el escándalo y el olor que sale de la calle Génova. Pero se equivocan, señorías, se equivocan, no consiguen nada así, de verdad que no, ¿eh? La democracia española necesita que de verdad los dos grandes partidos combatan en igualdad de condiciones contra la corrupción, y también en Andalucía, el Gobierno ese que ustedes dicen con esa boca tan rara «de comunistas», pues ese Gobierno progresista en Andalucía combate y va a combatir el fraude allá donde se encuentre.</parrafo>
        <parrafo>Y, por favor, si se hunden ustedes, si ustedes se están hundiendo en la ciénaga, por favor...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Jiménez Barrios, o termina inmediatamente o le voy a quitar el uso de la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ BARRIOS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—…, no, no… —un solo segundo—, no hundan ustedes a España. Y, para ello, de verdad, les recuerdo y les digo lo que ayer oí andando por una calle de Cádiz en una manifestación de trabajadores de la empresa auxiliar de Astilleros: «Rajoy, vete ya».</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—A continuación, para cerrar el debate, vuelve a tener la palabra el portavoz del Grupo Parlamentario Popular, señor Rojas García.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ROJAS GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, la Junta ha avergonzado a todos los andaluces cuando recurre la reciente imputación de otros 20 altos cargos socialistas de los ERE. Un caso donde se ha expoliado tal cantidad de dinero público que la fianza exigida por la justicia va ya por 2.500 millones de euros, ni más ni menos. ¿Cómo es posible que la Junta le diga a la justicia que este procedimiento es un ataque al Estado de derecho? Lo que es un ataque es a la dignidad de todos los andaluces, es decir, que se van a pagar los gastos de defensa a los imputados del Partido Socialista, y es un ataque también a la dignidad, señor Jiménez Barrios, de los socialistas honrados.</parrafo>
        <parrafo>Hemos llegado a términos tan absurdos donde la Junta pretende sufragar los gastos de defensa de Magdalena Álvarez, exconsejera socialista y exministra, que, por cierto, es banquera europea y que gana 25.000 euros al mes, más las dietas, señorías. ¿Esto no lo critica el PSOE? Banquera, instituciones europeas, 25.000 euros al mes… Para Griñán, esto sí merece la pena, Europa así sí merece la pena, pagándole 25.000 euros al mes a Magdalena Álvarez.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Pues miren, si quieren y si alguien le tiene que pagar la defensa a la señora Álvarez, que se la pague ella con su sueldo millonario o que se la pague el PSOE a su amiga la banquera.</parrafo>
        <parrafo>Para que queda claro, señorías, señor Jiménez Barrios, que empezó usted suave, con buen tono, pero ha acabado francamente mal. Mire, sus mentiras vienen de otras mentiras. El caso Bárcenas es el de un señor que está en prisión porque miente más que habla y porque es incapaz de explicar el origen de su fortuna en Suiza. Y, en este caso, el principal perjudicado, señoría, es el Partido Popular, que está colaborando al ciento por ciento con la justicia y que respeta al ciento por ciento a la justicia, no como en otras épocas del Gobierno socialista, que cambiaba jueces y cambiaba fiscales.</parrafo>
        <parrafo>El caso de los ERE, señorías, que se enteren ya de una vez, atañe a todo el Gobierno de la Junta y directamente a dos presidentes y varios consejeros. Se engendró desde la Junta el crear un fondo de reptiles, un fondo de dinero para ser repartido sin publicidad ni concurrencia, generando a su alrededor una red clientelar de intrusos comisionistas, empresas ficticias, y todo ello con el sello del PSOE.</parrafo>
        <parrafo>Por el caso de los ERE hay casi un centenar de imputados, decenas de imputados, sí, son altos cargos de los gobiernos socialistas, y ahora quiere defenderlos la Junta cuando no han aparecido todavía los dineros defraudados con los ERE. Ahí hay un señor que tiene que responder ante la justicia, aquí tenemos a todo un Gobierno que tiene que responder ante la justicia y ante el Parlamento.</parrafo>
        <parrafo>Y en todo este procedimiento de los ERE, señorías, señor Jiménez Barios, usted aquí no ha dicho la verdad. La Junta nunca ha colaborado, nunca denunció el caso, pese a conocerlo de primera mano. La denuncia la puso el presidente del Partido Popular, Juan Ignacio Zoido. No quiso entregar a la justicia las actas de los Consejos de Gobierno, ¿o ya no se acuerdan de aquello? Ataca a la justicia cada vez que son imputados cargos socialistas y amenaza con que se golpea a la democracia.</parrafo>
        <parrafo>Señor Jiménez Barrios, se lo digo aquí de forma contundente y tajante: confianza al ciento por ciento en mi partido, en sus dirigentes, en mis compañeros de escaños. Confianza en su ética y en su honradez, siempre y en cada momento de su gestión pública.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Ahora usted explíqueles a sus compañeros de bancada y a los militantes socialistas si usted cobró por los ERE una subvención y habló con el señor Guerrero. Eso se lo tendrá que explicar usted en su acción en Chiclana, señoría.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Miren, es lamentable la deriva del Partido Socialista, señor Jiménez Barrios, que usted comenzó con buen tono, pero está usted en la misma deriva que sus compañeros en las últimas semanas; deriva en el fondo y en las formas. Cada día se reconocen menos a sí mismos. El diálogo, señorías, lo han sustituido por la confrontación. La Constitución la quieren liquidar con la asimetría, con el federalismo... La Constitución de todos los españoles, también del Partido Socialista, aunque ya parece no ser la del Partido Socialista.</parrafo>
        <parrafo>La concordia de hace unos años parece haberse acabado para el PSOE. La cortesía y la educación en los debates parlamentarios la han sustituido por el insulto y por la desfachatez, y, en lugar de buscar la verdad, se han abonado a la mentira. Y en los que mienten han depositado su única esperanza de obtener réditos políticos para el futuro.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, señora Doblas, señorías del Partido Socialista, no hay sobres con dinero en el Partido Popular, pero sí los hay en el Partido Socialista. Los sobres son los que se repartían en las puertas, en las afueras del Parlamento, con dinero de los ERE fraudulentos a dirigentes del Partido Socialista.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Eso son los sobres. ¿Por qué no cuentan todo lo que saben de esos sobres con dinero para el PSOE? ¿Es cierto, señorías? Porque hoy viene en la prensa una entrevista al señor Algarín. Al llevar los sobres, del dinero de los ERE, había visto a Viera, a Zarrías y a Monteseirín. Esto es gravísimo. ¿Por qué no ha explicado usted aquí qué es lo que pasa con esto? Queremos saber todos los andaluces dónde está este dinero y a qué dirigente socialista se ha repartido. Den el paso y expliquen dónde están esos sobres con dinero, señorías. Eso lo explica hoy, en esta entrevista, en ABC.</parrafo>
        <parrafo>Y también queremos saber, señorías, cuánto...</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Si ustedes quieren respetar mi intervención y también a la prensa, aunque no les guste a veces lo que dicen, señorías.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>¿Cuánto recibía el Partido Socialista? Lo queremos saber.</parrafo>
        <parrafo>En el anterior Gobierno del Ayuntamiento de Sevilla, gobernado por el Partido Socialista e Izquierda Unida, origen de la trama de los ERE —no lo olvidemos—, el administrador de la empresa Fitonovo ha reconocido que entregó un sobre con 30.000 euros al dirigente socialista Domingo Enrique Castaño, y le dijeron que era dinero era para financiar al Partido Socialista. ¿Cuántas entregas como estas ha habido para financiar al Partido Socialista? ¿Cuántas? Porque también, en el origen, en Mercasevilla, se decía por todos lados que el Partido Socialista era el que se estaba financiando ilegalmente, señorías. Colaboren ya con la Justicia y díganlo de una vez, si lo saben, y dejen de atacar con tanta mentira a los demás, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Y, miren, es lamentable que el partido que gobierna la Junta de Andalucía sea tan irresponsable de atacar al Presidente del Gobierno, basándose en las mentiras y calumnias de un señor que ha amasado 40 millones de euros en Suiza y que está en la cárcel. Sencillamente, lamentable. Nunca habíamos visto, señorías, a un Partido Socialista tan bajo, haciendo tanta política de reptiles, de bajos fondos... Nunca, y eso que hemos asistido aquí a debates muy poco edificantes y muy tensos, pero nunca habíamos visto esto, señorías. La honestidad del Presidente Rajoy es intachable, señorías, y no les vamos a consentir que la ensucien con sus mentiras. Para que quede muy claro.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Y pese que a ustedes, señorías, parece de verdad cada día que les enfada que nuestro país vaya mejorando las cosas con el Gobierno del Mariano Rajoy, que van mejorando... Y que, por supuesto, el Presidente de todos los españoles va a sacar a nuestro país de la crisis. Él y personas como Javier Arenas, como Juan Ignacio Zoido, como todo el Partido Popular, que trabajan por una España y una Andalucía distintas a las que ustedes quieren [aplausos], que es la política del barro y la confrontación.</parrafo>
        <parrafo>El Partido Popular volverá a sacar a España de la crisis, como lo hizo en 1996, como lo hizo allí y lo va a volver a hacer ahora, con honestidad, con esfuerzo, con reformas, con lealtad a Andalucía y lealtad a España.</parrafo>
        <parrafo>Y no hablen más mentiras del Partido Popular, porque les aseguro que vamos a defender nuestro honor con contundencia, donde haga falta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, ustedes tienen mucha tarea. Tienen mucha tarea, sí. Ocúpense de explicar qué pasa con los ERE, dónde está el dinero, dónde está la financiación con sobres del Partido Socialista, qué pasa con la cocaína, con las empresas fantasma, granjas de pollos, hipódromos, empresas que nunca existieron... Cajas fuertes en la Consejería de Empleo, ¿para qué? Destrucción de papeles con nocturnidad y alevosía para ocultar pruebas en el caso de los ERE en la Consejería de Empleo; reuniones de Zarrías en la Casa Rosa; llamadas telefónicas a Lanzas, aquel que tenía dinero para asar una vaca, y a Guerrero... Sindicatos y la paz social... Chaves dijo que, con la ayuda a los sindicatos, en 2004 se garantizaba la paz social en la campaña electoral...</parrafo>
        <parrafo>¿Recuerdan esto? Invercaria, Bahía Competitiva, Fondos de la Unión Europea para el Empleo... ¿Ha habido financiación aquí para el Partido Socialista? Porque les aseguro que lo vamos a saber desde nuestro trabajo y nuestro tesón, y haciendo iniciativas parlamentarias como estas.</parrafo>
        <parrafo>Izquierda Unida, por cierto: Tribunal de Cuentas, Manilva, Mercasevilla, Torrijos, Carlos Vázquez, imputado por Izquierda Unida... No vengan aquí a dar lecciones a nadie, señorías de Izquierda Unida; a nadie.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Grabación de Mercasevilla: «La Junta ayuda a quien le ayuda». Pero, ¿qué es esto, señorías? ¿Qué pasa con los comisionistas? Algunos de ellos han hecho un patrimonio de 60 millones de euros. Pero esto, ¿no les produce estupor o vergüenza? ¿No les produce reacción política, señor Jiménez Barrios? Prejubilados falsos del PSOE de Camas, intentos de recusación a la juez Alaya, mutilación del informe de la Cámara de Cuentas... Los andaluces estamos deseando saber lo que ustedes ya saben y no quieren contar.</parrafo>
        <parrafo>Y, señorías... Señorías de Izquierda Unida, señora Doblas, usted no ha contado aquí el cuento de los delitos y las responsabilidades políticas. ¿Se le ha olvidado ya? Debería usted hacer memoria, porque hay, además, cosas nuevas que están saliendo en el procedimiento, como los directores generales de presupuestos que han aparecido ahora y, por supuesto, merecen un debate también posterior.</parrafo>
        <parrafo>Y les voy a decir algo ya para finalizar, señor Presidente, refiriéndome al Presidente de la Junta de Andalucía, al todavía Presidente de la Junta de Andalucía. Señorías, el señor Griñán se va acorralado por este monumental fraude. Se va porque es responsable político de un sistema fraudulento, porque admitió el compadreo, porque otorgó 141 millones de euros a empresas —algunas de ellas inexistentes— que eran chiringuitos del Partido Socialista, porque permitió que se dieran subvenciones de manera ilegal, en un post-it, con un bolígrafo en la barra de un bar... Y todas ellas eran un fraude como una catedral de grande.</parrafo>
        <parrafo>Se va porque, con su cooperación y su firma, se cebaba un fondo de reptiles con dinero público, que ha acabado en paraísos fiscales. Sí, en paraísos fiscales, en 16 casas del señor Lanzas, en decenas de millones de euros de comisionistas, en copas y en cocaína.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Rojas, le ruego vaya concluyendo su intervención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ROJAS GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Concluyo enseguida, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>El señor Griñán se va por haber elegido muy mal a sus compañeros de viaje, entre ellos el señor Rivas, protagonista de la mordida de Mercasevilla, a quien Griñán ratificó en el cargo y que hoy está condenado por corrupción. Se va con cobardía política, pero también por cobardía política, por haber sido incapaz de investigar una trama cuando se conoció, de arriba abajo, cuando era Presidente de la Junta de Andalucía; que tenía que haber ordenado esa investigación.</parrafo>
        <parrafo>Se va porque en 24 horas podía haber corregido la situación, si hubiera atendido a solo una de las 15 intervenciones que le hizo el Interventor General; esas advertencias que le hizo y que nunca las atendió. Y se va porque la prepotencia se le ha vuelto en contra.</parrafo>
        <parrafo>Minimizó este caso en tres o cuatro golfos, se mofó de las denuncias que hacía el Partido Popular en esta Cámara e ironizó con una corrupción que ha sido una metástasis protegida en silencio por el socialismo, en diez años, en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Griñán se va y el socialismo se refugia en la mentira y en el insulto, e Izquierda Unida se tapa la nariz. Pero aquí está el Grupo Popular para vencer la crisis...</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Silencio, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Continúe, señor Rojas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ROJAS GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Mal que les pese, el Grupo Popular fue el más votado por todos los andaluces, señorías.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Y aquí está para cumplir su cometido, el que nos confiaron los ciudadanos: vencer a la crisis, derrotar a la corrupción, para ser leales con Andalucía y con España.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien, señorías...</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Rojas.</parrafo>
        <parrafo>Vamos, finalizado el debate de esta proposición no de ley, a votar, en primer lugar, la proposición no de ley en Pleno relativa a defensa de la negociación colectiva en el ámbito de las relaciones laborales, presentada por el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Esta proposición no de ley ha incorporado —las ha asumido el grupo proponente— dos enmiendas que les formuló el Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Señor Salas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SALAS MACHUCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Presidente, para pedir votación separada de esas dos enmiendas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Las dos enmiendas se votarían conjuntamente en una sola votación, y el resto de la proposición no de ley.</parrafo>
        <parrafo>De acuerdo.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, vamos a votar, en primer lugar, las dos enmiendas del Grupo Socialista incorporadas al texto de la proposición no de ley.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: han sido aprobadas al haber obtenido 105 votos a favor, ningún voto en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto se han aprobado esos dos puntos de la proposición no de ley que vienen de las enmiendas presentadas por el Grupo Socialista.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, se vota el resto de los puntos de la proposición no de ley.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobada al haber obtenido 57 votos a favor, 49 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Y ahora pasamos a votar la proposición no de ley que acabamos de debatir, relativa a responsabilidades políticas, caso de los ERE fraudulentos, presentada por el Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada al haber obtenido 49 votos a favor, 57 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

