<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>35</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 19,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>4</dia>
    <mes>abril</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Asistencia sanitaria, Coste de la sanidad, Gastos de sanidad, Gastos farmacéuticos, Lista de espera, Medicina pública, Política sanitaria, Personal sanitario</materias>
    <numero_expediente>9-13/PNLP-000022</numero_expediente>
    <extracto>Proposición no de ley relativa a la defensa de la sanidad pública andaluza (pág. 159).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <votacion>Votación: rechazada por 42 votos a favor, 56 votos en contra, ninguna abstención..</votacion>
    <intervienen>Dña. Ana María Corredera Quintana, del G.P. Popular Andaluz. D. Manuel Baena Cobos, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. María Luisa Bustinduy Barrero, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien, continuamos con la siguiente proposición no de ley, en este caso la relativa a la defensa de la sanidad pública andaluza, presentada por el Grupo Parlamentario Popular Andaluz y para cuya presentación interviene, en primer lugar, la señora diputada Corredera Quintana.</parrafo>
        <parrafo>Señora Corredera... Les ruego silencio, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Señora Corredera, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORREDERA QUINTANA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Buenas tardes, señorías, a las señorías presentes a esta hora.</parrafo>
        <parrafo>Me gustaría comenzar diciéndole a la portavoz de Izquierda Unida que no nos molestan tantas cosas como ella se cree, pero lo que más nos molesta es el cinismo. Y en lo que sí nos molestamos es en buscar soluciones a los problemas que tienen los españoles y los andaluces, no como otros, que prefieren mirar para otro lado y no solucionar absolutamente nada.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Señor presidente, señorías, desde el Partido Popular estamos profundamente preocupados por la situación que atraviesa la sanidad pública andaluza y por el uso partidista que se está haciendo de un área tan sensible por parte del Gobierno andaluz, por parte del bipartito. Señorías, la sanidad se está utilizando como arma arrojadiza por parte del Gobierno, llegando incluso a faltar a la verdad, a engañar a los ciudadanos y crear falsas alarmas. Y sinceramente, nos vemos en la obligación de desenmascarar la ficción que el bipartito de perdedores tiene montada con la sanidad andaluza. Queremos que los andaluces conozcan no la película que ustedes se montan, sino la realidad pura y dura de la sanidad andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Y a los datos me voy a remitir. Los datos desmontan los argumentos de la consejera de que en Andalucía no se está produciendo un desmantelamiento de la sanidad pública, de que no hay recortes en sanidad, de que no se están mermando prestaciones ni la calidad asistencial.</parrafo>
        <parrafo>Desde que se empezó a hablar de ajustes y recortes por la crisis, nos dijeron que había unas líneas rojas que no se iban a traspasar, pero esas líneas rojas se las han saltado ustedes todas a la torera.</parrafo>
        <parrafo>Y lo decía antes: los datos objetivos ahí están. No hay más que ver cómo los Presupuestos de la Junta de Andalucía para este año 2013 ya nos sitúan con un recorte importante: un 10,13%; es decir, este año nuestra sanidad contará con 945 millones de euros menos.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que hay más. No deja de sorprenderme que la señora consejera alardee con orgullo de que Andalucía sea la penúltima comunidad autónoma en gasto sanitario por habitante, solo 999 euros por habitante al año, muy por debajo de la media española, que se sitúa en 1.191 euros por habitante.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que además hemos visto cómo desde el principio el Gobierno andaluz ha evitado responsabilizarse de estos recortes; recortes que están afectando de forma directa al personal sanitario, a la calidad, rapidez y eficacia de la asistencia sanitaria, así como a los compromisos en materia de infraestructuras que habían adquirido el Gobierno y el Partido Socialista con los andaluces y que están incumpliendo de forma flagrante. Esos que critican que otros no cumplamos con el programa electoral ante la crisis que nos hemos encontrado son incapaces de cumplir con su propio programa de gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Pero los números están ahí y los números cantan. Señorías, seguimos con datos objetivos, incuestionables. Tenemos la ratio más baja de toda España de médicos por habitante: 395,7 facultativos por cada 100.000 habitantes, 88 por debajo de la media. Y la segunda ratio más baja de enfermería: 438,55 enfermeros por cada 100.000 habitantes, 142,3 por debajo de la media.</parrafo>
        <parrafo>Y les decía incuestionable porque a esto hay que sumar otros datos, datos como los datos oficiales del Catálogo Nacional de Hospitales. Andalucía registra una tasa de hospitales públicos por cada 100.000 habitantes de tan solo un 0,56, encontrándose la tercera por la cola con respecto al resto de comunidades autónomas y muy por debajo de nuevo de la media nacional, que está en 0,72. Pero es que, además, somos la comunidad autónoma que tiene la tasa de camas en hospitales públicos por cada mil habitantes más baja de toda España, la más baja de toda España. Y aun así, quieren presumir de su apuesta por lo público. Si es que los datos reales son demoledores y les ponen en evidencia.</parrafo>
        <parrafo>Y a esto hay que unir, además, la falta de transparencia en el desarrollo de la gestión de la Consejería de Salud y Bienestar Social. No dejan de aparecer denuncias de cierres de camas en hospitales, de que se están produciendo cierres de centros de salud, por ejemplo en la capital sevillana, cierre en determinados horarios concretos de algunos centros de salud en otras provincias, o que se está cometiendo lo que se ha llamado un proceso de reorganización en la gestión de las infraestructuras sanitarias, del cual desconocemos el objetivo, cómo se va a llevar a cabo, a qué y a quiénes va a afectar, cómo va a repercutir en la atención sanitaria Desconocemos muchas cosas.</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, lo he comprobado justo antes de subirme a esta tribuna: no se han actualizado los datos de las listas de espera en la página web de la consejería. Los datos que siguen apareciendo son los de junio de 2012, y no los de enero de 2013, que son los que deberían aparecer.</parrafo>
        <parrafo>Por otro lado, es preocupante el dato del aumento de las facturas impagadas a empresas farmacéuticas, lo que estaría generando de nuevo una situación financiera insostenible en la administración sanitaria, que ya tuvo que abordar el pago de 2.700 millones de euros con el Plan de Pago a Proveedores, puesto en marcha por el Gobierno de la Nación el pasado año 2012. Parece que estamos volviendo a la vieja costumbre de gastar y no pagar.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que además, la Consejería de Salud y Bienestar Social sigue perjudicando, en nuestra opinión, a los andaluces en su empeño de mantener la conocida como «subasta de medicamentos» para conseguir un ahorro que no puede hacerse a costa de la salud de los andaluces, de generar desigualdades que perjudican claramente a Andalucía y a los andaluces. Es, por tanto, necesario tomar medidas que garanticen una sanidad pública de calidad, rápida, eficaz y sostenible. Por eso, proponemos esta iniciativa y, por eso, hemos propuesto medidas concretas y directas.</parrafo>
        <parrafo>Porque, señorías, tenemos claro que la sanidad tiene que ser un ejemplo de transparencia. Por eso, creemos que es necesario conocer qué supone la fusión de servicios que está planteando la consejería entre distintos centros sanitarios en varias provincias; qué supone esa convergencia voluntaria, como lo ha llamado el Gobierno andaluz; qué garantía hay de que no se van a devaluar unos centros para potenciar otros, de que no va a afectar a los servicios o a las prestaciones... Me reconocerán que hay muchas incertidumbres en torno a este tema, dado el oscurantismo con el que se está llevando a cabo por parte de la consejería.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, queremos arrancar un compromiso de este Parlamento, que inste al Gobierno a garantizar que los ajustes y la reorganización en la gestión que está llevando a cabo no va a suponer una merma en la atención sanitaria y los derechos de los usuarios, ni un perjuicio para los trabajadores.</parrafo>
        <parrafo>Como tenemos que garantizar la transparencia en las listas de espera, por eso les pedimos que actualice, a enero de 2013, como correspondía, esas listas en la página web, porque si no, tendremos que creernos las denuncias que nos llegan de que no las publican porque se han disparado. Creo que sería mucho más honrado, por parte de la consejería, responder sobre los posibles retrasos, si es que se están produciendo, que no ocultarlo interesadamente.</parrafo>
        <parrafo>Como interesante sería saber cuántas facturas ha acumulado de nuevo la Consejería de Salud, sobre todo por la última experiencia que tuvimos, que el 96% de las facturas que se presentaron al Plan de Pago a Proveedores eran facturas sanitarias. Y un compromiso de este Gobierno de proceder al pago inmediato de esas obligaciones reconocidas y pendientes de pago que tiene la consejería.</parrafo>
        <parrafo>Dados los importantes recortes que se están llevando a cabo, creo que sería bueno que el Gobierno definiera un nuevo mapa sanitario de Andalucía. Tras la renuncia expresa de la consejería a todas aquellas infraestructuras sanitarias comprometidas que no hayan iniciado aún sus obras, los andaluces tenemos derecho a saber con qué consultorios, con qué centros de salud, con qué chare, o con qué hospitales podemos contar.</parrafo>
        <parrafo>Sobre el personal está recayendo una parte importante de los recortes: recortes en salarios, recortes en complementos, recortes en jornadas, aplicación caótica de la jornada laboral de treinta y siete horas y media, falta de sustituciones... Eso está generando un gran malestar. Por eso, pedimos un compromiso en esta iniciativa de poner fin a la precariedad laboral, de dialogar con los sindicatos, de garantizar un mínimo de cobertura de las bajas laborales o los periodos vacacionales.</parrafo>
        <parrafo>Queremos rechazar, claramente, los recortes; queremos rechazar los cierres de centros de salud; queremos rechazar las camas reservadas, y que no se sigan produciendo estos actos de tapadillo.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, solicitamos la anulación inmediata de la conocida como «subasta de medicamentos», recurrida por el Gobierno de la Nación ante el Tribunal Constitucional por invadir competencias del Estado, pero, sobre todo y principalmente, porque atenta contra la equidad en el acceso a los medicamentos y porque los ciudadanos andaluces no vamos a tener acceso a los mismos medicamentos que el resto de los españoles del Sistema Nacional de Salud.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, señorías, estamos ante un debate de rigurosa actualidad, defendiendo la calidad de la asistencia sanitaria de los andaluces, defendiendo una sanidad de primera sin recortes directos o encubiertos, con todas las garantías y con todos los derechos. Y esperamos contar con su apoyo.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Corredera.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, para fijar la posición de los grupos parlamentarios distintos al proponente, intervendrá el de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, y lo hará en la persona de su portavoz, el señor Baena Cobos.</parrafo>
        <parrafo>Señor Baena, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor BAENA COBOS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Al igual que en la discusión que hemos tenido esta mañana, del debate que hemos mantenido, creo que conviene que situemos en un contexto la situación de la sanidad andaluza —repito— con una nueva comparación: si a uno le sale una roncha en la rodilla, tiene una roncha en la rodilla; si le salen ronchas en todo el cuerpo, el problema es un problema más serio que afecta al sistema en conjunto, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Empecemos planteando cuál es la situación de la sanidad española y andaluza en el conjunto de la sanidad europea. Pues, mire usted, señora diputada, España tiene unos parámetros de salud comparables —y Andalucía— a la mejor sanidad europea, con un costo mucho más bajo, porque España y Andalucía nunca han superado la media del gasto por habitante, o del gasto por PIB, del resto de países europeos.</parrafo>
        <parrafo>Quiero decir que con menos dinero, se han conseguido parámetros de salud absolutamente comparables y homologables con los de las economías más avanzada de nuestro entorno.</parrafo>
        <parrafo>No es, por tanto... Yo creo que aquí está uno de los grandes problemas... El problema de España no es, por tanto, un problema de gasto, sino un problema de ingresos. No estamos gastando más que los demás, sino gastando mejor que los demás. Pero no habíamos sido capaces de asegurar los ingresos suficientes para mantener ese nivel bajo de gasto en este tipo de disciplinas.</parrafo>
        <parrafo>Y cuando hablamos de salud, imagino que lo que nos interesa en esto, aparte de que he descubierto una sección bolchevique del Partido Popular que defiende la sanidad pública... Imagino que, a parte de esa consideración, del bolchevismo del Partido Popular Andaluz, es la de las consideraciones... Imagino, no, interesa a la sanidad pública por sus repercusiones sobre la salud pública, que espero que sea lo que nos interese a todos: la cuestión de la salud pública.</parrafo>
        <parrafo>Y si estamos hablando de salud pública, lo más grave que se está produciendo en estos años, lo que más atenta a la salud pública de los españoles, son las cifras de paro, son los desahucios, son el que uno de cada cinco españoles esté bajo el nivel de la pobreza, son que dos millones de niños españoles estén bajo el nivel de la pobreza. Eso es una amenaza absolutamente seria, contundente, y que demostrará su resultado en la salud de los españoles cuando pasen estos años, si se sigue manteniendo.</parrafo>
        <parrafo>En España, no se curó el raquitismo porque hubiera hospitales, se curó el raquitismo cuando los niños empezaron a beber leche. Si empezamos a dejar que los niños no beban leche, pues, seguramente, volveremos a tener raquitismo.</parrafo>
        <parrafo>Se ha utilizado una serie de parámetros, de medidas, de equipamientos, para comparar el cuidado de la salud. Pero, mire usted, la musculatura no indica una mejor disposición a golear. Por ejemplo, Ibrahimovic no golea más que Messi, que es mucho más chiquito. Quiero decir con esto, que si con menos cantidad se consiguen los mismos resultados, pues lo que tendríamos que hacer es felicitarnos, porque estamos haciendo las cosas de manera más eficiente.</parrafo>
        <parrafo>Bajando ya al hecho de Andalucía, yo quiero recordar que el 40% de los presupuestos de la consejería, en este caso, en los presupuestos de 2013, pues corresponden a los destinados a la Consejería de Salud y Bienestar Social. Y que cuando habla de una disminución del diez y pico por ciento, pues la refiere usted a la comparación con los presupuestos del 2012, que usted ya, en aquellos tiempos, acusaba de no ser reales y de no responder a la realidad, realmente. Usted sabe que, con respecto a los recortes de julio de 2012, la bajada ha sido un cuatro y pico por ciento, que es importante, pero que no es el diez y pico.</parrafo>
        <parrafo>Son, efectivamente, novecientos noventa y un..., noventa y tantos millones..., o sea, noventa y tantos euros por cabeza, lo que está destinando la sanidad andaluza a atención. Y es verdad que son cifras que están en los niveles más bajos de las comunidades.</parrafo>
        <parrafo>Pero, si hemos hablado antes de la salud y sus amenazas, queremos hablar ahora del sistema de atención a la salud y sus amenazas. El mayor..., la mayor amenaza al sistema público de salud español ha sido la de frustrar el considerar la salud como un derecho de todos los ciudadanos y eliminar la universalidad de la atención, planteando la recuperación del aseguramiento del tiempo de Franco como la manera de atender, con equipamientos sanitarios, la salud.</parrafo>
        <parrafo>El copago. El copago en medicamentos, el copago en dietoterapia, el copago en prótesis, el copago en ambulancias... Son amenazas claras que se imponen a las personas con problemas de salud.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, la mayor amenaza que corre ahora mismo el mantenimiento de las estructuras que garantizan la atención a la salud pública de los españoles son las reformas que se están haciendo de cara a facilitar la entrada de las empresas privadas en —claro, en otras comunidades que no son bolcheviques—..., las empresas privadas en la atención a la salud.</parrafo>
        <parrafo>Y curiosamente tuvimos, en el último pleno, una PNL para debatir ampliamente sobre el tema de subastas, ocasión que se desperdició porque el proponente por parte del Partido Popular se dedicó a lanzar loas a Zoido, a Arenas, Rajoy, Sanz —no sé si me dejo algún nombre—..., pero no entró en el asunto.</parrafo>
        <parrafo>Yo no entiendo, y me tendría usted que explicar muy claramente, qué supone de amenaza a la salud una subasta. Porque, mire usted, entre el paracetamol genérico..., entre el paracetamol genérico, yo compraré el más barato. Y mire usted, de entre el precio de venta al público y el precio de venta al laboratorio, hay un escalón que se deja de pagar, que es el de los intermediarios y el de las farmacias. Y usted es consciente de que los hospitales, tanto los privados como los públicos, están consiguiendo precios por debajo del precio de venta de laboratorio gracias a las compras masivas que hacen. Por lo tanto, recurrir al sistema de subastas para asegurar el suministro barato de medicamentos esenciales, me parece una medida que debía tomar el Ministerio de Salud, y de cara a toda España, porque seguramente los precios que se consiguieran serían aún mejor.</parrafo>
        <parrafo>Pero es verdad que tenemos un..., la atención a la salud amenazada, que no se pueden seguir disminuyendo las cantidades que se dedican al mantenimiento de las estructuras de atención a la salud.</parrafo>
        <parrafo>Es verdad que, en Andalucía, se utilizan..., se frecuentan menos los hospitales por la potente atención primaria de que dispone, porque, muchas de las cuestiones que en otros sitios se resuelve en hospitales, se resuelven en la atención primaria. Pero una atención primaria con personal cada vez más ligado a cuestiones clínicas, que no puede participar en programas porque no cubren bajas, ni se cubren sustituciones, ni se cubren..., pues, desgraciadamente, debilita y dificulta que la atención primaria pueda seguir cubriendo su papel.</parrafo>
        <parrafo>Y ha hablado usted de las reformas que se están produciendo a nivel de estructuras. Yo le daría un consejo desde aquí a la señora consejera: esas reformas son importantes, y entiendo que debería haber una voluntad de explicitación pública del alcance del sentido de esas reformas, debían ser debatidas con los profesionales del sector y debían propiciar la participación de los ciudadanos para que, entre todos, determinemos cuál es la mejor forma de disponer las estructuras de atención a nuestra salud.</parrafo>
        <parrafo>Y, vuelvo a repetir, si seguimos insistiendo en el hecho de que el problema es el gasto y no son los ingresos, como dije en la anterior intervención; si seguimos planteando que de lo que se trata es de disminuir la cantidad que dedicamos a la atención a los ciudadanos, para aumentar las cantidades que destinamos a pagar la deuda con la banca, o a garantizar la viabilidad de la banca, o..., pues resulta que el sistema sanitario público andaluz y el sistema sanitario público español, pues, corren un riesgo evidente. Y debemos reflexionar todos para ver qué se puede hacer para, por lo menos, enlentecer lo máximo posible esa degradación. Posiblemente habrá que empezar a eliminar gastos superfluos, habrá que ahorrar en lo que se pueda ahorrar, habrá que hacer una selección de medicamentos efectivos..., habrá que estudiar todas aquellas medidas que, sin repercutir en la atención a los ciudadanos, pues mejoren esto. Pero si no se cambia la estructura fiscal de este Estado, si no planteamos una posición seria con respecto al pago de la deuda, vamos a asistir a una..., a la desaparición de uno de los edificios de los que más orgullosos nos sentíamos los españoles con la democracia, que es el de nuestra salud pública. Y eso pasará porque ni el capote de la Virgen del Rocío va a ser capaz de parar las cornadas del Islero que se nos viene encima.</parrafo>
        <parrafo>Y si ustedes piensan que cuentan con la razón porque el Espíritu Santo sobrevuela sus bancadas, yo les recordaría aquel verso de Alberti: «Se equivocó la paloma, se equivocaba, pensó que el norte era el sur, pensó que el trigo era agua, se equivocaba».</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Baena.</parrafo>
        <parrafo>A continuación intervendrá, para fijar su posición en esta iniciativa, el Grupo Parlamentario Socialista. Y lo hará, en su nombre, su portavoz, señora Bustinduy Barrero.</parrafo>
        <parrafo>Señora Bustinduy, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BUSTINDUY BARRERO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente. Y buenas tardes.</parrafo>
        <parrafo>Señora Corredera, de verdad que hoy tengo que confesarle que mi capacidad de asombro se ha visto desbordada al ver el desparpajo que ha tenido usted al presentar una proposición no de ley en defensa de la sanidad pública. Menos mal que lo ha aclarado, ha dicho en Andalucía. Porque, desde luego, si no especifica, se hubiese visto usted negra para señalar otro territorio.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que si el desparpajo ha quedado, desde luego, hoy, bien acreditado, ni que decir tiene que tiene usted el don de la oportunidad.</parrafo>
        <parrafo>Fíjese que ha registrado esta PNL el día 20 de marzo, que fue el mismo día en el que nos desayunamos todos los españoles con titulares como «el Gobierno quitará las subvenciones de trasplantes a las comunidades que no cumplen el déficit». «Cataluña, Andalucía, Valencia, entre las que no recibirán dinero del Estado para formación de médicos». El mismo día. Una oportunidad excelente.</parrafo>
        <parrafo>Porque, señorías, esta es una medida que habla por sí sola y que, por supuesto, supone una señal inequívoca de la gran apuesta que hace por la sanidad pública el Gobierno del Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que, además, señoría, su iniciativa coincide, en la misma semana, con que la señora De Cospedal se ve obligada a dar marcha atrás y derogar —eso sí, con nocturnidad— la orden de cierre de las urgencias nocturnas en la comunidad donde gobierna, Castilla-La Mancha, como consecuencia de una sentencia del Tribunal Superior de Justicia. Y además, también en esa misma semana, hemos sido testigos de que se ha presentado ante el Tribunal Constitucional un recurso contra la privatización de seis hospitales y 27 centros de salud en la Comunidad de Madrid. Y es que, señorías, en materia de salud, están ustedes que no paran de generar noticias; desde luego, malas. Han cambiado la tendencia.</parrafo>
        <parrafo>Y esta semana han ido a más, y hemos visto en los titulares que, el lunes mismo, el hospital Puerta de Hierro ha perdido 400 trabajadores: 220 fijos, que han pasado a otros hospitales, y 180 interinos, que van a la calle. Todo eso desde el proceso de privatización de la Comunidad de Madrid en la sanidad, que, como todo el mundo sabe, por supuesto, lo hacen al albur por una apuesta, sin precedentes, por la sanidad pública.</parrafo>
        <parrafo>Y hay más. Esta misma semana también hemos podido conocer de nuevo un nuevo caso de puertas giratorias entre lo público y lo privado: el señor Lamela gestiona actualmente un hospital que él mismo privatizó siendo responsable de la consejería de Sanidad en la Comunidad de Madrid. Otro tropiezo en la misma piedra por la que el señor Güemes ya tuvo que verse obligado a dimitir.</parrafo>
        <parrafo>Y, señorías, no es una casualidad que estén pasando todas estas cosas, porque desde que gobierna el Partido Popular nos desayunamos día sí y día no con titulares referidos a diversas formas de privatización en la sanidad.</parrafo>
        <parrafo>Madrid fue la primera que siguió a la pionera Valencia, que ya privatizó el hospital de Alcira en 1999, con el señor Zaplana. Pero, luego, el resto de las comunidades se le han ido sumando: Castilla-La Mancha, La Rioja, Extremadura y, últimamente, lo está haciendo Castilla y León, Galicia y Baleares.</parrafo>
        <parrafo>Así que este es el panorama que tenemos en la actualidad, señorías. Y, sin embargo, usted viene hoy aquí a reivindicar la sanidad pública. Y yo le pregunto: ¿Es que una outsider de su partido? ¿Porque cuál es su modelo? ¿Está usted de acuerdo, y me gustaría que lo respondiera ahora, con el modelo que está desarrollando la señora de Cospedal, su secretaria general, la secretaria general de su partido? ¿Estaría usted diciendo lo mismo aquí en esta tribuna si usted hubiese podido gobernar además de ganar las elecciones? ¿O estaría diciendo otra cosa? Yo le digo a usted que no, seguro que en nombre de la herencia recibida estaría usted justificando aquí recortes e incluso estaría justificando privatizaciones.</parrafo>
        <parrafo>Pero de cualquier forma, señoría, desde luego ustedes ya tienen experiencia acreditada en dar bandazos en sus posicionamientos políticos en función de la conveniencia política de su partido o del momento. Y en este caso en concreto, señoría, ya perdieron ustedes la oportunidad de apoyar y apostar por la sanidad pública cuando mi grupo presentó el pasado mes de junio una PNL de estas características para apoyar la sanidad pública, y ustedes votaron en contra. Y es que, señoría, en política lo importante son los hechos y no las palabras. Y los hechos, en este caso, hablan por sí solos.</parrafo>
        <parrafo>Y siguiendo con el hilo conductor del don de la oportunidad, presentan esta PNL además en un mes clave, que es el mes de abril, un mes interesante para hablar de la sanidad pública en España, porque así vamos a ver muy bien las diferencias de lo que hacen unos y de lo que hacemos otros. Fue en el mes de abril del año 1986 cuando se aprobó la Ley General de Sanidad de manos del Gobierno socialista. Y con ello dotó a este país de un sistema nacional de sanidad pública universal y gratuita. Una ley de consenso, no solo de las fuerzas políticas representadas en el arco parlamentario, sino también de consenso con los profesionales sanitarios, los usuarios y la ciudadanía en su conjunto.</parrafo>
        <parrafo>Veintiséis años más tarde, también en el mes de abril, ahora hace un año exactamente, el Gobierno de su partido impone un decreto, el 16/2012, que supone un cambio radical del modelo y, por supuesto, la ruptura con ese consenso que se había mantenido hasta entonces. Y así, señorías, de un plumazo cambian un sistema de derechos que creíamos consolidado por un sistema de aseguramiento más parecido al previo de 1986, y que está suscitando un rechazo unánime, no solo de las fuerzas políticas sino también de los profesionales sanitarios y de la ciudadanía.</parrafo>
        <parrafo>Y es que en el nuevo modelo se establece ya una distinción entre titulares y beneficiarios; cuestión, señoría, que no es baladí al significar la exclusión de colectivos sociales del sistema, pero lo que es muchísimo peor es que con ello se dinamita el derecho universal.</parrafo>
        <parrafo>Así que señoría, ya en este país la salud pública que usted dice defender es cada vez menos pública, como ya se ha demostrado, ya no es universal y está dejando de ser gratuita. Sí, señoría, ya tampoco es gratuita. Y aunque argumentan ustedes que lo que tienen que aportar los usuarios es muy poco, para muchos de ellos es bastante. En algunos casos, lo suficiente como para decidir no medicarse para poder comer, como han declarado algunos en medios de comunicación. Señorías, la regresión que supone la introducción de copagos golpea una vez más a las personas con menores ingresos y a las más vulnerables, y es una consecuencia directa de las políticas de salud impuestas por su partido.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, se han cargado ustedes un modelo que durante 26 años se ha ido construyendo con el esfuerzo de las administraciones, con el apoyo de los profesionales y de los agentes implicados, y que creíamos consolidado y además había alcanzado un incontestable prestigio internacional y una excelente valoración por parte de la ciudadanía. Todo esto al albur de la necesidad de alcanzar el objetivo de déficit público, cosa que su compañero Montoro tampoco ha conseguido. Son, desde luego, ustedes unos genios.</parrafo>
        <parrafo>Y no contentos con el Decreto 16/2012, viene a sumarse el 20/2012, que da dos vueltas de tuerca al anterior, obligando de nuevo unilateralmente a las comunidades a tomar decisiones que, entre otras, cambian las condiciones de trabajo de los trabajadores públicos así como sus retribuciones. Y por si faltaba algo, terminan de atornillar con la brutal reducción de gasto público que a través del Plan Económico-Financiero de Reequilibrio obligaron a las comunidades autónomas a hacer.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, el Gobierno de la Junta de Andalucía ha cumplido de la A a la Z, sin estar de acuerdo por considerarlo injusto, todas y cada una de las exigencias del Gobierno de Madrid. Se ha realizado una reducción presupuestaria para garantizar la reducción del gasto. Y se ha hecho a costa..., no a costa de privatizar y no a costa de eliminar servicios de manera estructural, que es justamente lo que ustedes han hecho donde gobiernan, sino con fórmulas de rentabilización de recursos y de eficiencia de gasto y, algo muy importante, garantizando la universalidad sin discriminación alguna. Ahora piden cuentas de recortes que afectan a infraestructuras y que afectan al personal, que incluso han llegado a calificar de precariedad laboral. Todo un desahogo, señorías. Yo no voy a repetir aquí la cantidad de logros e indicadores que sitúan a la salud pública de Andalucía en un estadio de prestigio incontestable, pero le voy a dar un par de datos.</parrafo>
        <parrafo>En Andalucía el promedio de inversión pública entre los años 2008 y 2012 ha supuesto...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Bustinduy, le ruego vaya concluyendo su intervención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BUSTINDUY BARRERO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino inmediatamente.</parrafo>
        <parrafo>... ha supuesto el 6,6% del PIB; en Madrid, la comunidad gobernada por ustedes, solo el 3,7%. Los 11 hospitales incorporados al sistema desde 2005 son al ciento por ciento completamente públicos, con financiación y provisión pública. Andalucía tiene un gasto per cápita, como usted ha dicho aquí, muy inferior a otros países y a otras comunidades autónomas donde la sanidad no es mejor, señoría; cuestión que usted ha eludido, que ha sido valorada positivamente por el informe del Consejo Económico y Social de España, y que, sin embargo, ustedes critican. Nuestro modelo, aunque a ustedes no les guste, señoría, ha conseguido tener la cartera de servicios más amplia de todo el Sistema Nacional de Salud, una calidad acreditada en el ámbito internacional, un alto nivel de satisfacción entre los ciudadanos y, además, es capaz de favorecer la cohesión social y es más eficiente y menos costoso. Por el contrario, señoría, donde ustedes gobiernan han roto el modelo. Y mientras que aquí tratan de ensuciarlo en una estrategia de acoso y derribo, vamos a seguir trabajando de esa misma manera.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes verán lo que hacen. Si quiere usted seguir en ello, en el acoso y el derribo de la sanidad pública en Andalucía, prepárese porque tiene mucho trabajo por delante.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Bustinduy.</parrafo>
        <parrafo>Cierra el debate el grupo parlamentario proponente, el Grupo Popular, y en su nombre su portavoz, señora Corredera Quintana.</parrafo>
        <parrafo>Señora Corredera tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORREDERA QUINTANA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Acoso y derribo el que llevan ustedes este año completito intentando contra el Gobierno de Mariano Rajoy. Pura confrontación, empezando por utilizar la sanidad como arma arrojadiza. Eso es lo que hacen ustedes cada día. Pero, por cierto, la mayor acusación que me han hecho esta tarde ha sido que tengo mucho desparpajo, porque, hay que ver, que me subo aquí a defender la sanidad pública andaluza, que no me he atrevido de otros sitios. El desparpajo el suyo que no ha tenido la responsabilidad de hablar ni una sola palabra de Andalucía; que ha hablado usted de Castilla-La Mancha, que ha hablado usted de Madrid, que ha hablado usted de todos lados, pero no ha respondido absolutamente a nada de lo que planteaba esta iniciativa. No le ha explicado absolutamente a ninguno de los andaluces qué están dispuestos a hacer ustedes para evitar los recortes y para evitar que haya problemas.</parrafo>
        <parrafo>Y Lamela está haciendo lo que tiene que hacer —que la he escuchado—, y sé cómo se hizo. Se fue de la sanidad pública y está trabajando fuera. Así que dejó de ser consejero. Que no estamos aquí hablando...</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Guarden silencio, por favor, guarden silencio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORREDERA QUINTANA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Que cuando ustedes terminen de sus cargos de responsabilidad irán a trabajar donde quieran, ¿no? Porque yo conozco a algunos de sus compañeros que también están trabajando en la sanidad privada, que también. Y le recordaré a un exconsejero de Sanidad... Bueno no voy a entrar porque entonces voy a entrar en sus mismos términos. Algún exconsejero de Sanidad que también colabora con la sanidad privada hoy día. Y algún día tendremos ocasión de debatirlo, pero no quiero entrar ahí porque eso sería entrarles al juego.</parrafo>
        <parrafo>Hoy me han llamado outsider, bolchevique. La verdad es que lo de bolchevique no me lo habían dicho nunca. Yo lo tengo que reconocer, lo tengo que reconocer. Y todo por defender la sanidad pública. Hombre, yo le tengo que decir al señor Baena que se nota que es nuevo, porque a mí me podrán acusar de muchas cosas en esta Cámara, pero llevo siete u ocho años siendo portavoz de Sanidad y creo que la sanidad pública la he defendido siempre, siempre, en Andalucía y en España: pública, gratuita, universal y de calidad. Lo que pasa es que ustedes intentan confundir privatizar la sanidad con privatizar parte de la gestión de la sanidad, que ese es el discurso engañoso y alarmista del que yo hablaba antes que están ustedes intentando generar.</parrafo>
        <parrafo>Que, por cierto, me pregunto yo: en los diecisiete hospitales privados concertados que hay en Andalucía de gestión privada, puesto que son privados, ¿de qué estamos hablando? ¿Acaso ahí los ciudadanos que tienen atención pública en un centro privado, privado concertado, de gestión privada, no tienen los mismos derechos que los otros? Entonces, ¿por qué aquí no es criticable y en la Comunidad de Madrid sí? Porque ustedes son los que tienen ese doble discurso y porque intentan criminalizar algo que ustedes hacen en las comunidades autónomas donde también gobiernan. Esa es la pura realidad, y Andalucía es un ejemplo. ¿O no hay diecisiete hospitales privados concertados en Andalucía, consejera? Porque está en su catálogo de hospitales, en el suyo de su página web. Son…</parrafo>
        <parrafo>No, yo no confundo, confunde su compañera cuando intenta decir que privatizar una gestión es privatizar un centro, y nadie tiene que entrar en esos centros con la tarjeta de crédito en la mano: la atención es pública, como en los hospitales privados concertados de Andalucía. Así que menos lenguaje para intentar confundir a la ciudadanía.</parrafo>
        <parrafo>Y decía el señor Baena que el paro, los desahucios tienen sus consecuencias…, y hablaba de la salud y sus amenazas. Y yo estoy de acuerdo, es de las pocas cosas que comparto con ustedes de lo que ha dicho hoy aquí. Pero no solo eso, ya hay informes clarísimos que lo dicen. Hay un informe que precisamente han hecho los investigadores de la Consejería de Salud que revela que los andaluces viven menos y peor que el resto de los españoles, y que, por cierto, se ampara en otro informe que ya hubo y que prácticamente decía lo mismo, que era el primer informe sobre desigualdades sociales y de salud en Andalucía, que decía que la política sociosanitaria, la prevalencia de riesgo era importante en todas las comunidades, pero en Andalucía más, en Andalucía más. Y decía: las razones de estas desigualdades están en la falta de políticas concertadas al déficit de las políticas sociales desarrolladas en Andalucía, especialmente en el campo de los cuidados sociosanitarios.</parrafo>
        <parrafo>Quiero decir que, cuando las cosas…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Aguarde un momento, señora Corredera. Aguarde un momento.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, les ruego por favor que mantengan las conversaciones o en tono muy bajo o fuera de la Cámara, porque interrumpen y estorban la intervención de la interviniente.</parrafo>
        <parrafo>Reanude su intervención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORREDERA QUINTANA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—…, cuando las cosas no se hacen bien, tienen consecuencias, y tienen consecuencias sobre la salud, y eso lo comparto.</parrafo>
        <parrafo>Y, claro, yo he tenido que escuchar aquí unas cosas, pero nadie me ha respondido. Nadie me ha respondido qué va a pasar con las facturas impagadas. Al cierre de 2012, pago de los medicamentos, Andalucía debía 583 millones de euros; pago en tecnología sanitaria, Andalucía debía 598 millones de euros. Eso hace un total de 1.181 millones de euros. Está publicado, está publicado. Quiero decir, ¿quién va a responder de esto? ¿O es que vamos a tener que esperar al nuevo plan de pago a proveedores que ponga en marcha el señor Rajoy para poder pagar las facturas, como pasó con los dos mil setecientos millones en más de cuatrocientas mil facturas que había antes?</parrafo>
        <parrafo>Pero es que aquí se ha hablado, y es otra de las pocas cosas que comparto con lo que se ha dicho…, señora consejera, mayor transparencia en ese proceso de fusión, convergencia voluntaria o como usted lo quiera llamar entre hospitales. Cuando las cosas no se explican, cuando las cosas no se aclaran, levantan sospechas. Y eso es lo que hay ahora mismo, preocupación e incertidumbre entre sus trabajadores, principalmente, también entre algunos usuarios, pero sobre todo ahora mismo en los trabajadores, que no saben qué va a ocurrir, cómo se van a poder ver afectados, a qué servicios va a afectar, cómo va a quedar.</parrafo>
        <parrafo>Usted sabe que he pedido la comparecencia para que la próxima semana podamos hablar de este tema, porque me parece fundamental que haya trasparencia en este tema y que sepamos lo que va a ocurrir. Si, a lo mejor, al final estamos de acuerdo, y los objetivos que usted plantea son lógicos, pero creo que es bueno que los conozcamos, y ahora mismo no hay esas garantías.</parrafo>
        <parrafo>Y me ha sorprendido una cosa: hoy es la primera vez que no he escuchado al Partido Socialista decir que la culpa de los recortes la tiene Mariano Rajoy. Es curioso, porque lo han dicho continuamente. Hoy no lo han dicho, quizás porque los datos de la sanidad son muy esclarecedores de quién es el responsable de los recortes. Porque, claro, cuando de los gastos financiados con recursos propios resulta que la Junta ha recortado 1.043 millones y de los gastos financiados con transferencias finalistas del Estado —lo que viene de Rajoy, eso que ha criticado— solo son 15,4 millones de euros, pues está claro que entre 1.043 y 15,4 hay una gran diferencia para no poder responsabilizar al Gobierno de Mariano Rajoy de los recortes que se están llevando a cabo en Andalucía en sanidad.</parrafo>
        <parrafo>Es su absoluta responsabilidad, porque, cuando tienen que cumplir el déficit, que estoy oyendo aquí a la consejera comentarlo, es cierto, pero ustedes deciden cómo, ustedes deciden dónde. Ustedes. [Rumores.] [Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Y ustedes fueron los que dijeron que la sanidad no se tocaba, que era una línea roja que no se tocaba. Mil cuarenta y tres millones han recortado en sanidad, pero era una línea roja que no se iba a tocar, que no se iba a tocar.</parrafo>
        <parrafo>Y, claro, a mí que me hablen de que no se van a cerrar centros en Andalucía cuando tenemos que en Sevilla capital se cierran tres centros para ahorrar 1,6 millones de euros al año, que se ha cerrado el centro de salud de la barriada de Gonzalo Bilbao a finales de 2012, el punto de atención urgente —esos puntos que no cerraban, ¿eh?— de Triana, que este mes pasado de marzo se ha cerrado el centro de salud de La Campana. ¿Me va a decir que no? pero es que, además, cuando yo le pregunté, porque en Málaga salió en todos los medios que los centros de salud…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, guarden silencio, no dialoguen, por favor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORREDERA QUINTANA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—…, siete de los doce centros de salud de Málaga capital ya no iban a abrir sus puertas los sábados por la mañana, la consejera me respondió y me dijo que, en efecto, que es que respondía a una modificación de la organización funcional de la atención urgente. Es decir, aquí se pueden cerrar y no pasa nada, es una modificación funcional; otros no, ¿eh?, otros es que se están cargando las urgencias. Eso es lo que pasa en otras comunidades.</parrafo>
        <parrafo>Pero esta es la realidad de Andalucía: tres centros menos en la capital sevillana, siete centros de los doce en Málaga capital que no abren y algunos otros puntos de atención continuada. Y eso, usted sabe que es absolutamente cierto.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que tenemos en el Macarena un año sin abrir la Unidad de ictus, que ya está terminada. Es que tenemos denuncias de cómo el Hospital de Día lleva cerrado cuarenta días después de su inauguración.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Corredera, le ruego vaya concluyendo su intervención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORREDERA QUINTANA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino.</parrafo>
        <parrafo>Es que tenemos cómo los médicos denuncian que hay 250 camas de hospital cerradas para ahorrar en Granada, y lo denuncian los médicos, no el Partido Popular. Es que hasta la propia consejera reconoce que hay camas cerradas, que es una reserva por si hay epidemias, y mientras, hacinados —con perdón—, y han ocurrido casos ya graves en el Macarena o en el Hospital Clínico de Málaga, que hay hasta denuncias.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que hay mucho que hacer y mucho que actuar. Y no voy a hablar de la fusión, porque tendremos ocasión de hacerlo en la comisión, pero sí termino con una cosa. Ustedes han criticado mucho que el Gobierno haya llevado la subasta de medicamentos…, haya presentado un recurso ante el Tribunal Constitucional por la subasta de medicamentos, incluso han llegado a decir que era indecente, indecente ese recurso porque evitaba ahorrar. Yo creo que lo indecente es que se quiera ahorrar a costa de la salud de los andaluces. Creo que lo indecente es que los andaluces no tengamos acceso a los mismos medicamentos que se tienen en otras comunidades autónomas. Y creo que lo indecente es insistir, a pesar de que el Tribunal Constitucional todavía no se ha pronunciado sobre el fondo de la cuestión, aunque ustedes intenten decir que sí —lo que ha hecho es que levantó la suspensión cautelar de la subasta porque le obligaba la ley así, pero no se ha pronunciado sobre el fondo—, es que sigan insistiendo a pesar de que saben que perjudica claramente a Andalucía y a los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Corredera.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, vamos a proceder a las votaciones. Les recuerdo…</parrafo>
        <parrafo>Si guardan silencio, será más fácil que se me pueda entender.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, votaremos la moción consecuencia de interpelación relativa a política general en materia de discapacidad, presentada por el Grupo Parlamentario Popular, que se debatió esta mañana. A continuación, pasaremos a votar la proposición no de ley en pleno relativa a respaldo a la iniciativa legislativa popular sobre la proposición de ley de regulación de la dación en pago, de paralización de los desahucios y de alquiler social, presentada por el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Y, por último, pasaríamos a votar la proposición no de ley en pleno relativa a la defensa de la sanidad pública andaluza, presentada por el Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señorías, vamos a proceder a dichas votaciones, no sin antes asegurarles a sus señorías que la interrupción o no interrupción del Pleno, en ningún momento ha sido decidido que se fuera a interrumpir el Pleno por parte de la Presidencia, y, por lo tanto, no había lugar al equívoco que supuestamente ha podido existir por parte de algunas de sus señorías. No obstante, si el dar dos o tres minutos de interrupción momentánea, lo digo, no de otro tipo, de la sesión con el fin de que las votaciones se puedan celebrar en el entorno de la hora que habitualmente se vienen celebrando cuando el Pleno se ha interrumpido, por parte de la Presidencia, como comprenderán, no hay ningún interés en que no sea así.</parrafo>
        <parrafo>Y, por lo tanto, vamos a votar dentro de dos o tres minutos, con el fin de que si alguna de sus señorías llega regazada lo pueda hacer en tiempo. Pero, desde luego, les digo: no ha habido en ningún momento ninguna decisión por parte de la Presidencia de que se fuera a interrumpir el Pleno, más bien les fue comunicado a todos los grupos parlamentarios que el Pleno iba a continuar sin interrupción para el almuerzo por el retraso que llevábamos, y en atención precisamente a una petición de algunas de sus señorías, especialmente del grupo parlamentario cuyo portavoz se acaba de incorporar, de la provincia de Almería, que me pidieron que el Pleno pudiera terminar a la hora habitual, más o menos, con el fin de que su regreso esta tarde noche no fuera demasiado tardío.</parrafo>
        <parrafo>De manera que, señorías, como todo eso ha dado tiempo más que suficiente a que se incorporen los diputados que estaban a punto de llegar, y así ha sido, vamos a proceder a las votaciones, si les parece.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, votamos la moción, consecuencia de interpelación, relativa a política general en materia de discapacidad del Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 42 votos a favor, 56 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos ahora a votar la proposición no de ley relativa al respaldo de la iniciativa legislativa popular sobre la proposición de ley de regulación de la dación en pago y de paralización de los desahucios y de alquiler social, del Grupo de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señor Salas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SALAS MACHUCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pedir votación separada del punto 1, señor presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—El punto 1 separado del resto. Bien.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto votamos, en primer lugar, el punto 1 de esta proposición no de ley.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobado, al haber obtenido 56 votos a favor, ningún voto en contra, 41 abstenciones.</parrafo>
        <parrafo>Votamos ahora el resto de la proposición no de ley.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobada por unanimidad.</parrafo>
        <parrafo>Y votamos ahora, por último, la proposición no de ley relativa a la defensa de la sanidad pública andaluza, que ha sido últimamente debatida, presentada por el Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 42 votos a favor, 56 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

