<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>30</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 16,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>27</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Cargo público, Oficina de empleo, Personal contratado</materias>
    <numero_expediente>9-13/POP-000080</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa al ex Director Gerente del SAE (pág. 42).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Rafael Javier Salas Machuca, del G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>D. Rafael Javier Salas Machuca, del G.P. Popular Andaluz. D. Antonio Ávila Cano, Consejero de Economía, Innovación, Ciencia y Empleo.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Siguiente pregunta dirigida a la misma Consejería y que, con carácter de máxima actualidad, relativa al ex director gerente del SAE, formula el diputado del Grupo Parlamentario Popular, señor Salas Machuca.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SALAS MACHUCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Ávila, la reforma del sector público, ilegal e injusta, es un monumental lío que acumula múltiples sentencias en contra. Los tribunales han dicho, han sentenciado: huida del Derecho administrativo, acceso al empleo público sin las garantías constitucionales de mérito, capacidad e igualdad, desprecio al Estado de derecho.</parrafo>
        <parrafo>El Tribunal Superior de Justicia sentencia que 1.600 trabajadores de la Faffe no se pueden integrar en el SAE, y ustedes se inventan una estratagema para no cumplir esa sentencia. Como su capacidad de inventiva no tiene límite, la inmersión al poder, doctrina Gómiz, ustedes crearon la figura del personal subrogado. Todo sea por la Faffe, todo sea por la Faffe, ¿qué hay y quién hay en la Faffe para que ustedes la defiendan siempre a capa y espada? Yo se lo diré, los intereses del PSOE y no los intereses de los andaluces. ¿Usted respalda al ex director gerente del SAE?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Salas.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, Presidente, gracias.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señor Salas, la actuación llevada a cabo por el ex gerente del SAE se ajustaba a derecho dentro de la interpretación de una norma que, como usted conoce, se ha manifestado de extraordinaria complejidad como evidencian los distintos y contradictorios pronunciamientos judiciales que ha habido al respecto, no solo en el sentido de lo que usted indicaba.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Salas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SALAS MACHUCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Como no me esperaba otra cosa porque es que el Gobierno andaluz siempre respalda a quien comete el dislate o la irregularidad. Lo hemos visto en los ERE, en Invercaria, en Bahía Competitiva, llueve sobre mojado. Porque ustedes, en ustedes rectificar..., encima se ríe con la que le está a usted cayendo, si tiene usted... A usted, sí claro, a usted, a usted, hombre.</parrafo>
        <parrafo>[Intervenciones no registradas.]</parrafo>
        <parrafo>Rectificar en ustedes es un imposible.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, señorías, les ruego silencio, por favor, señorías.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SALAS MACHUCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente, por su amparo.</parrafo>
        <parrafo>Porque rectificar en el Gobierno es un imposible, y asumir responsabilidades, un impensable.</parrafo>
        <parrafo>Y esto ocurre, un dato más, en la Consejería de los escándalos, en el hotel de los líos, como la película de los hermanos Marx, si no fuera porque cada lío cuesta un ojo de la cara a los andaluces. Eso es lo que ocurre, es lo grave. La Cámara de Cuentas detecta mal uso de los fondos públicos y una baja ejecución del Plan Proteja en los años 2009 y 2010. La Cámara de Cuentas confirma que hay irregularidades en el 84% de los procesos selectivos del personal vinculado al Proteja. Hombre, qué curioso que la encargada de gestionar la formación de ese programa fuera la Faffe y precisamente cuando el señor García era el director gerente del SAE. Ustedes premian y respaldan al mal gestor, como ha ocurrido con la ex alcaldesa de Jerez, eso es lo que pasa.</parrafo>
        <parrafo>El pasado 20 de febrero, la Cámara de Cuentas, otro informe en este caso sobre los consorcios, sobre el control de las ayudas del SAE a los consorcios, más chiringuitos. Facturas sin justificar y sin coherencia, dice la Cámara de Cuentas, eso en bonito, en bruto es facturas falsas. Y, intrusos que cobran doble, por los ERE y también por el consorcio...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Consejero, perdón, señor Salas, su tiempo ha terminado.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Hombre, señor Salas, me río de que me diga usted: «La que nos está cayendo», con la que les está cayendo a ustedes precisamente en temas de profunda corrupción que minan a un partido político hasta su financiación.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Es que, de verdad, es surrealista, señor Salas, lo que usted me diga. Mire y en ese sentido, no sentencie, no sentencie antes de que lo hagan los jueces, señoría, sabe usted que la citación se fundamenta en una querella que ha formulado desde el ámbito de lo penal un sindicato.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que esta es una cuestión estrictamente laboral y administrativa. Hay diferentes pronunciamientos judiciales, como usted bien sabe, no generalice. Ha habido uno reciente del Tribunal Supremo en relación con la Agencia Andaluza de Instituciones Culturales. Y, sobre todo, señoría —además yo creo que no va con su estilo personal—, no utilice la política para ir en contra de la honorabilidad de las personas. Y si hay que esperar a que los jueces digan algo en este caso, esperemos.</parrafo>
        <parrafo>Aquí de lo que se está hablando en el fondo, señoría, es de los servicios públicos y de la prestación de los servicios públicos. Y ahí sí que sabríamos exactamente lo que ustedes harían; lo que está haciendo la señora Cospedal en Castilla-La Mancha; lo que está haciendo el señor González en Madrid con la sanidad; lo que está haciendo el señor Feijóo con la amortización de puestos de funcionarios o, le decía, de la señora Cospedal las urgencias en Castilla-La Mancha. Eso es lo que el Partido Popular haría desde la perspectiva del Gobierno en una comunidad autónoma, lo que está haciendo: amortizando plazas, eliminando servicios públicos, despidiendo interinos, y, desde luego, privatizando los puestos allí donde además les interesa privatizar y con las empresas que les interesa privatizar. Eso es lo que ustedes aspirarían.</parrafo>
        <parrafo>Y, desde luego, le digo como al principio, hombre, con la que a ustedes les está cayendo, que todavía no saben si lo contrataron o no, está bien, está bien que me diga a mí nada.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

