<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>38</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 21,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>8</dia>
    <mes>mayo</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Curso de agua, Instalación portuaria, Provincia de Sevilla, Dragado, Impacto ambiental, Ordenación hidráulica</materias>
    <numero_expediente>9-13/APP-000079 9-13/APP-000083</numero_expediente>
    <extracto>Comparecencias del consejero de Agricultura, Pesca y Medio Ambiente, sobre el proyecto de dragado del Guadalquivir y la posición del Consejo de Gobierno respecto a los planes de la Autoridad Portuaria en relación con el mismo (pág. 81).</extracto>
    <debate_agrupado>
      <componente>
        <numero_expediente>9-13/APP-000079</numero_expediente>
        <extracto>Comparecencia del consejero de Agricultura, Pesca y Medio Ambiente, a fin de fijar la posición del Consejo de Gobierno respecto a los planes de la Autoridad Portuaria en relación con el dragado del Guadalquivir,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>9-13/APP-000083</numero_expediente>
        <extracto>Comparecencia del Consejo de Gobierno, a fin de informar sobre el proyecto de dragado del río Guadalquivir,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Socialista.</proponentes>
      </componente>
    </debate_agrupado>
    <intervienen>D. Luis Planas Puchades, consejero de Agricultura, Pesca y Medio Ambiente. D. Manuel Baena Cobos, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Carmelo Gómez Domínguez, del G.P. Socialista. D. Jaime Raynaud Soto, del G.P. Popular Andaluz. Se suspende la sesión a las veintiuna horas, cuarenta y dos minutos del día ocho de mayo de dos mil trece.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, pasamos a la siguiente comparecencia, también del consejero de Agricultura, Pesca y Medio Ambiente, solicitada por el Grupo de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía y el Grupo Socialista, y relativa a fijar la posición del Consejo de Gobierno respecto a los planes de la Autoridad Portuaria en relación al dragado del Guadalquivir.</parrafo>
        <parrafo>Para exponer su comparecencia tiene la palabra en primer lugar, de nuevo, el consejero de Agricultura, Pesca y Medio Ambiente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Planas, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLANAS PUCHADES, CONSEJERO DE AGRICULTURA, PESCA Y MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Buenas tardes, de nuevo, señor presidente, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Comparezco ante ustedes para explicar la posición del Gobierno de Andalucía sobre el denominado dragado del Guadalquivir. Es un proyecto que se enmarca dentro de un conjunto de actuaciones y que tiene de forma evidente consecuencias económicas, sociales y medioambientales, todas ellas que me parecen relevantes.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, para facilitar la comprensión de lo que estamos hablando, permítanme hacerles una breve referencia histórica, como situación de partida.</parrafo>
        <parrafo>A principios de la década, concretamente en el año 2002, la Autoridad Portuaria de Sevilla propone el proyecto denominado «Actuaciones de mejora en accesos marítimos al puerto de Sevilla»; entre las cuales se incluía uno, la construcción de una nueva esclusa y el desmantelamiento de la antigua, con la creación de un muelle en su lugar, que a fecha de hoy está realizado; en segundo lugar, la profundización y en ensanche de la práctica totalidad del tramo navegable del río Guadalquivir; y, en tercer lugar, dragados de mantenimiento de dicho tramo por un periodo de 20 años.</parrafo>
        <parrafo>El Ministerio de Medio Ambiente, autoridad ambiental competente, en septiembre del año 2003, mediante la declaración de impacto ambiental, declara ambientalmente viables las actuaciones en cuestión, con una serie de condiciones. Concretamente, la resolución de 26 de septiembre incluye expresamente, entre los condicionados, que resulta esencial incluir en el estudio un capítulo específico de las afecciones de la obra sobre el Parque Nacional de Doñana, además de contar con el preceptivo informe del Patronato de Doñana; también incluye condicionantes sobre la protección de márgenes y sobre la fauna afectada, creando una comisión específica al respecto.</parrafo>
        <parrafo>En virtud de lo establecido en la legislación en materia de evaluación de impacto ambiental, la Consejería de Medio Ambiente de la Junta de Andalucía emitió los informes preceptivos solicitados por el órgano competente para la evaluación, identificando los déficits detectados en el proyecto, y realizando su estudio de impacto ambiental y las consideraciones oportunas respecto a la tramitación y a la posible incidencia del proyecto.</parrafo>
        <parrafo>En el marco de los condicionantes a que he hecho referencia anteriormente, impuestos por la declaración de impacto ambiental del ministerio, se constituye, el 9 de junio del año 2005, la Comisión Científica para el Estudio de las Afecciones del Dragado del Río. Esta Comisión y la Autoridad Portuaria, quiero subrayar, esta Comisión y la Autoridad Portuaria encargan, acuerdan encargar el estudio «Propuesta metodológica para diagnosticar y pronosticar las consecuencias de las actuaciones humanas en el estuario del Guadalquivir», por lo que, en enero del año 2008, se firman sendos convenios de colaboración entre el Consejo Superior de Investigaciones Científicas y las universidades de Córdoba y de Granada. El estudio califica la situación actual de la dinámica del estuario como, y cito textualmente, «al borde del colapso». Además, se desprende que en una situación deferente, y una vez se haya comprobado que el estuario ha recuperado su funcionalidad, será entonces cuando se podrá volver a evaluar la posibilidad de un dragado de profundización en el mismo.</parrafo>
        <parrafo>El 12 de noviembre del año 2010, la comisión científica emite su dictamen, que, en coherencia con los resultados de los estudios realizados, desaconseja la realización del dragado de profundización del Guadalquivir por repercutir negativamente en la dinámica, morfología, biodiversidad del estuario, y por lo tanto de Doñana. Las conclusiones del estudio se presentaron también, el 29 de noviembre del año 2010, en la Comisión de Trabajo de Aguas del Consejo de Participación del Espacio Natural de Doñana, y en julio de ese mismo año, del 2010, en la Comisión Permanente del Consejo de Participación del Espacio Natural de Doñana, que ratificó enteramente las conclusiones en su totalidad.</parrafo>
        <parrafo>Quisiera recordar que esas conclusiones han sido trasladadas también al Consejo de Europa, para el cumplimiento de los requisitos en el ámbito del procedimiento del Diploma Ambiental de 2010, a la Unesco, en el marco del reconocimiento internacional de Patrimonio de la Humanidad del 2011, a la emisión Ramsar para la Convención sobre Humedales del 2011, condicionando todos estos organismos sus informes al cumplimiento de lo estipulado por la comisión científica; es decir, a la no realización del dragado en tanto el estuario no mejorara sus actuales condiciones.</parrafo>
        <parrafo>Finalmente, el Puerto de Sevilla ha redactado un nuevo proyecto, al cual esta consejería no ha tenido todavía acceso, por lo que desconocemos sus detalles técnicos. Ese nuevo proyecto fue presentado para toma de conocimiento, en sentido administrativo, al Consejo de Administración de la Autoridad Portuaria de Sevilla, el pasado día 16 de abril.</parrafo>
        <parrafo>¿Cuál es la posición del Consejo de Gobierno? Además de la posición que como autoridad ambiental tiene esta consejería, que representa a los efectos de mecanismos de prevención ambiental, que en este caso, además por la naturaleza de la obra, encabeza el ministerio, y quiero subrayarlo, desde Andalucía siempre hemos considerado capital destacar la importancia que para nosotros reviste el espacio natural de Doñana, el parque nacional y el parque natural, 108.000 hectáreas, con más de novecientas especies de flora, más de cuatrocientas cincuenta especies de fauna; que es una zona, desde el punto de vista de los ecosistemas, claramente de confluencia de los mediterráneos con los atlánticos, de los eurasiáticos con los africanos, de los fluviales, de los terrestres... En definitiva, una riqueza en el ámbito de la diversidad única en el mundo, lo que le ha llevado, lógicamente, a los reconocimientos que anteriormente he citado, como Patrimonio de la Humanidad, como Reserva de la Biosfera en el diploma europeo o en la zona Ramsar, o las declaraciones de ZEPA o de LIC.</parrafo>
        <parrafo>En base a esta consideración, la posición de la Junta de Andalucía siempre ha sido explícita: una posición favorable al estricto cumplimiento de la declaración de impacto ambiental y a sus condicionados, así como las provisiones del dictamen de la comisión científica. Así se lo trasladó mi predecesor, el consejero de Medio Ambiente, por carta al ministerio el día 4 de mayo del año pasado, carta con cuyo contenido suscribo enteramente, como no podía ser menos, y en la que se recordaban, además, las obligaciones derivadas de las nuevas normas aprobadas desde la DIA del año 2003, que obligaban en particular a evaluar la no afección a la Red Natura 2000. Y este es un tema muy importante, señorías, porque en la medida en que hablamos de un proyecto financiado con cargo a fondos europeos, no solo hay una autoridad ambiental nacional, Ministerio o Junta de Andalucía, sino, lógicamente, la Comisión Europea ejercerá sus competencias al respecto.</parrafo>
        <parrafo>Y debo decir que de forma expresa así parece reconocerlo el Ministerio, lo reconoce ante la Unión Europea en escrito del 5 de noviembre del pasado año, en que indica que el nuevo proyecto a presentar por el Puerto de Sevilla, en cumplimiento de la DIA del año 2003, será sometido a evaluación de impacto ambiental. Comunicación del Ministerio del 5 de noviembre del año 2012. Y además indica expresamente ese escrito que se deberá cumplir —y cito—, cumplir el condicionado de la DIA en relación con las recomendaciones realizadas por la comisión científica en su informe de noviembre del año 2010. Y será entonces, señorías, cuando se someta el proyecto a la nueva evaluación de impacto ambiental, cuando la consejería deberá pronunciarse sobre todas y cada una de las autorizaciones que le correspondan.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, y en conclusión, señorías, en primer lugar, este proyecto debe someterse a evaluación de impacto ambiental y, en ese trámite, la Consejería de Agricultura, Pesca y Medio Ambiente emitirá su informe preceptivo.</parrafo>
        <parrafo>Y en segundo lugar, el proyecto requiere, asimismo, la información por el Consejo de Participación del Espacio Natural de Doñana, según la Ley 91/1978 y la Ley 8/1999, requiere ser autorizado por el espacio natural de Doñana, según las leyes 2/1989 y la 8/1999, anteriormente citada. Y, como he indicado, al ser financiada por fondos europeos, exige esa declaración de no afección a la Red Natura 2000; certificación que, subrayo, está sometida al control e inspección de la Comisión Europea.</parrafo>
        <parrafo>Finalmente, y en tercer lugar, el proyecto de defensa de los márgenes del Guadalquivir se entiende incluido dentro del proyecto global del dragado de profundización y debe ser elaborado y aprobado por una comisión técnica ad hoc, de la cual forma parte la Junta de Andalucía, debiendo ser informado igualmente el Consejo de Participación de Doñana en cumplimiento de la condición octava de la DIA.</parrafo>
        <parrafo>Quiero subrayar, en conclusión, que es la Administración General del Estado, la Administración central, a través del organismo autónomo Puertos del Estado y de los ministerios de Fomento y de Agricultura, Alimentación y Medio Ambiente, la que deberá pronunciarse sobre la procedencia o no de una nueva declaración de impacto ambiental y, en su caso, la autorización del dragado de profundización del río Guadalquivir, un proceso en el que será, además, fundamental, como les he indicado, el visto bueno de las instituciones europeas por las razones dichas.</parrafo>
        <parrafo>En este contexto, debo decir que la Junta de Andalucía, como les he indicado, va a exigir el cumplimiento de todas las condiciones de la DIA de forma previa al dragado, así como cumplir las recomendaciones del dictamen de la comisión científica, cuyo contenido, quiero recordarles de nuevo y por última vez, fue asumido por el Ministerio. Creo, señorías, que es un compromiso de legalidad, un compromiso de protección medioambiental.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias a todos ustedes.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor consejero de Agricultura.</parrafo>
        <parrafo>Bien, para fijar la posición de los distintos grupos, interviene en primer lugar Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, y, en su nombre, su portavoz el señor Baena Cobos.</parrafo>
        <parrafo>Señor Baena, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor BAENA COBOS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Buenas tardes.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, yo creo que era una comparecencia necesaria ante el ruido que se está haciendo sobre el tema, ante el intento de sustituir con campañas de imagen los pasos legales que hay que dar, porque de lo que se viene hablando últimamente en los medios de comunicación y demás es de la inminencia de la contratación de las obras de dragado, olvidando, omitiendo, pues, que hay una serie de pasos que el señor consejero ha recordado que son preceptivos de dar previamente al inicio de cualquier tipo de contratación, ¿no? Yo creo que esto... informa, en primer lugar, y tranquiliza a muchos ciudadanos que han entendido que había un cúmulo de irregularidades que dificultaban el poder tomarse en serio este proyecto.</parrafo>
        <parrafo>Insisto en algo que ha dicho ya el consejero. Saben ustedes que se actuó con una importante delicadeza, porque hubo dos comisiones: una comisión que se encargó del dictamen y una comisión que se encargó del estudio. La comisión del estudio era la comisión que había estado estudiando la repercusión sobre estuario del desastre de Aznalcóllar. Se parametrizaron un montón de componentes biológicos, de funcionamiento del río, etcétera, etcétera. Se diseñaron equipamientos especiales para poder realizar estas mediciones. La Consejería de Innovación subvencionó con tres millones de euros precisamente la posibilidad de hacer ese estudio. Tengo que hacerme eco aquí de las quejas de aquellos científicos, porque todo el material utilizado ha sido abandonado y se ha perdido. Ese material que podía haber seguido para seguir manteniendo un diagnóstico permanente de la situación del estuario y de la situación del Guadalquivir desde Sevilla hasta su desembocadura, pues, bueno, ha sido inutilizado o se ha estropeado..., no se han mantenido. Por lo que a los que nos preocupa mucho, parece que aquí nos preocupa mucho el derroche, la pérdida de dinero público, pues, tendríamos un motivo para estar quejosos de que se haya desperdiciado una inversión de tres millones de euros que nos podrían servir para seguir controlando el estado de salud.</parrafo>
        <parrafo>El consejero lo ha dicho, y no lo voy a repetir, que el dictamen de la comisión era claro: no dice que no al dragado, nunca se ha dicho que no al dragado. Ha dicho que previamente hay que sanar al enfermo antes de proceder al dragado. Diagnosticaban cuál era la enfermedad que padecía el estuario, determinaban las medidas necesarias para mejorar el estado de salud y, posteriormente, planteaban, se valoraría la pertinencia o no de la realización de ese dragado.</parrafo>
        <parrafo>El diagnóstico era, pues, incremento de CO2 en el estuario, falta de oxígeno, concentraciones tóxicas para los peces. Las medidas que planteaban eran la recuperación de los llanos mareales, que se han perdido hasta en un 85%, las orillas en la zona de Doñana han perdido hasta treinta metros de dimensión, treinta metros de anchura; planteaban la necesidad de reconectar los brazos del río con el cauce, el aumento y la mejora de los aportes de caudales de agua dulce, que es un 60% inferior a la que había hace 70 años y cinco veces inferior a la necesaria para garantizar la vida del estuario; controlar los problemas de salinidad, que llega hasta cuarenta kilómetros aguas arriba debido a las mareas altas, y que se solucionaran los problemas de turbidez. Estos eran los cometidos que había que realizar antes de plantearse, pues, la posibilidad de intervención.</parrafo>
        <parrafo>Yo recuerdo que comentamos, cuando se habló del Plan Hidrológico del Guadalquivir, cómo se había retrasado hacia el 2021 actuaciones sobre el estuario; en concreto, la recuperación de los brazos del río y la mejora de los aportes de agua dulce se habían retrasado, en principio, hasta el año 2021, lo que estaba previsto para el 2015. Pero, además, con una disminución de fondos, que suponía tres mil millones de euros menos de intervención en el Guadalquivir. Por lo tanto, difícilmente podemos plantear que esta recuperación es inminente, porque ya el mismo Plan Hidrológico nos está planteando un plazo largo para la recuperación.</parrafo>
        <parrafo>Pero aparte de ese ecosistema natural, de esa riqueza medioambiental hay un ecosistema humano importantísimo, que lleva mucho tiempo viviendo en y del estuario del Guadalquivir. Están todos los pueblos ribereños, están los arroceros con el problema que supondría para ellos el aumento de salinidad, que lo han planteado directamente, que ellos exigirían obras para garantizar el aporte de agua dulce, pero están también los mariscadores de la zona del Atlántico, está también el turismo de las playas de la zona, que también perderían aporte de tierra en caso de realizarse el dragado. Quiero decir que hay un ecosistema que vive, y vive de manera sostenible. Estamos hablando de una zona que ha conseguido mantener una ratio de actividad alta, en base a actividades tradicionales y sostenibles con pesquerías que hoy… Ayer salía un informe de Greenpeace que planteaba que, precisamente, es la prensa artesanal la que consigue el mantenimiento de la riqueza pesquera de nuestra zona, que son los grandes buques pesqueros los que están destrozando la riqueza piscícola de nuestros mares, ¿no? Pues eso, eso es lo que se ha dado tradicionalmente, y se sigue dando en el estuario del Guadalquivir. O sea, que tenemos, por un lado, una importante riqueza medioambiental, reconocida internacionalmente, tenemos como ya se ha comunicado, el Parque de Doñana natural, la zona de los pájaros... En fin, todo este tipo de calificativos para una zona rica medioambientalmente, pero también tenemos una zona de una alta intervención humana que vive en ella, que es capaz de vivir de ella, y que es capaz de mantener, como ha mantenido a lo largo de los siglos, la existencia viva de un río, que es el río por antonomasia de Andalucía, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Una de las consecuencias que tendría si se dragara ahora, es que se acabarían los langostinos de Sanlúcar, por ejemplo. Yo sé que eso no lo debemos decir la gente de izquierda porque si nos ven comiéndonos un langostino, pues ya salimos en los periódicos día tras día, pero se perderían los langostinos de Sanlúcar, que a los que los pueden comer, pues debe preocuparles, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>La manzanilla también se ve afectada. Pero además, además, de nuevo se nos viene a hacer la promesa de «es que va a crear», es que esto de nuevo es el Port Aventura, es que esto es de nuevo volver a eliminar actividades humanas sostenibles planteando un posible futuro de mucha mayor actividad, que no está demostrado, por supuesto, no hay estudios que lo demuestren, y que, además, eliminaría ese comportamiento humano en ese ecosistema, ¿no? Porque, para decir una cosa, con el actual calado del Guadalquivir pueden pasar cruceros de 5,8 metros de eslora, creo que se llama eso, ¿no? Son precisamente los cruceros que viajan en el Caribe y que viajan a las islas griegas. Son cruceros, además, en los que la relación entre pasajeros y asistentes es de dos a uno. Son cruceros de alto coste, cruceros de lujo, cruceros de alto poder adquisitivo, que se supone que son los que interesa de cara a que vengan turistas a que gasten dinero en la zona, ¿no? O sea, que estamos, en realidad, viendo cómo se cogen los 35 millones, que esos 35 millones de euros dan para mucho, para mucho, como dan los millones de euros, y, al mismo tiempo, pues se libera la zona del puerto que tiene un alto valor urbanístico, la zona del puerto de Sevilla.</parrafo>
        <parrafo>Todo eso obviando, porque es necesario, cumplir unos requisitos, y yo me imagino que todos los que estamos en esta Cámara somos conscientes de que los requisitos de informes de impacto, y demás, están para cumplirlos. Y esos requisitos lo que plantean, y se lo planteaba en carta la Secretaria de Estado de Cambio Climático, el 11 de octubre de 2011, y no se ha modificado hasta ahora, se lo planteaba a la autoridad portuaria, que en la medida en que las conclusiones de la comisión científica han pasado a ser condición vinculante de la declaración de impacto ambiental no es posible iniciar ninguna otra actuación sin antes adecuar el proyecto a estas prescripciones y sin previa confirmación de la adecuación de esta nueva versión a lo estipulado por la comisión científica. Por ello, una vez elaborado el proyecto habrá de remitirse al órgano ambiental, quien actuará con arreglo a la legislación en materia de evaluación de impacto medioambiental.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Baena, le ruego vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor BAENA COBOS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pues voy terminando.</parrafo>
        <parrafo>Y, finalmente, pues un proyecto muy de Sevilla, que olvida que hay una serie de pueblos ribereños que viven con y por ese río, y que olvida que existen dos provincias también afectadas por este estuario, como la de Cádiz y la de Huelva, que también tendrían algo que decir.</parrafo>
        <parrafo>Y ya para terminar, no sé qué Partido Popular aparecerá aquí hoy, si el Partido Popular de Sevilla, o el Partido Popular de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Baena.</parrafo>
        <parrafo>Intervendrá, a continuación, el Grupo Parlamentario Socialista. En su nombre, su portavoz, el señor Gómez Domínguez.</parrafo>
        <parrafo>Señor Gómez, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GÓMEZ DOMÍNGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor presidente. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Señor consejero, gracias por la comparecencia, porque ha dado una información muy útil y esclarecedora, gracias también por la coherencia en la postura, porque es sostenida en el tiempo por parte de la Junta de Andalucía, y también gracias por la claridad, que se agradece en los tiempos políticos en los que vivimos, a la hora de exponer la posición de la Junta de Andalucía ante un tema tan candente y tan de actualidad, que no solamente afecta a Sevilla, sino que afecta también a Huelva y afecta, como ha dicho el portavoz de Izquierda Unida, también a muchos pueblos limítrofes.</parrafo>
        <parrafo>Vayamos con los hechos. Usted ha hecho un correlato bastante profundo sobre los mismos, pero a mí también me gustaría señalar algunos hechos concretos, que creo que son de interés.</parrafo>
        <parrafo>Como bien ha dicho, el proyecto tiene tres grandes actuaciones: uno, la construcción de la nueva esclusa, hecha; la segunda, la profundización del tramo […] del río, y, el tercero, dragado de mantenimiento.</parrafo>
        <parrafo>El proyecto se presenta en 2003 ante el Ministerio de Medio Ambiente, competente al respecto, concediéndole una declaración de impacto ambiental favorable. Aunque declara, a su vez, que hay que matizar, deben ser cumplidas dos exigencias: una primera, la inclusión de un estudio de impacto de la obra en Doñana, y que el Consejo de Participación de Doñana emita también un informe favorable.</parrafo>
        <parrafo>Después del informe del Ministerio de Medio Ambiente la Junta de Andalucía, a través de la Consejería de Medio Ambiente, emite a su vez también un informe donde señala que el proyecto tiene una serie de limitaciones y de lagunas. Ya en el 2005 se constituye una comisión científica para estudiar el impacto en Doñana con el fin de cumplir uno de los requisitos señalados. Esta comisión, compuesta por científicos de la Universidad de Córdoba, de Granada y del CSIC, quiero decir, plenamente objetiva desde el punto de vista científico, desestima el proyecto al considerar —y cito textualmente— «que el estuario de Doñana está al borde del colapso y que no es viable un nuevo dragado». Ante esto, el puerto de Sevilla reacciona y presenta un nuevo proyecto de dragado en 2013, sobre el que, usted ya ha manifestado que no se tiene conocimiento, no tiene la consejería acceso a esa documentación, pero que, desde luego, sí tenemos una incógnita despejada, que tiene que ser, evidentemente evaluado, porque es un proyecto distinto al presentado en 2003.</parrafo>
        <parrafo>Hasta ahí el correlato de los hechos. Me ha tocado a mí, en nombre del Grupo Parlamentario Socialista, fijar nuestra posición al respecto.</parrafo>
        <parrafo>Insisto en la idea de la coherencia. He leído la literatura de compañeros que me han precedido en esta tribuna defendiendo exactamente el mismo tema, también la postura de la Junta de Andalucía, como he dicho anteriormente, y siempre ha sido coherente, no se ha movido de la misma posición en la que hay que cumplir la legalidad y, por lo tanto, hay que dar salida y respuesta a esos trámites legales. Teniendo claro siempre que los intereses medioambientales están por encima de los intereses económicos.</parrafo>
        <parrafo>Y creo que en este tema tenemos que ser muy responsables y no vender castillos en el aire que no se corresponden con la realidad. Y creo que también hay que tener muchísimo cuidado con los falsos debates. Ahora mismo estamos en una situación de desempleo, en nuestra comunidad autónoma, alta, en el conjunto de la Nación también, y hay gente, o sectores muy concretos, que están utilizando esa situación para plantear determinados debates que, en otras circunstancia, no tendrían ni eco político ni calado. Por tanto, tenemos que tener mucho cuidado que por delante de esta situación nos podemos llevar un patrimonio de todos los andaluces, como es el Parque Nacional de Doñana.</parrafo>
        <parrafo>Y, desde el Partido Popular, se habla mucho de la estrategia de la confrontación que ponemos en práctica aquí, en el Parlamento de Andalucía, que nosotros definimos como la defensa de los derechos de Andalucía, que es nuestra obligación... Pero no solamente hay que decir las cosas, sino predicarlas con el ejemplo. En este tema se está confrontando desde el Ayuntamiento de Sevilla con la Junta de Andalucía, con absoluta claridad. Y, para ello, utilizando un tema tan acuciante como es el desempleo.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, hay que aplicarse el cuento y ser absolutamente claros, porque lo primero que tiene que haber es un informe del Ministerio de Agricultura y Medio Ambiente que dirige el señor Cañete. Eso es lo que primero que tiene que haber. A partir de ahí, la rueda se podrá poner en marcha.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, sobran las manifestaciones del tipo como las que yo tengo aquí, que hace el Alcalde de Sevilla, a la sazón presidente del Partido Popular: que no le temblará su mano para pedir al Estado y a la Junta iniciar medidas correctoras para el dragado. Con fotito incluida...</parrafo>
        <parrafo>Y, ante eso, yo creo que debemos decir dos cosas: una primera, que el señor Zoido, como magistrado que es en excedencia, debe saber que lo primero que hay que hacer es cumplir la ley. Es lo mínimo que se le pide a un dirigente sensato y responsable, desde el punto de vista político. Y, segundo, que credibilidad tiene poca, porque esa exigencia que plantea ante el Estado para reformar el dragado me hubiera gustado verla en el Grupo Parlamentario Popular cuando aquí se han quitado 800 millones de políticas activas de empleo, cuando se han reducido en la financiación autonómica 1.200 millones o se están haciendo recortes brutales en la sanidad, en la Educación o en la Ley de Dependencia, y no he visto ni una sola manifestación del presidente del Partido Popular en ese sentido. Que, por cierto, debe de estar preocupadísimo, como presidente del Partido Popular y Alcalde de Sevilla, porque su asiento está aquí vacío, en lo que él considera un tema determinante y fundamental en la economía productiva de la ciudad.</parrafo>
        <parrafo>Y también quiero hablar de coherencia. Y, en este tema, el Partido Popular, como en muchas otras cosas, va cortito. Ya sin hacer muchos más recursos dialécticos, de que se presentan en un programa electoral y hacen lo contrario, es que, mientras que el señor Zoido es un defensor a ultranza del proyecto, la Diputación de Cádiz, dirigida por mayoría absoluta del Partido Popular, rechaza el dragado del Guadalquivir: «El PP gaditano apoya la moción contra el proyecto del puerto sevillano; «el Pleno de la Diputación ha rechazado el miércoles, de forma unánime»..., etcétera, etcétera, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>Esto me llevaría... Y eso ya es conmigo mismo, a preguntarme: ¿Cuando opina el señor Zoido, lo hace como Alcalde de Sevilla o como presidente del Partido Popular? Analicemos ambos supuestos. Si lo hace como Alcalde de Sevilla, no mira por el interés general de toda Andalucía, que sería también su responsabilidad. Pero, si lo hace como presidente del Partido Popular, todavía es mucho más grave, porque es que no le echan cuenta ni los suyos mismos, que se ponen en contra del proyecto.</parrafo>
        <parrafo>Y ese es el problema, de cuándo se está en política, en misa y repicando, porque no se pueden hacer las dos cosas a la vez, e intentar llevarlo todo por delante.</parrafo>
        <parrafo>Así que, señor consejero, nosotros creo que debemos ser coherentes con nuestra postura sostenida en el tiempo, garantizando, como primer objetivo, lo que le acabo de decir, el sostenimiento de un patrimonio de todos los andaluces, como es el Parque Nacional de Doñana, que es emblema de España y de Andalucía. Y debemos ser cautelosos, porque es un proyecto que no está avalado por todos los colectivos sociales.</parrafo>
        <parrafo>Tengo aquí infinidad de recortes de asociaciones, colectivos de mucha importancia, de mucha enjundia dentro del movimiento asociativo, como Asaja, Feragua, que no solo rechazan, sino están totalmente en contra del proyecto.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, sigamos en nuestra misma línea de responsabilidad, demos los pasos con absoluta tranquilidad, con serenidad, que poco a poco el tiempo irá dando las razones, o quitándolas.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Gómez Domínguez.</parrafo>
        <parrafo>Interviene, a continuación, el Grupo Parlamentario Popular, y en su nombre, su portavoz, el señor Raynaud Soto.</parrafo>
        <parrafo>Señor Raynaud, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAYNAUD SOTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, dos consideraciones iniciales. Mire, señor Baena, preguntaba usted... Yo soy diputado del Parlamento andaluz, elegido en la circunscripción de Sevilla. Punto y pelota. No hay que darle más vueltas, ¿eh? Y, desde luego, de lo que no le quepa a usted la menor duda es de que nunca voy a crear enfrentamientos entre distintas provincias hermanas en Andalucía, ni siquiera de pueblos de la misma provincia.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Esa no es nuestra estrategia; esa no es nuestra estrategia.</parrafo>
        <parrafo>Segunda puntualización. Mire, señor Gómez, ha hablado usted de falsos debates sobre el empleo. ¿Se refiere usted a los representantes sindicales de UGT y de Comisiones Obreras? Supongo que serán... Ese es el falso debate, porque son los que, evidentemente, han defendido con mayor ardor el proyecto de aumento de calado del río Guadalquivir.</parrafo>
        <parrafo>Y coherencia... Hablaremos de coherencia, y voy a procurar demostrarlo a lo largo de mi intervención. Los debates siempre son enriquecedores. Yo creo que entrar en la oportunidad o en la no oportunidad del debate, yo creo que es ocioso. Siempre es oportuno un debate.</parrafo>
        <parrafo>Pero yo le voy a decir algo más, ¿eh? Yo creo que ya estamos cansados de debates en este tema. Yo creo que el propio consejero lo ha puesto de manifiesto. Estamos hablando de una [ininteligible] del año 2003, positiva; no lo podemos olvidar, positiva. Llevamos diez años meneando la perdiz.</parrafo>
        <parrafo>Y, señor Gómez, respecto a la coherencia: ¿Usted quiere decir si el Partido Socialista de Andalucía está a favor o en contra del dragado del río? ¿Sí o no? Esa es la coherencia que le están pidiendo los andaluces. Lo demás, están ustedes puestos de canto desde hace diez años. Llevan ustedes puestos de canto hace diez años, tratando de escurrir el bulto. Y llega un momento en el que ya, claro, con los argumentos encima de la mesa puestos, ya no da más de sí. Hay que pronunciarse.</parrafo>
        <parrafo>Mire, yo creo que, a juicio de mi grupo, lo que necesita de verdad es actuación. Lo necesita el río, el río Guadalquivir, lo necesita Sevilla, lo necesita Andalucía... Y lo que se necesitan son acciones, proyectos realistas, equilibrados, menos trabas, menos diatribas, menos posicionamientos extremistas y anacrónicos pretendiendo confundir a la opinión pública... Que en pleno siglo XXI no se puede acometer proyecto alguno, de cualquier administración, la gobierne quien la gobierne, sin ser respetuosos con la legislación vigente, con la normativa, y yo diría contra lo que es peor: contra el sentido común. Eso es anacrónico. ¿Quién se cree en el siglo XXI eso, que se pueda acometer un proyecto que no cumpla con las condiciones y con la normativa?</parrafo>
        <parrafo>Mire, señoría, el pasado 7 de septiembre tuve la oportunidad de debatir con el anterior consejero, con el señor Díaz Trillo, y le decía: «Hay que recordar que la formulación de declaración del impacto se produce el día 2 de octubre del año 2003». Yo creo, señor consejero, que ocho años, desde el año 2003 —estamos en el 2011, lo decía entonces—, yo creo que son muchos años para un tema de una vital trascendencia, sin quitar ni un ápice al rigor con el que se debe hacer este tipo de estudio y al rigor con el que se deben adoptar las medidas. Eso lo decía yo, e iban ocho años. Es que ahora van diez.</parrafo>
        <parrafo>Y le decía: «Nos estamos jugando, evidentemente, una proyección del futuro del río en su primer tramo, aguas arriba, hasta el puerto de Sevilla; nos estamos jugando, ni más ni menos, que la proyección de las áreas logísticas del puerto de Sevilla; nos estamos jugando un tema candente y de actualidad, como es el futuro de los astilleros de Sevilla...». Fíjese bien lo que decía. Hay que recordar que los astilleros de Huelva han sido desmantelados con la falsa excusa de que se iba a absorber la carga de trabajo en los astilleros de Sevilla. Y decía un diario, en aquel momento: «La oportunidad para unos astilleros en coma». Desgraciadamente, el enfermo que estaba en coma falleció, falleció.</parrafo>
        <parrafo>Y eso es clave, evidentemente, para la ciudad de Sevilla y para el hinterland de su área metropolitana. Hoy hemos tenido una noticia importante —hoy, sin ir más lejos— en un teletipo, en el cual hay posibilidad de que una empresa privada venga de nuevo a los astilleros de Sevilla y sea capaz de reflotar los astilleros de Sevilla. ¿Le parece a usted eso poco importante en la situación de crisis? ¿Con una mano en la pancarta reclamando y acusando de falta de medidas para crear empleo, y con la otra poniendo trabas a una posibilidad cierta de creación de empleo?</parrafo>
        <parrafo>Miren, decían ustedes —decía, entonces, el Gobierno de la Junta de Andalucía—: «La Junta asegura un dragado del río sostenible que mejore el entorno de Doñana. En dos semanas se elevará un dictamen al Ministerio, que decidirá sobre la actuación». Estamos hablando del mes de octubre del año 2010. Posteriormente, hay unas declaraciones del presidente de la Confederación, del Partido Socialista entonces, ¿qué dice en el mes de marzo? Defiende que se haga el dragado si no afecta al cultivo del arroz. «Naturalmente, hay muchos sectores implicados, y habrá que buscar las soluciones adecuadas» —completamente de acuerdo— «para que ningún sector salga trasquilado en este asunto». Completamente de acuerdo. Consenso, diálogo, acuerdo.</parrafo>
        <parrafo>Pero se ha hablado aquí del arroz. Mire usted, el problema de los arroceros no es el problema del dragado del río, en absoluto. Mire usted, este documento es el documento del informe sobre la modernización del sector arrocero en las marismas del Guadalquivir, documento de los arroceros. ¿Y sabe usted lo que dice? Apuntando al futuro, no tiene desperdicio: «La transferencia de las competencias a la Agencia Andaluza del Agua y su desastrosa gestión en todo este asunto solo han conseguido crear desunión entre los agricultores, rompiendo las vías de comunicación con los distintos organismos y paralizando aún más si cabe cualquier toma de decisión con respecto a la modernización del sector. Afortunadamente, las aguas vuelven a su cauce y nuevamente las competencias han sido revertidas al Estado, de donde nunca deberían de haber salido. Y desde la Federación creemos conveniente recuperar un nuevo clima de cordialidad, de entendimiento y de colaboración con las administraciones». ¿Y saben ustedes lo que dicen los arroceros? Que el problema no es del dragado, en las cinco medidas que fijan no mencionan siquiera el dragado. Lo que pretenden es que tengan agua suficiente dulce con una operación en la margen izquierda, exactamente igual que en la margen derecha del llamado Canal de los Portugueses, que permita una incorporación en el meandro de Los Jerónimos para que haya agua suficiente para el riego. Y eso lo apoyamos plenamente y creo que la Consejería debería mojarse y apoyar este proyecto, porque es verdaderamente fundamental.</parrafo>
        <parrafo>Y yo les diría más, señorías, a aquellos que creen que el desarrollo y la conservación del medio ambiente pudiera parecer que en esta sociedad moderna son dos planteamientos contradictorios, yo debo decirles que en absoluto. Yo estoy convencido de que no se puede hablar de desarrollo sin lo que es la conservación del medio ambiente. La conservación y la preservación del medio ambiente también tienen que tener recursos económicos para que ello pueda llevarse a cabo. Por lo tanto, señorías, yo digo que el progreso y el desarrollo es un binomio indisoluble con lo que es la preservación del medio ambiente.</parrafo>
        <parrafo>Pues bien, han pasado casi dos años de mi última intervención, y si nos remontamos a la aprobación de esa declaración, repito, que es positiva, han pasado ya 10 años, 10 años, señorías, para hacer realidad un proyecto que es una necesidad para el puerto de Sevilla, para la industria del turismo, para parte de Andalucía, para crear riqueza y empleo en nuestra tierra. Y vuelvo a reiterar, mi grupo denuncia cualquier iniciativa que tenga como objetivo, a través de las manipulaciones, el enfrentamiento de provincias hermanas, blandiendo el argumento de que lo que pueda ser bueno para Sevilla es malo para el resto de la provincia. Absolutamente falso, absolutamente falso, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Se ha hablado de la Autoridad Portuaria, y a mí me gustaría también hacer mención —el señor consejero lo ha hecho— a la carta que recientemente le ha dirigido la Autoridad Portuaria al propio consejero, de fecha 2 de mayo, donde le da traslado de la carta que le ha dirigido al ministro de Medio Ambiente, donde se hace..., desde la Autoridad Portuaria, donde se hace un recorrido absolutamente prolijo y detallado de todos y cada uno de los compromisos de la Autoridad Portuaria con las medidas medioambientales. Pero es que no puede ser de otra manera, es que las correcciones, las recomendaciones de la comisión científica, cual recurso que se haya podido presentar, señorías, es y debe ser atendido, como no puede ser de otra manera, con el promotor de la obra, que es la Autoridad Portuaria de Sevilla.</parrafo>
        <parrafo>Y el proyecto Euroguadalquivir, un proyecto que, a su vez, ha sido y es apoyado por Europa, evidentemente que tiene que pasar absolutamente todos los controles. Pero yo tengo que decir hoy aquí que todas las alegaciones y todos los recursos, ¿eh?, que en un momento determinado se han planteado en Europa han sido sistemáticamente desestimados o no admitidos a trámite.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Raynaud, le ruego vaya concluyendo su intervención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAYNAUD SOTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino enseguida, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, lo que está claro es que vayamos, repito, en el siglo XXI a pretender que se pueda hacer una obra que pueda atentar de esta manera..., como se hace uso de una manera absolutamente demagógica. El río Guadalquivir no se pretende dragar en su conjunto, se sabe. Curiosamente, es una obra reversible, lo que se hace es excavar lodos, que en el momento en el que se lleven dos años sin la labor de mantenimiento vuelve a ser de nuevo anegado por los lodos que arrastran las aguas río arriba. Esa excavación no se rellena de cantería, esa excavación no se rellena de hormigón. Por lo tanto, estamos ante una pura obra pública donde no hay el más mínimo vertido que pudiera resultar contaminante o agresivo.</parrafo>
        <parrafo>Y termino, señor presidente. En definitiva, señorías, el proyecto de profundización del canal de navegación Eurovía Guadalquivir en los tramos necesarios es necesario para el Puerto de Sevilla, para el desarrollo de la ciudad y de su hinterland, para crear riqueza y empleo. Un proyecto, les recuerdo, como les he dicho hace unos instantes, que es reversible, que es un dragado de fango, que no se rellena, que es infinitamente de menor entidad que otros proyectos de dragado de ríos simbólicos como el Elba, el Mosela o el Danubio, por ponerles a sus señorías un ejemplo...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Raynaud, debe concluir inmediatamente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAYNAUD SOTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... que puede suponer la pérdida de 23 millones de euros y, señorías, lo que es peor, la infrautilización de otros 160 millones de euros por la esclusa mal utilizada.</parrafo>
        <parrafo>Díganme ustedes, señorías, si un político con responsabilidad en estos momentos puede oponerse o puede cercenar unas posibilidades que se llaman empleo en nuestra tierra.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Raynaud.</parrafo>
        <parrafo>Cierra el debate el Consejo de Gobierno. En su nombre, su consejero de Agricultura, Pesca y Medio Ambiente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Planas, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLANAS PUCHADES, CONSEJERO DE AGRICULTURA, PESCA Y MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Muchas gracias, señor presidente. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Voy a empezar donde ha acabado el señor Raynaud. Me parece que ha dicho al principio una cosa con la que estoy totalmente de acuerdo: que todos los debates son oportunos, y son oportunos en la medida en que permitan a los ciudadanos entender, comprender las posiciones de unos y otros, que son absolutamente legítimas todas ellas en una democracia.</parrafo>
        <parrafo>Usted ha mencionado —y me ha preocupado—: ¿puede un político con responsabilidad oponerse a una inversión de 23 millones de euros o bien a la utilización de una inversión ya realizada de 160 millones de euros? Le he escuchado el resto de su intervención, que me ha parecido muy ponderada, no estoy de acuerdo y ahora haré tres comentarios sobre tres puntos concretos en los cuales creo que hay una divergencia de interpretación, me permitirá que lo califique así. Pero yo creo, sinceramente, que en esta última parte me ha defraudado usted, señor Raynaud, permítame que se lo diga cariñosamente, porque esa misma intención de comprensión y de respeto entre desarrollo económico y sostenibilidad que usted ha mantenido y con la cual no puedo estar sino de acuerdo, al llegar al final ha provocado lo que el señor Gómez decía, con mucha razón, que es que ante una situación por desgracia dramática, como estamos viviendo, en materia de paro, en nuestra comunidad autónoma y en el resto de España, cualquier proyecto, dicha cual sea su condición, pueda ser visto como un elemento de atracción a este respecto.</parrafo>
        <parrafo>Y yo diría —y no sé si todos los miembros de la Cámara estarán de acuerdo conmigo o no— que lo último que podríamos perseguir en este debate sería un simplismo maniqueo. Aquí no estamos en contra o a favor del dragado, aquí lo que hay es un estudio y un trabajo realizado, que es muy serio y sobre el que después volveré, que me parece que da unos análisis, un diagnóstico y también unas correcciones que se deben seguir. Yo, sinceramente, tengo mucha confianza en el Consejo Superior de Investigaciones Científicas y en las universidades, y no están bajo mi control ni tampoco del de ninguna de sus señorías. Y el estudio realizado, que ha sido riguroso, ha hecho mediciones continuas durante más de tres años, con más de ochenta millones de datos. Y yo creo que estaremos todos de acuerdo en que eso hace falta incorporarlo en cualquier proyecto que pueda plantearse.</parrafo>
        <parrafo>De hecho, me permito, señor presidente, y me tardo un momento sobre ello, citar algunas de las consideraciones que me parecen absolutamente clarificadoras al respecto.</parrafo>
        <parrafo>Primera, la situación actual requiere de la intervención rápida y coordinada de las administraciones implicadas en la planificación y gestión del estuario, de la cuenca del Guadalquivir y de la costa, de modo que se revierta la tendencia actual, que lleva, como antes he citado, al colapso al estuario y a la costa que de él depende y, por tanto, al Parque Nacional de Doñana, cuyas marismas forman parte del propio estuario.</parrafo>
        <parrafo>Segunda cita. El dragado de profundización, propuesto en el proyecto, no es recomendable en la situación actual, por repercutir negativamente en la dinámica, morfología y biodiversidad del estuario, y por tanto de Doñana, por no mejorar la situación frente a los procesos extremos —turbidez y salinidad— y limitar severamente la capacidad de minimizar su duración y sus efectos.</parrafo>
        <parrafo>Tercera cita. En una situación diferente, una vez puesta en marcha una gestión integral del estuario y se acometan actuaciones que permitan, entre otros, recuperar llanuras mareales, aumentar y mejorar los aportes de caudales de agua dulce, como indicaba el señor Baena en su intervención, reducir el aporte de sedimentos, nutrientes y pesticidas desde la cuenca del Guadalquivir y una vez se haya comprobado que el estuario ha mejorado su funcionalidad, podrá volver a evaluarse la posibilidad de un dragado de profundización en el estuario.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, yo creo que está bien claro que ni enfrentamiento de unos y otros —cosa que yo creo, sinceramente, que sería bastante lamentable— ni reclamos de oportunidades de negocio y de empleo, que no son tales cuando se examinan sin duda de cerca.</parrafo>
        <parrafo>Le agradezco mucho al señor Baena sus observaciones. Creo que son absolutamente pertinentes, en particular las referentes a la erosión en las orillas y, como he citado, en las aportaciones de agua..., de agua dulce, y su mención del Plan Hidrológico respecto del que estoy de acuerdo.</parrafo>
        <parrafo>Lógicamente, al señor Gómez, por sus reflexiones que ha planteado. Ha mencionado una lista de entidades no favorables a la realización del proyecto en las actuales condiciones. Podría prolongar su lista, pero creo que no es el objeto del debate. En todo caso, aquí no es un problema que nadie clarifique, ni la Junta de Andalucía ni el Partido Socialista, desde su punto de vista. Afortunadamente, la pluralidad de puntos de vista también existe en todas las familias políticas, incluidas, sin duda, en la del Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Señor Raynaud, finalmente, ha hecho usted tres observaciones que quisiera comentar, con todo respeto. La primera referida a la [...] de 2003. Ha dicho usted: «han pasado diez años, sí, pero han pasado diez años y no se ha hecho nada sustantivo en relación con los condicionados indicados y, sobre todo, con las conclusiones de la comisión científica». Bien. Está bien como argumento simple, pero para quien conoce el tema, sinceramente, no me parece un argumento suficiente. Han pasado diez años, pero como el propio ministerio reconoce, dada la naturaleza del proyecto, en estos momentos, y dada la situación, y yo espero que así sea el caso de la resolución del ministerio, debe ser objeto de nuevo de evaluación.</parrafo>
        <parrafo>La segunda mención. Se ha referido usted a una carta que me ha sido remitida por el presidente de la autoridad portuaria. En realidad, es una copia de la carta, de la que yo no soy destinatario, sino el ministro, como autoridad responsable. Y ya que usted la ha mencionado, me permitiré comentarla brevemente, aunque no es del conocimiento general de sus señorías. Me parece que tiene un punto de partida que me parece tremendamente erróneo, que es considerar como no efectuadas las recomendaciones de la comisión científica creada en su momento en relación con el tema. Pedir quiénes la componían, dónde se reunió, cuál es el acta, cuáles fueron las votaciones... Sinceramente, usted conoce..., si conoce la carta, me permito comentarla, al menos con usted personalmente… Le parecerá chocante que diez años después se ponga en tela de juicio un estudio científico realizado por el CSIC y por las universidades que han sido mencionadas.</parrafo>
        <parrafo>Y, finalmente, le veo a usted muy optimista en el tema de la reversibilidad. Ya me gustaría que usted tuviera razón, pero desgraciadamente, y creo que es uno de los ejes fundamentales de la defensa de una política de sostenibilidad y de protección del medio ambiente, lo que usted ha dicho no lo puede usted garantizar. Yo tampoco. Me explico.</parrafo>
        <parrafo>Si efectivamente ese dragado se realizara, muy probablemente, desde el punto de vista, como ha indicado, el estudio científico en la afección de las orillas y los demás elementos del contenido del estuario del Guadalquivir se verían sinceramente afectados.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señorías, yo agradezco la oportunidad de exponer el punto de vista de la Junta de Andalucía al respecto; punto de vista, por otra parte, como el señor Raynaud ha indicado y otros portavoces, ya conocido. Me parece un tema interesante, pero no me parece un tema interesante para confrontar: me parece un tema para trabajar, para trabajar en conseguir que la protección del Guadalquivir y de Doñana sean uno, que veamos el futuro del mayor monumento a la biodiversidad que tenemos no solo en Andalucía, sino en España, en Europa y, probablemente, está considerado uno de los tres más importantes del mundo. Y yo creo que eso no va contra ninguna iniciativa, es, al contrario, un elemento del cual no solo debemos sentirnos orgullosos, sino que nos debe unir en ese trabajo.</parrafo>
        <parrafo>Espero tener la oportunidad, señor presidente, señorías, de hablar en el futuro en más ocasiones de Doñana y del trabajo medioambiental que todos debemos realizar, porque, efectivamente, el desarrollo sostenible es la única vía de salida de la situación en que nos encontramos. Si alguien piensa que se puede fomentar el desarrollo económico luchando o planteando como algo enfrentado a la sostenibilidad medioambiental, les haremos un flaco favor no solo a nosotros mismos, sin duda a las generaciones futuras, que merecen nuestro respeto y nuestra consideración.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor consejero.</parrafo>
        <parrafo>Bien, señorías, vamos a levantar la sesión hasta mañana a las nueve y media de la mañana, en que continuaremos con el orden del día.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

