<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>9</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 5</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>28</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Déficit presupuestario, Equilibrio presupuestario, Política de austeridad, Política presupuestaria</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000040</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa al Plan de Ajuste Financiero (pág. 41).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. José Antonio Castro Román, Portavoz del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. José Antonio Castro Román, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. José Antonio Griñán Martínez, Presidente de la Junta de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Ahora sí, señorías, pasamos a las preguntas dirigidas al Presidente. En primer lugar, a la dirigida por el portavoz del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, relativa a Plan de Ajuste Financiero.</parrafo>
        <parrafo>Para formularla tiene, en primer lugar, la palabra el señor Castro Román.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Lo sabemos todos...</parrafo>
        <parrafo>Es que me pongo aquí para que nos veamos las caras, porque, si no, no hay manera.</parrafo>
        <parrafo>Desde enero de este año, están pasando muchas cosas en este país, lo sabemos todos. Yo, en lo que llevo de Pleno, en lo que llevamos de semanas..., bueno, supongo que también como casi todos, andamos bastante perplejos. Fundamentalmente, cuando escuchamos al Partido Popular en la moción, en las preguntas, uno no sabe cómo es posible, con los datos que existen, con la realidad que estamos viviendo, cómo se pueden verter en esta Cámara tantas mentiras, tanta hipocresía. De hecho, creo que es difícil poder mirarse a la cara en el espejo todas las mañanas en el caso del Partido Popular sin ruborizarse por el continuo ejercicio demagógico que se está realizando por parte de la derecha.</parrafo>
        <parrafo>Porque la verdad es que las políticas de máxima austeridad, auspiciadas por la Unión Europea y el Fondo Monetario Internacional, que tan entusiastamente están siendo aplicadas por el Gobierno del señor Rajoy, han supuesto fundamentalmente un brutal recorte de la financiación de nuestra tierra, la financiación de Andalucía y, fundamentalmente, en los fondos destinados a políticas sociales —hablamos de la educación, la salud, la dependencia— y también de la inversión pública.</parrafo>
        <parrafo>¿Y qué es lo que ha hecho el Gobierno del señor Rajoy? Ya sabemos que ha quitado siete mil millones de euros de la sanidad, tres mil millones de la educación. Han realizado unos Presupuestos Generales del Estado que quitan a Andalucía 960 millones de euros en transferencias. Perdemos, con esos mismos Presupuestos Generales, cuatrocientos millones porque el Partido Popular se niega a reconocer, a tener en cuenta el dato real de la población andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Asimismo, no se nos quieren reconocer los 1.500 millones de euros de inversiones que es disposición obligatoria de nuestro Estatuto de Autonomía. Y se nos exige, mediante la amenaza de intervención constante de nuestras cuentas, que se pague escrupulosamente la deuda externa que Andalucía tiene contraída.</parrafo>
        <parrafo>Un Partido Popular, por cierto, que no tuvo ningún reparo hace una semana de votar en contra de una propuesta de Izquierda Unida en el Senado por la cual podríamos haber aumentado en 680 millones de euros las transferencias para nuestra tierra. Y eso lo han votado en contra senadores andaluces, elegidos por Andalucía, que, al parecer, no tienen en cuenta ese Estatuto que votaron, ese Estatuto que contribuyeron a redactar.</parrafo>
        <parrafo>Andalucía sufre, pues, una doble intervención: la que le corresponde al conjunto del Estado, que sufrimos en un mismo nivel todas las comunidades autónomas, pero también la intervención que recibe de manera específica de un Gobierno, el Gobierno del Partido Popular del señor Rajoy, que ha profundizado en unas recetas económicas que no sirven absolutamente para nada.</parrafo>
        <parrafo>El plan de ajustes ha supuesto una contradicción, lo digo aquí humildemente, honestamente, para Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía y desde nuestra fuerza política hemos trabajado, hemos luchado y creemos, honestamente, también, que hemos propiciado el diálogo para conseguir mejoras en las propuestas iniciales que conocimos en el plan de ajuste y, por cierto, lo volveremos hacer en el trámite parlamentario. Pero queremos reiterar algo que ha dicho hasta la saciedad nuestro portavoz en Hacienda, el compañero Ignacio García: Izquierda Unida Los Verdes no quiere ni ajustes ni recortes, renegamos de ellos y renegamos, sobre todo, señor Presidente, de un sistema económico y de una política neoliberal que obliga a aplicarlos de forma injusta e indiscriminada. Pero, sobre todo, sobre todo, lo digo porque el Partido Popular está muy empeñado en que situemos nuestra propia contradicción, los medios que tanto eco dan a sus palabras, sobre todo, es una contradicción, fíjense algo que tenemos demostrado, comprobado empíricamente porque todos los recortes salariales, todos los recortes en las transferencias, todos los recortes en las inversiones, todas estas imposiciones que se nos hacen de Madrid no van a servir para superar la crisis, no van a contribuir a mejorar el empleo, no nos van a ayudar a que por fin podamos salir de esta senda suicida. Pero el caso es que nuestra tierra, Andalucía, se ve de sopetón con la imposición de un déficit impuesto. Andalucía, por cierto, que va a pagar una factura muchísimo mayor que otras comunidades autónomas por esas cuentas de la vieja que ha echado el Gobierno de España y nos retiran 2.700 millones de nuestros presupuestos, más de 600 o 900 —me corrige ahora el señor Presidente— con carácter finalista, que ya nos dicen, incluso, de donde nos los quitan.</parrafo>
        <parrafo>Y nuestra contradicción, esa que se vio reflejada ayer en la votación del plan de ajustes y que, bueno, sale hoy en los medios de comunicación, la superamos dialécticamente para defender, para preservar lo más posible los derechos de la clase trabajadora de nuestra tierra. Ahora bien, debemos ser conscientes de algo: Andalucía sigue bajo amenaza. Andalucía sigue con un dogal impuesto del cual, señor Presidente, nos debemos desprender.</parrafo>
        <parrafo>Fíjense. Ayer, ayer, el señor Caballos argumentaba la responsabilidad que se ha tenido a la hora de abordar el plan de ajustes, responsabilidad con un pacto, el pacto de la Transición y de la Constitución Española, y eso no es cierto. Supongo que lo habremos hecho por la responsabilidad o que lo habrán hecho por la responsabilidad, pero no con esa Constitución Española que fue fruto de un pacto en la Transición, sino de una Constitución Española que, en virtud del Tratado de Estabilidad Europea, fue recientemente, unilateralmente, modificada.</parrafo>
        <parrafo>Hablamos del Tratado de Estabilidad, Coordinación y Gobernanza de la Unión Europea, que aplica una disciplina presupuestaria con, fundamentalmente, tres ejes; hay más, pero tres ejes:</parrafo>
        <parrafo>El primero, la regla de oro presupuestaria, que se ejecutó de manera dócil, muy acelerada en nuestro país, de manera que se incluía en nuestro ordenamiento jurídico nacional, en nuestra Constitución, el límite del déficit estructural.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, la deuda pública por la cual los Estados miembros firmantes que tengan unos niveles de deuda pública superior al 60% —este país supera ya el 70— deberán reducir la misma a un ritmo del 5% anual.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, el déficit excesivo que tenemos y la obligatoriedad de hacer reformas estructurales, de manera que estas estén descritas pormenorizadamente, y todos sabemos que estas reformas estructurales lo único que hacen es que a la clase trabajadora...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Castro Román, su señoría acaba de consumir todo el tiempo que tiene para la pregunta al Presidente de la Junta de Andalucía. La Presidencia aborda siempre estos debates con generosidad en los tiempos, pero no podrá ser tanta como para que le permita en una segunda intervención extenderse mucho.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—No, no, evidentemente. Le ruego solamente 30 segundos...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Los tiene, los tiene.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Parte de mi intervención se la trasladaré al Presidente. Pero lo que le queríamos trasladar, fundamentalmente, señor Presidente, es que desde Andalucía debemos realizar un esfuerzo y una muestra de rechazo a esta política, más allá de lo declarativo. Y tenemos un instrumento fundamental: nuestro Estatuto de Autonomía.</parrafo>
        <parrafo>Por ello le emplazamos a un debate político, que deberemos de hacer con los andaluces y andaluzas, para elaborar el presupuesto del año 2013, entendiendo que este presupuesto tiene que salirse de ese corsé suicida que no vale para mejorar la economía, que sacrifica, como decía, los servicios públicos, el empleo y las prestaciones para que una banca siga llenándose los bolsillos. Solo la movilización popular puede romper la lógica impuesta de la intervención e iniciar un proceso que ponga en el centro de la acción del Gobierno andaluz un nuevo modelo de desarrollo, la creación de empleo de calidad y el bienestar de los andaluces y las andaluzas. En ese presupuesto, en ese sentido, va a tener todo el apoyo del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes, para romper esta lógica suicida.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Castro Román.</parrafo>
        <parrafo>Le advierto ya, señor Castro, que en la segunda intervención..., que en toda ella, fruto de la generosidad de la Presidencia, le concederé un minuto.</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente de la Junta de Andalucía.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Ciertamente, señor Castro, coincido con usted en tener un cierto temor hacia una reversión del 28 de febrero. Se lo digo claramente: hay muchos datos que apuntan a lo que le estoy diciendo, bien sea por vía de pactos fiscales, bien sea por la vía de que el Presidente del Gobierno tenga más interés en reunirse con los nacionalismos periféricos que en reunirse con partidos estatales que han tenido más votos.</parrafo>
        <parrafo>Pero ayer es verdad que tuvimos la oportunidad de analizar y de debatir el plan de ajuste que ha promovido mi Gobierno. Y tuvimos la oportunidad, como usted ha dicho, también de comprobar cómo la misma derecha que ha llevado al Boletín Oficial del Estado los recortes más duros de la historia de nuestra democracia se echaba las manos a la cabeza aquí porque cumplíamos las leyes que ellos promulgaban. Se echaban las manos a la cabeza porque no éramos insumisos, porque no hacíamos como ellos, poniendo mesas petitorias en la calle; pero se echaban, sobre todo, las manos a la cabeza porque teníamos la capacidad de modificar aquello que era modificable, no cumplir aquello que no era obligatorio y, además —como bien ha dicho—, tomar alternativas que trataran, sobre todo, de preservar el bien fundamental que es el empleo. Ahora resulta sarcástico, ¿no?, resulta sarcástico que el Gobierno del PP nos deje a deber 3.000 millones de euros y que, luego, nos critiquen porque no nos gastamos esos 3.000 millones de euros. Resulta verdaderamente sarcástico.</parrafo>
        <parrafo>El plan de ajuste es, en primer lugar, una imposición, una imposición que, al estar convertida en ley, no tenemos más remedio que acatar porque nosotros creemos en las leyes y en la voluntad popular expresada en las urnas, que luego se traducen en leyes que no compartimos, pero que acatamos.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, la intensidad del ajuste es el resultado de decisiones injustas; es decir, si me lo permiten, también, de decisiones ineficaces en lo económico. Tal es el caso del aumento de las horas lectivas de los profesores; del aumento de la jornada de los funcionarios, a los que se les reducen las funciones y se les aumenta la jornada; o el copago, no solamente farmacéutico, sino sanitario; o la supresión de becas; o la supresión de políticas activas; o esa disparatada decisión de no poder sustituir a un profesor de baja hasta pasados quince días. Todo eso no tiene sentido ninguno, son leyes que promulga el Gobierno del Partido Popular y que tenemos que acatar, pero que no compartimos.</parrafo>
        <parrafo>Y, en tercer lugar, hemos procurado hacer que en Andalucía los recortes del Gobierno central, como he dicho antes, no perjudiquen el empleo ni la sanidad ni la educación. Yo, señor Castro, puedo comprender, comprendo que una merma de retribuciones de los empleados públicos es dura y es muy difícil de asumir, pero déjeme decirle también que la alternativa, el despido de más de veintitrés mil empleados públicos, que ha provocado, o provocaría, la ampliación de jornada, es mucho peor. No sé por qué en estos casos uno se acuerda de esa novela de William Styron que se llamaba La decisión de Sophie. Hemos tenido que tomar una decisión complicada, difícil, muy difícil. Pero, mire, el voto de ayer, que fue doloroso, fue un voto para no despedir, un voto para mantener el empleo, un voto para salvar empleo.</parrafo>
        <parrafo>La actual presidenta de la Comisión de Economía en el Congreso, una destacada dirigente del Partido Popular, Elvira Rodríguez, ha dicho esta mañana que bajar el sueldo a los empleados públicos no basta, que hay, además, que proceder a reducir las plantillas de los funcionarios. O dicho, o dicho de otra manera, hay que despedir también a empleados públicos. Ese es el punto de vista que tiene el Partido Popular. Luego aquí nos critica, nos censura que tomamos decisiones para evitar esos despidos. Ya ve, señor Castro, por dónde van las cosas, y ve también cómo en Andalucía tratamos de buscar la forma mejor para paliar la desastrosa política del Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Castro Román.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, comparto con usted íntegramente, injusto e ineficaz; pero debemos de pasar a un estadio superior. Es decir, si el ajuste fiscal está provocando el mayor declive económico conocido, porque alimenta un círculo vicioso, que las administraciones cada vez tengan menos ingresos y, a su vez, vayan incrementando cada vez más su deuda...</parrafo>
        <parrafo>Pero la alerta que queremos hacer aquí, señor Presidente, y que queremos que usted encabece, abandere, es que pretenden que hagamos como el burro, persiguiendo una zanahoria atada a un palo hasta el infinito. No podemos caer en un permanente respeto a esas leyes que condenan al pueblo andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, nuestro llamado es que rompamos ese círculo vicioso, ese círculo vicioso de una mal llamada austeridad que nos lleva por muy mal camino, y que lo hagamos con un instrumento poderosísimo, que es el instrumento del pueblo andaluz, su Estatuto de Autonomía, y lo reflejemos en los próximos presupuestos.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Castro Román.</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente de la Junta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente. Señor Castro.</parrafo>
        <parrafo>Es verdad que es el Gobierno de España el que ha tomado esas decisiones que estamos comentando; por ejemplo, subir los impuestos a las clases medias trabajadoras y a los pensionistas y hacer que ni un solo euro, ni uno solo de esa subida de impuestos, vaya a la sanidad, a la educación o a la dependencia. Es el mismo que ha decidido subir todos los impuestos y, al mismo tiempo, reducir el coste de la sanidad y el coste de la educación y de la dependencia —educación, sanidad y dependencia públicas—; es el que ha hecho también la reforma laboral. Es también el que ha hecho la amnistía fiscal, para que se vea que no todo el mundo vivía por encima de sus posibilidades —algunos más que otros—. También es el que ha hecho que los españoles nos endeudemos para prestar dinero a los bancos; es el que ha privatizado, o trata de privatizar, la sanidad y la educación. Y, sobre todo, como usted bien ha dicho también, es el que toma decisiones en perjuicio de Andalucía. Es ese Gobierno el primero que empezó a sembrar duda sobre la solvencia de la Comunidad Autónoma andaluza, sabiendo, como sabía, que tenía un endeudamiento muy inferior a la media de las comunidades autónomas; es el mismo Gobierno que reparte el objetivo de déficit, no por población, como se hace la financiación, sino por PIB; es el que, además, reconoce, o no reconoce, mejor dicho, como bien puede atestiguar el Consejero de Economía, 1.504 millones de euros por inversiones dejadas de ejecutar, y es el Gobierno que intenta que se proceda al despido de 24.000 empleados públicos en Andalucía al aumentarles su jornada laboral de 35 a 37 horas semanales y la jornada lectiva de los propios trabajadores de la docencia. Y es también debido a las decisiones del Gobierno Rajoy que contamos..., usted decían entre seiscientos y setecientos. Calcule unos seiscientos veinte millones menos para financiar programas que se han hecho siempre con otro Gobierno —Gobierno socialista—, como eran políticas activas de empleo, becas, apoyo educativo, servicios sociales, formación profesional o dependencia. Estamos en eso, por lo tanto. Vuelvo a repetirle que esos son los verdaderos recortes.</parrafo>
        <parrafo>A partir de ahí nosotros aplicamos, insisto, la ley. Y podrán imponernos cifras, criterios en la medida en que sean obligatorios; pero también tenemos a mano, siempre cumpliendo la ley, señor Castro, primero la vía de los recursos, que vamos a llevar allí hasta donde sea necesario. Recursos que pueden ser porque quebrantan principios fundamentales de la Constitución o porque infringen competencias de las comunidades autónomas. En uno y otro caso iremos al Tribunal Constitucional. Lo hemos hecho en la sanidad y probablemente lo haremos también en educación, y lo haremos también desde el punto de vista de lo que es, no digo yo un uso alternativo del Derecho, pero sí tratando de paliar, en la medida de lo posible, todas aquellas decisiones que pueden suponer perjuicios. Que, además, le digo una cosa, señor Castro: no solucionan nada económicamente, debilitan incluso la propia capacidad económica, porque ahora empezamos a descubrir, a descubrir todos, a descubrir primero de todos el señor Rajoy, que la austeridad, solo la austeridad, nos lleva a empeorar la situación, y ahora el mismo señor Rajoy es el que se da cuenta de que su aliado no es Alemania, ni la señora Merkel, que su mejor aliado es el socialismo del señor Hollande. Y, a través de esa alianza, que yo creo que es de la que debería haberse dado cuenta desde el principio, podremos conseguir esa política de compartir los llamados «eurobonos», de hacer que el Banco Central sea una institución al servicio de todos y de hacer juntos una política de consolidación, una política también de crecimiento económico, porque solo el crecimiento económico nos va a sacar de esta crisis. Y le digo, y le añado, que el gasto público es un elemento fundamental para reactivar la economía y para que la economía crezca y cree empleo. Solamente recortando el gasto público no solamente no haremos los deberes, sino que aumentará el desempleo y nuestra economía será cada vez menos competitiva. Y de eso es de lo que no se dan cuenta de que hoy también, como siempre, castigan los mercados.</parrafo>
        <parrafo>A los mercados les damos la oportunidad de que se enriquezcan con la deuda, sí, pero ¿qué es lo que castigan? Lo que están castigando de verdad es que el Gobierno les dice que el año que viene vamos a ser más pobres que este año, que no hay remedio para el paro, que no hay remedio para el crecimiento económico y que lo único que tenemos que hacer es recortar el gasto público. Pero esa también, señor Castro, es una opción ideológica, porque lo que se está recortando no es el gasto público de la Administración Central, que ahí tiene los resultados de los primeros cinco meses del año. Se está recortando la sanidad, la educación y los servicios sociales, efectivamente. Porque su objetivo no es ni siquiera económico: es puramente ideológico.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

