<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>39</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 21,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>9</dia>
    <mes>mayo</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Calidad de la vida</materias>
    <numero_expediente>9-13/POP-000217</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a la calidad de vida de los andaluces (pág. 90).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Juan Ignacio Zoido Álvarez, del G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>D. Juan Ignacio Zoido Álvarez, del G.P. Popular Andaluz. D. José Antonio Griñán Martínez, Presidente de la Junta de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—La siguiente pregunta, relativa a calidad de vida de los andaluces, es del Grupo Parlamentario Popular y la formula su presidente, señor Zoido Álvarez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor presidente Griñán, estamos en la sesión de control de su Gobierno. Hoy acaban de escenificar ustedes que no son nadie sin el Gobierno de España del señor Rajoy ni sin el Partido Popular Andaluz. No son nadie.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Y no hay más explicación, no hay más explicación que usted no tiene forma de brillar como presidente y, por tanto, tiene que hacerlo como oposición. Esa es la desgracia de los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Señor presidente, le voy a decir que hay una máxima que no falla: si en España hay tormenta, aquí en Andalucía hay ya una auténtica tempestad. Estamos muy lejos de la media española en bienestar y en crecimiento. Este es el resultado de más de treinta años de Gobierno socialista y un año de bipartito, que, señor Griñán, se resume en pasividad, en corrupción y en radicalidad.</parrafo>
        <parrafo>Los datos del paro registrados en abril son un motivo para la esperanza. Pero no pierda de vista cuál es la realidad, señor presidente, no la pierda de vista. A pesar del descenso del paro en toda España y especialmente en nuestra comunidad, Andalucía sigue siendo la primera en el ranking del paro. Uno de cada cuatro nuevos parados en España es andaluz. Tenemos la segunda renta per cápita más baja, después de Extremadura, de toda España, y somos la mayor población española en condiciones de pobreza.</parrafo>
        <parrafo>Señor Griñán, ¿cree que con estos datos que le acabo de dar su Gobierno ha mejorado la calidad de vida de los andaluces?</parrafo>
        <parrafo>Su valoración positiva de este primer año de Gobierno es una auténtica fantasía. La realidad que usted vive no es la realidad que están viviendo los andaluces. Señor Griñán, a usted le parece una barbaridad que la tasa de paro en España esté al 26,16. Y a mí también. Pero usted tiene una doble vara de medir, señor Griñán: le resulta escandaloso el 27% de España, pero, sin embargo, que en Andalucía tengamos el 37,89, eso a usted no le da vergüenza; es más, alardea de que sus medidas son las que lo han alcanzado.</parrafo>
        <parrafo>Su actitud ante el paro, señor Griñán, permítame que le diga, después de lo que hemos tenido que escuchar aquí, es mezquina, es mezquina. Su intención por resolverlo es ninguna, porque no hay ninguna medida que se haya adoptado en este último año para combatir la tasa de paro que tenemos en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Si hay un cambio de tendencia, si hay un cambio de tendencia, es porque el Gobierno de España lo está propiciando con reformas serias.</parrafo>
        <parrafo>Usted no ha ofrecido hasta ahora empleo. Usted está ofreciendo beneficencia. Que su principal política sea la de dar tres comidas al día no es más que el reconocimiento de sus políticas fracasadas. Es el fracaso del bipartito, que, como mucho, están aspirando a que en Andalucía podamos ver la Venezuela de Chávez o la Cuba, quizás, de Fidel Castro. Pero eso no es lo que quieren los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Si los andaluces tuvieran el trabajo que usted tiene la obligación de promover y de facilitar, la comida estaría garantizada para todos los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Aunque, señor Griñán, con usted todo es posible, porque usted a veces resulta una especie de camaleón desde el punto de vista político. Se pone el traje de radical si hay que pactar con los perdedores, y no hay ningún problema. Se cree también, al mismo tiempo, un líder internacional cuando pretende arrancar un titular y que todo el mundo hable de usted. Y hasta ofrece pactos nacionales, es curioso, ocupando el lugar que teóricamente le correspondería al señor Rubalcaba.</parrafo>
        <parrafo>Señor Griñán, todo eso está fenomenal en otras condiciones y para su propio trampolín político, pero Andalucía y para los andaluces ¿qué? ¿Cuándo le toca a Andalucía? ¿Cuándo les va a tocar a los andaluces? ¿Cuándo se van a poner usted y su Gobierno a trabajar para que abandonemos de una vez por todas los peores índices de bienestar y servicios de toda España?</parrafo>
        <parrafo>Señor Griñán, para ofrecer pactos fuera, en España, habrá que escuchar y encontrar soluciones aquí. ¿O qué es lo que va usted a enseñar en Madrid? ¿Va a enseñar cómo se convierte una población que tiene iniciativas, que las tienen los andaluces, y ganas de trabajar, que las tenemos, en la más pobre de España? ¿Eso le va a enseñar usted? ¿O acaso cómo alcanzar la cifra récord de paro? ¿O cómo ser los primeros también en corrupción? ¿Eso también es lo que usted quiere enseñar por ahí?</parrafo>
        <parrafo>Le recuerdo, le recuerdo que uno de cada tres casos de corrupción, uno de cada tres es de aquí, de toda España.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Mire, sí, uno de cada tres.</parrafo>
        <parrafo>Y le digo...</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Guarden silencio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Lamento decirle que es usted el presidente andaluz menos dialogante de la historia democrática de Andalucía. Lamento decírselo. Se ha demostrado hasta ahora, señor Griñán, que los pactos en sus manos han terminado, desgraciadamente, en descalabro. En los cuatro años de mayor crisis, de necesidades que ha padecido Andalucía, su soberbia le ha impedido pactar nada con la oposición, nada, lo que se dice nada.</parrafo>
        <parrafo>Si de verdad quiere usted promover un pacto nacional, empiece desde abajo. Empiece por escuchar a los alcaldes, a los que lleva varios meses sin escuchar; escuche a los presidentes de diputación, incluidos los de su partido, a los que tampoco quiere usted escuchar; y, sobre todo, escuche a los andaluces, a esos andaluces que pidieron una alternativa a su Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Si está dispuesto al diálogo, empiece hoy mismo. Abandonemos la prepotencia que tiene su Gobierno y dedíquense a trabajar sobre las iniciativas que nosotros le hemos hecho llegar. Ahí tiene usted muchas medidas para salir de la crisis. Valórelas y empecemos a negociar y a dialogar.</parrafo>
        <parrafo>Le brindo una nueva oportunidad, una más, señor Griñán. En vez de que vaya a predicar fuera, vamos a predicar aquí dentro, y estrene su capacidad de pactar de verdad. Hasta ahora no lo ha demostrado.</parrafo>
        <parrafo>No se vaya usted a obcecar con quienes de buena voluntad le estamos ofreciendo soluciones. Mire por el interés general de los andaluces, y abandone los intereses por mantener los sillones. A eso le podríamos llamar lealtad institucional, la que usted le pide a otros, pero que no predica ni cumple aquí en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Zoido.</parrafo>
        <parrafo>Señor presidente de la Junta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Zoido, sus argumentos son tan previsibles como inútiles.</parrafo>
        <parrafo>Mire, su secretario general [rumores] declaró el otro día que el objetivo del Partido Popular en Andalucía durante este año ha sido demostrar la incapacidad de lo que llaman gobierno bipartito. Ese es su ilusionante proyecto. Esa es su preocupación por los problemas de los andaluces. Eso es lo que ustedes entienden que debe hacer la oposición: demostrar la incapacidad del que llaman gobierno bipartito. Todo eso ha sido su año, según su secretario general.</parrafo>
        <parrafo>Mire, yo no le voy a recordar que soy presidente del Partido Socialista Obrero Español, pero, aun así, no se me ha ocurrido ir a China, porque soy presidente de la Comunidad Autónoma andaluza, hablo de Andalucía, hablo de España, pero no me voy a China, como hace alguien que usted conoce perfectamente.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Mire, en Andalucía tenemos..., mire, le voy a decir, en Andalucía tenemos un Gobierno que nació del diálogo, del diálogo político, del pacto, de un programa compartido, público, diáfano, que está a conocimiento de todos los ciudadanos, y tenemos un Gobierno que dialoga con la sociedad. Mire, cuatro acuerdos políticos, cuatro, que tiene usted a su disposición —uno, dos, tres y cuatro—, para que usted pueda también pronunciarse sobre los mismos, y no simplemente desacreditar permanentemente al Gobierno socialista-comunista y decir, sencillamente, que no hacemos nada.</parrafo>
        <parrafo>Pues, mire usted, dentro de los límites presupuestarios, que, además, como usted sabe muy bien, perjudican a las comunidades autónomas y castigan a Andalucía con su complicidad, mientras en Madrid recortan becas y ayudas, aquí somos la única comunidad con becas propias. Con la Beca 6000, que se mantienen 7.000 jóvenes en el sistema educativo andaluz, a la vez apoyamos a sus familias. Esto es apoyar la calidad de vida y, desde luego, luchar contra la desigualdad. Y también lo es haber alcanzado la plena escolarización de los niños de 0 a 3 años antes que el resto de España. Y lo es invertir 7,5 millones al mes en comedores escolares, alcanzando la gratuidad al 50%. Y lo es mejorar la calidad de vida, también aumentar los recursos en educación de personas con dificultades o minusvalías, que ha recortado su Gobierno. Y lo es haber aumentado la ratio..., o no haber aumentado la ratio de alumno por aula y mantener una red de escuelas rurales en Andalucía para 14.000 alumnos con 2.260 enseñantes. Y lo es también mantener la gratuidad de los libros... y los de texto; por cierto, la única comunidad con Navarra y la única comunidad autónoma, al mismo tiempo, que tiene el diagnóstico genético preimplantatorio como un derecho de las andaluzas. Y apoyar también a nuestras personas dependientes, aportando el 70% de los recursos.</parrafo>
        <parrafo>Y me habla usted del paro y de este último año. Mire, el paro es una lacra y es un problema general de toda España. Con ustedes la verdad es que aumenta mucho más el paro de lo que aumentaba con Zapatero, claramente: 500..., 500 al día en Andalucía [intervenciones no registradas] por menos de 200 con los dos últimos años de Zapatero. Es un hecho evidente.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes son herederos de sí mismos, son herederos de los 1.200.000 empleos que se han destruido con su política. Pero le digo, mire, en el último año, según los datos que hemos conocido, en Andalucía —en el último año, en el año de este Gobierno—, en el último año el paro ha bajado menos que en 11 comunidades autónomas, ha bajado más que en 11 comunidades autónomas…</parrafo>
        <parrafo>[Intervenciones no registradas.]</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, ha sido muy inferior la subida del paro en Andalucía que en Aragón, que en Castilla-La Mancha, que en Baleares, que en Cantabria, que en Castilla y León, que en Extremadura, que en la Comunidad valenciana y con Madrid, y eso que nosotros tenemos, señor Zoido, para que usted lo sepa, un aumento de población activa que no tienen otras comunidades. Es decir, mire usted, en los últimos doce meses, si en Andalucía se hubieran creado —que no se crearon— 11.000 empleos, habría subido el paro, con 11.000 empleos creados; y en el resto de España, si se hubieran destruido 245.000 empleos, habría bajado el paro. Fíjese usted la diferencia de lo que estamos hablando.</parrafo>
        <parrafo>Y, mire, dejémonos ya de tratar de encontrar siempre culpables en esta crisis, si se lo voy a decir sinceramente. La crisis no es ni de Zapatero ni de Rajoy: la crisis tiene culpables, a los que no nos podemos someter, a los que no nos debemos someter, y ustedes saben dónde están, y no es ser radical decirlo, porque hemos vivido simultáneamente, y usted lo sabe perfectamente, que, mientras se ponía como fatal el decreto del uso social de la vivienda, se entregaban 88 millones de euros, el sueldo durante más de mil cuatrocientos años del presidente de la Junta de Andalucía, a un directivo de un banco, en una época de crisis. Eso nos debe conmover a todos y saber que estamos viviendo una situación desigualitaria y que entre todos tenemos que combatirla, con humildad, con diálogo y tratando de entendernos, señor Zoido. Con todo eso.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Zoido.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Griñán, yo no lo voy a desacreditar a usted, usted se ha desacreditado solo.</parrafo>
        <parrafo>Le voy a dar un dato. Desde el año 2007 a 2011, gobernando en España Rodríguez Zapatero, en Andalucía se incrementó el paro en el 90%. Nada más y nada menos, señor Griñán.</parrafo>
        <parrafo>Mire, ustedes están hablando... Sin duda alguna, hay que resolver el problema del paro, pero para resolver el problema de paro hay que tomar medidas. Y déjense de estar siempre lamentando, porque lo único que han hecho ustedes, en lugar de colaborar con el Gobierno de España en estas políticas reformistas, lo único que hacen es que se saltan la norma. Y eso es lo que ha venido a perjudicar.</parrafo>
        <parrafo>Si en Andalucía no hay un plan especial de empleo como vienen demandando, es porque todavía no han justificado ustedes el Plan de la Bahía de Cádiz, no lo han justificado. Y saben que es prescriptivo...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Guarden silencio, señorías.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—..., de obligado cumplimiento hacerlo.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señor Griñán, le insisto que usted es la persona que más pactos viene pidiendo ante los medios de comunicación. Ahora nos acaba de enseñar cuatro. Yo le digo: ¿qué respaldo presupuestario tienen los cuatro? ¿Qué compromisos tienen los cuatro para poder sacar adelante, desde el turismo hasta a otros de los sectores con los que usted se ha podido..., muchas fotografías y mucho titular? Y si no, lo iremos viendo a lo largo de las próximas sesiones en esta Cámara.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Zoido, le ruego vaya concluyendo su intervención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Mire, usted ofrece muchos pactos a los demás, pactos vacíos y huecos, pero lo que sí le digo es que no atiende a ninguna de las propuestas que le ha hecho este grupo, que tiene el mayor respaldo social en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>El problema es que usted, señor Griñán, está viviendo en una pura fantasía. Detrás de su oferta de pacto nacional, solo hay una estrategia política en su propio beneficio, pero no hay ni una sola solución para Andalucía. Y esa es la pena.</parrafo>
        <parrafo>No se compare usted con el señor Rajoy, no se compare, porque sale siempre perdiendo.</parrafo>
        <parrafo>[Intervenciones no registradas.]</parrafo>
        <parrafo>El señor Rajoy escucha primero y después decide...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Guarden silencio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Usted no escucha a nadie, por eso después...</parrafo>
        <parrafo>[Intervenciones no registradas.]</parrafo>
        <parrafo>Y le digo, le he comentado antes, señor Griñán, que, además de la pasividad y la radicalidad, su Gobierno también se caracteriza por la corrupción. Ustedes se reían. Le he dicho que uno de cada tres. Yo le pregunto, señor Griñán: ¿por qué la Junta de Andalucía todavía no se ha personado en el caso Invercaria y solo se ha personado la Agencia IDEA? ¿Por qué no? ¿Acaso quieren poner una tela de humo para..., o una cortina para que no les llegue a ustedes? Pues le digo una cosa...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Zoido, debe concluir inmediatamente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—...: ese dique de contención... —voy terminando—, ese dique de contención lo intentaron poner ustedes en los ERE y no les salió.</parrafo>
        <parrafo>Señor Griñán, se lo he dicho esta mañana y ahora se lo vuelvo a repetir: desgraciadamente, ustedes lo que vienen promoviendo en Andalucía no es bienestar y calidad de servicios, sino beneficencia. Y lo que le pido: pónganse a trabajar porque hay muchas necesidades en Andalucía, muchos sectores con ganas de colaborar y un grupo, el grupo que ganó las elecciones, el Partido Popular [intervenciones no registradas], que está deseando colaborar con ustedes para facilitarles el camino de las mejoras de las políticas sociales y de la prestación del servicio en nuestra comunidad autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Solo le resta una cosa: que abandonen la soberbia.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Zoido.</parrafo>
        <parrafo>Señor presidente de la Junta de Andalucía.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>No me comparo con el señor Rajoy. Además, sobre todo, mire usted, él en 2011 ganó seis veces más que yo, siendo yo presidente de la Junta de Andalucía y él líder de la oposición. Por cierto, usted todavía no ha hecho sus declaraciones de la renta ni nos ha dicho si ha cobrado sobresueldos, ni nos ha dicho...</parrafo>
        <parrafo>[Intervenciones no registradas.]</parrafo>
        <parrafo>Por favor, señor presidente...</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Guarden silencio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—..., no nos ha dicho todavía si usted ha cobrado sobresueldos alguna vez, si los ha declarado a Hacienda. ¿Cómo se han financiado esos sobresueldos? Eso no lo ha dicho tampoco.</parrafo>
        <parrafo>[Intervenciones no registradas.]</parrafo>
        <parrafo>No, no, no lo ha dicho. No, no, no. No, no lo ha dicho.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, empiece..., empiece por decirnos eso.</parrafo>
        <parrafo>[Intervenciones no registradas.]</parrafo>
        <parrafo>Mire, nosotros hacemos..., cuando dice usted, cuando habla usted...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Guarden silencio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—..., cuando dice usted..., cuando habla usted de presupuesto, usted al hablar de presupuestos debería ser consciente de todo aquello que no recibimos de Madrid indebidamente y que usted debería acompañar, y se lo he dicho muchas veces, al Gobierno para reclamarlo, de cómo los objetivos de déficit de Andalucía se le ponen de una manera draconiana.</parrafo>
        <parrafo>Pero, de todos modos, los acuerdos se firman con entidades sociales, y no les llamen ustedes tontos. Usted ha llamado tontos a los empresarios, a los sindicatos, a las organizaciones turísticas [intervenciones no registradas], a las organizaciones agroalimentarias y al mundo de la cultura, porque vienen reiteradamente firmando acuerdos con mi Gobierno, en este y en los anteriores. Por lo tanto, no serán tontos para firmar algo que luego se queda en el papel. Será por algo. Y sería bueno que usted, eso, lo pudiera reconocer.</parrafo>
        <parrafo>Pero, mire, ayer nos dijo el señor Rajoy que todo iba muy bien. Todo iba muy bien, si bien es cierto que usted sabe, perfectamente, que en apenas seis meses el señor Rajoy ha pasado de prever para 2013 una tasa de paro del 24,2% a una tasa de paro del 27,1%, en solo unos meses. ¿Eso es una equivocación, señor Zoido? Dígamelo usted sinceramente. ¿Usted cree que se equivocó cuando hizo esa previsión, o que mintió?</parrafo>
        <parrafo>De la misma manera que no quiso presentar el presupuesto hasta después de las elecciones andaluzas, en el segundo presupuesto lo presentó también mintiendo. Porque, nosotros, al presentar nuestro presupuesto lo presentamos con una caída del crecimiento muy superior, y ahora lo ha reconocido. Pero ¿en qué hemos mejorado? —decía ayer el señor Rajoy—, ¿en que hemos pasado de destruir 1.154 empleos diarios a destruir 2.600? ¿En que las rentas de los asalariados perdieron, el año pasado, 27.500 millones de euros, la renta de los trabajadores? ¿En qué hemos mejorado? ¿En que los impuestos nos lo han subido veinte veces desde que ustedes gobiernan? Que nos han subido, a los andaluces...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor presidente de la Junta de Andalucía, le ruego vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Su Gobierno, el Gobierno del señor Rajoy, ha subido los impuestos a los trabajadores andaluces, a los empresarios andaluces, a los ahorradores andaluces... A todo el mundo les ha subido los impuestos. Y no le voy a recordar, que decía que no lo iba a hacer... Digo sencillamente el hecho: los ha subido. Ha subido los impuestos, pero al mismo tiempo está impidiendo inversiones empresariales en Andalucía. ¿Me quiere usted sumar cuánto dinero nos ha impedido proyectar en el mundo empresarial por su política con las renovables? ¿Nos lo puede usted decir? ¿Qué es lo que está haciendo el señor Rajoy que impide, incluso, la modernización de la economía? Si es que lo único que le preocupa es la indexación o no indexación de la economía. No le preocupa nada más que eso, y cumplir los objetivos de déficit.</parrafo>
        <parrafo>¿En qué más hemos mejorado? En que, si Dios no lo remedia y no lo acordamos nosotros... Por cierto, lo vamos a acordar en concertación social.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Guarden silencio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—En concertación social vamos a tratar de que, en julio, no haya millones de trabajadores andaluces que, por aplicación de la reforma laboral, se puedan quedar sin convenio colectivo. Esas son las consecuencias de su política. ¿Que no inciden sobre los andaluces, señor Zoido? Pero es que inciden de tal manera que ustedes tienen una política que solamente están patrocinando las transferencias de rentas de los trabajadores al capital. Y eso es un hecho cierto. Y se está produciendo en un mundo de infinito crecimiento de las desigualdades. Y se escandalizan de que nosotros digamos que ha crecido la pobreza, y tenemos que actuar contra ella.</parrafo>
        <parrafo>Y lo vamos a seguir haciendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor presidente, debe concluir inmediatamente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Lo vamos a seguir haciendo.</parrafo>
        <parrafo>Dejen ustedes de incrementar las desigualdades, y nosotros dejaremos de proteger la pobreza.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

