<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>22</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 12</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>29</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Centro médico, Asistencia sanitaria, Provincia de Cádiz</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000288</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a la construcción del Centro de Salud de la Zona Norte en El Puerto de Santa María, Cádiz (pág. 25).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Antonio Sanz Cabello, del G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María del Carmen Pedemonte Quintana, del G.P. Popular Andaluz. Dña. María Jesús Montero Cuadrado, Consejera de Salud y Bienestar Social.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera. Lo lamento, su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Siguiente pregunta, dirigida, asimismo, a la Consejera de Salud y Bienestar Social por el Grupo Parlamentario Popular, y relativa a construcción del centro de salud de la zona norte en El Puerto de Santa María.</parrafo>
        <parrafo>Para formularla, tiene la palabra la diputada, señora Pedemonte.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora PEDEMONTE QUINTANA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, tanto el Alcalde como los vecinos y representantes, presidentes de las asociaciones de El Puerto de Santa María que hoy nos acompañan están expectantes por escuchar su respuesta a la fecha de construcción del imprescindible nuevo centro de salud de la zona norte. Esperamos, esperan una respuesta, no un paripé; una respuesta, un compromiso claro y concreto. Esperamos una alegría.</parrafo>
        <parrafo>Y le recuerdo: la responsable de la sanidad en Andalucía es usted, señora Consejera; no es Rajoy.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Pedemonte.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Salud.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Ahora Rajoy no es responsable de nada, ¿eh, señora Pedemonte? [Rumores.] No, claro, es que Rajoy no es responsable de nada. Aquí...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Guarden silencio, señorías.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... Aquí resulta que el Gobierno de España no tiene ningún tipo de política de priorización, nada que ver con las comunidades autónomas; las comunidades autónomas tienen su propia hoja de ruta y el Gobierno de España está flotando, ¿eh?, en el conjunto del territorio. No. claro que el Gobierno de Rajoy tiene responsabilidad.</parrafo>
        <parrafo>Pero a lo que vamos, ¿eh?, a lo que vamos. He reiterado en Comisión parlamentaria y en este Pleno que la dificultad del presupuesto de la Junta de Andalucía establece que nuestra prioridad en materia de salud, en materia de bienestar social, sea no retroceder ni un solo palmo en los derechos de los ciudadanos, y que las obras de inversión son las que se ven más repercutidas. Por tanto, obras que actualmente están en marcha van a seguir en marcha, van a sufrir una pequeña ralentización, y obras que no han comenzado estarán en función de las disponibilidades presupuestarias.</parrafo>
        <parrafo>¿Sigue, por tanto, el compromiso adelante del Gobierno andaluz con El Puerto de Santa María? Sin duda. Hora, día de comienzo de las obras, estará en función de las disponibilidades presupuestarias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señora Pedemonte.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora PEDEMONTE QUINTANA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, la voluntad no vale. Pinillo Chico está masificado y está saturado. Las urgencias de El Carmen, encima, están allí, no han vuelto a El Carmen. Desde el 2007, señora Consejera, está prometido el nuevo centro de salud. La mayoría de esta Cámara —Izquierda Unida también— ha estado, desde el 2010, el 2011, de la mano de los vecinos, nos hemos estado manifestando, lo hemos estado pidiendo. Creo que mayoritariamente esta Cámara lo pide y lo exige, salvo que ahora hayan cambiado de opinión. Todo es posible.</parrafo>
        <parrafo>Tanto en Pleno como también por escrito, usted mantiene su compromiso de construcción, con partida presupuestaria incluida en el 2011; además, reiterando su voluntad de licitación. Es más, abril del 2011, próximo a las elecciones, PNL conjunta, los tres grupos de la Cámara pidiendo la inminente construcción de Pinillo Chico. Eran las elecciones. Es papel mojado. Ustedes pensaban que iban a perder las elecciones y ahora ya, como les digo, es papel mojado.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, usted no tiene ya excusas. Hoy tiene que definirse. Su tijeretazo no puede afectar a una prioridad que, además, es una promesa suya. Hasta ahora, mentir y mentir, prometer y prometer, incumplir e incumplir: esa ha sido su tónica. Debería pedir perdón, debería perdón a todos los portuenses por estar con la plataforma, por las concentraciones, por las firmas, por las cuatro negativas a recibirlos. Debería usted avergonzarse de dar una callada por respuesta.</parrafo>
        <parrafo>Hoy tiene una oportunidad, Consejera. Hoy debería de demostrar no su voluntad, sino el valor que tiene su palabra. Tiene una ocasión de oro. Hoy puede saldar su deuda con los portuenses. Ganaríamos todos, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Pedemonte.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Gracias, gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Desde luego, no éramos nosotros los que pensábamos que no íbamos a ganar las elecciones. Imagino que el Partido Popular pensaría ganarlas. Digo yo, ¿no? [Rumores.] Porque no tiene ningún sentido —disculpen ustedes, déjenme hablar—, no tienen ningún sentido las declaraciones que usted acaba de hacer, señora Pedemonte.</parrafo>
        <parrafo>Yo entiendo que ustedes intentan traer a los vecinos a esta Cámara y hacer aquí una teatralidad, de intentar plantear que hay y que ustedes defienden más que nadie el conjunto de los municipios de Andalucía porque no tienen responsabilidades de Gobierno. No me caracterizo por mentir, señora Pedemonte. Tan no me caracterizo por mentir que le he dicho al inicio de mi intervención, y lo dije en comisión, que la prioridad del Gobierno de Andalucía era la conquista de los derechos sociales que tenemos los ciudadanos de esta Comunidad Autónoma, y que, por tanto, las inversiones se verían resentidas y repercutidas. Lo puedo repetir las veces que sean necesarias.</parrafo>
        <parrafo>Esto ¿qué significa? Significa que, de obras que están en marcha, su calendario de programación va más lento de lo que nos gustaría, y obras que todavía no han entrado en carga tendrán que esperar a una situación presupuestaria, que esperemos que se produzca lo antes posible. Esta es la situación y esta es la voluntad del Gobierno de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y claro que a usted le da coraje que nosotros, desde el Gobierno andaluz, digamos que qué hace el Gobierno de Rajoy. Porque le insisto, señora Pedemonte: ¿Cómo piensan ustedes que los ciudadanos [ininteligible], que ustedes digan que el señor Rajoy no tiene responsabilidad en nada de lo que ocurre en Andalucía? ¿Es que acaso el objetivo de estabilidad viene del cielo? El objetivo que hace que la Comunidad Autónoma tenga cinco veces mayor esfuerzo que el que se pone el Gobierno de España, cuando tenemos las políticas sanitarias, ¿usted piensa que ese objetivo se lo ha inventado el señor Griñán para perjudicarse a sí mismo? Viene del Gobierno de Rajoy. Y ustedes pueden ayudar. Ustedes no solo tienen que hacer alharacas. Ustedes pueden decirle a su partido, que gobierna —y déjenme terminar—, que gobierna, le pueden decir a su partido que, evidentemente, tiene que flexibilizar las condiciones de déficit…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Consejera, su tiempo ha concluido, lo lamento.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—… que se imponen a las comunidades autónomas, porque son las responsables de las políticas sociales. Háganlo.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

