<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>18</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 10</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>25</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Prestación social, Recesión económica, Reestructuración industrial, Empresa en crisis, Supresión de empleo</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000197</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa al Decreto-ley de medidas extraordinarias y urgentes en materia de protección sociolaboral a ex trabajadores afectados por procesos de reestructuración y sectores en crisis (pág. 39).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. Dña. María Cinta Castillo Jiménez y D. Carmelo Gómez Domínguez, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Carmelo Gómez Domínguez, del G.P. Socialista. D. Antonio Ávila Cano, Consejero de Economía, Innovación, Ciencia y Empleo.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Siguiente pregunta, relativa a Decreto ley de medidas extraordinarias y urgentes en materia de protección sociolaboral a ex trabajadores afectados por procesos de reestructuración y sectores en crisis, formulada por el Grupo Parlamentario Socialista y dirigida al Consejero de Economía, Innovación, Ciencia y Empleo.</parrafo>
        <parrafo>Para desarrollarla, tiene la palabra su diputado, el señor Gómez Domínguez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GÓMEZ DOMÍNGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Recientemente, en concreto el 4 de octubre, celebramos en este Parlamento la Comisión de Economía, Innovación, Ciencia y Empleo. Allí, en un intenso debate, la portavoz del Partido Popular, en reiteradas ocasiones, puso de manifiesto que teníamos que ser, por los socialistas, serios y rigurosos, porque, si no —y cito textual—, «podremos extrapolar la opinión a nuestros jóvenes de que no pasa nada si el Gobierno no cumple, porque si el Gobierno no cumple todos estamos autorizados». Por cierto, que podrían aplicarse ese mismo criterio dirigentes del Partido Popular, ya que están incumpliendo sistemáticamente su programa electoral, con el que se presentaron a las elecciones generales el 20 de noviembre, aquel programa que no recortaría los impuestos, que no implantaría el copago sanitario, que no eliminaría derechos básicos de los trabajadores, etcétera, mintiendo a los españoles y ocultando sus verdaderos proyectos.</parrafo>
        <parrafo>Pues bien, en esa Comisión de Economía se aprobaron tres proposiciones no de ley, donde se instaba al Gobierno de la Junta de Andalucía a contribuir a la financiación de las ayudas sociolaborales comprometidas hasta la fecha, cumplir los acuerdos firmados en febrero del año pasado entre la Junta de Andalucía y los agentes económicos y sociales sobre las empresas del grupo Santana y, tercero, a que se cumplieran los compromisos en relación al pago de ayudas sociolaborales, entre otros, con ex trabajadores de empresas afectadas por la quiebra de la aseguradora Apra Leven.</parrafo>
        <parrafo>Posteriormente, tuvimos conocimiento de que en el Consejo de Gobierno de 16 de octubre —es decir, justo 12 días después de que se debatiese ese problema en sede parlamentaria— se aprobó el cumplimiento de aquellos compromisos adoptados en la Comisión, lo que, sin duda, es una magnífica noticia para todos los afectados, y que pone de manifiesto la voluntad del Consejero de Empleo en buscar una solución, lo que yo hoy, personalmente, le quiero agradecer.</parrafo>
        <parrafo>Frente a tanto incumplimiento del Gobierno central, reconforta ver cómo se cumplen y respetan los acuerdos que se adoptan en el Parlamento por parte de la Junta de Andalucía. Es por lo que hemos querido realizar esta pregunta, para que usted hoy, aquí, en el Pleno, pueda explicar qué medidas concretas contempla el citado decreto ley.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Gómez.</parrafo>
        <parrafo>¿Señor Consejero de Economía?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, efectivamente, el pasado día 4 de octubre, tuvimos oportunidad en la Comisión de Economía de este Parlamento de debatir y de conocer tres proposiciones no de ley que hacían referencia, específicamente, a los temas que usted ha concretado: contribuir a que desde lo público se apoyen ayudas sociolaborales que han sido reconocidas a este momento; darle una solución, en términos también de responsabilidad, a los compromisos que tenía la Junta de Andalucía, de febrero de 2011, con los trabajadores y ex trabajadores del grupo de empresas de Santana, y, por supuesto, atender también, entre otros, a las empresas que habían estado vinculadas a la aseguradora Apra Leven, aseguradora que quebró.</parrafo>
        <parrafo>El Gobierno, efectivamente, creo que ha cumplido con ese compromiso. Creo que, además, lo ha hecho de una manera inmediata, ante los requerimientos que hizo este Parlamento, ante, además, los representantes de los trabajadores, con los que se ha venido permanentemente teniendo en contacto. Y, de esta manera, hemos podido también, con una nueva norma, culminar unos trabajos que venían realizándose en el seno de la Junta de Andalucía para articular un sistema alternativo que regulase las ayudas sociolaborales.</parrafo>
        <parrafo>Se mejora el procedimiento administrativo y presupuestario, entiendo también que hay una adecuación a la nueva realidad y a la nueva coyuntura y se elimina también para estas nuevas ayudas sociolaborales el papel de los intermediarios en el abono de las nuevas ayudas, que será asumido directamente por parte de la Junta de Andalucía. Por lo tanto, un decreto ley que genera ahorro, porque no habrá comisiones; un decreto ley que permite una mayor digestión presupuestaria en términos de tesorería, en la medida en que el plazo es más largo; un decreto ley también que da respuesta a ese colectivo de 1.383 personas, entre las que se encontraban los ex trabajadores de Santana y de las empresas vinculadas a Apra Leven, pero también algunos de Astilleros de Sevilla, de Delphi y del antiguo Boliden; y también una novación de esas ayudas, que aparece en el decreto, en las que la Junta de Andalucía financia la prima, y que lo harán bajo unas condiciones de seguridad para los trabajadores, que lo harán también bajo unas condiciones de impedir cualquier tipo de privilegio y también de que existan gastos, intermediarios o comisiones. Una norma, por tanto, que pone de manifiesto el compromiso del Gobierno de Andalucía con esos acuerdos a los que se había llegado.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señoría.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

