<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>7</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 4</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>14</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Industria aeroespacial, Industria aeronáutica, Manifestación comercial, Sevilla</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000009</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a Aerospace and Defense Meeting (ADM) (pág. 32).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. Dña. María Cinta Castillo Jiménez y D. Carmelo Gómez Domínguez, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Cinta Castillo Jiménez, del G.P. Socialista. D. Antonio Ávila Cano, Consejero de Economía, Innovación, Ciencia y Empleo.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Pregunta relativa a Aerospace and Defense Meeting, del Grupo Parlamentario Socialista. Para formularla tiene la palabra su diputada, señora Castillo Jiménez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, señor Consejero, el Grupo Socialista quiere preguntarle por Aerospace and Defense Meeting, que tuvo lugar en mayo de este año en la ciudad de Sevilla. Estamos hablando de la mayor convención de negocios internacional dedicada a industria aeroespacial que se ha celebrado en España. Y, por tanto, queremos saber desde el Grupo Socialista cuál es la valoración que hace el Consejo de Gobierno sobre este encuentro y la repercusión que ha tenido. Creemos que es muy importante para los andaluces y las andaluzas conocer esta información. Al mismo tiempo que quiero mostrar mi solidaridad con todos los diputados y diputadas del Grupo Parlamentario Popular por la pérdida que han sufrido, la huida de su líder y del segundo líder que tenían aquí en Andalucía. El que nombran no está aquí para poderle dar la enhorabuena. Pero sí quiero, señoría, decirle que de ninguna forma —y aunque la pérdida para ellos haya sido muy grande, que nos solidarizamos, ya digo, desde el Grupo Socialista— justifica el tono ni el contenido de lo que hasta ahora estamos viendo en la Cámara por diputados que, algunos con bastante experiencia, y que se habían llevado, sin ninguna duda, toda la noche ensayando, y otros que acaban de llegar están llenándose de gloria, ya digo, en el tono y en el contenido que están poniendo en esta Cámara.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Jiménez.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, Presidente. Gracias, señoría.</parrafo>
        <parrafo>La Junta de Andalucía ha apostado por la industria aeronáutica, por la industria aeroespacial como un sector estratégico para Andalucía. Es una apuesta que ha dado como resultado que este sector cuente con 120 empresas en la actualidad, con unos dos mil millones de euros de facturación, que ha permitido también que se dé empleo a más de diez mil personas de forma directa. Y ello se ha conseguido, señoría, apoyando, por parte de la Junta de Andalucía, a un sector muy dinámico, muy imbricado con la universidad, con infraestructuras, con instituciones propias, también con sistemas de apoyo a la empresa. Y es en ese contexto en el que la Junta de Andalucía tomó la decisión de apoyar la celebración de esta convención. ADM ha sido el mayor evento de negocios del sector aeroespacial celebrado nunca en España. ADM ha permitido que el resto del mundo pueda venir a Andalucía y compruebe lo mucho y lo bien hecho por el sector, por un sector que, quiero insistir, ha contado con el apoyo de la Junta de Andalucía. Ha significado esta convención un salto de calidad, un reforzamiento de la imagen internacional de Andalucía como polo aeroespacial, como centro capaz de incorporar con garantías de éxito proyectos de gran envergadura. Ha sido una apuesta acertada y un camino que debe proseguirse porque ha hecho posible que las empresas andaluzas hagan negocio y puedan generar empleo. Más de doscientas ochenta entidades del mundo, 48 contratistas de todo el mundo, de 25 países del mundo, 680 profesionales, se han dado cita esos días en Sevilla, en Andalucía, para que se puedan producir 7.000 encuentros bilaterales de negocio, del que seguro que saldrán oportunidades para esta tierra. ADM, esta convención, ha sido, en todo caso, un paso más, señoría, un paso más porque hoy el sector aeronáutico andaluz cuenta con un parque tecnológico en Sevilla —Aerópolis—, con un parque tecnológico en Cádiz —Tecnobahía—, cuenta con un centro avanzado de tecnologías aeroespaciales, y en todos ellos la Junta de Andalucía ha participado e impulsado, cuenta con el apoyo de la Junta de Andalucía a través de un completo sistema de incentivos de apoyo que han permitido una inversión privada de más de ochocientos millones de euros en estos años, y cuenta, además, con un sector capaz de afrontar proyectos como el ensamblaje final del A-400M, o el centro de simuladores de vuelo y entrenamiento de pilotos. Todo ese esfuerzo ha contado con una apuesta clara por la internacionalización del sector desde el principio, lo ha hecho a través de Extenda, y se ha visto culminado con la celebración de esta convención, que, además, como hemos tenido la oportunidad de comprobar todos en los medios, ha sido positivamente valorada por los responsables y por los representantes del sector.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, señoría.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señora diputada.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, quiero felicitarle, darle la enhorabuena porque me parece tremendamente importante la información que me ha dado y creo que pone a Andalucía en su sitio.</parrafo>
        <parrafo>Y, por lo tanto, agradecerle y felicitarle la labor que ha hecho en este sentido.</parrafo>
        <parrafo>Pero también alertarle de algo que usted ayer pudo comprobar y, además, quitar la careta a la diputada, que en un homenaje de despedida, repito, al líder que se les escapa, después de haber ganado las elecciones, a Madrid y los abandona, le quitó usted la careta porque Andalucía está siendo castigada, y no quiero ni pensar, señor Consejero, que en estos proyectos, que en esta dinámica, que en esta aventura en la que estamos siendo líderes en Andalucía, como es la industria aeroespacial, no haya el acompañamiento, la voluntad y el compromiso que había habido con los gobiernos socialistas desde Madrid para este asunto. No quiero ni pensarlo, señor Consejero. Vamos a estar muy pendientes. Vamos a estar muy pendientes con los aviones no tripulados y con lo que hace el Ministerio de Defensa, vamos a estar muy pendientes porque Andalucía no se castiga por ser de izquierda, Andalucía y los andaluces no se merecen a una derecha reaccionaria y retrógrada que hace con Andalucía lo que ya consiguió poner en marcha en los ocho años de la era Aznar.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

