<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>22</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 12</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>29</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Conmemoración, Política sanitaria, SIDA, Salud reproductiva, Enfermedad de transmisión sexual</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000280</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa al Día Mundial de la Lucha Frente al Sida (pág. 28).</extracto>
    <proponentes>las Ilmas. Sras. Dña. Soledad Pérez Rodríguez y Dña. Clara Eugenia Aguilera García, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Soledad Pérez Rodríguez, del G.P. Socialista. Dña. María Jesús Montero Cuadrado, Consejera de Salud y Bienestar Social.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>La pregunta siguiente y última para la Consejería de Salud y Bienestar Social es del Grupo Socialista, y es relativa a Día Mundial de la Lucha Frente al Sida.</parrafo>
        <parrafo>La formula la diputada señora Pérez Rodríguez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora PÉREZ RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Y gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, la prevención positiva, frente a la expansión del VIH, que nos da, según los últimos datos, que el 30% de los afectados no saben que lo son y que, además, son responsables o pueden ser responsables o causantes del 70% de las nuevas trasmisiones, no son unos datos para que nos alarmemos, pero sí son unos datos para que nos ocupemos, y desde el Grupo Socialista estamos muy interesados en saber qué actuaciones de prevención y atención sigue atendiendo y sigue asistiendo la Junta de Andalucía en la lucha contra el sida. En un momento donde los inmigrantes son un factor de riesgo, precisamente porque el Gobierno de España ha roto la universalidad del sistema sanitario. Por lo tanto, desde la Junta de Andalucía y desde el Gobierno de Andalucía tienen ustedes como Gobierno, como responsable de sanidad seguir atendiendo a esta población, como lo están haciendo en Andalucía. Y queremos conocer, desde este grupo, estas actuaciones de prevención y atención a una población tan vulnerable.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Pérez.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, como decía usted, señora Pérez, el sida es una de las enfermedades de mayor impacto social, sanitario que tenemos actualmente en el mundo desarrollado y, quizás, de aquellas enfermedades más dramáticas que ocurren en los países del Tercer Mundo, por razones que usted conoce bien, de cómo la cultura, los elementos de marginación y de pobreza conducen, sobre todo, a muchas mujeres al contagio de esta enfermedad.</parrafo>
        <parrafo>Y decirle, señoría, que, afortunadamente, la ciencia en estos últimos treinta años ha evolucionado de una forma muy notable, de manera que hace eso, escasamente treinta años, con el diagnóstico de sida, una persona era prácticamente un pronóstico mortal. En este momento, hay muchos programas, muchos medios tecnológicos que nos permiten una gran dosis de esperanza y, por tanto, que se haya convertido en gran parte esta enfermedad en una enfermedad crónica que hay que vigilarla, que hay que controlarla, pero que, afortunadamente, tiene una perspectiva de vida que no tiene nada que ver a la de hace, escasamente, algunas décadas.</parrafo>
        <parrafo>Decirle, señoría, que todo ello ha venido de la mano, además, del desarrollo medicamentoso, tecnológico, científico, de líneas de actuación que permiten incidir, quizás, en el elemento principal de lucha contra el sida, como es la prevención, y de manera mucho más notable en relación con las personas jóvenes, con las personas que se inician a las conductas sexuales y que, por tanto, tienen que tener bien inculcada desde edades tempranas la necesidad de utilizar mecanismos de seguridad para la práctica de un sexo que les pueda aportar elementos de no contagio de determinadas enfermedades y, por tanto, de cuestiones que puede ser, especialmente, interesante comprobar.</parrafo>
        <parrafo>Y de otra manera, otra de las grandes actuaciones de este programa va dirigida, como usted decía, a colectivos de especial vulnerabilidad, fundamentalmente los colectivos de los que se encargan las organizaciones no gubernamentales, personas inmigrantes o personas que no tienen acceso de forma fácil a los servicios sanitarios por miedo, por cultura y que pueden estar desarrollando y contagiando alguna enfermedad por vía sexual que puede ser perfectamente prevenida.</parrafo>
        <parrafo>Para ello, señorías, se está desarrollando desde hace unos años el test de diagnóstico rápido, que ha permitido realizar más de diez mil pruebas de forma sencilla, a través de las ONG, y donde se ha detectado un total de casi doscientas cincuenta personas positivas, lo cual lleva ya un plan personalizado que permite su seguimiento. O también la distribución, a través de material del III Plan Andaluz de Salud, de preservativo masculino o femenino, que permita que personas con bajos niveles de renta puedan utilizar este material y no tengan que ser expuestos a situación de riesgo de sexo sin protección.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, para fomentar la cultura, desarrollamos el concurso de carteles y soportes alternativos, fundamentalmente los días 1 de diciembre, que es el Día Mundial del sida y, cómo no, la sensibilización de la población general y la erradicación del estigma de aquellas personas que son seropositivas y que son de especial vulnerabilidad.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Consejera, muchas gracias. Su tiempo ha concluido. Lo lamento.</parrafo>
        <parrafo>Señora Pérez Rodríguez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora PÉREZ RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, muchas gracias, señora Consejera, por su información.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, este grupo y Andalucía se unen a más de trescientas entidades que a nivel nacional han creado una plataforma denominada Más derechos, menos recortes, menos excusas, dirigida al Gobierno de España, donde han visto reducida un 66% las aportaciones a la ONG en la lucha contra el sida y donde reivindicamos, junto con estas organizaciones, un nuevo Plan Estratégico Nacional 2013-2017. No es suficiente, señora Consejera, y usted lo sabe, que Andalucía trabaje sola. Es necesario ese Plan Estratégico Nacional de cara a una estrategia, como ha sido siempre en la lucha contra el sida desde el Gobierno de España, en colaboración con las comunidades autónomas.</parrafo>
        <parrafo>Así que unirnos a esa reivindicación, a esas llamadas, y Andalucía, una vez más, con el resto del mundo y con el resto de las comunidades autónomas en la lucha contra el sida.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias por su información.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

