<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>30</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 16,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>27</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Construcción de carreteras, Provincia de Cádiz, Red de carreteras</materias>
    <numero_expediente>9-13/POP-000062</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a las obras de la carretera A-2003, entre Jerez y La Barca, Cádiz (pág. 92).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Antonio Sanz Cabello y D. José Manuel Martínez Malia, del G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>D. José Manuel Martínez Malia, del G.P. Popular Andaluz. Dña. Elena Cortés Jiménez, Consejera de Fomento y Vivienda.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Siguiente pregunta, dirigida asimismo a la Consejería de Fomento y Vivienda, relativa a las obras de la carretera A-2003, entre Jerez y La Barca, en la provincia de Cádiz, formulada por el diputado del Grupo Parlamentario Popular, don José Manuel Martínez Malia.</parrafo>
        <parrafo>Señor Martínez Malia, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARTÍNEZ MALIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, ¿cuáles son las previsiones de finalización de las obras de desdoble de la A-2003, entre Jerez y La Barca, así como de arreglo de la carretera mientras no finalice el desdoble?</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Martínez Malia.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORTÉS JIMÉNEZ, CONSEJERA DE FOMENTO Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, señor Presidente. Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señor diputado, lo primero que quisiera señalarle es que la actuación en la A-2003 consiste en un acondicionamiento del trazado y cesión de la actual carretera hasta su intersección con la A-900..., 393.</parrafo>
        <parrafo>El mantenimiento y conservación de esa carretera se hace conforme al Plan de Conservación y Mantenimiento del Consejería de la red autonómica del conjunto de Andalucía. Y hasta que no podamos disponer del dinero para poder reactivar esa obra, que son 8,9 millones de euros; por tanto, estará en ese proceso de conservación y mantenimiento.</parrafo>
        <parrafo>Sí informar, por si su señoría no lo conoce, que la empresa contratista ha pedido la renuncia de liquidación del contrato de esa carretera. En ese proceso estamos, y hasta que no se resuelva ese proceso de liquidación y rescisión de ese contrato con la empresas que tenía encargado la ejecución de esa carretera, bueno, que estamos tramitando, no podremos volver a licitar y a reactivar esa infraestructura.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señor Martínez Malia.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARTÍNEZ MALIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Quiero agradecer la presencia de los cargos públicos locales y representantes vecinales que están con nosotros hoy aquí en este Pleno.</parrafo>
        <parrafo>Y, señora Consejera, estas son obras que se licitaron el anuncio en 2008, con una previsión de 18 a 21 meses de terminación; es decir, tenía que haberse finalizado a mediados del 2010.</parrafo>
        <parrafo>Esta es una obra en la que, además, la finalización es fundamental, porque es una vía muy transitada, y es fácil ver camiones y vehículos pesados por esa vía. Afecta a poblaciones como San José del Valle, La Barca, Cuartillos, Estella, El Torno, La Guareña, Magallanes, San Isidro y Torrecera, entre otras; es decir, poblaciones pequeñas, pequeños municipios, entidades locales, a las cuales ustedes estáis defendiendo ahora.</parrafo>
        <parrafo>Esto, el no tener esta carretera o no tenerla en condiciones provoca el aislamiento, con sus consecuencias negativas —costes sociales económicos y humanos—, por falta de voluntad y ambición política, antes del PSOE y ahora también del PSOE, y por supuesto de Izquierda Unida, que condenan a estos municipios a una mayor dificultad para la salida de la crisis que padecemos.</parrafo>
        <parrafo>Las carreteras, señora Consejera, además de facilitar las comunicaciones y los negocios, son necesarias para el desarrollo. Donde no hay carreteras o están en malo estado, como en este caso, aumenta la pobreza, no pasa la gente ni las mercancías ni tampoco las ideas. Provocan problemas para el transporte de los escolares, señora Consejera, y problemas para el transporte sanitario, para el desarrollo económico, social y cultural de los municipios y pedanías afectadas. El propio Gobierno andaluz confirma que no hay presupuesto y, además, dice que es una carretera peligrosa. Eso lo dice el Delegado Provincial, señor Cárdenas, que además comenta, y se lo ha trasladado a los vecinos, que es una más de las gerencias que se han encontrado.</parrafo>
        <parrafo>Pues nosotros decimos que los peligros hay que quitarlos, pero también hay que quitar a los peligros políticos, por lo que no creo que la Consejera de Izquierda Unida, que ha heredado este problema, haga lo mismo que sus antecesores consejeros, a no ser que, en vez de afrontar la situación, se dediquen, como nos tiene acostumbrados el PSOE, a engaños permanentes.</parrafo>
        <parrafo>No hace mucho tiempo Izquierda Unida tenía otra forma de pensar y de defender a los ciudadanos; ahora, todo el mundo ve como habéis cambiado sillones por coherencia. Señora Consejera, tenía una oportunidad histórica. Mire usted, los ex trabajadores de Delphi exigen a Valderas que cumpla en el Gobierno lo que había prometido en la oposición. Está claro que los socialistas no quieren que se haga esta carretera, la han quitado de los presupuestos, pero también está claro que Izquierda Unida lo ha consentido.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, aún tenéis la oportunidad de ser diferentes al Partido Socialista…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Martínez Malia, su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORTÉS JIMÉNEZ, CONSEJERA DE FOMENTO Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, señor Presidente. Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Las encuestas, que están lógicamente para conocerlas y para interpretarlas, dicen otra cosa acerca de la acción de gobierno y de movilización de Izquierda Unida en este periodo, después de las elecciones del 25 de marzo.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, señor Diputado, le digo lo mismo que a su compañera: un ajuste de 2.500 millones de euros, so pena de intervención de esta autonomía, en junio del año 2012, 2.500 millones de euros. ¿Cree usted que eso es razonable? ¿Poder defender ese ajuste, que lo tenía que provocar esta autonomía, este Gobierno ejecutarlo, defendiendo las líneas rojas de los servicios públicos, y pedir y pedir y pedir?</parrafo>
        <parrafo>Porque, mire, lo que no le he podido decir a su compañera diputada: en cinco meses de actividad parlamentaria han reclamado ustedes a esta Consejería 8.000 millones de euros en obras, en infraestructura y en movilidad, 8.000 millones de euros [rumores], más dinero del Capítulo VI y del Capítulo VII de todo el ministerio de Fomento. ¿Qué rigor tiene un partido que nos obliga a ajustar 2.500 millones de euros, nos plantea que invirtamos más de 8.000 millones de euros y que riega a la banca con 40.000 millones de euros? Un poquito de rigor es lo que yo les pido. [Aplausos.] Un poquito de rigor, señores diputados del Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Levanten ustedes el ajuste a Andalucía y paguen la deuda que tienen con Andalucía, y traeremos un plan extraordinario de inversiones para finalizar todas las obras, todas las carreteras que ahora mismo están paralizadas en el conjunto de la Comunidad Autónoma de Andalucía, pero pidan ustedes al Gobierno que se levante el ajuste para con esta tierra, el ajuste para con Andalucía, de manera que todas esas cosas que están ustedes planteando y muchas más se puedan llevar a cabo.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

