<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>12</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 7</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>13</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Acceso a la educación, Gastos de escolaridad, Política educativa, Universidad</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000117</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a las tasas universitarias en Andalucía (pág. 25).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. Dña. María Cinta Castillo Jiménez y D. Carmelo Gómez Domínguez, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Cinta Castillo Jiménez, del G.P. Socialista. D. Antonio Ávila Cano, Consejero de Economía, Innovación, Ciencia y Empleo.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Ávila.</parrafo>
        <parrafo>Siguiente pregunta, dirigida también a la Consejería de Economía, Innovación, Ciencia y Empleo, formulada con carácter de máxima actualidad y relativa a tasas universitarias en Andalucía. Interviene en nombre del Grupo Parlamentario Socialista doña María Cinta Castillo Jiménez, que tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, dadas las fechas en las que estamos, la preocupación del Grupo Socialista por la subida de las tasas universitarias es en estos momentos una prioridad. Y, aunque informó puntualmente en la pasada Comisión del día 6, queremos saber cómo repercute en Andalucía la imposición por imperativo legal del decretazo, qué supone la subida en los precios de las matrículas universitarias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Castillo.</parrafo>
        <parrafo>Señor Ávila.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente. Señora Castillo.</parrafo>
        <parrafo>La educación, efectivamente, es una prioridad para el Gobierno andaluz: en la pasada Comisión tratamos ese asunto. Pudimos comprobar también que no todas las fuerzas políticas que tienen representación en el Parlamento de Andalucía tienen ese convencimiento. El Partido Popular ha dado muestras de ello claramente. El pasado mes de abril, de manera previa a la aprobación de los Presupuestos Generales del Estado, optó por la modificación de la Ley Orgánica de Universidades. Lo hizo, como viene haciéndolo desde que gobierna, por decreto ley. Disminuirá 3.000 millones de euros la inversión en educación, y eso afectará a Andalucía, y a la Universidad en Andalucía, específicamente en 130 millones de euros. Son unas políticas de las que el Gobierno andaluz quiere diferenciarse y que en la medida de nuestras posibilidades lo hemos intentado.</parrafo>
        <parrafo>Andalucía va a ser la única comunidad autónoma de España que aplique precio único en primeras y segundas matrículas, sin distinción de ramas de conocimiento, por tanto. Eso es significativo en términos no solo de corto plazo, sino de largo plazo, porque permite que nuestros jóvenes no se vean condicionados por su renta a la hora de elegir qué es lo que estudian. Andalucía, por ejemplo, permite que Medicina o Derecho tengan el mismo coste de matrícula. En el caso de la Comunidad de Madrid, cada crédito en Medicina es seis euros más caro que un crédito en Derecho.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, los precios públicos en Andalucía se sitúan dentro de los mínimos de la horquilla a la que obliga el decreto ley del Gobierno de España: en los mínimos. En primera matrícula esta decisión supone en Andalucía que cada crédito pase de 12,20 euros a 12,49 euros; es decir, un aumento de 29 céntimos por crédito que supone un 2,3% de crecimiento. El 75% de los alumnos y alumnas están en primeras y segundas matrículas. Luego el 75% de los alumnos, con esa medida, conseguimos que se vean afectados estrictamente lo que aproximadamente es la inflación en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y le doy dos referencias comparativas. Valencia. Hay una previsión de subida en primera matrícula de 5 euros por crédito, no de 29 céntimos, de 5 euros por crédito, de manera que, en Valencia, la más barata será más cara que..., perdón, es más cara que la más cara de Andalucía. En Madrid se pagan 5,8 euros más por crédito en primeras matrículas. Y todo eso, pues nos lleva a pensar que, efectivamente, existe la posibilidad de tomar decisiones diferenciadas, como he tenido la oportunidad también de decir antes en la tribuna.</parrafo>
        <parrafo>Y concluyo, señoría.</parrafo>
        <parrafo>Medidas compensatorias también para terceras y cuartas matrículas, de manera que el 98% de los alumnos y alumnas prácticamente no se ven afectados, y medidas que están dentro de la línea de la gratuidad en los libros de texto, de la Beca 6.000, de Segunda Oportunidad...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero. Su tiempo ha terminado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... de apoyo a la educación pública.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, señoría.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Castillo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, señor Consejero, por esta información. Queremos dejar muy claro, señoría, que la imposición de este decretazo, que para nada se impone a las universidades privadas, la subida de estas matrículas, supone el carácter ideológico de la verdadera derecha; de una derecha clasista que quiere expulsar a los alumnos, a los jóvenes que menos rentas tienen, de las universidades públicas andaluzas; que no compensa con becas esa posibilidad de formación en estas universidades; que ataca al profesorado universitario y, por supuesto, al PAS, y que, como usted me acaba de indicar, pues castiga especialmente a Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>La comparativa con otras comunidades autónomas pone de relieve este carácter ideológico, esta derecha retrógrada, clasista, que quiere que se expulse a los andaluces que no tienen posibilidades o renta, o a los alumnos y alumnas extranjeros que están en nuestras universidades en Andalucía formándose, para que no tengan ninguna posibilidad de llegar a esa educación superior y de ser los mejor formados en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Con los datos que usted me da, este año lo hemos impedido, hemos levantado un muro para que eso no sea posible, y al mismo tiempo hemos respetado, por imperativo legal, ese decretazo de ataque y de expulsión del sistema educativo a los jóvenes andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Tenemos que seguir trabajando, Consejero. No es posible que la derecha quiera quitarnos la posibilidad de educarnos, la posibilidad de formarnos y la posibilidad de tener una educación de excelencia en las universidades públicas andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>Yo confío, con las medidas que usted me acaba de explicar, que eso en Andalucía no va a ocurrir; pero tengo todos los temores para que mi hija, que tiene ahora 14 años, si esta derecha reaccionaria tuviera alguna vez la oportunidad de decidir en el Gobierno de nuestra tierra, lo impidiera.</parrafo>
        <parrafo>Creo que eso no va a ocurrir nunca, pero le animo a que esté muy pendiente y a que siga poniendo en marcha medidas como la que me acaba de explicar para que sigamos teniendo las garantías y la igualdad de oportunidades en nuestra tierra.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

