<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>30</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 16,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>27</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Acceso al empleo, Creación de empleo, Joven, Política de empleo, Trabajo de jóvenes, Lucha contra el paro</materias>
    <numero_expediente>9-13/POP-000064</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a la valoración e incidencia en el empleo del Plan Motiva para jóvenes (pág. 39).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Miguel Ángel Castellón Rubio, del G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>D. Miguel Ángel Castellón Rubio, del G.P. Popular Andaluz. D. Antonio Ávila Cano, Consejero de Economía, Innovación, Ciencia y Empleo.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Siguiente pregunta, dirigida también a la Consejería de Economía, Innovación, Ciencia y Empleo, y relativa a valoración e incidencia en el empleo del Plan Motiva para jóvenes, formulada por el diputado del Grupo Parlamentario Popular, señor Castellón Rubio.</parrafo>
        <parrafo>Señor Castellón, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTELLÓN RUBIO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, ¿qué valoración hace su señoría de la aplicación del Plan Motiva de fomento de empleo para jóvenes desempleados? ¿Cómo cree, señor Consejero, que ha incidido ese programa de empleo en los más de doscientos treinta mil jóvenes menores de 25 años que hay ahora mismo en el paro en Andalucía?</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Castellón.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>El Plan Motiva, que se articuló mediante una Orden de abril de 2011, se construyó, señoría, en torno a la empleabilidad, en torno a la búsqueda de opciones de formación y de emprendimiento para jóvenes en Andalucía, con medidas empleadas en las políticas activas de empleo.</parrafo>
        <parrafo>Ello ha permitido que se realicen más de doscientas mil actuaciones, con acuerdos personales de empleo para menores de 30 años, con experiencias profesionales y también con preferencias para la contratación en proyectos de interés general y social.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Castellón.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTELLÓN RUBIO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, en febrero de 2010 prometieron ustedes este plan de empleo, un plan de empleo que tardaron 15 meses en poner en marcha y que, además, tardaron administrativamente en dar las órdenes para su ejecución un año más, lo que demuestra su agilidad, su eficacia, su eficiencia y su interés por el desempleo de los jóvenes andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Hoy, el balance de ese Plan Motiva no puede ser más desalentador para los jóvenes andaluces. No se han gastado ustedes, no han presupuestado ustedes en las cuentas de la Junta de Andalucía ni un solo de los euros de esos 380 millones que decían que iban a invertir en el desempleo para jóvenes. Les han fallado ustedes, señor Consejero, a los más de ciento cincuenta mil jóvenes que decían ustedes que iban a verse beneficiados por este Plan Motiva. Esos que se suman a otros muchos y que hacen un total —como decía antes— de 230.000 jóvenes, menores de 25 años, en desempleo en Andalucía, un 8% más de paro juvenil que la media de toda España.</parrafo>
        <parrafo>Pero, señor Consejero, si es que ustedes —como decía— no han llegado a presupuestar ni un solo euro de ese Plan Motiva, es que con su desidia, con la desidia de los gobiernos socialistas de estos últimos treinta años, están ustedes provocando un auténtico abandono, una auténtica fuga de los jóvenes andaluces de Andalucía, valga la redundancia, esa comunidad autónoma que es la que menos oportunidades ofrece a los jóvenes de toda Europa.</parrafo>
        <parrafo>Porque, explique usted a esta Cámara, señor Consejero, por qué el Plan Motiva incluía un 60% de reserva de plazas en las escuelas taller para jóvenes, y resulta que las escuelas taller de 2011 todavía no se han puesto en marcha; por qué ustedes anunciaron un 33% de reserva de las ayudas de fomento para autónomos jóvenes, y resulta que llevan suspendidas todo el año 2012 esas ayudas para autoempleo. O explique usted en esta Cámara por qué anunciaron una reserva del 50% de plazas en cursos de FPO, y resulta que en todo 2012 solo han ejecutado el 30% de esos cursos. No engañen ustedes más a los jóvenes, señor Consejero, están condenados a abandonar Andalucía por culpa del lastre que supone la Junta de Andalucía para la recuperación económica y para la generación de empleo en España.</parrafo>
        <parrafo>La semana pasada el señor Griñán decía que toda la inversión pública que se pusiera en programas electorales debería de ir acompañada de una memoria económica. Yo les digo a ustedes, señor Consejero, que se apliquen el cuento, y que empiecen, por una vez sola, por cumplir uno de los planes que ustedes presentan en esta Cámara.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Castellón.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, en torno a ciento noventa mil acuerdos personales de empleo para menores de 30 años, casi cinco mil experiencias profesionales realizadas, 900 jóvenes contratados por la preferencia en proyectos de interés general y social, 1.140 jóvenes emprendedores asesorados y asistidos técnicamente como autónomos, siete millones de euros en incentivos exclusivamente para el establecimiento como autónomos.</parrafo>
        <parrafo>Y seguimos, señoría, trabajando para contribuir a la creación de empleo, para solucionar uno de los ámbitos del desempleo más preocupantes que hay, que es el de los jóvenes, sin demagogia, sin tener que recurrir a ningún tipo de comentario exacerbado. Más de 68.000 jóvenes, señoría, han participado en cursos de formación profesional para el empleo, de ellos 14.000, 14.200, en alguno de los 940 cursos bajo el Plan Motiva. Más de seiscientos cuarenta alumnos han estado en escuelas taller.</parrafo>
        <parrafo>Yo, qué quiere que le diga, yo voy a seguir trabajando, voy a seguir proponiendo medidas, claro que sí —como le decía a su compañero con anterioridad— bajo órdenes. Vamos a seguir desarrollando lo que hemos planteado, el bono juvenil para..., de 400 euros, el bono de empleo juvenil. Vamos a plantear, por supuesto, lo que anunció el Consejo de Gobierno bajo acuerdo de reducir a la mitad la cotización de la Seguridad Social para autónomos que empleen a jóvenes o para jóvenes que se conviertan en autónomos. Vamos a desarrollar el portal para el empleo juvenil, vamos a desarrollar el portal para el emprendimiento de los jóvenes. Y, desde luego, me gustaría que en esa configuración que podemos hacer entre el apoyo que haga la señora Báñez con el presupuesto cuando se repartan las políticas activas de empleo dentro de un mes o dos, y lo que podamos desarrollar con esa financiación, pues podamos encontrar puntos de encuentro. Estoy convencido de que usted se lo trasladará a la ministra andaluza del Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

