<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>12</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 7</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>13</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Creación de empleo, Política de empleo, Política económica, Reactivación económica, Recuperación económica</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000095</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a las medidas para la recuperación de la actividad económica y la creación de empleo (pág. 46).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Juan Ignacio Zoido Álvarez, Presidente del G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>D. Juan Ignacio Zoido Álvarez, del G.P. Popular Andaluz. D. José Antonio Griñán Martínez, Presidente de la Junta de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, la pregunta dirigida al Presidente de la Junta de Andalucía relativa a medidas para la recuperación de la actividad económica y la creación de empleo, del Grupo Parlamentario Popular. Para formularla, tiene la palabra su portavoz, en este caso el señor Zoido Álvarez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>En esta mi primera oportunidad para formular la pregunta al Presidente de la Junta de Andalucía como Presidente del Grupo Parlamentario Popular, he de ofrecerle nuestra ayuda y nuestra colaboración en todas aquellas medidas que se puedan adoptar en este Parlamento encaminadas a resolver los problemas generales de los andaluces abandonando intereses partidistas.</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente, los diputados del Partido Popular estamos convencidos de que Andalucía va a salir de la crisis. Va a salir de la crisis como va a salir el resto de España, porque creemos y estamos convencidos de las posibilidades de nuestra tierra y de las capacidades de los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Pero nos preguntamos cuándo, cómo y en qué condiciones vamos a salir. Nos preguntamos si antes o después que otras comunidades autónomas. Pero de este Parlamento es de donde deben salir las medidas coherentes para acabar con la crisis cuanto antes, y desde este momento, como le acabo de decir, tiene la colaboración de este grupo.</parrafo>
        <parrafo>Señor Griñán, han pasado ya varios meses desde su nueva investidura como Presidente de la Junta de Andalucía. No voy a hacer ningún chiste de ello, porque no están las cosas para chistes, pero creo que la mayoría de la sociedad andaluza se siente hoy más preocupada, yo diría, más angustiada que hace un año.</parrafo>
        <parrafo>Después de 30 años de Gobierno del Partido Socialista, tras sus más de 100 días de Presidente del Gobierno de la Junta de Andalucía, bipartito, muchos andaluces no están orgullosos ni de su Gobierno ni de sus instituciones, y le explicaré a continuación por qué.</parrafo>
        <parrafo>A la mayoría de los andaluces le hubiera gustado, en primer lugar, ver a un Presidente liderando la difícil situación económica y social de Andalucía. Y, en segundo lugar, hubieran deseado que ejerciera su liderazgo como un buen gobernante que defiende a Andalucía como tierra de progreso y de oportunidades.</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente, la imagen de Andalucía no es fruto del trabajo de unos pocos; es fruto del trabajo y del esfuerzo de muchos y durante mucho tiempo. De muchos profesionales, de muchas empresas, funcionarios, educadores, agricultores; en definitiva, de muchos andaluces de bien, que lo último, último que desean es tener un Gobierno que, en lugar de fortalecer esa imagen labrada durante tanto tiempo, la deteriore, tirando por la borda los esfuerzos de tantos andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Yo confío en que coincidirán con mi grupo en que las decisiones de un Gobierno tienen que generar credibilidad en la sociedad, seguridad jurídica y confianza suficiente para atraer la creación de empleo. Pero, desgraciadamente, su Gobierno no gobierna, no toma decisiones —que no se han tomado, y ahí están los últimos Consejos de Gobierno—. Y no ha planteado, señor Griñán, ninguna reforma de calado. Se ha limitado a hacer política electoral, con el daño que eso, en estos momentos, le hace a nuestra tierra. Confrontando permanentemente con el Gobierno del señor Rajoy, eso sí, rogando, y digo bien, rogando pero con el mazo dando. Y paso a enumerarle unos datos que son objetivos.</parrafo>
        <parrafo>Un diputado miembro del bipartito alienta al robo en los supermercados, coaccionando a sus trabajadores, y ustedes hoy me temo que le protegerán de una reprobación en el Parlamento. Eso ha pasado aquí. Una Consejera de su Gobierno hace apología del delito. Y, de esa forma, creo que se ahuyenta a los inversores. Tienen ustedes a la policía y a la Guardia Civil investigando para el Juzgado de Instrucción número 6 una trama de corrupción en los despachos de la Junta de Andalucía, que está ahí. Les recuerdo: altos cargos en prisión, y hay otros que están en libertad bajo fianza. Y usted dio la espantá en la comisión de investigación, tras la declaración del interventor. Todavía estamos esperando que usted nos lo explique.</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente, la Consejera de Hacienda montó un numerito en el Consejo de Política Fiscal y Financiera, con plantes al Gobierno de España. Y todo porque no se quiso escuchar que hay que dejar de gastar lo que después no se puede pagar.</parrafo>
        <parrafo>Las entidades financieras no les han prestado dinero, pero no por culpa del señor Rajoy, sino porque no se fían de su Gobierno. Llevan más de 30 años gobernando y ahora nos quieren hacer creer que el Gobierno del señor Rajoy tiene la culpa de que los mercados no le faciliten financiación. A usted no le prestan dinero no por culpa de Rajoy, sino porque no tiene avales. ¿Cómo se van a fiar de ustedes, si desde el año 2010 este es el tercer plan económico-financiero que incumplen? ¿Cómo se van fiar?</parrafo>
        <parrafo>Este bipartito es un gobierno que entra continuamente en contradicciones. Le voy a citar unas cuantas solo. El Vicepresidente Valderas, el 27 de agosto dijo que no es necesario acudir al fondo de liquidez. Solo tres días después dice lo contrario. La Consejera de Presidencia, el 5 de agosto dijo que la Junta no se acogería al fondo de rescate. El 29 de agosto dice que la Junta nunca lo ha descartado. Un día dicen que no habrá recortes en educación; el otro, que habrá 4.500 profesores menos. Cuando daban ordenadores a los niños, les decían que los daba la Junta de Andalucía; ahora que no los dan, resulta que los quita Rajoy. Qué curioso. Un día dicen… [Aplausos.] Un día dicen que la Sanidad no se toca. Nos enteramos, por una comunicación a los farmacéuticos, que se retira la financiación de 661 medicamentos.</parrafo>
        <parrafo>Con sus políticas, con sus políticas de paro... Con sus políticas, el paro ha subido de una manera tremenda en nuestra Comunidad Autónoma. Uno de cada tres parados españoles es andaluz. El 75% de los parados jóvenes de España son andaluces. Eso es alarmante. Y aquí estamos para defender los intereses de Andalucía, y su actitud y la de su Gobierno nos obligan, señor Griñán, con todo respeto, a pedirle un cambio de rumbo.</parrafo>
        <parrafo>Después de todo esto, lo que ha ocurrido en estos días de Gobierno que lleva, ¿cree de verdad que no han ocasionado ustedes un deterioro sin igual a la imagen de Andalucía? ¿De verdad?</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente, mientras ustedes desprestigian la imagen de Andalucía, otras comunidades, con la ayuda también de todos los partidos, no solo del que gobierna, están ganando credibilidad ante España y ante Europa, porque están llevando a cabo una gestión y una defensa, que están haciendo sus presidentes en sus territorios y fuera de ellos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Zoido, ruego a su señoría… Conozca simplemente que ha superado ya los siete minutos de que dispone. Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias. Termino.</parrafo>
        <parrafo>No nos alejen, señor Griñán, más de los andaluces, y no nos alejen más de la salida de la crisis. No minen más la credibilidad, la solvencia y la seguridad jurídica de Andalucía que necesitamos recuperar. No jueguen más con la imagen de Andalucía, porque, si no, ¿qué futuro les espera a los andaluces?</parrafo>
        <parrafo>Y, por fin, ¿nos puede hoy decir usted qué medidas piensa tomar el Gobierno bipartito para sacarnos de la crisis, que no hemos escuchado ninguna?</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Zoido.</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente de la Junta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Es posible que los andaluces estén más angustiados que hace un año. Yo hace un año estaba, lo que ha cambiado es cuando está el señor Rajoy. [Aplausos.] Y es probable que esta sea la angustia que tienen ahora mismo los ciudadanos andaluces, que ven como se les recortan todos los tipos de derechos que puedan tener, sociales; como se les impugna el 28 de febrero permanentemente, y como se está rescatando a las entidades financieras con su dinero para que luego no reciban ni un euro en préstamos para actividades económicas o para socorro de las familias.</parrafo>
        <parrafo>Todo eso está ocurriendo en Andalucía, y es verdad que, bueno, de todo eso no tiene la responsabilidad el Gobierno andaluz. Ustedes gobiernan, y ustedes están gobernando bajo una premisa falsa. Lo dijo el señor Rajoy el otro día en televisión: «Solo me preocupa el déficit». Y yo le digo: eso es un error. Con esa sola preocupación, ni se va a crear empleo ni se van a solucionar los problemas de los andaluces y de los españoles. Y usted lo sabe perfectamente: desde que gobierna el señor Rajoy, lo que iba bien va mal, y lo que va mal va peor. Y eso es tan evidente… [Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Como que... Mire, estamos en recesión, pero además de estar en recesión, el paro crece, y lo que es curioso es que, además, crece la inflación también. Se ha caído el consumo de las familias. Se ha derrumbado la inversión privada. Todas las variables económicas que podemos controlar están por los suelos; pero lo único importante es el déficit. Y lo peor es que, con todo eso, tampoco corrige el déficit. No va a corregir el déficit. Seis primeros meses del año: la Administración del Estado, el Gobierno central, ha consumido todo el déficit de un año en seis meses. Claro, claro, claro. Se lo ha adelantado a las comunidades autónomas, a todas menos a Andalucía. [Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Mire, le voy a decir, le voy a decir... A Andalucía, a Andalucía le ha adelantado exactamente 211 millones que le debe desde el año...</parrafo>
        <parrafo>[Intervenciones no registradas.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Guarden silencio, señorías.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... que le debe desde el año 2010, 211. Desde el 2010, 211. A Cataluña, 1.805; a la Comunidad Valenciana, 1.398; a Madrid, 710; a Castilla-La Mancha, que, por cierto, viene aquí a dar lecciones la señora Cospedal y a apoyarle a usted, 328 millones. Estos son hechos ciertos, anticipos que han recibido. Andalucía, ninguno, ninguno.</parrafo>
        <parrafo>Y no digan, como han dicho públicamente, que miento o mentimos cuando decimos que no nos han negado anticipos: nos los han negado, nos los han negado, señor Zoido. Y usted, si defiende a Andalucía y defiende a los andaluces, debería explicarles también a los andaluces por qué a Andalucía se le aflige con un objetivo de endeudamiento tan sumamente bajo, mientras a comunidades autónomas —eso sí, las gobierna el Partido Popular— les dan un margen de endeudamiento mayor. ¿Será que defiende usted más al Partido Popular de Valencia o de Castilla-La Mancha que a Andalucía y a los andaluces? [Aplausos.] ¿Será esa la razón profunda?</parrafo>
        <parrafo>Mire, usted se ha pasado, usted se ha pasado, se ha pasado usted los días hablando de radicalismo, de que somos radicales o de contradicciones. Yo no le voy a hablar de contradicciones, aunque sé que, cuando De Guindos habla, al día siguiente le corrige el señor Montoro, y que cuando el señor Montoro habla, al día siguiente le corrige el señor Soria. Eso es el pan nuestro de cada día. Pero no voy por ahí.</parrafo>
        <parrafo>Mire, nosotros a lo único que aspiramos de usted es a que por lo menos tenga el patriotismo, no digo andaluz, sino español, de defender al conjunto sin hacer esas apelaciones que está usted haciendo permanentemente a las cuentas públicas o al rescate. Yo sé cuál es el déficit del Estado y sé cuál va a ser a final de año, se lo puedo asegurar. Y sé dónde..., sí, sí, le puedo decir dónde van a ser las desviaciones, sí: en el desempleo y en las pensiones, se lo digo ya. ¿Pero qué? Pues me parece que, si hay un déficit en pensiones, pues me parece que lo que tiene que hacer es cubrirlo, porque las pensiones son lo primero. Y le apoyo, y le apoyo. Y va a tener un déficit, y va a tener un déficit probablemente por encima... Va a tenerlo en desempleo. ¿Y qué? ¿Le digo algo? No, le apoyo en la protección por desempleo, le apoyo. Pero usted dice..., apoya y aplaude hasta con las orejas los recortes en sanidad y en educación, eso es lo que no entiendo.</parrafo>
        <parrafo>Mire, todo lo que ha hecho el Gobierno de España ha sido no quitarse por recortarse su propio gasto, sino recortar el gasto de las comunidades autónomas. Empiece por donde quiera; verá que todo el recorte son funciones que desarrollan las comunidades autónomas. ¿Y qué ha hecho en ingresos? Subirse el IRPF y subirse el IVA. Y digo subirse porque, aunque lo compartimos al 50%, se queda con todo el IRPF y con toda la subida del IVA. Esto es así.</parrafo>
        <parrafo>A usted, como miembro del Partido Popular de Andalucía y Presidente del Partido Popular de Andalucía, debería exigírsele por lo menos un mayor compromiso con Andalucía. Un mayor compromiso sobre la igualdad de trato.</parrafo>
        <parrafo>Y le digo sinceramente: con la política que se está llevando ahora, vamos al precipicio. Y lo digo sin necesidad ninguna de hacer un enfrentamiento baldío. Lo que estoy diciendo es que, si el déficit es la prioridad y no hay otra prioridad, no hay otra apuesta por el Gobierno, no cubrirá ni el déficit, ni creará empleo, ni creceremos económicamente.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Zoido, superó, como le dije, en más de un minuto el tiempo concedido. Le voy a otorgar un minuto más.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—¿No puede..., puede ser un poquito más generoso? Es la primera vez que intervengo.</parrafo>
        <parrafo>[Risas.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Zoido, los intervinientes anteriores no han superado los 2.15, de manera que le otorgaré 2.15...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muy bien.</parrafo>
        <parrafo>Negar el tratamiento discriminatorio...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... que, menos un minuto anterior, es 1.15.</parrafo>
        <parrafo>[Risas.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... Negar el tratamiento discriminatorio del señor Rajoy con Andalucía: de la línea ICO de vencimiento, han recibido 596 millones de euros; el aplazamiento de las liquidaciones negativas del sistema de financiación, que le ha reportado 640 millones de euros; los anticipos de la liquidación del 210, 229 millones de euros; el Plan de Pago a Proveedores, 2.700 millones de euros. La comunidad autónoma más beneficiada. Y, sin embargo, siguen ustedes con lo mismo.</parrafo>
        <parrafo>Señor Griñán, una vez más, venga a hablar de que usted conoce perfectamente todo lo que va a pasar en el Estado, con las pensiones y con el desempleo, pero usted de aquí parece que no sabe nada, porque ya el año pasado nos dijo que el déficit iba a ser del 1,4 y al día siguiente nos dijo la Consejera que era el 3,5, con lo cual de Madrid mucho, pero de aquí muy poco.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Mire, ¿acaso la deuda que tienen ustedes de 150 millones de euros que le han dejado de pagar a los colectivos sociales viene también del señor Rajoy? ¿Acaso también lo que les adeudan a los ayuntamientos es por culpa del señor Rajoy? ¿Años sin pagar ningún tributo? ¿Es que acaso, desde luego, ustedes no son los responsables de las cantidades que se están adeudando a muchos colectivos de proveedores que no han sido capaces de cobrar porque no tenían ustedes las facturas en regla con el pago a proveedores que había diseñado el Gobierno de España?</parrafo>
        <parrafo>A mí me gustaría, me gustaría de verdad, señor Presidente, que en lugar de que hubiese sido conocida Andalucía este verano por esta portada del Financial Times, que hubieran visto a un Presidente que está luchando por la prosperidad y por generar riqueza en nuestra Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente, le voy a decir, y con esto...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor..., señor Zoido, concluya su intervención, por favor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino, señor Presidente. Termino con esto.</parrafo>
        <parrafo>... Hay que negar la mayor. Señor Presidente, usted conocía perfectamente que ni en el mes de junio ni a primeros de julio se podía conceder por el Ministerio de Hacienda ninguna ayuda a través de ningún mecanismo. Están ahora mismo estudiando la que usted acaba de hacer de mil millones de euros de anticipo.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Tenga la lealtad. Usted lo tenía en su conocimiento, como lo tenía también la Consejera. Por tanto, señoría, yo creo, sinceramente...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Silencio, por favor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Creo, sinceramente, que en Andalucía no se necesita un rescate económico: se necesita mucho más urgente un rescate político, señor Griñán.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Zoido.</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente de la Junta de Andalucía.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>No esperaba, señor Zoido, que fuera usted tan elocuente y explicara tan claramente la estrategia del Gobierno y la suya. Lo que se necesita, ha dicho, es un rescate político.</parrafo>
        <parrafo>[Risas.]</parrafo>
        <parrafo>Lo hicieron con los Presupuestos Generales del Estado, que los retrasaron, ¿y lo van a hacer ahora también? ¿Quiere decirse que está utilizando el mecanismo financiero...</parrafo>
        <parrafo>[Intervenciones no registradas.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Silencio, señorías.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... para un rescate político en Andalucía?</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>A lo mejor, a lo mejor le pido disculpas, a lo mejor me ha engañado el oído, pero todos le hemos entendido perfectamente.</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, cuando usted me dice que no nos tratan desigualmente, que nos tratan bien, nos dice que nos están tratando como a los demás. Incluso nos han dado menos para pagar a proveedores, bastante menos que a otras comunidades autónomas. Pero eso no es que nos lo den [rumores], no, no, perdón, no es que nos lo den, señorías: es que nos lo prestan con el dinero de todos los españoles, no es un dinero que saque el Partido Popular de su bolsillo. [Rumores.] Pongámoslo en claro. Lo que yo estoy diciendo es que...</parrafo>
        <parrafo>[Intervenciones no registradas.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, por favor, guarden silencio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... donde nos tienen que tratar igual nos tratan desigualmente. Donde nos tratan con igualdad no me quejo, pero le estoy diciendo que, en el nivel de endeudamiento, en la aplicación del déficit, en el cómputo del PIB, etcétera, etcétera, nos tratan con desigualdad, por no hablar de las inversiones y del anticipo. Porque ¿en qué ley está escrito que en junio no se pueden dar anticipos? ¿Hay una ley que dice que en junio no se pueden dar anticipos y en julio tampoco? Vamos, yo no conozco esa ley, pero, si insiste, me la dice usted.</parrafo>
        <parrafo>Es decir, vamos a hablar claramente: no han dicho ustedes la verdad estos días. Y, sobre todo, yo le voy a decir algo que usted debe tener en cuenta: ustedes tengan en cuenta las palabras, porque las palabras perjudican no a Andalucía: perjudican a los andaluces; no perjudican a España: perjudican a los españoles. Yo tengo una relación bastante mejor con el señor Rajoy y con la señora Sáenz de Santamaría que con ustedes. Será que ustedes se entienden mejor con la señora Cospedal.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Pero yo tengo mejor relación, tengo mejor relación... Bueno, hablo cotidianamente con ellos. Y, además, me piden, me piden, por favor, que no hable de rescate, me piden que no lo haga, porque, me dice la Vicepresidenta del Gobierno, no se trata de rescate. Se trata de los hispanobonos. Y lo dicen ellas y me dicen «no va a haber ninguna condicionalidad política». Claro, que, cuando le oigo a usted, ya empiezo a temblar.</parrafo>
        <parrafo>Mire, a lo largo de esos meses —y ya van nueve, aunque parece un siglo—, aparte de veinte decretos leyes, que eso deben ser las reformas profundas de las que ustedes...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Presidente de la Junta de Andalucía, debe de ir también terminando.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy terminando.</parrafo>
        <parrafo>Aparte de eso, ustedes han tomado dos medidas que afectan indirectamente al empleo. Una es la reforma laboral, y la otra es la reducción de las políticas activas en un 55%. Son las dos cosas que han hecho. La reforma laboral, decía el señor Rajoy el otro día que está funcionando muy bien, y yo estoy de acuerdo en que está funcionando eficazmente. Se pretendía despedir libremente, se pretendía quitar poder a los sindicatos, reducir sueldos y salarios y precarizar el trabajo. Todo ello se ha conseguido. Por lo tanto, está funcionando eficazmente.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Y, luego, la reducción de las políticas activas la podemos unir también...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Presidente de la Junta de Andalucía, debe  concluir.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino.</parrafo>
        <parrafo>Lo uno también a lo que ustedes tendrán que explicar que han hecho con las energías renovables, con el I+D, que, por cierto, le están regañando en Bruselas por esa reducción del I+D. Todo eso es lo que tendrán que explicar, porque toda la política que hacen es reducir o tratar de reducir el déficit sin conseguirlo, y para eso meten la tijera indiscriminadamente, incluso en aquellas partidas que podrían crear más empleo y, por lo tanto, reducir mejor el déficit.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

