<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>28</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión Plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 15</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>14</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Acceso a la información, Administración regional, Procedimiento administrativo, Transparencia administrativa</materias>
    <numero_expediente>9-13/POP-000008</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a la Ley de Transparencia de Andalucía (pág. 85).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Francisco José Álvarez de la Chica, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Francisco José Álvarez de la Chica, del G.P. Socialista. D. José Antonio Griñán Martínez, Presidente de la Junta de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—A continuación, la siguiente pregunta, en este caso del Grupo Parlamentario Socialista, relativa a Ley de Transparencia de Andalucía. La fórmula su portavoz, señor Álvarez de la Chica.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Presidente, muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente de la Junta de Andalucía, ha señalado usted en diversas ocasiones, desde que llegó a esta responsabilidad, y también recientemente, que la mejor receta contra la corrupción y los abusos es la transparencia. Recientemente ha dicho que la corrupción no debe ser aprovechada para hundir a ningún partido, por más que este se empeñe, sino para acabar con la corrupción allí donde exista y afecte a quien afecte. También ha venido a decir que el «y tú más» no es el camino sino para que cada vez todo sea menos.</parrafo>
        <parrafo>La evidente distancia y descrédito de las instituciones democráticas y de los políticos ante la sociedad a la que sirven se sigue ensanchando, desgraciadamente, en España. Seguramente son varias las causas, y múltiples. Desde luego, los políticos tenemos que asumir que buena parte de la culpa es nuestra, pero también que en un momento de crisis se agravan claramente las dificultades para resolver los problemas de la gente que lo está pasando peor.</parrafo>
        <parrafo>También que se hace incompatible con que desde la política se exijan esfuerzos a los ciudadanos que luego no son compatibles con algunos comportamientos de los representantes públicos. Y probablemente también porque desde la transición las políticas de estado, cuyos frutos son a largo plazo, han quedado relegadas por las políticas de gobierno, más claramente diferenciadoras y más rentables en términos electorales.</parrafo>
        <parrafo>La calidad de la democracia se ha convertido en la democracia avanzada en un asunto cada vez más relevante. Si compartimos que la democracia es el mejor espacio de convivencia y cuyo fin es mejorar la vida de la gente, también que uno de los resultados de la propia democracia es que haya ciudadanos cada vez más concienciados, mejor educados y más exigentes con sus representantes, por tanto debíamos concluir que la actividad crítica hacia la política es un síntoma al menos evidente de madurez democrática.</parrafo>
        <parrafo>La creciente conciencia colectiva de que la democracia es propiedad del pueblo es cada vez más intensa. Son los ciudadanos quienes eligen a sus representantes —naturalmente—, pero también naturalmente quienes les pagan con sus impuestos y quienes tienen todo el derecho a exigir qué ocurre con su dinero, qué decisiones se toman y cómo se toman. Los ciudadanos ya no se conforman con ser convocados en libertad cada cuatro años a las urnas a ejercer su voto y que, lo que es en un régimen de alquiler para sus representantes, el ejercicio del poder democrático se gestione como un régimen de propiedad hasta las siguientes elecciones.</parrafo>
        <parrafo>La política y los políticos estamos obligados a resolver la distancia con la vida real de la gente, porque si no es razonable que la gente piense para qué les somos útiles. Dicho de otra manera, poner la democracia en hora con los ciudadanos, cada vez más comprometidos y más preparados, es urgente para la política y para todos los que tenemos el honor de representarla.</parrafo>
        <parrafo>Así se observa con movilizaciones sociales, recientes o pretéritas, que son capaces de poner voz a los problemas de la gente e impulsar leyes que se echan en falta de manera urgente también para resolver injusticias que sufren muchos ciudadanos. Nos encontramos, por tanto, ante un estado del malestar social, acrecentado por la indignación que produce a veces escuchar declaraciones a relevantes responsables públicos para amparar decisiones que recaen como piedras sobre las cabezas de los ciudadanos. Todos recordaremos expresiones como «se acabó la fiesta», «hemos vivido por encima de nuestras posibilidades» o «gobernar en una crisis es repartir dolor». «Tierra trágame», pensarán algunos que era lo que tenían que decir después de conocer..., cuando la sociedad se da cuenta y constata que hay formas de actuar que, más allá de ser legales o no, son claramente inmorales y obscenas. Si queremos que los ciudadanos nos reconozcan por nuestras ideas, antes lo deben hacer por nuestro comportamiento. La transparencia no lo arregla todo, pero como poco impide que empeore. En definitiva, en mi opinión, es una potente vacuna para proteger la democracia.</parrafo>
        <parrafo>En Andalucía son más que evidentes los pasos dados en buena dirección en transparencia, tanto por el Gobierno como por el Parlamento —muchos de ellos, por cierto, con consenso de todos los partidos políticos—. Hoy, en muchas comunidades autónomas de España se debate si hay que llevar a efecto decisiones de transparencia que en Andalucía se acordaron y son obligatorias hace más de diez años. Pero es imprescindible seguir avanzando, llegar más lejos para estar más cerca de la gente. Gobernar no es solo gestionar unos presupuestos, sino además es gobernar el estado de ánimo de la sociedad a la que se sirve.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, señor Presidente, usted ha anunciado con acierto una Ley de Transparencia para Andalucía, desde el conocimiento de que todos los males de la democracia solo se pueden curar con más democracia. Una ley, que ha señalado en líneas generales, que atienda a las acciones y decisiones de gobierno, a los partidos políticos y representantes públicos, y que acerque a los ciudadanos a lo que les pertenece: la democracia, sus representantes y los impuestos con los que contribuyen a la gestión de la democracia.</parrafo>
        <parrafo>Es este un buen camino para que lo que es normal en democracia, sustituir libremente a los políticos por otros cuando los ciudadanos así lo quieren, no se convierta en algo letal para la democracia, como sería terminar sustituyendo no a los políticos sino a la política.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, señor Presidente, el Grupo Socialista se interesa por cuáles son las líneas más importantes y definitorias que marcarán la futura Ley de Transparencia de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Álvarez de la Chica.</parrafo>
        <parrafo>¿Señor Presidente de la Junta de Andalucía?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Álvarez de la Chica, lo que empezó siendo una catástrofe financiera con el hundimiento de la banca mundial se ha convertido en la mayor crisis económica de los últimos 80 años pero también en una crisis social de enormes proporciones y, finalmente, en una crisis institucional y política. Porque no estamos solamente ante una depresión económica: estamos ante la crisis de un modelo de convivencia que ha desembocado en una pérdida de confianza de los ciudadanos en la política y en los políticos, lo dicen todas las encuestas.</parrafo>
        <parrafo>Créanme, una crisis que nos afecta a todos significa también que todos tenemos la responsabilidad de remontarla, de hacer autocrítica si queremos, pero, sobre todo, nos exige tomar decisiones. No es un problema de la política, la política existe siempre, la política es inherente a la vida en sociedad. La hay cuando se decide qué cargas fiscales se imponen, la hay cuando se decide qué gasto público se hace, la hay, en definitiva, cuando se asume la responsabilidad de tomar decisiones generales que afectan a todos los ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, la política está siempre presente en cualquier tipo de sociedad, pero alcanza su máxima expresión en las democracias. Por eso, la política en una democracia la haremos buena los políticos y la haremos mala los políticos también. Somos nosotros los que nos tenemos que encargar de legitimarla con nuestro comportamiento y con nuestras decisiones.</parrafo>
        <parrafo>Pero tengo que decir que el país que hoy tenemos, aquí donde hemos llegado, se ha hecho con la política. Se ha hecho con la política, se ha hecho desde la ambición de futuro, desde muchos políticos honrados que han construido un país donde no había sino ruina y falta de libertades. Lo hicimos en el pasado y yo creo que hemos de seguir haciéndolo en el futuro.</parrafo>
        <parrafo>Pero si la política parece simplemente como un reñidero, como un reducto de intereses corporativos, como una simple defensa de intereses partidistas o como enfrentamientos personales, la ciudadanía se alejará, se retirará y entraremos en terrenos muy peligrosos. Por eso es nuestra responsabilidad, la de todos, la de todos los que hacemos política y la de todos los que hablan o interpretan la política los que tenemos que hacer que sea la política ese instrumento de transformación y de progreso y no un campo de batalla para conseguir solamente el poder. Porque el poder, ¿para qué? Pues para representar cabalmente a la ciudadanía y para defender el poder de los ciudadanos, porque si se debilita el poder democrático que nos delega el pueblo solo va a quedar el poder de quienes no necesitan de la democracia para seguir ejerciéndolo sin el pueblo o contra el pueblo.</parrafo>
        <parrafo>Defender la política es defender unas reglas de juego idénticas para todos, defender la transparencia personal, la transparencia de nuestros actos públicos. Y aquí —lo ha dicho usted, señor Álvarez de la Chica—, en Andalucía, fuimos pioneros este Parlamento..., no hablo de un gobierno u otro, este Parlamento fue pionero de muchas decisiones que luego se han recorrido por otros parlamentos: regulación de incompatibilidades, hacer público nuestro patrimonio, hacer pública su declaración de la renta el Presidente, suprimir privilegios en cualquier materia de pensiones, hacer que ningún parlamentario pueda percibir remuneraciones distintas a las que obtiene del Parlamento, someter al control del Parlamento los medios de comunicación públicos, crear el escaño 110.</parrafo>
        <parrafo>Hemos hecho mucho camino en esa dirección, pero no basta. Yo creo que hay que seguir. Y por eso me pregunta, y le contesto, sobre una Ley de Transparencia que la van a hacer ustedes, señorías. El Gobierno hará una propuesta, ustedes la debatirán y creo que podemos sacar entre todos una buena ley.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué es lo que pretendemos? Bueno, pretendemos, primero, un gobierno abierto. El open government del que podemos hablar es que nosotros pongamos a disposición de la ciudadanía transparencia en todos los actos de todas las administraciones públicas, pero no solamente para conocimiento sino para interactuar con el ciudadano, para que el ciudadano pueda interactuar con la Administración, lo que llamamos Gobierno abierto.</parrafo>
        <parrafo>Pero incluso queremos que haya un Consejo independiente que dirima los conflictos que se pueden producir entre un ciudadano que aspira a saber y una Administración que tiene obligación de informar. Esa Ley de Transparencia también tiene que establecer retribuciones claras y públicas de todos los cargos públicos, ejecutivos o parlamentarios, que todos y cada uno de nosotros podamos detallar nuestros ingresos, también nuestro patrimonio, la coherencia entre unos y otros, y ser transparentes siempre cuando somos nombrados y elegidos en un cargo público, y también cuando nos vamos. Lo que se llamaba por los castellanos antiguos el juicio de residencia: saber que en el ejercicio del poder teníamos y tenemos, ganamos y obtuvimos esos recursos, coherencia. Pero sé que los ciudadanos nos exigen una dedicación exclusiva y una retribución única.</parrafo>
        <parrafo>Pero también, además de eso, quiero decir algo —¿me permite, Presidente?— sobre los partidos políticos, porque no podemos olvidar que la Constitución, desde su norma de entrada, desde el Título Preliminar, dice que son los partidos políticos quienes expresan el pluralismo político, quienes concurren a la formación y manifestación de la voluntad popular, y los instrumentos fundamentales para la participación política. Y eso está en la Constitución. Y eso hemos de defenderlo: transparencia en los cargos públicos, sin duda; transparencia en el ejercicio de las responsabilidades públicas, sin duda; pero también de los partidos políticos en su financiación, de la que debemos excluir donaciones empresariales en su manera de comportamiento, porque la política es más que ser transparente: es también la obligación de ser leal, leal con la realidad, no convertir la política en una subasta de quién da más.</parrafo>
        <parrafo>No podemos...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Presidente de la Junta de Andalucía, le ruego vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy terminando.</parrafo>
        <parrafo>Hay que hacer de la política también el ejercicio de responsabilidad, de presentarse ante los ciudadanos con un contrato, con una oferta que sepa decir qué podemos hacer en cada momento y qué ofrecemos a la ciudadanía. Y es verdad, es verdad que hay crisis que te impiden muchas veces cumplir todas las promesas. Expliquémoslo. Cuando no sea posible, transparencia también en explicar «no ha sido posible por esto, por esto y por esto».</parrafo>
        <parrafo>Si todos hacemos eso, si son ustedes capaces de, con la propuesta que haga el Gobierno, llegar a una Ley de Transparencia como la que merecemos, la política seguirá siendo como ha sido siempre: una actividad digna.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente de la Junta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

