<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>39</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 21,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>9</dia>
    <mes>mayo</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Centro de enseñanza, Educación especial, Discapacitado psíquico, Propiedad inmobiliaria, Provincia de Cádiz, Transmisión de la propiedad</materias>
    <numero_expediente>9-13/POP-000237</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a la desafectación del antiguo colegio Virgen de la Esperanza, en Algeciras (pág. 30).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Jacinto Muñoz Madrid, del G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>D. Jacinto Muñoz Madrid, del G.P. Popular Andaluz. Dña. María del Mar Moreno Ruiz, Consejera de Educación.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Siguiente pregunta, dirigida a la consejera de Educación, por el Grupo Parlamentario Popular, y relativa a la desafectación del antiguo colegio Virgen de la Esperanza, de Algeciras. La formula su diputada, el señor Muñoz Madrid.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MUÑOZ MADRID</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera, ¿tiene previsto la Consejería de Educación llevar a cabo la desafectación del antiguo colegio de Educación Especial Virgen de la Esperanza de Algeciras, para su posterior cesión a Apadis, Asociación de Padres de Personas con Discapacidad Intelectual, de la Bahía de Algeciras? Y de ser así, ¿cuál sería el calendario para llevarlo a cabo?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Muñoz.</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORENO RUIZ, CONSEJERA DE EDUCACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Muchas gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Por supuesto, la Consejería de Educación está dispuesta a ceder el uso de ese edificio a la asociación..., a Apadis, a la Asociación de Padres de Discapacitados de la Bahía de Algeciras, y le diré que estamos simplemente a la espera de que se pueda solucionar la ubicación de los 140 niños y niñas que actualmente cursan estudios en esas instalaciones. No puede ser un traslado a cualquier lugar, tiene que ser un traslado a un espacio digno, en las condiciones de calidad de cualquier centro educativo, y tan pronto como esa cuestión se solucione, no tenemos ningún inconveniente en acometer el traslado.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señor Muñoz.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MUÑOZ MADRID</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora consejera.</parrafo>
        <parrafo>La verdad es que no..., no avanzamos nada en la respuesta que usted nos ha dado.</parrafo>
        <parrafo>Llevamos desde el año 2009..., o llevan ustedes desde el año 2009 ignorando las peticiones hechas desde el Ayuntamiento de Algeciras, desde Apadis, incluso desde este Parlamento, que, el pasado 22 de noviembre, se hizo..., se aprobó una proposición no de ley, por unanimidad, donde se instaba a ceder esas instalaciones.</parrafo>
        <parrafo>No contesta usted a la pregunta escrita que se le ha formulado por este grupo en el mes de febrero, ni tampoco se contesta, desde la Consejería, las peticiones de reunión que formula Apadis, a tres bandas: ayuntamiento, Junta de Andalucía y Apadis.</parrafo>
        <parrafo>La verdad es que son discursos distintos —lo dije y otra vez—..., son discursos distintos los que ustedes mantienen.</parrafo>
        <parrafo>Es cierto que hay que reubicar a esos niños que están escolarizados actualmente, pero ese edificio estuvo un año totalmente vacío, antes de incluir a estos niños, y ya entonces se le estaba pidiendo. Pero es que, desde el Ayuntamiento de Algeciras, se le han dado las soluciones: está el IES Miguel Hernández a escasos 200 metros de estas instalaciones, que ustedes lo cerraron, que ahora lo han reabierto como un centro de Primaria, donde solamente han abierto este curso dos aulas, el resto del colegio está completamente vacío, y ahí, según los técnicos municipales de Educación, sí caben perfectamente..., entran perfectamente dos líneas de Primaria y dos líneas de Infantil, donde se podrían reubicar perfectamente todos estos niños, donde no habría niños de una misma familia, de Primaria y de Infantil, en dos centros completamente distintos, entrando a la misma hora a clase. En ese centro entran exactamente 18 aulas, despachos, comedor, cocina, sala de profesores, etcétera; muy poca inversión, solo buena voluntad y un poco de sensibilidad.</parrafo>
        <parrafo>Yo, de verdad, señora consejera, le invito a que vaya usted a Algeciras, que visite todos estos centros, que vea la realidad que tiene el Centro Ocupacional Punta Europa, de Apadis, con la necesidad de ampliación, y la única posibilidad es con el Virgen de la Esperanza. Y que diga usted de verdad una fecha clara y contundente, y seria, y no dejamos..., que llevamos cinco años dilatando, dilatando..., la fecha de cesión de esos terrenos.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Muñoz.</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera de Educación.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORENO RUIZ, CONSEJERA DE EDUCACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Mire, la verdad es que la Consejería, desde luego, valora y respeta la labor de Apadis, de cualquier asociación que esté realizando una tarea como la que hace esta asociación. Pero, de verdad, yo no creo que deban trasladar a la Junta de Andalucía la necesidad de un espacio municipal. Nosotros hemos dado todas las facilidades, nos hemos reunidos en muchísimas ocasiones, sobre todo en la provincia de Cádiz, con la Delegación de la Consejería de Educación. Pero es algo tan sencillo como que nosotros lo primero que atendemos son las necesidades de escolarización y las necesidades educativas de los chiquillos.</parrafo>
        <parrafo>Fíjese que, frente a lo que usted dice que puedan decir los técnicos municipales, yo tengo aquí el informe de quien tiene la responsabilidad y la competencia atribuida, que es el Ente Público Andaluz de Infraestructuras y Servicios Educativos, que dice que el colegio Miguel Hernández tiene carencias muy importantes de espacios en el centro para poder transformarlo en un centro de tipología C2. Y, claro, hoy, con toda la bulla que nos dicen «apáñese la Consejería de Educación en cualquier sitio, que seguro que con buena voluntad se hace», mañana serían los padres de estos 140 alumnos o de 200 alumnos los que nos dirían que tenemos a los niños en unas malas condiciones, que no tenemos espacios, y, por lo tanto, verá que no... ¿Es una cuestión de voluntad? Nosotros la tenemos. Pero que hay que hacer un análisis en el municipio de espacios, ofrecer a esta asociación ese o cualquier otro; o a la Consejería de Educación cualquier otro que nos permita dejar ese. Así de sencillo. Y lo haremos tan pronto como estén garantizados los derechos y las mínimas condiciones de escolarización de los niños y niñas que ahora mismo están en el colegio de referencia, en el colegio Virgen de la Esperanza.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

