<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>28</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión Plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 15</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>14</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Gastos de sanidad, Gastos farmacéuticos, Política sanitaria, Medicamento, Licitación</materias>
    <numero_expediente>9-13/PNLP-000007</numero_expediente>
    <extracto>Proposición no de ley relativa a la defensa de la subasta de medicamentos en Andalucía (pág. 143).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Socialista.</proponentes>
    <votacion>Votación: aprobada por 58 votos a favor, 48 votos en contra, ninguna abstención..</votacion>
    <intervienen>D. Jesús María Ruiz García, del G.P. Socialista. D. Manuel Baena Cobos, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Rafael Vicente Valero Rodríguez, del G.P. Popular Andaluz.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pasamos, a continuación, a la segunda proposición no de ley, relativa a la defensa de la subasta de medicamentos en Andalucía, presentada por el Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Para su defensa interviene, en primer lugar, dicho grupo, el grupo proponente, y en su nombre, su diputado, el señor Ruiz García.</parrafo>
        <parrafo>Señor Ruiz, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente. Buenas tardes.</parrafo>
        <parrafo>Como sus señorías seguramente conocen, la partida dedicada a farmacia constituye una de las principales magnitudes del gasto sanitario...</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Un momento, señor Ruiz.</parrafo>
        <parrafo>Señorías... Señorías, les ruego, por favor, que guarden silencio y, si tienen que entablar conversaciones, abandonen el salón de sesiones.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Reanude su intervención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Decía que la partida dedicada a farmacia constituye en España en torno al 21% del gasto sanitario y representa también un elevado porcentaje de los gastos corrientes en bienes o servicios, más de tres cuartas partes.</parrafo>
        <parrafo>En los países de la OCDE el incremento del gasto farmacéutico ha sido mayor incluso que el crecimiento económico, y en concreto entre 1997 y 2005 el porcentaje de crecimiento del gasto en medicamentos sobrepasó al del incremento del gasto sanitario total en 10 países, entre ellos, en España, donde el gasto farmacéutico subió a un ritmo medio del 6,6% anual, mientras que el gasto sanitario total subió algo menos, un 4,9%.</parrafo>
        <parrafo>La evolución del gasto farmacéutico en las últimas décadas se ha caracterizado, por tanto, por un crecimiento sostenido, habiendo alcanzado en España un montante total del 2% del Producto Interior Bruto, el 1,5 en el caso del gasto farmacéutico público. No obstante, dicha evolución no presenta las mismas características ni en todos los países ni en todas las comunidades autónomas de nuestro país. La factura farmacéutica ha crecido de manera importante hasta convertirse para algunos países en un verdadero problema presupuestario, de tal modo que la actual crisis financiera ha acelerado la puesta en práctica de estrategias encaminadas a reducir los niveles de crecimiento de esta partida.</parrafo>
        <parrafo>Los gobiernos han comprendido que el control del gasto sanitario pasa, necesariamente, por el control del gasto en medicamentos, y por ello las principales medidas adoptadas, sobre todo en los países europeos, van en esta dirección.</parrafo>
        <parrafo>¿Cuáles son las causas que han originado ese gasto farmacéutico y su evolución y de qué variables depende? El principal componente, sin duda, es la prestación farmacéutica a través de la dispensación de las recetas en las que se prescriben los medicamentos.</parrafo>
        <parrafo>Conviene precisar el margen de maniobra que tienen los laboratorios farmacéuticos en la formación de los precios, y, desde luego, la inducción del gasto a través de incentivos intrínsecos o estímulos a la prescripción.</parrafo>
        <parrafo>No cabe duda de que la política expansiva de las compañías farmacéuticas y la falta de regulación en la prescripción ha influido notablemente en el crecimiento continuo del gasto farmacéutico en las últimas décadas. En pocos sectores como este la industria ha tenido tanta posibilidad de influir en su mercado. De tal forma que numerosos estudios comparativos demuestran la capacidad de influencia de la industria en la toma de decisiones de los ámbitos tanto normativo o regulador como político, incluido el reconocimiento de derechos. Y el ejemplo más notable es el caso de Estados Unidos, pero no es el único. Resulta, por tanto, de indudable interés para los gobernantes el establecer mecanismos de supervisión, control del gasto y sistema de uso racional del medicamento, dada la tendencia incrementalista de inducción del gasto del propio sector.</parrafo>
        <parrafo>No solo resulta de interés, señorías, sino que es una responsabilidad absolutamente imprescindible, dada la dimensión económica de la magnitud, tal como ha quedado expuesto, y muy especialmente el coste de oportunidad que conlleva el gasto farmacéutico. Porque un euro ahorrado en la partida de medicamentos puede invertirse en prevención de la salud, mejora en los centros sanitarios y, sobre todo, y muy especialmente, en evitar los recortes a los que lamentablemente nos están acostumbrando en las comunidades autónomas gobernadas por el Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Pero aún es más importante la influencia sobre el gasto farmacéutico si tenemos en cuenta la repercusión que supone sobre la renta disponible de las unidades familiares, especialmente los sectores de población con menores niveles de renta, como el caso de los pensionistas, que se han visto afectados recientemente por la introducción, por primera vez en la historia de España —y me gustaría resaltar esto, señorías—, por primera vez en la historia de España, del copago farmacéutico introducido por el Gobierno del señor Rajoy. Son ellos, los pensionistas, los que consumen una mayor proporción de medicamentos, precisamente.</parrafo>
        <parrafo>Y es que, señorías, la media de gasto en medicamentos en cada uno de los hogares españoles supera los 400 euros, llegando, en algunos casos, a situarse en torno a seiscientos euros. Piensen sus señorías la parte de renta disponible que supone este gasto para aquellas familias con rentas bajas.</parrafo>
        <parrafo>Por todo ello, insisto, que resulta política, social y éticamente responsable e imprescindible articular políticas orientadas a un uso eficiente del gasto farmacéutico; es decir, mayor efectividad clínica al menor coste económico y con menos riesgo, evidentemente, para la salud. Y eso es lo que lleva realizando la Junta de Andalucía, a través de la Consejería de Salud, desde hace más de una década.</parrafo>
        <parrafo>Andalucía es pionera en España en la introducción del uso racional del medicamento, a través de la prescripción por principio activo, el establecimiento de la receta electrónica con cobertura en el ciento por ciento de la población y los protocolos de práctica clínica basada en la gestión por proceso.</parrafo>
        <parrafo>Es conveniente resaltar esta política porque Andalucía lidera, de forma notable también, la eficiencia sanitaria en materia de gasto farmacéutico.</parrafo>
        <parrafo>Y la realidad es sumamente elocuente: en los últimos años el gasto andaluz en farmacia ha experimentado una notable disminución, casi el 3% en el año 2010, algo más del 9% en 2011 y casi un 9% el año que acaba de terminar. En total, en estos tres últimos ejercicios aludidos, Andalucía ha conseguido una disminución casi del 20%, equivalente a un ahorro de 400 millones de euros, 400 millones de euros. Y ello se debe, entre otras cosas, al uso de genéricos muy por encima del resto del Estado español y en el entorno de los mejores países de la OCDE. Nuestros profesionales de la sanidad pública recetan casi el 33% de genéricos, una parte considerablemente mayor que la media española, que se sitúa..., no llega al 24%. Y no es fruto de la casualidad, señorías, es el resultado de un esfuerzo inteligente, solidario y equitativo.</parrafo>
        <parrafo>En otro orden de cosas, por otro lado, es evidente que la Constitución y el Estatuto consagran la política sanitaria como una de las competencias del Gobierno andaluz, afortunadamente. En consecuencia, hace años que en nuestra Comunidad se desarrollan políticas de salud pública, reconocimiento de derechos y prestaciones, incorporación de inversión en infraestructuras, atención sanitaria, docencia e investigación, programa de trasplantes, etcétera, en el máximo nivel e, incluso, en algunos casos, exclusivos en nuestra Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Es decir, y en resumen, la Administración autonómica andaluza es la causa principal de que tengamos un sistema sanitario público andaluz con más derechos y prestaciones, con mejores programas de prevención y salud pública, de más calidad y más eficiente. Por ello el Gobierno tomó la iniciativa de promover la adquisición de medicamentos a través de la prescripción por principio activo, mediante el procedimiento de subasta contenido en la Ley de Contratos del Sector Público. Mediante ese sistema se pretendían los siguientes objetivos: disminuir el gasto en medicamentos y productos sanitarios, así como contribuir a la mejora en la calidad de la dispensación al reducir los inconvenientes que supone el cambio de presentación de las sucesivas dispensaciones, una disminución del 12% en el gasto de recetas médicas y, por tanto, un ahorro anual estimado de 244 millones de euros. Un ahorro que permite contrarrestar lo que se está llevando a cabo por parte del Partido Popular en otras comunidades autónomas, los recortes y el trato discriminatorio que, una vez más, el Gobierno del señor Rajoy da a Andalucía, y, por tanto, un ahorro que permite contribuir a mantener los mismos niveles de calidad y asistencia a la población.</parrafo>
        <parrafo>Es evidente que, dada la importancia de dicho objetivo, tanto cualitativa como cuantitativamente, y máxime en el actual contexto económico, hubiera sido lógico que el Gobierno de España celebrara esta iniciativa e incluso intentara extenderla al resto del territorio nacional. Eso es lo que indica la lógica y la responsabilidad con la eficiencia económica.</parrafo>
        <parrafo>Pues bien, señorías, no ha sido así, sino todo lo contrario. Como hemos venido advirtiendo y se ha venido advirtiendo desde la Consejería, una vez más, el Gobierno del Partido Popular ha dado la espalda a Andalucía y a los andaluces en beneficio de la industria farmacéutica. Y en lugar de interesarse en cómo extender el beneficio al resto de España, que, probablemente, habría supuesto unos 1.500 millones de euros de ahorro, ha intentado sabotear la subasta hasta en dos ocasiones. Y plantean como excusa peregrinos y falsos argumentos que ni siquiera en la forma ha admitido el Tribunal Constitucional, como queda manifestado en su reciente auto.</parrafo>
        <parrafo>Y ante este atropello, ¿cuál es nuestra responsabilidad y cuál debe ser la responsabilidad de esta Cámara? Pues defender los intereses de los andaluces, de Andalucía y de su sistema sanitario público, y, de paso, los intereses de España y del sistema sanitario español.</parrafo>
        <parrafo>No es nuestro papel el de aliarnos con las grandes compañías en beneficio de unos pocos, por muy amiguitos que sean y por muchos favores que se ganen, es estar con nuestro pueblo, el que ha querido que nos sentemos aquí para defender sus intereses y su futuro, no otros.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Ruiz, le ruego vaya concluyendo su intervención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente. Termino enseguida.</parrafo>
        <parrafo>La sostenibilidad de parte del sistema sanitario no puede arriesgarse de forma premeditada, escondidos en unos supuestos celos malentendidos, transformados en oportunismo político y partidista, en definitiva. No tienen bastante desde el Gobierno con lo que estamos viendo y sintiendo, con el deterioro al que están sometiendo a decisiones democráticas.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, ahora tenemos la oportunidad de mirar a la cara a los ciudadanos y demostrarles que los defendemos frente al ataque de la injusticia.</parrafo>
        <parrafo>Por ello, no tengo duda de que todos los grupos van a apoyar la iniciativa que ahora defendemos, dejando claro de qué lado están, de qué lado estamos, y que adoptamos una posición para priorizar el interés general, reiterando nuestro apoyo al modelo de gestión basado en el procedimiento de subasta y reclamando nuestro derecho a emplear este procedimiento sin injerencia alguna.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Ruiz García.</parrafo>
        <parrafo>Para fijar la posición de los grupos respecto a esta proposición no de ley, tomará la palabra, en primer lugar, el Grupo de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, y lo hará, en su nombre, su portavoz, señor Baena Cobos.</parrafo>
        <parrafo>Señor Baena, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor BAENA COBOS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente. Buenas tardes.</parrafo>
        <parrafo>España, Europa y el mundo tienen un problema con respecto al gasto en medicamentos. España, hasta 2009, llegó a ocupar la sexta posición en gasto farmacéutico, comparada con el resto de países: había tenido un crecimiento del 9’1%. En 2000, gastaba el 1’10% del PIB en compra de medicamentos públicos y el 0’44 del PIB en compra de medicamentos privados. Y en 2009, habíamos ascendido al 1’35% del PIB en públicos y 0’47 en privados.</parrafo>
        <parrafo>Respecto al gasto total en sanitario, en 2009 se llegó al 18’9% del gasto sanitario total: el 13’9% era gasto público y el 5%, privado. En euros, para que nos hagamos una idea, eran 16.000 en 2010, 16.600 millones de euros lo que se gastaba el Estado español en medicamentos.</parrafo>
        <parrafo>Pero es verdad que a partir de 2010 empieza a haber una caída, provocada, cómo no, por el uso incrementado de genéricos y habrá que atribuirlo, también, al hecho de la aparición de la subasta como manera de contratación por parte de algunas comunidades autónomas, en concreto Andalucía. En 2010, de los 12.506 millones de euros que se habían gastado, pasamos a 12.208, y en 2011, a 11.135. El gasto per cápita público en España pasa de 272’9 euros en 2009 a 241’3 euros en 2011.</parrafo>
        <parrafo>En Andalucía la evolución ha sido, en gasto total, en 2009, 2.061 millones y en 2011, 1.823’6. El gasto por habitante ha pasado, en 2009, de 252’9 a 220’9 y el gasto por receta, de 11’9 euros por receta a 10’2 euros por receta. Lo que me parece que claramente avala la posibilidad de que existan métodos para disminuir el coste y el peso del coste de la farmacia en el gasto sanitario público sin tener que llegar a medidas como el fomento del repago, haciendo que las personas paguemos cosas que se podrían ahorrar mediante una eficaz política sanitaria en cuanto al concurso de los medicamentos.</parrafo>
        <parrafo>Pero se puede decir que flaco favor le hacemos a los laboratorios, que son los responsables de poner a nuestra disposición moléculas de interés que significan avances importantes en el camino al mantenimiento a la salud.</parrafo>
        <parrafo>Mirad, la Fortune 500 List, que sale en 2002, es una lista de las 500 empresas más grandes en Estados Unidos. Los beneficios de las diez mayores farmacéuticas superaban los beneficios acumulados de las otras 490 empresas de esa lista.</parrafo>
        <parrafo>Por dar un par de ejemplos. En 2004, el laboratorio Pfizer obtuvo unas ganancias de 11.000 millones de dólares y en el último cuatrimestre de 2009, Novartis, que curiosamente es el laboratorio que fabricaba la vacuna contra la gripe A, subió sus beneficios un 54% respecto al mismo periodo del año anterior. Hombre, se puede plantear: es que cuesta mucho la investigación y es necesario, pues, que estas empresas ganen dinero para dedicarlo a investigación.</parrafo>
        <parrafo>En la distribución de los gastos de los laboratorios, de su presupuesto total, el 13% va destinado a investigación y desarrollo, y entre el 30% y el 35%, a marketing. En este periodo…, bueno, en todos los periodos se desarrollan dos tipos de medicamentos, unos que son nuevas moléculas y otros que se llaman me-too, en inglés, que significa «yo también», que son modificaciones pequeñas de esas moléculas y les permiten subir el precio y mantener la patente otros 20 años. Ustedes saben que la patente de los productos farmacéuticos duran 20 años y, a partir de 20 años, pues, cabe la posibilidad de empezar a hacer, pues, libremente esos productos. Bueno, las empresas, durante este tiempo, lo que hacen son pequeñas modificaciones que les facultan a presentar una nueva molécula, aunque sea poco nueva; cobran la más cara, porque la vieja ya, pues, vale menos, y mantienen 20 años más la patente, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Pues, de los aprobados anualmente en Estados Unidos, el 75% de los medicamentos son estos que digo, los me-too, los que tienen exclusivamente pequeñas transformaciones cosméticas de las moléculas.</parrafo>
        <parrafo>Se puede plantear: bueno, pero es que esas pequeñas transformaciones pueden mejorar mucho el medicamento… y que sea más eficaz, que sea menos gastrolesivo…, en fin, que tenga algunas características de mejoras. Pues, del 2000 a 2006 se aprueban en Estados Unidos 441 medicamentos de este tipo y solo 44 de ellos, el 10%, presentaban alguna mejora significativa para el tratamiento. Y tenemos un ejemplo —que podemos conocer, porque casi todos hemos estado afectados o conocemos a alguien que ha estado afectado—: aparecieron las estatinas, que es una molécula para el tratamiento del colesterol. Las estatinas han tenido cinco transformaciones de la molécula a lo largo de estos años, con la consiguiente elevación de precio y sin ningún tipo de mejora sustancial en el tratamiento.</parrafo>
        <parrafo>Se puede plantear también: bueno, bueno, pero con esto consiguen dinero suficiente como para investigar nuevas moléculas que son fundamentales para el mantenimiento de la salud… Pues, en 2007, Marcia Angell, que es profesora de Salud pública en la Universidad de Harvard y la editora durante 20 años del New England Journal of Medicine, plantea que todas las nuevas moléculas importantes que han aparecido en estos años, en concreto para el tratamiento del sida o para el tratamiento del cáncer, se deben o a institutos públicos o a instituciones públicas o a pequeñas empresas de biotecnología. Ninguno de los grandes laboratorios ha contribuido en nada a la aparición de medicamentos que sean realmente reseñables.</parrafo>
        <parrafo>Quiero decir, si los laboratorios tienen una finalidad clara, que es la lucrativa, si están poniendo en dificultad el mantenimiento de un gasto sanitario y derivando parte de lo que debía ser cuidado a la salud de las personas, a la compra de medicamentos, parece lógico que se tomen medidas para disminuir ese impacto tanto en el gasto por habitante, como su porcentaje en el gasto sanitario. Si, además, le añadimos a su inmensa capacidad de influencia en la población, de cara a crear preocupaciones sanitarias que induzcan al consumo de medicamentos, pues habrá que entender que desde el poder público se haya de tomar medidas para disminuir ese poder. Ese 30%, 30% al 40% de presupuesto dedicado al marketing debe ser contrarrestado por una labor pública de educación para evitar que..., pues, por ejemplo, se nos plantee una molécula, como la paroxetina, para la cura de la timidez, como si la timidez fuera una enfermedad. Es la conversión de pequeñas molestias y dificultades de la vida cotidiana en enfermedades que tienen que ser tratadas por los sistemas públicos mediante la compra de medicamentos. Pues, hay una parte que es, desde luego, de educación sanitaria de intervención en la sociedad.</parrafo>
        <parrafo>Con respecto a las pegas a la subasta, me parece que lo de la subasta es lógico, ¿no?, parece una cuestión absolutamente lógica. Lo que me extraña es que las comunidades autónomas, que fueron capaces de ponerse de acuerdo para comprar partidos de fútbol conjuntamente con el Forta, no sean capaces de juntarse para comprar medicamentos conjuntamente, que todavía ahorraría bastante más el coste de esos medicamentos y su peso en el gasto sanitario.</parrafo>
        <parrafo>Y finalmente, como es natural, vamos a aprobar esta..., esta proposición no de ley, pero realmente nosotros entenderíamos que lo correcto, lo justo y lo que realmente ahorraría sería un laboratorio público que hiciera estos medicamentos. Recuerden ustedes las aspirinas del Ejército.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Baena.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, interviene el Grupo Parlamentario Popular para fijar su posición, y lo hará en su nombre su diputado, señor Valero Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Señor Valero, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALERO RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, es posible que por ser mi primera intervención desde la tribuna de este Parlamento, centro neurálgico donde se tratan los asuntos de mayor importancia y trascendencia en Andalucía, es posible que no esté muy ducho en estas labores. Y, sobre todo, si se me compara con mi compañera la portavoz de sanidad, de la cual aprendo cada día, Ana María Corredera, y la cual me enriquece, estoy seguro de que, con todo el respeto que me merecen los representantes de la soberanía de Andalucía, así lo voy a hacer.</parrafo>
        <parrafo>Quiero que mis primeras palabras sean para agradecer la confianza, la responsabilidad que me han dado, y de manera muy especial a nuestro líder, a nuestro presidente, por supuesto, un hombre honrado, serio, responsable, cercano, gran alcalde y, además, estamos muy orgullosos de Juan Ignacio Zoido, estamos muy orgullosos.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Porque, además, nos está guiando para ser y desarrollar un buen trabajo en la oposición, junto con este magnífico y maravilloso grupo parlamentario, que está preparado para gobernar y para ganar, por supuesto, como así lo hizo, para conseguir para Andalucía lo mejor.</parrafo>
        <parrafo>Sin embargo, también quiero confesar que hay algo de decepción, y se hace buena esa cita en el libro de retórica y comunicación política del ex presidente Leopoldo Calvo Sotelo, que decía que la dialéctica política prevalece sobre la verdad en el Parlamento. Y también es verdad que todo el mundo sabe que en el Parlamento, en los parlamentos, antes de buscar la verdad se busca la eficacia en el ataque político. Pero mi mayor decepción, precisamente, señorías, está, da igual de lo que se trate aquí, en esta Cámara, da igual de qué asunto tenemos que hablar porque a la izquierda solo le interesa y se dedica a la confrontación partidista, a la deslealtad institucional, a la descalificación permanente y a la obsesión electoralista, es lo que estoy viviendo en este poco tiempo que llevo en ello.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Ustedes, sí es verdad, hay que felicitarles porque se han hecho expertos en el juego de la palabra, para atribuir a los demás todos sus defectos, sus incompetencias y, además, la ruina que nos han traído a Andalucía, eso es así.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Señores de la izquierda, dejen de proclamarse como únicos defensores del Estado de bienestar. Allí donde ha gobernado el Partido Popular ha dado..., y es un ejemplo de que ha contribuido mucho más que ustedes al Estado del bienestar, porque el ejemplo está en Andalucía, en el que la zozobra, el paro y las desigualdades son el auténtico referente. El Partido Popular ya sacó a España del agujero, el mismo que nos han dejado de nuevo los socialistas, quince años después, y lo hizo creando empleo, que es la mejor política social, generando riqueza, protegiendo a los sectores más desfavorecidos, impulsando la economía productiva, que es la única capaz de crear empleo. Ustedes se esconden detrás de un falso progresismo, de una falsa superioridad moral, creyendo que están por encima de todos nosotros y de los andaluces. Son ustedes los únicos responsables del mayor atentado que se ha hecho al Estado del bienestar, al bienestar social en la historia. Así es: 36% de paro en Andalucía, 30% de personas en el umbral de la pobreza, miles de empresas cerradas cada año, 500.000 familias que no perciben ningún ingreso y, lo más grave, 1.200.000 parados antes de que entrara Rajoy —ahora, efectivamente, un millón y medio—. Y lo más insostenible: una deuda de 28.000 millones de euros y 10 millones de euros de pago diario de intereses. Si Pablo Iglesias levantara la cabeza, seguro que saldría corriendo, y, además, no solo porque han abandonado el espíritu de la izquierda, sino porque, además, lo han pervertido ustedes.</parrafo>
        <parrafo>¿Por qué censuran tanto a Rajoy cuando se habla de recortes, cuando lo que hoy nos traen aquí es un auténtico recorte? Un recorte que daña los intereses de los andaluces. Señorías, hoy debatimos una proposición no de ley del Partido Socialista en la cual tenemos que decir que no solo es sorprendente, sino que, además, es negativa y, además, muy perjudicial para el interés general de los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>El Grupo Popular y el Gobierno de España tienen muchísimas razones para ello, para votar en contra. La primera es que rompe la unidad de mercado al producir diferenciales de precio en la financiación de medicamentos en España. La segunda es que esta subasta crea desigualdad e inequidad. Es una ironía en ustedes, que tanto se llenan la boca de igualdad. Nosotros, los del Partido Popular, defendemos el derecho de todos los usuarios a una prestación farmacéutica de calidad, que ofrezca una oferta seria y que garantice una atención sanitaria adecuada a todos los pacientes. Establece un monopolio porque se ven restringidas y limitadas las distintas alternativas terapéuticas, y va contra el criterio de que el médico elija varias alternativas terapéuticas. Solo puede elegir una alternativa, un medicamento, porque se establece un monopolio de un único fármaco en cada territorio. Produce desabastecimiento porque pone en riesgo el servicio de más de seis mil quinientas oficinas de farmacia, ya que a las empresas que les ha sido adjudicado en esta última subasta son empresas pequeñas, son empresas con una mínima estructura, con una mínima participación y una mínima producción. Por cierto, algunas, y podemos hablar de medicamentos, señor Baena, que han sido adjudicados, algunos fabricados en Eslovenia y en otros países que están muy lejanos de España.</parrafo>
        <parrafo>En la actualidad, siete de cada medicamentos que se comercializan en este país se fabrican en España, y la verdad es que es un sector comprometido con la productividad, de tal manera que genera 8.000 puestos de trabajo directos, 26.000 puestos de trabajo indirectos, y esta subasta hará bajar la productividad un 15%, de tal manera que se va a producir más de 1.500 pérdidas de puestos de trabajo porque solo una compañía producirá cada principio activo. Pero es que, además, se perderán 20 millones en investigación y en desarrollo, ya que son los laboratorios quienes más esfuerzo inversor hacen en investigación.</parrafo>
        <parrafo>Ese es el esfuerzo, ese es su compromiso y la apuesta por el empleo y por el desarrollo de la izquierda, afecta a la libre competencia de las compañías, atentando contra el mercado competitivo, ya que evita y limita el intercambio libre de servicios y de productos.</parrafo>
        <parrafo>Miren ustedes, ustedes han ido y han llevado esta ley mediante el engaño, esta propuesta no la han hecho nunca en el Consejo Interterritorial español, nacional, y tampoco la pusieron en marcha con el Gobierno de ZP, porque sabían, sabían que hay y había un informe del equipo de la ex Ministra Leire Pajín que era contrario a la subasta. Pero lo más importante, además, y a la postre, ya la patronal de genéricos que representa al 96% del gestor ha denunciado irregularidades en la adjudicación porque son muchos laboratorios los que no cumplen los servicios mínimos, y podría ahora detallar aquí muchos medicamentos que no están incluidos en el nomenclátor, que está su precio por encima, tres veces, de lo que es el sistema y lo que dice el sistema nacional de salud. Pero lo más importante de todo es que es un auténtico recorte con mayúsculas, un recorte en las prestaciones sanitarias para los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, en definitiva, ningún ciudadano debería pagar más ni menos en función del lugar de residencia. Ya sabemos cuál es el motivo de esto, la confrontación con el Gobierno central, ese pasatiempo favorito al que nos tienen habituados, la búsqueda de la tormenta permanente. Es ahora cuando ustedes se dan cuenta, precisamente, de que hay que adoptar medidas de racionalización del gasto. ¿Ahora? Precisamente, y es ahora, cuando tenían que haberlo visto antes porque han sido muy ligeros en el despilfarro de los dineros públicos, eso sí que es verdad. Pero es que, además, ¿acaso cuando el Partido Popular racionaliza se le llama recorte y cuando ustedes, ahora que se llenan la boca de hablar de ahorro, es ahorro, por qué esa diferencia y ese juego de palabras?</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>El Gobierno saben ustedes que ya ha adoptado medidas para el ahorro, de tal manera...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Valero, le ruego vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALERO RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... que más de 1.107 millones de euros se han ahorrado en los últimos seis meses de 2012, de los cuales, 200 millones correspondían a Andalucía. ¿Por qué no ahorran, si quieren ahorrar con la Administración paralela, ese monstruo burocrático donde tienen atrincherados a muchos ex alcaldes, concejales, ahí colocados? ¿Por qué no ahorran con los 4.100 cargos de libre designación y comisarios políticos que se reparten los incentivos y la productividad de todos los trabajadores que están manteniendo el Servicio Andaluz de Salud? Dejen de jugar con las palabras, dejen de confundir a los ciudadanos, porque la única verdad es que, gracias a la gestión eficiente del Gobierno de Rajoy, el mantenimiento de la gratuidad de la cartera básica de servicios, y común, está garantizado en España, porque es notorio que nuestro compromiso…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Valero, debe concluir inmediatamente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALERO RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Es un compromiso, el compromiso conocido, de nuestro sistema sanitario, es sistema sanitario público, universal, gratuito, de calidad y sostenible. Señorías, nosotros, el Partido Popular va a votar en contra porque esta medida es dañina para los españoles, dañina para los andaluces y dañina para los ciudadanos, porque rompe la unidad de mercado, establece el monopolio, crea diferencias, reduce la oferta, facilita el desabastecimiento, supone un corte más para los andaluces…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Valero, debe concluir ya.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALERO RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—… y va contra la Constitución.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias y feliz Día de los Enamorados a todos.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos y risas.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Valero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Ruiz. Para cerrar el debate, tiene la palabra el Grupo Parlamentario Socialista, el grupo proponente, y, en su nombre, su portavoz, señor Ruiz García.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Valero, qué estreno ha tenido usted hoy. Se ha estrenado bien, en el estilo habitual de sus compañeros. Ha hablado de todo, de todo lo que no venía a cuento, de todo menos de la PNL. Un poco más, señor Valero, y termina usted hablando de cómo da ejemplo de ahorro en su propio municipio, con esa, al parecer, galería de cuadros, incluido el suyo, en el que han empleado una suma importante de dinero, según parece, entre 600.000 y 650.000 euros.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que hay que decir las cosas claras. Miren, permítanme que les lea un extracto, un párrafo del auto del Tribunal Constitucional celebrado en el Pleno de 12 de diciembre, donde dice: «Los intereses particulares de los laboratorios y empresas farmacéuticas no pueden prevalecer, en modo alguno, frente a los generales de reducción del gasto farmacéutico». Yo creo que esto es claro. A qué vienen ustedes aquí con las mismas mentiras de siempre, con la misma demagogia de siempre, con la misma retahíla de siempre, con la cantinela de siempre. Si de lo que estamos hablando es de que prevalezca el interés público sobre lo privado, es decir, justo lo contrario de lo que ustedes llevan pretendiendo, especialmente en el sector sanitario, aunque no solo en el sector sanitario, durante mucho tiempo.</parrafo>
        <parrafo>Mire, de lo que estamos hablando es de que ustedes están en contra del sistema sanitario público, de que están a favor de que se vaya privatizando. El Real Decreto-ley 16 es una prueba de ello. ¿Por qué? Porque España tiene un gasto sanitario en torno al 6,5% del Producto Interior Bruto. Y, si llega a alcanzar la media de algunos países que tienen doble aseguramiento, se puede situar en el 12%, en el 13%; es decir, 65.000 millones de euros anuales. Y eso es, precisamente, lo que pretenden gran parte de las compañías.</parrafo>
        <parrafo>Parece ser que todos estamos con el paso cambiado, todos llevamos el paso cambiado: las sociedades científicas, los ciudadanos, las asociaciones... Todo el mundo. Pues parece ser que no, parece ser que, efectivamente, hay razones de equidad, hay razones de eficiencia, hay razones de decencia que avalan que hayamos puesto en marcha un sistema, precisamente, que pretende reducir el gasto sanitario a favor de los ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>Y el Gobierno del Partido Popular ha hecho justo lo contrario: ha coaccionado a las empresas, incluso ha abierto un expediente de rebaja de precios a los laboratorios que han participado en la subasta. Se han aliado con Farmaindustria y con AESE, las dos grandes patronales, que, evidentemente, siempre han estado del lado de la industria farmacéutica, nunca del lado del ciudadano. Lo ha explicado bastante bien el portavoz de Izquierda Unida, de una forma muy elocuente y muy extensa.</parrafo>
        <parrafo>De modo que las presiones del departamento de la señora Ministra, ese intento de amenaza a los laboratorios, parece que incluso han estado dando su fruto. ¿Qué pretende el Partido Popular? Pues, probablemente, lo que pretendía, lo que pretende con su recurso es ganar tiempo, precisamente para hacer una norma básica que anule la posibilidad de seguir adelante con el concurso andaluz. ¿Y qué va a decir el ciudadano de a pie? ¿Pero cómo les pueden explicar, mirando a la cara, a los ciudadanos que están pasando necesidades, auténticas fatigas, que están del lado de las grandes multinacionales? Como están del lado de las compañías financieras.</parrafo>
        <parrafo>El Gobierno del señor Rajoy, que parece que es un gobierno liberal desde el punto de vista económico, y que quiere tanta competitividad y tanta privatización, no está del lado de la competitividad cuando se trata del mercado público. Y se da la paradoja de que, en lugar de extender la subasta —como decía, puede suponer 1.500 millones de euros de ahorro a todo el territorio nacional—, impone un castigo, de forma autoritaria, a aquellas empresas que participan. Y parece mentira, parece mentira que el Partido Popular, el Gobierno del señor Rajoy pretenda, quiera ser fuerte con los débiles, con las rentas más bajas, con los más desfavorecidos, pero, desde luego, es débil, y muy débil, con los fuertes.</parrafo>
        <parrafo>Claro está, parece que el señor Rajoy estaba tan contento con sus retribuciones, con sus sobres, cuando estaba en la oposición, que diríase que está haciendo méritos para volver a ella, porque no está cómodo, desde luego, en el papel del Gobierno. ¿Por qué actúan así? ¿Qué motivos puede tener la Ministra de tan infame apellido para situarse en contra de Andalucía? Pues, probablemente, esa tendencia irresistible de la señora Mato de ir codo con codo —ha hecho usted un panegírico del señor Zoido, ha faltado que lo hiciera usted de la señora Mato, solo hubiera faltado eso—, para ir codo con codo, como decía, con intereses privados, que tan buenos resultados y beneficios les han reportado. Su interés en no defraudar a sus amigos, a sus lobbies, a los grandes grupos industriales y financieros, para no perder favores ni afectos, aunque con ello defraude, defrauden —y ustedes defraudan ahora posicionándose de esa forma— a toda la sociedad andaluza y española, y defraudan las expectativas que los ciudadanos han depositado en sus representantes. No es precisamente ejemplar.</parrafo>
        <parrafo>¿Cuándo van a mirar, de verdad, a los ciudadanos, y ponerse del lado del interés público? Los datos, además, son muy elocuentes. Fíjese, señor Valero, en Andalucía, el gasto farmacéutico per cápita se ha reducido hasta 202 euros, por debajo de la media española y muy por debajo de comunidades autónomas gobernadas por su partido, esas que emplean ese ahorro que usted dice. Menos de un 30% que en Galicia, un 15% menos que en Castilla y León, un 20% menos que en Valencia. Esa es la diferencia entre los Gobiernos del Partido Popular y el Gobierno de la Junta de Andalucía. El gasto medio por receta, en Andalucía, es el más bajo de toda España.</parrafo>
        <parrafo>Eso son los datos, y ahí es donde nos tenemos que basar. Yo creo que es el momento, tienen una oportunidad ahora, de que vayan a decirle a su compañera, la señora Mato, que es mejor no interponer recurso. Invítenla a que venga a ver el ejemplo andaluz. Y, de paso, que pida disculpas por la gran cantidad de insultos que ha dedicado a los andaluces, que pida disculpas antes de irse, porque toda España está clamando para que una persona como esa no pueda estar ocupando durante más tiempo un cargo público.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros hemos hecho esta PNL pensando en que ustedes podrían aprovechar la ocasión y apoyarla, ahora que parece que la señora De Cospedal ha puesto de moda eso de que rectificar es de sabios. Parece que la sabiduría está ausente en la bancada del Partido Popular en esta Cámara. No queremos hacer más leña del árbol caído, no queremos traer los asuntos relacionados con la transparencia, pero ustedes una y otra vez parece que nos provocan y nos invitan a ello. No están en el mejor momento para hablar de eso.</parrafo>
        <parrafo>Pero la mejor forma de no aludir, de que no nos veamos en la obligación de aludir a esos episodios, como el de los cuadros de su propio Ayuntamiento, al que hacía referencia, es que no entren en contradicción con la misión para la que están aquí, que es defender a los ciudadanos, ni caigan en su habitual hipocresía, doble moral, demagogia…</parrafo>
        <parrafo>Les brindamos, una vez más, la oportunidad de estar a la altura de las circunstancias. Ahora tienen ese momento. Apoyen la PNL, que significará apoyar a Andalucía y a todos los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Ruiz.</parrafo>
        <parrafo>Bien, señorías, terminado el debate de esta proposición no de ley, vamos a ponerla a votación.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, comienza la votación.</parrafo>
        <parrafo>Señora Pérez.</parrafo>
        <parrafo>Señor Salas.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobada, al haber obtenido 58 votos a favor, 48 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Sí, si es para hacer constar que no ha funcionado, lo haremos constar, pero, en cualquier caso, que los servicios técnicos revisen... Muy bien, muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Bien, señorías, ha sido aprobada, por tanto, la proposición no de ley del Grupo Parlamentario Socialista que acabamos de debatir.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

