<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>35</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 19,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>4</dia>
    <mes>abril</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Mano de obra agrícola, Déficit presupuestario, Equilibrio presupuestario, Gastos farmacéuticos, Hacienda regional, Modo de financiación, Recurso de inconstitucionalidad, Relación estado-región, Seguro de desempleo</materias>
    <numero_expediente>9-13/PNLP-000024</numero_expediente>
    <extracto>Proposición no de ley relativa a la instancia al Gobierno central para que cumpla sus compromisos con los ciudadanos y ciudadanas de Andalucía (pág. 189).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Socialista.</proponentes>
    <votacion>Votación: aprobada por 54 votos a favor, 48 votos en contra, ninguna abstención..</votacion>
    <intervienen>D. José Caballos Mojeda, del G.P. Socialista. D. José Antonio Castro Román, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Carlos Rojas García, del G.P. Popular Andaluz.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Y, por último, pasamos a la cuarta proposición no de ley, relativa a instancia al Gobierno central para que cumpla sus compromisos con los ciudadanos y ciudadanas de Andalucía, presentada por el Grupo Parlamentario Socialista. Para la defensa de la misma tiene la palabra, en nombre del grupo proponente, su portavoz, el señor Caballos Mojeda.</parrafo>
        <parrafo>Señor Caballos, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CABALLOS MOJEDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, subo a la tribuna a presentar la iniciativa del Grupo Socialista, y subo a la tribuna esperanzado y confiado. Esperanzado y confiado en que esta proposición no de ley tenga el respaldo unánime de esta cámara. Una iniciativa que de la cruz a la raya, de la a hasta la zeta, desde el título al último punto...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CABALLOS MOJEDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... de las propuestas de resolución, al sexto, no trata ni más ni menos que de defender los intereses de Andalucía y, por tanto, de todos y cada uno de los andaluces, de las andaluzas, hayan votado al PP, al PSOE, a IU, a otros partidos o no hayan votado a ninguno.</parrafo>
        <parrafo>Es posible que el diputado del PP que intervenga luego hable de confrontación, no lo sé, no creo, es un discurso ya un poco gastado. Pero esta iniciativa, señorías, en realidad pretende dos cosas. La primera, que el Parlamento de Andalucía debata sobre las grandes partidas que Andalucía necesita y con toda razón, creemos nosotros, exige y demanda. Y la segunda, que el partido del Gobierno central del señor Rajoy, aquí presente en esta Cámara, apoye y respalde las justas reivindicaciones del pueblo andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Esto es lo que pretende esta iniciativa, ni más ni menos. ¿Por qué?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, les ruego abandonen el salón de plenos los que no vayan a prestar atención. O estén en silencio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CABALLOS MOJEDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—¿Por qué? Porque son unas propuestas razonables, porque no piden ningún trato de favor a Andalucía, ningún privilegio. Pero, desde luego, lo que no acepta en modo alguno es discriminación ni agravio, absolutamente ninguno, para nuestra tierra.</parrafo>
        <parrafo>Y también, desde luego, porque un acuerdo unánime del Parlamento andaluz sería muy importante, muy útil, muy positivo para nuestra tierra, para sus votantes de ustedes, para los de IU, para los del PSOE, para todos, para toda Andalucía. Para la economía, para el empleo, para el bienestar social de todos los andaluces, porque la unión, señorías del PP, como siempre, hace la fuerza.</parrafo>
        <parrafo>Una iniciativa que se enmarca perfectamente en nuestro Estatuto, que aprobamos los tres partidos y el pueblo andaluz en referéndum. En su artículo 100, el Estatuto dice: «El Parlamento de Andalucía representa al pueblo andaluz. El Parlamento de Andalucía es inviolable». Vamos a ver si todos estamos a la altura de ese mandato estatutario y de ese mandato democrático que nos ha dado la posibilidad de que estemos aquí 109 diputados y diputadas representando a los partidos que han querido libremente los andaluces que estemos aquí.</parrafo>
        <parrafo>Y por eso y para eso traemos esta iniciativa, no para la confrontación, no, no, si ninguno de los seis puntos está fuera de razón, está fuera de ley, supone privilegio alguno. Por tanto, subo esperanzado y confiado en que, de una vez por todas, el Partido Popular en esta comunidad autónoma empiece a afrontar su compromiso real con Andalucía y con los votantes de Andalucía, que los hay, y muchos, que depositan su confianza en el Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Una exposición de motivos, seis propuestas de resolución, que se titula Instancia al Gobierno central para que cumpla sus compromisos con Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Primer punto, primera propuesta, que se haga efectivo el compromiso de Rajoy en la Conferencia de Presidentes de repartir el déficit entre el Estado y las comunidades y entre las comunidades entre sí, de forma que sea más favorable a los intereses de Andalucía. Tenemos razones y ya las hemos debatido, claro que sí.</parrafo>
        <parrafo>Segundo punto, que se revise el sistema de financiación, de forma que se comparta también la recaudación que la subida de impuestos ha supuesto para el Gobierno central, del IVA y otros, y que se comparta con las comunidades autónomas. Porque este segundo, como el primero, si se aprueba, si lo conseguimos, señorías del PP, estaremos luchando mejor contra el déficit que tanto dicen preocuparles.</parrafo>
        <parrafo>El tercero, para que se reparta el Fondo de Liquidez Autonómica con justicia. Y si a Cataluña se le dan los 10.000 que pide, que se le den a Andalucía los 7.000 que estamos pidiendo, para que podamos pagar con fluidez a esos proveedores que a ustedes dicen que tanto les preocupan.</parrafo>
        <parrafo>El cuarto, para que haya un plan extraordinario de empleo en Andalucía, tanto que utilizan ustedes el terrible problema del desempleo en nuestra tierra, del paro en nuestra tierra. Pedimos que haya un plan extraordinario de empleo, como lo ha habido para Canarias y para Extremadura. ¿Por qué no para Andalucía, si tanto les preocupa el problema del desempleo? Que se suprima el requisito de las peonadas, en este año de sequía y ahora de inundaciones. Y un plan de empleo rural extraordinario para compensar a esas zonas de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>El quinto, para que el Gobierno central invierta en Andalucía ni más ni menos que lo que marca nuestro Estatuto, que ustedes aprobaron, y luego el pueblo andaluz, porque eso sería margen para crear empleo, junto con las políticas activas de empleo sin recortes que ustedes están aplicando.</parrafo>
        <parrafo>Y el sexto, si tanto les preocupa el déficit, para que retiren inmediatamente el tercer recurso que plantea la señora Mato y el Gobierno central a la subasta de medicamentos, si tanto les preocupa el déficit. Y para que así sea más fácil quitar el copago de las medicinas para que se cargue a la cuenta de las industrias de las multinacionales farmacéuticas en España, si tanto les preocupa, efectivamente, la suerte de los enfermos crónicos y de los pensionistas, como dicen en sus iniciativas.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, son seis propuestas sensatas, razonables, que esperamos, confiamos, deseamos y les pedimos —veo al señor Rojas, lo mismo interviene ahora— el apoyo unánime de este Parlamento, porque nos dará más fuerza.</parrafo>
        <parrafo>Creo que contamos con el apoyo de Izquierda Unida para esta iniciativa, pero Andalucía necesita también del apoyo del Partido Popular, porque el PP en Andalucía representa a muchos andaluces, no los suficientes para estar en el gobierno, para sentarse por fin en los sillones verdes, pero, bueno, todo llegará, si empiezan a hacer las cosas que tienen que hacer para recuperar la credibilidad entre el pueblo andaluz que perdieron hace treinta años y que parece que todavía no han aprendido a recuperar y a tener. Porque habrá, señor Rojas, habrá votantes del PP que estén en paro, proveedores, autónomos, grandes, pequeños y medianos empresarios..., a los que todas estas demandas y reclamaciones, las seis, les van a venir bien, y que los han votado a ustedes y los han sentado a ustedes aquí no para que defiendan los intereses de la cúpula de Génova, sino para que defiendan los intereses de Andalucía y los suyos propios, como votantes de derechas o que han votado al PP, con toda la legitimidad del mundo y que han sentado aquí a 50 de ustedes. Hagan algo.</parrafo>
        <parrafo>Y, segundo, porque las seis propuestas responden, precisamente, a las iniciativas que ustedes presentan aquí una y otra vez: el déficit, el empleo, el pago a proveedores. Por tanto, en lógica política y democrática no me cabe en la cabeza otra cosa que esperar el voto afirmativo del Partido Popular a los seis puntos. Y si no, expliquen las razones de por qué no lo hacen. Pero tráiganme razones, traigan a este Parlamento razones, razones para Andalucía, no para los argumentarios de la calle Génova, eso se lo llevan ustedes, hablan ustedes con Génova. Si es que en Génova queda alguien, que no lo sé, que Génova últimamente anda un poco..., según los analistas, todos los analistas, yo no voy por allí, como es natural, un poco desdibujada, dispersa, difuminada. Como diría el tango argentino, descangallada, fané.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, aprovechen, aprovechen este momento de debilidad, vean ustedes lo que están haciendo sus compañeros, Castilla y León, que llevan veinte años gobernando, después de que echaron por la puerta de atrás a Demetrio Madrid, claro. Años después, fue declarado inocente, pero ya Aznar se había metido ahí y desde ahí se plataformó a lo que quería. Esto es el fin justifica los medios.</parrafo>
        <parrafo>Castilla y León está pidiendo un acuerdo a todos los partidos para defender sus intereses, ante las conversaciones por debajo de la mesa, en las que Rajoy está volviendo a hablar catalán en la intimidad, ha debido de reunirse con Aznar, que ya superó las pruebas de esa lengua, que empezó del..., sí, del «Puyol, enano, habla castellano», pasaron inmediatamente a tomar clases rápidas: «Aprenda catalán en 15 días». Y ahora es Aznar el que está enseñando a Rajoy...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Caballos, le ruego vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CABALLOS MOJEDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—En relación con la financiación, en relación con la financiación, Castilla y León está pidiendo un acuerdo de todos los partidos para defender sus intereses. Monago dice que de la bilateralidad Cataluña-Madrid, nanay. Lo mismo Galicia y Aragón. Valcárcel ha intervenido en la junta directiva nacional diciendo que por ahí ni hablar. El señor Fabra, el de Valencia, peleando primero por las inversiones del Estado y planteando un pacto por Valencia. Sánchez Camacho, como es natural, arrimando todo lo que puede a su Cataluña. Ignacio González, que le interesa que le den a los catalanes porque por la misma razón le va a venir bien a Madrid.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, está todo el mundo —no quiero entrar en su vida interna, ni mucho menos— defendiendo los territorios y los ciudadanos que allí viven. Y yo les pregunto que por qué no hacen ustedes lo mismo, lo mismo.</parrafo>
        <parrafo>Tienen ustedes aquí una oferta de Pacto por Andalucía, y esta tarde una propuesta de seis puntos. Apóyenlos o al menos apoyen alguno, por lo menos los dos primeros que son compromisos de Rajoy ya asumidos. O absténganse en los otros. O si votan que no, expliquen por qué, pero no a nosotros, no a Griñán, ni al PSOE, ni a Izquierda Unida, a este Parlamento que representa al pueblo andaluz y a los votantes de ustedes, que ustedes les dijeron en la campaña de las elecciones andaluzas hace un año que iban a sentarse aquí en los sillones verdes para defender los intereses de Andalucía por encima de los de su propio partido.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Para que sean por una vez coherentes con lo que dijeron.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Caballos, debe de concluir inmediatamente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CABALLOS MOJEDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino inmediatamente.</parrafo>
        <parrafo>Pueden hacer ustedes lo que quieran, por supuesto, claro que sí.</parrafo>
        <parrafo>Yo les recomendaría —lo mismo no me escuchan— que se unan al pueblo andaluz. Ahora, si prefieren seguir con el argumentario, ustedes allá. Nosotros vamos a seguir defendiendo Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Caballos.</parrafo>
        <parrafo>Para fijar el posicionamiento de los distintos grupos parlamentarios, intervendrá en primer lugar Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, lo hace su portavoz, señor Castro Román.</parrafo>
        <parrafo>Señor Castro, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Muy buenas tardes a todas.</parrafo>
        <parrafo>Desde el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida creemos en la oportunidad de esta proposición no de ley. Creemos que es oportuna porque permite realizar una valoración de la política económica que se impone, es decir, sobre sus resultados, la idoneidad, y porque creo yo también —ahí voy a coincidir con el señor Caballos— que puede o, mejor dicho, debería permitir un acuerdo, aunque fuera de mínimos, que corrija una situación que también desde cualquier punto de vista está siendo muy negativa para Andalucía; qué duda cabe que para otras comunidades autónomas también.</parrafo>
        <parrafo>Izquierda Unida Los Verdes se va a ceñir a esa oportunidad, hombre, porque tratándose de lo que se trata, podríamos ir a la mayor, o más bien a la raíz del problema, que, desde nuestro punto de vista, no es otro que el de un sistema, este sistema capitalista y sus reglas injustas que, bueno, benefician a quienes más tienen —los que más tenían hoy han incrementado sus recursos— y perjudican a los que más necesitan, esa mayoría social, esa clase trabajadora que ve cómo se van recortando sus derechos, sus recursos. Y, por lo tanto, podríamos aquí hablar de censurar la Ley de Estabilidad Presupuestaria, ese acuerdo exprés para modificar el artículo 135 de la Constitución Española; pero no, hoy queremos ir a lo concreto e intentar el acuerdo, porque también creemos que nos va mucho en ello en este momento.</parrafo>
        <parrafo>Tenemos una realidad ante nuestros ojos, una realidad que viene expresada en la exposición de motivos, sobre el contexto complicado de estos cinco años ininterrumpidos de aplicación de políticas, en una crisis muy grave, unas políticas cuyo objetivo prioritario ha sido la reducción del déficit y que, sin embargo, ven que dicho déficit se va incrementando en todas las administraciones; mientras que las perspectivas económicas —como dice la proposición no de ley—, pues, en vez de mostrar una recuperación, posponen cada vez más la misma. Y estas actuaciones están obligando a Andalucía a llevar a cabo un desequilibrado ajuste del gasto, más si cabe cuando nuestra comunidad autónoma se encuentra entre las más eficientes.</parrafo>
        <parrafo>Creo que fue ayer muy gráfica, enriquecedora, la comparecencia que tuvo la consejera de Hacienda para darnos ese mapa de la situación en la que se encuentra nuestra tierra. A mí me van a permitir que utilice parte de la intervención de mi compañero, Ignacio García, que se la voy a plagiar para ahondar en esa realidad, en esa constatación en la cual creemos que hoy nadie puede discutir, que no es discutible.</parrafo>
        <parrafo>Decía mi compañero, Ignacio García, que los datos de la economía europea y de las distintas comunidades autónomas en España demuestran la estolidez que supone la obsesión por el control del déficit a corto plazo; que la realidad está desmontando en gran medida la campaña de desprestigio de las comunidades autónomas basada en el supuesto despilfarro; que los datos de la economía europea, de las economías de las comunidades autónomas en España, demuestran lo que supone esta obsesión por el control del déficit a corto plazo. Y se daban ejemplos, ejemplos que no solo son los de la Comunidad Autónoma de Andalucía, ejemplos que afectan a comunidades como la de Castilla-La Mancha, que fue donde más se recortó y donde más cayó el PIB el año pasado. Dando la casualidad que esta crisis se está cebando más con aquellas comunidades que más recortaron su déficit el año pasado: Castilla-La Mancha un 3%, Asturias un 2,5%, Extremadura un 2,2%. Esas son las que sufren las mayores caídas del producto interior bruto en 2012, mientras que parece que han sido las más disciplinadas.</parrafo>
        <parrafo>Nada como el historial económico de las comunidades autónomas de 2012 para reflejar el bucle entre austeridad y recesión en el que está atrapada España. Los recortes aprobados para salir de la crisis acaban por agravar esa misma crisis. La recesión no perdonó el año pasado a ninguna comunidad autónoma, pero se cebó especialmente en aquellas que más esfuerzo hicieron para poder..., podar, perdón, sus gastos y recortar su déficit público; es decir, las que hemos mencionado anteriormente. Por lo tanto, las que más recortan su déficit público son las que sufren las caídas más agudas del PIB, según los datos que nos daba el INE. Por lo tanto, deberíamos de reconocer que se desmonta en gran medida la campaña de desprestigio de las comunidades autónomas basada en un supuesto despilfarro, no eran al final las comunidades autónomas las que más gastaban, con independencia de que también tienen cosas que mejorar.</parrafo>
        <parrafo>Y nosotros coincidimos en lo que se propone en esta iniciativa, en esta proposición no de ley. Parece que ante esta realidad incontestable, vamos a decir que matizable pero incontestable, hace falta una línea de actuación prioritaria, está claro: la relajación de los objetivos del déficit. Creemos que incluso convendría plantearse —como decía ayer mi compañero, Ignacio García— una relación entre el ritmo de reducción del déficit y determinados parámetros sociales como el desempleo. También que hay que supeditar el déficit a la existencia de una política fiscal que garantice el Estado del bienestar y a la convergencia en gasto y prestaciones sociales con los países más avanzados de la Unión Europea. Un nuevo reparto entre Administración central y autonomías, porque no es justo que, del 4,5% permitido para 2013, el Estado se permita un 3,8% y a las comunidades autónomas se les condene a un 0,7%, que somos las que prestamos los servicios, las que realizan el mayor gasto en la prestación de servicios a la ciudadanía a través de lo público. Porque esa realidad va contra las políticas sociales y contra el Estado de las autonomías, que ha permitido el progreso democrático de nuestro país. Hay que personalizar los objetivos del déficit entre las distintas comunidades autónomas en función de sus circunstancias, sobre todo de la población, y distribuir equitativamente los nuevos márgenes que seguramente conceda Bruselas. Y, por tanto, si podemos decir que está constatado el fracaso de esta apuesta austericida, creemos que es muy importante que el Partido Popular comparta estas propuestas. Izquierda Unida va a apoyar todas. Pero ahí coincidimos también con el señor Caballos, lo tenía escrito, en que al menos las dos primeras... Con el portillo que se ha abierto en la reunión del Consejo de Política Fiscal y Financiera, las declaraciones del presidente Rajoy, sería muy importante que lanzáramos efectivamente un llamado, una posición unitaria de este Parlamento de Andalucía que nos posibilitara salir de esta situación que no nos lleva a ningún lado. Un acuerdo unánime en el Parlamento sería muy importante, dice el señor Caballos. Yo digo que al menos con algunos de esos puntos que nos permitan ir con esa seguridad, con esa fortaleza a Madrid. Yo creo que se abre una oportunidad. Y que le hacemos de verdad ese llamamiento al Partido Popular para que pueda la señora consejera de Hacienda y Administración Pública presentarse en Madrid, siguiendo esa senda abierta por el presidente del Gobierno, el señor Rajoy, que sea posible relajar estos criterios, que sea posible obtener una financiación justa, equitativa.</parrafo>
        <parrafo>Y opten por esa solución, opten por defender a Andalucía. Pruébenlo, verán qué bien se sienten luego. Quizás un poco extraños al principio, pero después, sin duda, satisfechos, porque además serán los andaluces, serán las andaluzas las que podrán reconocerles un servicio a nuestra comunidad autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Castro Román.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, corresponde el turno al Grupo Parlamentario Popular para fijar su posición en esta iniciativa. Para ello tomará la palabra su portavoz el señor Rojas García.</parrafo>
        <parrafo>Señor Rojas, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ROJAS GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor presidente. Con su venia.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, estamos ante una nueva propuesta de confrontación política, propuesta trampa del Partido Socialista. No hay nada de ilusión en el Partido Socialista, porque no hay nada de ganas de cambiar Andalucía. La proposición no de ley no aporta nada, porque una vez más el Partido Socialista se dedica a confrontar con el Gobierno de la nación y no asume su responsabilidad como gobernante después de más de treinta años en nuestra comunidad autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Es increíble, señor Caballos, que ustedes no pidan perdón por todos los agravios de las políticas de Zapatero a Andalucía. Pero también es cierto que no lo hacen porque eran ustedes mismos los que aquí hace no mucho tiempo aplaudían esas políticas. Lo cierto es que demuestran, señor Caballos, un arrojo sin límites al seguir confrontando, un día sí y otro también, con las políticas de Rajoy, cuando deberían ustedes traer por su propia responsabilidad aquí una batería de medidas para espolear a su Gobierno, que no está haciendo ni una sola reforma para mejorar a Andalucía. Sean valientes de una vez y reconozcan las reformas que está haciendo el Gobierno de Mariano Rajoy en Andalucía y en España.</parrafo>
        <parrafo>En un solo año se han puesto en marcha 24 normas con rango de ley por parte del Gobierno central, señorías. Se ha encarado el problema de la crisis financiera y de la deuda soberana. Se ha puesto en marcha la reforma laboral, que está dando ya sus primeros frutos. Y se está propiciando el diálogo en todo momento, por ejemplo, señor Castro, en el Consejo de Política Fiscal y Financiera. Mucho diálogo y mucha cooperación entre administraciones, algo que antes no había.</parrafo>
        <parrafo>El Gobierno de Rajoy pronto va a presentar medidas de crecimiento, como la Ley de Emprendedores o el Plan de Emprendimiento Joven. Se están tomando medidas para solucionar los abusos en los desahucios y en las preferentes, algo que, aunque no se quiera reconocer por la izquierda, no hizo en años el Gobierno de Zapatero.</parrafo>
        <parrafo>Cerca de ciento cincuenta mil pymes y autónomos de este país ya han cobrado sus facturas pendientes con los ayuntamientos y comunidades autónomas, gracias al Plan de Pago de Proveedores del Gobierno central. Y pronto, señorías, los autónomos no ingresarán el IVA hasta que no lo cobren. Y yo me pregunto, ¿por qué no dicen eso ustedes aquí, señor Caballos? Nadie del PSOE habla de eso. ¿Por qué ustedes no quieren aplaudir las mismas reformas que está aplaudiendo el mundo entero: el Fondo Monetario Internacional, Europa y todos los países de nuestras democracias? ¿Por qué no dicen eso en su propuesta?</parrafo>
        <parrafo>¿Por qué no celebran acaso o valoran por lo menos estas medidas? ¿Acaso no las consideran buenas ni necesarias, señor Caballos? ¿Por qué no dicen, por ejemplo, que la tarifa de la luz baja un 7% este mes de abril y que es la mayor bajada en cuatro años? Lo digo por poner tan solo un ejemplo. Digo para que sean positivos y valoren las cosas que se están haciendo bien, que eso es importante también en los tiempos que corren.</parrafo>
        <parrafo>Exijan al Gobierno autonómico, esa es su responsabilidad, no exigir al Gobierno central por confrontación pura y dura. Si quiere hacer eso, preséntese para el Congreso de los Diputados, pero aquí trabaje por Andalucía, desde Andalucía y desde este Parlamento, señoría. [Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>¿Por qué no le exige al Gobierno autonómico, señor Caballos, que asuma sus propias responsabilidades y sus competencias? Para eso está usted aquí en esta Cámara. Exíjale que cumpla con el Estatuto, porque no lo está haciendo. ¿Por qué no dicen que está bajando ya el paro en muchas comunidades autónomas por las reformas del Gobierno central y que, sin embargo, en Andalucía no, en parte por la falta de impulso de la Comunidad Autónoma en materia de empleo? ¿Por qué no hacen ustedes una proposición no de ley para activar los planes de empleo que han fracasado en la Junta de Andalucía en todos estos años, el Plan OLA, el Plan Memta, el Proteja, el 45 Plus, el Motiva, que han sido auténticos fracasos? ¿Por qué no acaban con el fraude y la corrupción en la Consejería de Empleo? Es otra buena pregunta, señor Caballos, que usted debería responder aquí en el atril.</parrafo>
        <parrafo>Señorías del Partido Socialista, aprovechen su tiempo en iniciativas que sean creíbles si lo que quieren de verdad es ayudar a Andalucía. Por ejemplo, sería aconsejable una iniciativa donde le instaran al Gobierno de la Junta a pagar lo que debe: 500 millones de euros a ayuntamientos, 700 millones de euros a autónomos y a pymes, 700 millones de euros a las universidades de Andalucía, 500 millones de euros a las constructoras, más de cien millones de euros en acción social o 200 millones de euros a empresas de formación. Paguen ustedes y crearán empleo, paguen y estarán gobernando en Andalucía. Mientras tanto están con cuarenta y tantos consejos de gobierno sin hacer absolutamente nada por nuestra comunidad.</parrafo>
        <parrafo>Lo que no tiene ningún sentido, señorías, es que ustedes carguen las tintas una vez más en este Parlamento contra el Gobierno de Rajoy, que es el que está pagando toda la herencia del señor Zapatero y quien ha dado más de once mil millones de euros a Andalucía en un tiempo extraordinario y además de forma extraordinaria.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, para los puntos 1 y 2 de su propuesta, señor Caballos, recordarle que en la Conferencia de Presidentes se acordó que en el seno del Consejo de Política Fiscal y Financiera se analizaría el efecto del sistema de financiación y se establecería un procedimiento para determinar los criterios de reparto del déficit entre administraciones públicas. Y, efectivamente, el 21 de marzo, en el primer consejo después de aquel acuerdo, se ha acordado la creación de un grupo de trabajo para analizar el efecto de la aplicación del actual sistema de financiación y otro grupo de trabajo para elaborar un informe sobre los posibles criterios de reparto.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, diálogo, más diálogo y reformas, que es lo que está haciendo el Gobierno del Partido Popular en España. Se observa cómo en el Consejo de Política Fiscal y Financiera se cumple con lo acordado en la Conferencia de Presidentes. Por tanto, su propuesta es errónea y lleva al engaño. Una vez más lo que quieren es confrontar.</parrafo>
        <parrafo>Solicitan en el primer punto de la proposición no de ley una fijación individual del objetivo de déficit para Andalucía, como si eso, señorías, fuera la panacea de las cuentas andaluzas, en un intento de responsabilizar una vez más al Gobierno de la nación de sus propias competencias, señorías. Oiga, será al final lo que se acuerde entre todos en ese Consejo de Política Fiscal y Financiera. Pero sí tenemos que decirles algo: llevan ustedes sin cumplir con los objetivos de déficit desde el año 2009, objetivos de déficit, por cierto, fijados por Zapatero. El déficit acumulado por la gestión del Gobierno Socialista andaluz, a efectos del objetivo de estabilidad presupuestaria en los últimos cinco años, es de 15.700 millones de euros. Y a pesar de no cumplir con los objetivos y aumentar la deuda, han convertido ustedes en estos años a Andalucía en la región con más tasa de desempleo de toda Europa.</parrafo>
        <parrafo>Quieren más déficit, ¿para seguir creando más paro, señorías? ¿Es para eso? Desde entonces, tres planes de reequilibrio que no han conseguido nada. Han recortado ustedes en sanidad, en educación, en universidad, en servicios sociales, el apoyo a los sectores productivos, la inversión y la financiación también a los ayuntamientos. Han aumentado los impuestos. Hoy los andaluces somos los españoles que más impuestos pagamos, por la carga impositiva del Gobierno autonómico. Han multiplicado la deuda y hoy pagamos diariamente 10 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>El deber del Gobierno andaluz es realizar las reformas necesarias, señor Caballos, no es confrontar todos los días con el Gobierno central. Y hasta ahora lo que han conseguido ustedes con sus políticas es la incapacidad de financiarse en los mercados. La Junta de Andalucía está funcionando gracias al apoyo financiero del Gobierno de España, y ustedes siguen confrontando con el Gobierno de España. El alejamiento de la convergencia económica con la media de España es lo que ustedes han conseguido en estos años y la mayor tasa de desempleo de toda Europa. Eso también tendrían que tratarlo aquí en sus proposiciones no de ley en lugar de venir aquí a confrontar siempre con el Gobierno de España.</parrafo>
        <parrafo>Apelan en el segundo punto de la proposición a la revisión del método de aplicación del sistema de financiación autonómica. Oiga, señor Caballos, ¿puede usted contestar aquí en su intervención? ¿No es ese el mismo modelo del que Griñán decía en esta misma tribuna, hay 11.000 millones de razones para considerar que este modelo es mejor que el anterior? ¿O Andalucía mejora ya que se reducen las desigualdades? Es que eso lo dijo aquí Griñán, de ese modelo de financiación que usted ahora critica y quiere mejorar, señor Caballos. [Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Le apelo a su coherencia política, a la misma coherencia que cuando ustedes hablan del FLA lo hacen de una manera u otra. Señor Caballos, ustedes instan en la proposición no de ley a aumentar el FLA en 7.000 millones de euros. Y, fíjense, en nueve meses ustedes han pasado de menospreciar al FLA a decir que quieren 7.000 millones de euros. Le recuerdo, señor Caballos, el 30 de julio el señor Griñán —del año pasado— decía: «Andalucía no hará uso en estos momentos del Fondo de Liquidez». El 16 de agosto del año pasado, la señora Aguayo decía: «La Junta mantiene su actitud de no acudir al Fondo de Rescate Autonómico». Y, en febrero de 2013, la señora Consejera Díaz dice: «La cantidad concedida por el FLA es insuficiente».</parrafo>
        <parrafo>¿Qué confianza puede transmitir un Gobierno autonómico que es tan veleta como el suyo, señor Caballos? ¿Qué confianza puede transmitir? Sencillamente, ninguna.</parrafo>
        <parrafo>Vienen ustedes a reclamar al Gobierno de Rajoy los incumplimientos del señor Zapatero. No han dejado nada, en las arcas del Estado, más que telarañas y facturas en la caja, y resulta increíble el descaro que tienen ahora para pedir que se cumpla el Estatuto cuando, durante los años de Zapatero, incumplieron literalmente el Estatuto.</parrafo>
        <parrafo>Han consentido que el pago de la Deuda histórica se salde con solares que son sobrevalorados, y que son invendibles...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Rojas, le ruego concluya su intervención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ROJAS GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Esto es lo que han conseguido, señor Caballos.</parrafo>
        <parrafo>Y esto es lo que ustedes han hecho: ustedes han recortado inversión en Andalucía en los presupuestos, entre 2008 y 2012, 2.780 millones, y han dejado sin ejecutar 8.890 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>La proposición que usted presenta es una proposición trampa; es políticamente inaceptable. Una vez más el Partido Socialista tira por elevación contra el Gobierno central sin ofrecer, ni dar alternativas, ni hacer reformas.</parrafo>
        <parrafo>Y el Gobierno de la Junta no reforma nada, señor Caballos, además pone en riesgo la sanidad en Andalucía con una subasta de medicamentos que usted mencionaba que puede privar a los andaluces de medicamentos que sí tienen otros españoles. Pese a ello, ustedes piden aquí, al Gobierno central, que retire el recurso ante el Tribunal Constitucional por la subasta de medicamentos, pero ustedes, desde el Gobierno autonómico, llevan cinco recursos en el Tribunal Constitucional. Esa es su coherencia política.</parrafo>
        <parrafo>Señorías...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Rojas, concluya inmediatamente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ROJAS GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino inmediatamente.</parrafo>
        <parrafo>Lo que queremos decir es que ustedes ofrecen nuevamente esta tarde demagogia y confrontación, y no aceptan su responsabilidad y no aceptan sus competencias. Ya va siendo hora de que ejerzan de Gobierno, ya va siendo hora de que gobiernen; alguna responsabilidad tendrá quien ha gobernado más de treinta años en Andalucía en los problemas que hoy atenazan al presente y al futuro de los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Rojas.</parrafo>
        <parrafo>Cierra el debate, en nombre del grupo parlamentario proponente, el Grupo Socialista, su portavoz, señor Caballos Mojeda.</parrafo>
        <parrafo>Señor Caballos, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CABALLOS MOJEDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Rojas, otra vez tirando de argumentario, pero no ha contestado usted a nada: no ha dado ninguna razón para no votar ni el 1, ni el 2, ni el 3, ni el 4, ni el 5, ni el 6... Nada. No ha hablado de eso. Y estamos hablando de esta propuesta, posiciónese. Si van a votar que no, pues diga que no por esto, por esto y por esto; al 1, al 2..., o al 1, sí, al 2, no; al 3, me abstengo. Hagan algo. Explíquense, porque tendrán que tener algunas razones. ¿O es simplemente seguidismo de Génova y de Madrid? Volvemos a lo mismo.</parrafo>
        <parrafo>Pero ¿ustedes por qué actúan aquí como si fueran delegados del Gobierno del Estado en Andalucía? Eso es la señora Carmen Crespo, allí; ustedes, aquí.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>No. Hagan lo que quieran. Les digo más, si fuera por los intereses del PSOE, sigan ustedes así treinta años más, porque treinta años más van a estar ahí. El único sillón verde el que se compren para tenerlo en su casa, aquí no lo van a pisar.</parrafo>
        <parrafo>Claro, insisten ustedes en no —le voy a hablar en estos términos, que no son muy propios míos, pero para hacerme entender con muchos de ustedes—..., el problema es que insisten ustedes en el pecado original del 28-F, y no terminan de expiarlo. Por lo tanto, no ganan las elecciones ni hace un año, cuando lo tenían todo a favor; cuando, una vez más, el tetracampeón de las encuestas, y siempre derrotado en las urnas, lo tenía ya..., hasta habían repartido los cargos, los sillones verdes. Y eso, ¿por qué es? ¿Cuándo van a hacer ustedes...? ¿Van a afrontar ustedes, honestamente, internamente, cuáles son sus problemas de credibilidad en Andalucía?</parrafo>
        <parrafo>Vamos a ver, señor Rojas, me ha decepcionado, porque yo le veía a usted con maneras de hombre de Estado, pero le veo repetir los argumentarios, las consignas enlatadas, listas para meter en el microondas de esa burbuja mediática en la que van de Intereconomía, a 13TV, de la emisora de los obispos a La Gaceta, etcétera, y otros compañeros mártires.</parrafo>
        <parrafo>Claro, entonces, ya comprendo..., menos mal que no ha dicho usted lo del Gobierno de perdedores, y de que ustedes ganaron las elecciones. No le he oído. Usted, además, no debe decirlo, porque usted llegó a alcalde de Motril cuando el más votado fue el PSOE. Pero, entonces...</parrafo>
        <parrafo>[Intervenciones no registradas.]</parrafo>
        <parrafo>Hombre, cómo que no, están los datos electorales ahí. Hombre, no niegue la evidencia, no niegue la evidencia.</parrafo>
        <parrafo>[Intervenciones no registradas.]</parrafo>
        <parrafo>Es que yo le pido, por favor, usted haga lo que quiera, que ese argumento usted no lo utilice; utilice otro, pero usted no, usted no, hombre. Después sacó mayoría absoluta en 2011, legítimamente. Muy bien. Diciéndole a toda la gente de Motril que no se iría jamás de Motril. Está aquí, y no en Motril.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, claro... Ve usted, en la vida como en la política lo que cuentan son los hechos, porque las palabras se las lleva el viento. Y ya está bien de discursitos, de consignas enlatadas para: «Métela otra vez, niño. Tócala otra vez, Sam. Métela, Sanz, Antonio, o el otro Sanz, que ahora ha sustituido al primer Sanz. Métela otra vez en el microondas, que esto sale en la prensa amiga, fijo». Y así se reconfortan y se solazan en su burbuja mediática, y no quieren ver la realidad. No están en la realidad, no están sintiendo lo que sienten sus propios votantes andaluces, que lo están pasando también como toda la sociedad: muy mal, en gran parte por sus políticas de recortes del déficit.</parrafo>
        <parrafo>Mire, y no diga que nos callábamos cuando Zapatero, porque es que no es verdad. Mire usted, el listado de recursos que le pusimos a Zapatero. Hay aquí…, hemos ganado tres que le pusimos a Aznar, pero que ganamos durante Zapatero. Le digo más, cuando Felipe, también le pusimos recursos aquí, que los ganamos los tres, los tres. Eso sí, Felipe González se volcó con Andalucía, como todo el mundo sabe. Y aun así, cuando se vulneraban las competencias del Estatuto, como el Parque Nacional de Doñana, o como en la financiación sanitaria por habitante, presentamos los recursos, y se los ganamos a Felipe González. Y ahora a Zapatero. Aquí está toda la lista, si quiere se la doy. No se la quiero leer porque no tengo tiempo, pero se la ofrezco.</parrafo>
        <parrafo>Y, lógicamente, a Mariano también le tendremos que recurrir algo, si lo hicimos con Felipe, con Aznar y con Zapatero, pues también lo haremos con Mariano. No se pongan nerviosos por eso. Además, estén tranquilos, Génova no está para expedientar a nadie ahora mismo. No los van a echar si ustedes votan a favor de algo que conviene a Andalucía, que está razonado, que no es ilegal; que no es inmoral ni engorda. Hombre, engordaría las arcas de la señora Aguayo, con lo cual tendríamos para hacer muchas más cosas en el bienestar de la economía, del empleo y de todos los andaluces, también de los que los han votado a ustedes, no lo olviden nunca. No pierdan nunca de vista esa perspectiva, porque si no, caen una y otra vez en la oposición bronquista e inútil que llevan treinta años repitiendo sin éxito.</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, ahora que ha llegado el señor Zoido aquí, dijo esta mañana..., ha dado el nombre y apellido de un intruso que no lo es, que había trabajado toda la vida en esa empresa.</parrafo>
        <parrafo>[Intervenciones no registradas.]</parrafo>
        <parrafo>Hombre, yo creo que habría que pedir ahora aquí que quedara en el Diario de Sesiones, por parte del señor Zoido, una rectificación [aplausos]. Ustedes, que andan siempre exigiendo que pidamos disculpas, que pidamos perdón, que nos arrodillemos, que los rojos al final siempre vamos al infierno. Vale. Pero háganlo ustedes para predicar con el ejemplo, en esa lógica punitiva del catolicismo más casposo de Europa. Háganlo, aplíquenselo alguna vez.</parrafo>
        <parrafo>Oiga —y segundo—, las subvenciones a Primayor y a Astilleros de Huelva son excepcionales, fiscalizadas, pagadas por tesorería, porque tenían un derecho reconocido anterior, y había quebrado Apra Leven, que era la aseguradora. Luego rectifiquen, pidan disculpas, señor Zoido.</parrafo>
        <parrafo>Y en cuanto a los Astilleros de Huelva, estaba en disolución, estaba disuelta. No había relación laboral, pero los administradores concursales solicitaron esa subvención que se les dio, también fiscalizada y correcta. La verdad, la verdad, y nada más que la verdad. Usted, que es juez en excedencia.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>En fin, para qué vamos a seguir por esta vía. No quería yo llevar yo a esta situación el tema, pero ha vuelto otra vez a estirar y a utilizar ad nauseam el tema de los ERE, con la que tienen ustedes por todas partes. Que vemos a un presidente gallego en un yate, que se abalanzó...</parrafo>
        <parrafo>[Intervenciones no registradas.]</parrafo>
        <parrafo>Que venga ya, no. Yo voy en el yate, ¿eh?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, guarden silencio y mantengan la educación.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CABALLOS MOJEDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Yo no voy en ningún yate con un señor condenado por narcotráfico... Pero el señor Quintana, del BNG, no podía ir en un yate con el dueño de Constructoras San José, empresa muy fuerte en España y absolutamente... Ése, no. Ése no se podía fotografiar en malas compañías. Pero el señor Feijoo, sí. Estamos en lo de siempre: el cinismo, la hipocresía, el fariseísmo de la peor derecha de España, que es la que tienen ustedes y la que representan ustedes.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Justicia, señor, pero en mi casa, no. Exijo a los demás lo que yo no cumplo, exijo a los demás lo que yo no hago allí donde puedo hacer. Por eso, por eso están tan soliviantados. Cálmense. Aquí hay que escuchar. Nosotros escuchamos todo, y lo encajamos, y lo encajamos, y tomamos nota, y tratamos de rectificar. Ustedes no cambian nunca, no tienen arreglo. No cambiarán. Por eso van a seguir ahí, porque no cambian, porque no rectifican, porque no analizan.</parrafo>
        <parrafo>En fin, se habla de muchas cosas, pero no se quiere reconocer... Ha dicho el señor Rojas, todo un hombre de Estado, que por fin las políticas de Rajoy están dando unos magníficos frutos.</parrafo>
        <parrafo>Dijo ayer el señor Carlos Espinosa de los Monteros, de reconocida ascendencia trotskista de toda la vida, alto comisionado para la marca España... Dijo ayer: «Me temo que, aunque el señor Montoro haya dicho públicamente que éste será el último año de la crisis, yo pienso que en 2014 continuaremos en ella». Ayer, en un acto en la Fundación Euroamérica.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Caballos, le ruego vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CABALLOS MOJEDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—A Espinosa de los Monteros le queda poco.</parrafo>
        <parrafo>El BBV ha presentado un informe en la Comisión del Mercado de Valores de Estados Unidos. Dice: «Se espera que las condiciones económicas y el empleo sigan deteriorándose y se espera que la economía española continúe en recesión durante los próximos trimestres. Los ajustes en el sector inmobiliario continuarán durante los próximos años».</parrafo>
        <parrafo>Luego, ¿qué están vendiendo? Empezaron diciendo que la recuperación sería a finales del año pasado; luego, que en el segundo trimestre de este; ahora, ya, que en 2014... Esto me recuerda, en las tabernas antiguas de Sevilla, que yo era chico y veía: «Hoy no se fía; mañana, sí». Están ustedes posponiendo, ganando tiempo, pero no nos llevan a ninguna parte porque su política está llevando a España a la ruina, porque el control del déficit y el recorte del gasto nada más que produce desempleo, caída del consumo, de la demanda agregada y, por tanto, de la economía. Y, por tanto, no vamos a poder pagar lo que debemos ni vamos a reducir el déficit, como lo demuestran los datos que han manipulado ustedes para justificar que han bajado el déficit. Que tampoco lo han bajado; hasta en eso han fracaso. Pero, en fin, hagan lo que quieran, que nosotros seguiremos defendiendo a Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Caballos.</parrafo>
        <parrafo>Bien, señorías, concluido el debate, pasamos a la votación de la proposición no de ley del Grupo Socialista relativa a instar al Gobierno central para que cumpla sus compromisos con los ciudadanos y ciudadanas de Andalucía, presentada por el Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, comienza la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobada, al obtener 54 votos a favor, 48 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Dígame, señora Rico...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RICO TERRÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Es que no se refleja mi voto en la pantalla.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien, pues se tomará nota para subsanar el error.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RICO TERRÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, concluida la votación, aprobada la proposición no de ley, se levanta la sesión. Que tengan sus señorías buen viaje.</parrafo>
        <parrafo>[Se levanta la sesión.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

