<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>35</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 19,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>4</dia>
    <mes>abril</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Asistencia sanitaria, Establecimiento hospitalario, Provincia de Málaga</materias>
    <numero_expediente>9-13/POP-000140</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a la ampliación del Hospital Costa del Sol, en Marbella (pág. 137).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. José Eduardo Díaz Molina, del G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>D. José Eduardo Díaz Molina, del G.P. Popular Andaluz. Dña. María Jesús Montero Cuadrado, Consejera de Salud y Bienestar Social.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Siguiente pregunta, dirigida asimismo a la Consejería de Salud y Bienestar Social, relativa a la ampliación del Hospital Costa del Sol de Marbella y formulada por el diputado del Grupo Parlamentario Popular, don José Eduardo Díaz Molina.</parrafo>
        <parrafo>Señor Díaz Molina, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DÍAZ MOLINA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera, ¿cuál es la situación actual que rodea la paralización de las obras de ampliación del Costa del Sol? Y, sobre todo, ¿cuál es su plan para solucionar la situación en la que se encuentra y evitar que siga acumulando retrasos una obra tan necesitada para nuestra zona y para nuestra ciudad?</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor diputado.</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, muchas gracias, presidente.</parrafo>
        <parrafo>Le contesto con brevedad, señoría.</parrafo>
        <parrafo>En octubre del año 2007, se solicita licencia de obra para hacer frente a la ampliación del Hospital Costa del Sol. Se conceden en mayo del 2008. Y por un reformado a instancias del Ayuntamiento de Marbella se separan las obras del edificio de la urbanización perimetral que permitía la explotación del parking a través del cual, de su canon, se permitía la construcción y la ampliación del hospital.</parrafo>
        <parrafo>Y, señoría, le tengo que decir que, en octubre del año 2010, se produjo una paralización de esa obra con motivo de una resolución del ayuntamiento en donde no se nos daba licencia para esa urbanización perimetral. Eso provocó una litigiosidad con la empresa concesionaria, que se encuentra actualmente en los tribunales y que, por tanto, contestando a la formulación de su pregunta, actualmente, aproximadamente, hay la mitad del proyecto de obra construido y estamos en los tribunales resolviendo con la empresa las situaciones que se plantearon a raíz de la no licencia que se concedió por parte del ayuntamiento.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señor Díaz Molina.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DÍAZ MOLINA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera, esperaba que no cayera en la tentación, pero ha caído: echar balones fuera y, cómo no, echarle la culpa al ayuntamiento, que lo único que ha hecho ha sido acelerar —y me consta, porque además yo personalmente lo he vivido— las licencias de todo tipo. Y lo único que se paralizó fueron las obras de instalación de unas barreras en un parking de superficie que no se podía instalar.</parrafo>
        <parrafo>La responsable, la única responsable aquí de la validación de esta obra es usted, como máxima responsable de la consejería de Sanidad, que es la competente en esta materia. Y la verdad es que ustedes lo que han pretendido ha sido construir una ampliación de un hospital concesionando 1.400 plazas de aparcamiento con 3.000 metros de zona comercial, como usted conoce. Y además pretendían, pues, dejar sin aparcamiento público a los ciudadanos, y ahí es donde nosotros no estamos de acuerdo, como usted bien conoce.</parrafo>
        <parrafo>Este motivo ha hecho que toda la ciudadanía, partidos políticos y colectivos sociales se unan en contra de esta medida, y llevándonos incluso al último Pleno del Ayuntamiento de Marbella a un acuerdo unánime de todas las fuerzas políticas: Partido Socialista, Izquierda Unida, Opción Sampedreña y PP, acordando la creación de una comisión de todas estas fuerzas que pueda colaborar con ustedes en desbloquear la situación. Y esa comisión les pide además a ustedes, recientemente, audiencia, teniendo la negativa por respuesta y derivándonos al delegado provincial, el mismo delegado provincial que hacía un mes o mes y medio escaso nos había dicho que era totalmente incompetente para tratar este asunto.</parrafo>
        <parrafo>Lo primero es transmitirle mi sorpresa porque un compañero nuestro, diputado también aquí, diputado del Partido Socialista, debía haberle dado esta información; la pena es que no, siendo el portavoz del PSOE en Marbella, no esté ni siquiera presente en esta pregunta.</parrafo>
        <parrafo>Pero vaya esto por descontado que nosotros lo que más, de verdad, lo que más nos urge es que usted fuera capaz de dar la cara con los ciudadanos, con los grupos políticos para intentar buscar una solución a este problema. Pues bien, la verdad es que en su respuesta no nos queda ni muchísimo menos satisfecha esta necesidad, y le solicitamos encarecidamente que se replantee esta reunión.</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera, quiero aprovechar esta pregunta para invitarla a mi ciudad, invitarla a Marbella. Me gustaría que viniera y que conociera la situación no solamente del hospital, sino de los tres centros de salud con que cuenta la quinta ciudad de Andalucía, con más de ciento cincuenta mil personas, y que cuenta con tres centros de salud que, como le decía, el más moderno tiene más de veinte años. Pero no solamente eso, sino que además le animaría a que viniera en su coche particular y que tuviera la oportunidad de intentar ir al Hospital Costa del Sol y ver las posibilidades que tiene cualquier usuario, que es pagar 2,06 euros por aparcar o bien buscarse la vida, como les ocurre todos los días a las personas que lo utilizan. Si no tiene coche particular, también puede utilizar el transporte público, el transporte público, competencia de la Junta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Díaz Molina.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DÍAZ MOLINA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Espero que lo solucione.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Su turno ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, muchas gracias, presidente.</parrafo>
        <parrafo>¿Me puede usted decir, señoría, sin mentir, que no es cierto que el 21 de octubre del 2010 se obligó por parte del ayuntamiento a la suspensión de las obras? ¿Me lo puede usted decir? No, claro, no me lo puede usted decir porque fue el Ayuntamiento de Marbella el que en octubre del 2010 obligó a la suspensión de la obra, una obra, señoría... —yo le he dejado hablar—, una obra que podía estar terminada, equipada y utilizada por los ciudadanos si no fuera por el regate corto, partidista, electoral que utilizó su partido con motivo de las elecciones municipales.</parrafo>
        <parrafo>Esa es la verdad de la cuestión, señorías, y eso es lo que ustedes tienen que reconocer en esta Cámara, como yo he podido ir personalmente, he hablado con la titular, con la alcaldesa del Ayuntamiento de Marbella.</parrafo>
        <parrafo>Porque el problema que hubo en el Ayuntamiento de Marbella es que desde el año 2007 se habían ido concediendo los permisos y las licencias para hacer efectivo este proyecto, incluido el proyecto del aparcamiento, incluida la explotación del aparcamiento, señoría, que conocía el Ayuntamiento de Marbella. Pero mire usted qué casualidad que, en octubre del año 2010, a la antesala de las elecciones municipales, decide el Partido Popular hacer una bandera electoral del parking del Hospital Costa del Sol y, a partir de ahí, empieza a poner problemas a la empresa que estaba contratada para poder continuar con las obras.</parrafo>
        <parrafo>Una situación, señoría, de regate corto que debería enseñarnos que en política no todo vale y que no se puede utilizar la capacidad de licencia de un ayuntamiento para boicotear los proyectos de la Junta de Andalucía sin ninguna razón objetiva que lo permitiera, y que ha hecho que los ciudadanos de Marbella no puedan disponer hoy de su hospital. [Aplausos.] Esa es la realidad, señoría.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, por tanto, señoría, si el Ayuntamiento de Marbella tiene interés en echar una mano —y no dudo que ahora tenga interés, porque pasaron las elecciones municipales y ya para ustedes el problema, la cuestión de la bandera se había acabado—, si ustedes tienen interés en echar una mano...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora consejera...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... den ustedes las licencias oportunas que permitan la continuación de las obras, señoría.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias. Su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

