<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>14</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 8,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>27</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Cádiz, Establecimiento hospitalario</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000137</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa al hospital de Cádiz (pág. 58).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Antonio Sanz Cabello y Dña. María Teresa Ruiz-Sillero Bernal, del G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>D. Antonio Sanz Cabello, del G.P. Popular  Andaluz. Dña. María Jesús Montero Cuadrado, Consejera de Salud y Bienestar Social.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Siguiente pregunta, dirigida en esta ocasión a la Consejería de Salud y Bienestar Social, y relativa al hospital de Cádiz, que la formula el diputado del Grupo Parlamentario Popular, don Antonio Sanz Cabello.</parrafo>
        <parrafo>Señor Sanz Cabello, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SANZ CABELLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente. Señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Doy por formulada la pregunta. Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor diputado.</parrafo>
        <parrafo>¿Señora Consejera?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Sí, efectivamente, señoría, conoce usted, por diferentes declaraciones que yo misma he formulado, que la voluntad del Gobierno de Andalucía es la construcción de un nuevo hospital en Cádiz. Un hospital que, como usted comprenderá, señor Sanz —y así lo hemos trasladado—, estaba previsto hacerlo en una compleja operación, entre ellas..., que pasaba por la venta de los actuales terrenos Puerta del Mar por parte del Consorcio Zona Franca, y que está esperando esta operación a que se produzca una recuperación de la situación económica, sobre todo del sector inmobiliario, para hacer viable la operación.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>¿Señor Sanz?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SANZ CABELLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente. Señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>El problema es que la Junta de Andalucía, a lo que usted achaca ahora la situación financiera, lleva en la provincia de Cádiz sin construir un hospital más de veinte años y, por lo tanto, eso ni es culpa de la crisis económica ni, desde luego, es culpa del señor Rajoy, que es lo que a ustedes les gusta decir.</parrafo>
        <parrafo>Mire, el problema es que estamos hablando de una infraestructura de la que se viene hablando desde 1999. El problema es que estamos hablando de una infraestructura que en 2003 inició los trámites. Entonces, ni en su deseo ni en su pensamiento estaba que el señor Rajoy fuera Presidente del Gobierno, para echarle las culpas. Es que en 2003 iniciaron el expediente y los trámites. En 2005 anunciaron la construcción del hospital. En 2008 fijaron los trabajos en el primer tercio de 2009 y su finalización para 2012. En mayo de 2010 adjudicaron la redacción del anteproyecto, y la finalizaron para noviembre de 2010 —lo hicieron un año más tarde—. En enero de 2012, que había crisis, señora Consejera —lo que usted aduce ahora—, dice que confía en que «la primera piedra de la obra se ponga en el primer semestre de este año».</parrafo>
        <parrafo>Usted que dice que ha hecho tantas declaraciones, ¿cómo si había crisis dice que la primera piedra se pone en el primer semestre? ¿No sería que había elecciones autonómicas, señora Consejera? ¿Ahora sí hay crisis, y ahora sí gobierna, y ahora no lo hacen? Porque, señora Consejera, hablando de los 11 años que llevamos esperando el hospital de Cádiz, el problema es que usted ha ido a Cádiz la última vez y ahora dice que no hay dinero para el hospital y que, además, ya ni le pone fecha. Es decir, ustedes..., un nuevo maltrato a la provincia de Cádiz, y Cádiz se queda sin hospital.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, por lo menos quiten el cartel. El cartel pone: «Aquí construye un hospital la Junta de Andalucía». Falta... O quitan el cartel o le pone «desde la época de los fenicios», porque eso es lo que ocurre con el hospital de Cádiz, señora Consejera. Así no se puede engañar a la gente. Y no vale todo para justificar la incompetencia y la incapacidad.</parrafo>
        <parrafo>Yo le digo, dígame si se va a hacer o no se va a hacer, cómo se va a hacer, cómo se va a financiar, porque no es justo que se esté hipotecando suelo y 11 millones de euros que han puesto los gaditanos para que en estos momentos esté absolutamente improductivo. Haga lo que hizo con la Diputación cuando gobernaba el Partido Socialista, en la Ciudad de la Justicia, pague seis millones de euros si usted quiere mantener improductivo el suelo, pero no mantenga usted a la ciudad con un suelo improductivo y, además, 11 millones de euros que, evidentemente, son muy importantes para la provincia.</parrafo>
        <parrafo>Si lo van a hacer, empiecen por comprar el terreno, y le recuerdo que, evidentemente, Cádiz no tiene mucho suelo. Por tanto, dese prisa porque, además, no solo es que no haya suelo, hay una oportunidad hoy puesta a disposición de la Junta de Andalucía y lo que falta claramente es voluntad y más competencia para hacer las cosas.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, 20 años sin un hospital, no vale la justificación, porque ni en 1999, ni en 2003, ni en 2007, ni en 2008...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Sanz, su tiempo ha concluido.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SANZ CABELLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... Rajoy era Presidente del Gobierno para que usted siempre justifique en Rajoy el que no se hagan las obras.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—¿Señora Consejera?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bueno. Muchas gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Me llama la atención, señor Sanz, que justamente hable usted aquí de elecciones hoy, porque creo que es la primera vez que me pregunta usted, y llevamos ya ocho años compartiendo Parlamento, por el hospital de Cádiz, y creo que tiene usted este fin de semana algo electoral en su partido. Se lo digo, señor Sanz, porque es curioso que justamente usted hoy dé este mitin en relación con el hospital de Cádiz, y que durante todo el periodo previo no se haya usted preocupado de esta infraestructura y que, además, hable usted —y me deja terminar, si me permite—..., habla usted de elecciones.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, diferentes consideraciones. Usted ha defendido aquí..., está defendiendo en su intervención más los intereses de la Zona Franca que los intereses de Cádiz. Usted está hablando de una operación en la que se producía una permuta, no se producía una compra por parte de la Junta de Andalucía de esos terrenos. Se producía una permuta que, posteriormente, se tenía que poner a disposición del mercado inmobiliario. Léase usted el convenio, porque, si usted no se lee los papeles, difícilmente podrá hacer una explicación.</parrafo>
        <parrafo>Yo le insisto... Dice usted que 20 años sin construir hospitales en Cádiz. Tenemos actualmente en construcción dos hospitales en Cádiz que le recuerdo: el hospital de La Janda y el hospital de La Línea. A usted le podrá parecer mucho, le podrá parecer poco, pero no puede usted engañar a los ciudadanos diciendo que la Junta de Andalucía no ha hecho ningún tipo de construcción de infraestructura en Cádiz, entre otras razones porque ha construido una decena de centros de salud...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Disculpe, disculpe, señora Consejera. Tiene usted tiempo todavía, pero, señor Sanz, le ruego que no interrumpa,</parrafo>
        <parrafo>Puede usted continuar, señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Decía..., disculpe, creía que me llamaba la atención sobre el tiempo.</parrafo>
        <parrafo>... Decía que más de una decena de nuevos centros construidos durante esta época de crisis y más de cien actuaciones desarrolladas en la provincia de Cádiz; entre ellas, algunas muy importantes en el hospital de Jerez, en el hospital Puerta del Mar y también en el hospital de Puerto Real. Por tanto, señor Sanz, usted ha utilizado, creo que en su intervención, pues la coyuntura actual, después de que yo he hecho unas declaraciones que, insisto, en este momento de dificultad económica, de dificultad financiera, la Junta de Andalucía ha optado, ha priorizado la prestación de los servicios públicos y, por tanto, la ralentización de las obras, de las inversiones que tenía previstas, aquellas que están en marcha están sufriendo un retraso y aquellas que no han empezado tendrán que esperar a un momento de mejor liquidez, a un momento de mejor disponibilidad presupuestaria.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

