<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>14</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 8,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>27</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Centro de enseñanza, Educación artística, Música, Provincia de Málaga</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000146</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a las implantación del Grado Profesional en el Conservatorio Ramón Corrales en Ronda, Málaga (pág. 31).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Daniel Castilla Zumaquero, del G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>D. Daniel Castilla Zumaquero, del G.P. Popular Andaluz. Dña. María del Mar Moreno Ruiz, Consejera de Educación.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Consejera, lo lamento, su tiempo ha concluido. Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Siguiente pregunta con ruego de respuesta oral relativa a implantación del Grado Profesional en el Conservatorio Ramón Corrales en Ronda, Málaga, del Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Para formularla tiene la palabra su diputado señor Castilla Zumaquero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTILLA ZUMAQUERO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, ¿piensa el Consejo de Gobierno implantar en breve plazo el Grado Profesional en el Conservatorio Ramón Corrales de Ronda para cumplir con la comarca rondeña los compromisos adquiridos en este asunto?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor diputado.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORENO RUIZ, CONSEJERA DE EDUCACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Castilla, yo lo primero que quiero es reconocer y expresar que el Gobierno es consciente de la reivindicación que usted ha traído aquí a este Parlamento de la comunidad educativa de Ronda, que nos parece razonable, que sabemos que existe una tradición musical muy relevante en la ciudad. Y, por lo tanto, estamos convencidos de que el conservatorio al que hace referencia terminará siendo profesional.</parrafo>
        <parrafo>Quiero recordar, es bueno que lo sepa la Cámara, que ya el Ramón Corrales, además de las enseñanzas musicales básicas, está ofreciendo enseñanzas semiprofesionales, es decir, se imparten los cursos de primero y segundo dependientes del Conservatorio Profesional Manuel Carrá de Málaga.</parrafo>
        <parrafo>Aun así, le digo que en este momento, desde luego, la Junta de Andalucía está concentrando todos los esfuerzos presupuestarios en las enseñanzas de régimen general; es decir, estamos concentrando todos los esfuerzos presupuestarios en la Enseñanza Infantil, en Primaria, en Secundaria, en Bachillerato, en ciclos formativos. Y, desde luego, hasta que no mejore este marco presupuestario, con toda la voluntad y la razón que asiste a esta demanda, desde luego, va a haber dificultades para que podamos ampliar espacios que no respondan a la enseñanza, como digo, de régimen general.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señor diputado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTILLA ZUMAQUERO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, señor Presidente. Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>En el año 1999, señora Consejera, y no me equivoco, en el año 1999, uno de sus antecesores como Consejero de Educación, y compañero suyo socialista, don Manuel Pezzi, acudió a Ronda para inaugurar la nueva sede del Conservatorio Ramón Corrales, y dijo textualmente, le leo textualmente: «En el día de hoy transmito el compromiso firme y solemne del máximo responsable del Gobierno andaluz en los temas educativos de que el curso que viene empezará el conservatorio profesional en la ciudad de Ronda». Trece años más tarde, y varias promesas, y más diferentes delegados provinciales, y seguimos sin el Grado Profesional en Ronda.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, la necesidad de implantar a la mayor brevedad posible el Grado Profesional en el Conservatorio de Ronda no es un capricho, es la exigencia de la comarca rondeña de que se cumpla, de una vez por todas, con los compromisos contraídos y repetidos, año tras año, por el Gobierno socialista. Es la exigencia de 47 alumnos de tercero a sexto de Enseñanza Profesional que ahora mismo salen todos los viernes a las dos de la tarde para recorrer más de ciento veinticinco kilómetros en autobús por carreteras de montaña para ir a Málaga a continuar sus estudios, que concentran todas sus clases en una maratoniana jornada de viernes tarde para no tener que ir otro día a Málaga, y que regresan a Ronda a las once de la noche desde Málaga para llegar a las doce y media o la una de la madrugada.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, es la exigencia de 292 alumnos que ahora cursan los estudios de enseñanzas elementales básicas, y primero y segundo de enseñanzas profesionales, y que aspiran a continuar su formación musical, pero que muchos de ellos, como hemos comprobado con otras promociones, abandonarán los estudios ante la prueba de heroicidad que se les está exigiendo, como le acabo de comentar con anterioridad. Tenga usted por seguro que si el Grado Profesional estuviera en el Conservatorio Ramón Corrales todos estos alumnos, estos 292 alumnos, continuarían con su formación.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, esta es la exigencia de la Andalucía interior, de la Andalucía que está a más de una hora y media de la capital, a más de una hora y media de cualquier autovía, de la Andalucía que se niega a seguir siendo de segunda, y que este Gobierno nos mantiene en la misma situación, de la Andalucía que necesita actuaciones como la que le estoy pidiendo, señoría, porque, tal y como proclama el Estatuto de Autonomía de Andalucía, todos somos iguales, y esa inacción de la Consejería en este momento nos tiene en segunda.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, señora Consejera, en definitiva, le exigimos desde la comarca de Ronda que no nos mande con la música a otra parte.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Castilla.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Educación.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORENO RUIZ, CONSEJERA DE EDUCACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, señor Castilla.</parrafo>
        <parrafo>Hombre, sin compartir el conjunto de su intervención, obviamente, pero, vamos, no puedo por menos, como le he dicho al principio, que reconocer que el planteamiento y la demanda que usted trae al Parlamento, efectivamente, es una demanda sentida y que nosotros, evidentemente, vamos a hacer todo lo posible para satisfacerla tan pronto como las circunstancias recobren algo de normalidad.</parrafo>
        <parrafo>Sí que quiero decirle, darle un dato, que no es consuelo en este caso para la ciudad de Ronda, puesto que no soluciona su problema, pero sí quiero decirle que en materia de enseñanzas artísticas el esfuerzo de la Junta de Andalucía es bastante superior al del conjunto de las comunidades autónomas, no en vano el 22,16% del alumnado que cursa estudios musicales a nivel profesional de España es de Andalucía, con un nivel de población, como usted sabe, inferior a ese 22,16%.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, el Gobierno andaluz es sensible, se ha hecho un esfuerzo extraordinario de ir extendiendo este tipo de estudios. Como le digo, desde ese año 1999, en el que yo no dudo que se comprometieran esos estudios profesionales, no hemos estado inactivos, le quiero recordar que hemos hecho un esfuerzo para que se impartan en el Conservatorio de Ronda, cosa que no se hace en otros conservatorios de Andalucía, los estudios semiprofesionales; es decir, estamos dando facilidades para que los alumnos y alumnas de primero y segundo dependientes puedan mantenerse en Ronda sin necesidad de acudir a Málaga. Y, por lo tanto, vamos a continuar con esta línea de esfuerzo, sabiendo, como usted sabe perfectamente, que en este momento la prioridad de cualquier gobierno responsable es atender las enseñanzas obligatorias, atender las enseñanzas de régimen general, que es donde vamos a concentrar todos nuestros esfuerzos. Y lo reitero, para el que estaremos encantados de contar con el apoyo del Gobierno del Partido Popular, porque, desde luego, si ustedes siguen...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

