<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>39</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 21,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>9</dia>
    <mes>mayo</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Evaluación de conocimientos, Política educativa, Resultado escolar, Sistema de enseñanza, Calidad de la enseñanza</materias>
    <numero_expediente>9-13/POP-000240</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a la filtración de pruebas de diagnóstico en Educación (pág. 33).</extracto>
    <proponentes>la Ilma. Sra. Dña. María Francisca Carazo Villalonga, del G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Francisca Carazo Villalonga, del G.P. Popular Andaluz. Dña. María del Mar Moreno Ruiz, Consejera de Educación.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Siguiente pregunta, dirigida asimismo a la consejera de Educación por el Grupo Parlamentario Popular, relativa a filtración pruebas de diagnóstico en Educación.</parrafo>
        <parrafo>La formula su diputada, señora Carazo Villalonga.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CARAZO VILLALONGA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Desde el pasado jueves, 2 de mayo, cinco días antes de su aplicación, diferentes medios de comunicación han venido informando de la filtración y de la publicación de varias pruebas de diagnóstico que la Consejería de Educación ha realizado.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué valoración hace el Consejo de Gobierno de estos hechos y qué motivos justifican el mantenimiento de estas pruebas?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Carazo.</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera de Educación.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORENO RUIZ, CONSEJERA DE EDUCACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Carazo, efectivamente, esta semana se han celebrado con normalidad, en la práctica totalidad de los centros de Andalucía, las pruebas generales de diagnóstico. El 96% del profesorado las ha realizado con total normalidad.</parrafo>
        <parrafo>Y, verá, lo que se ha filtrado en Internet —de manera anónima, por cierto— han sido dos de los ocho cuadernillos que se distribuyen entre los centros de enseñanza. Pero, verá, eso es lo de menos: las pruebas se basan en la confianza del profesorado. Todos los centros disponen de las pruebas al menos con quince días de antelación, y, por lo tanto, si algún profesor o algún centro quisiera consultar esas pruebas antes de la celebración, no tendría por qué verlo en Internet en una filtración, porque las tienen en los centros.</parrafo>
        <parrafo>Y yo le quiero decir, señora Carazo, que el profesorado andaluz no hace trampas, por eso, la consejería confía en ellos, y las pruebas generales de diagnóstico se están realizando con normalidad y aportarán una información útil y valiosa para el sistema educativo andaluz.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señora Carazo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CARAZO VILLALONGA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Lo que ha ocurrido, consejera, es muy grave, aunque usted trate de minimizarlo a su conveniencia.</parrafo>
        <parrafo>Sigue instalada en la autocomplacencia y en el no reconocimiento de errores, y le asaltan los líos, consejera, un día sí y otro también; muchos problemas.</parrafo>
        <parrafo>En vez de plantearse que dicha filtración constituye la prueba final de descrédito que poseen dichas pruebas, carentes de toda validez y fiabilidad, habla de desobediencia civil, ayer lo hizo.</parrafo>
        <parrafo>En vez de plantearse que dicha filtración constituye la prueba final del descrédito de su agencia de evaluación, creada con el único propósito de maquillar y de cocinar los resultados que revelan el rotundo fracaso de su política educativa, prefiere hablar de normalidad, de rankings, del Gobierno… Puede estar usted tranquila, consejera, el Partido Popular no apoyará nunca la desobediencia civil, pero usted lee mal lo ocurrido. La filtración que se ha producido no es producto de un acto de desobediencia civil, sino una llamada de atención a la desesperada de un colectivo, el del profesorado andaluz, mayoritariamente respetuoso y normalmente muy callado, pero al que ustedes han venido ninguneando desde hace décadas. Una llamada de atención a la desesperada, por su negativa a reconducir sensatamente las pruebas hacia la eficacia y la transparencia, como les vienen pidiendo desde hace años.</parrafo>
        <parrafo>El profesorado ya está cansado de tanto camelo, con unas pruebas que nacen desacreditadas, tanto que los centros han aprendido a esconder los malos resultados para que ustedes les dejen tranquilos. Los centros están aprendiendo de ustedes a esconder y a manipular los datos. Sí lo hacen, consejera. El profesorado andaluz piensa que no hace falta que se filtren las pruebas para darlas por inútiles. Consejera, ya son inútiles, desde que ustedes las diseñaron, diseñaron su procedimiento de elaboración y su proceso de aplicación, de corrección e interpretación de los datos. Esto lo sabe el profesorado andaluz. Desde que empezaron a aplicarse en los centros, consejera, están totalmente desacreditadas, como están desacreditadas sus políticas.</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera, acabe con este despropósito. Tres días sin clase para semejante pantomima, consejera. Acabe con este despropósito. Le han desmontado su chiringuito. Replantee estas pruebas, consensuándolo con la comunidad...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Carazo, su tiempo ha concluido, muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORENO RUIZ, CONSEJERA DE EDUCACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Carazo, yo voy a mandar copia literal de su intervención a su compañera de partido, a la señora Rudi, a la presidenta de Aragón, que después de una filtración de las pruebas de diagnóstico, que son estatales, ha tomado la misma decisión que la Junta de Andalucía: celebrarlas. Le voy a mandar exactamente sus argumentos, para que defiendan ante los gobiernos del Partido Popular lo que dicen aquí, ante un gobierno de izquierdas, ante la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Pero, de verdad, señora Carazo, nos quedan muchos debates en esta Cámara, pero yo no podía esperar que el Partido Popular fuera el único grupo de esta Cámara que pusiera altavoz a una ilegalidad, que viniera aquí, a esta Cámara, a jalear precisamente a los que han intentado boicotear, de manera anónima e ilegal, unas pruebas que están para toda España determinadas en la Ley Orgánica de Educación actual, además de en la ley de Andalucía. Yo no podía esperar que, precisamente el Partido Popular fuera el único que viniera a poner altavoz, como digo, a la desobediencia civil, a los boicoteadores, a los que filtran anónimamente pruebas… Han sido ustedes, ustedes y determinados sectores de la derecha, los únicos que se han dedicado a poner, como digo, a la luz, a sacar y a jalear un acto que, desde luego, como digo, nada tiene que ver con la profesionalidad del profesorado andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Y es que los extremos se tocan, señora Carazo, los extremos se tocan. Y, desde luego, ustedes han demostrado aquí hasta qué punto están dispuestos a apoyar a los extremos con tal de hacer daño a la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>No, señora Carazo, de verdad, en el fondo de esta cuestión, yo lo quiero decir, en el fondo, se está cuestionando una vez más la profesionalidad del profesorado andaluz. Ustedes ya los han llamado vagos, diciéndoles que no trabajaban y había que subirles el horario lectivo. Los han llamado mal preparados y sin conocimiento en un informe de la infamia que la Comunidad de Madrid publicó tras las oposiciones. Y, ahora, a través de esta crítica, están queriendo decir que el profesorado hace trampas en la evaluación. Y no hace trampas, señora Carazo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora consejera, lo lamento, su tiempo ha concluido, muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

