<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>43</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 23,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>13</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Industria de la construcción, Obras públicas, Pago</materias>
    <numero_expediente>9-13/POP-000305</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a la deuda de la Junta de Andalucía a las empresas constructoras de obra pública (pág. 106).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Jaime Raynaud Soto, del G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>D. Jaime Raynaud Soto, del G.P. Popular Andaluz. Dña. Elena Cortés Jiménez, Consejera de Fomento y Vivienda.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Siguiente pregunta, dirigida a Fomento y Vivienda, relativa a la deuda de la Junta de Andalucía con las empresas constructoras de obra pública, formulada por el diputado del Grupo Parlamentario Popular don Jaime Raynaud Soto.</parrafo>
        <parrafo>Señor Raynaud, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAYNAUD SOTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera, yo estoy seguro que usted no me va a llamar ni matón ni impresentable por preguntarle si, a lo largo de este año 2013, va usted a abonar lo que les debe a las empresas constructoras y consultoras de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Raynaud.</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORTÉS JIMÉNEZ, CONSEJERA DE FOMENTO Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Raynaud, veo que sigue usted en la senda del lavado de cerebro de su grupo, de esta Cámara, de hoy. Cada uno es libre de hacer lo que considere.</parrafo>
        <parrafo>Me pregunta el señor diputado por el total de la deuda pendiente con las empresas constructoras. Yo le voy a responder, lógicamente, de aquellas empresas constructoras que trabajan con la Consejería de Fomento y Vivienda, que sabe usted que no es la única consejería que realiza obra pública. Y, en ese sentido, le informo, señor Raynaud, que, desde la Consejería de Fomento y Vivienda, estamos dando todos los pasos para atender la deuda pendiente con las empresas constructoras con el objetivo de pagar lo máximo posible a lo largo del año 2013.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señor Raynaud.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAYNAUD SOTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora consejera, no es lavado de cerebro, es recuerdo de cerebro. Treinta y uno de marzo de 2011, señora Cruz Villalón: «La Junta de Andalucía va a asumir sus compromisos contractuales». Trece de septiembre de 2012, usted: «Es que no ha llegado el Plan de Pago a Proveedores, es que ustedes no cumplen el Estatuto, no invirtiendo el peso poblacional».</parrafo>
        <parrafo>Pues bien, señora consejera, ya han llegado a Andalucía más de 11.000 millones de euros, y usted, sin pagar. Mire, las liquidaciones, de verdad, de las inversiones en Andalucía, en el año 2010, el PSOE, prometido, 17,30, sobre el papel; hecho, 15,47. En el año 2011, prometido, 16,60; gastado, 12,34. En el año 2012, con el PP en el Gobierno, sobre el papel 17,80; ejecutado, 18,60. ¿Qué espera usted para pagar? Y usted sabe perfectamente, porque se lo han dicho.</parrafo>
        <parrafo>Mire lo que dicen los pequeños y medianos constructores de nuestra tierra: «La Junta debe a los constructores 415 millones, pese a los adelantos de Rajoy»; «Los empresarios de obra pública reprochan al Gobierno andaluz que desaprovecha los 5.400 millones del FLA»; «Trasladan al Tribunal de Cuentas las facturas en los cajones de la Junta, más de 500 millones de deuda, pese al Plan de Pago a los Proveedores»; «Constructores exploran las vías para reclamar judicialmente la deuda a la Junta»; «Constructores acusan a la Junta de no usar el FLA para pagarles».</parrafo>
        <parrafo>Hace unos días, señora consejera, los constructores y los consultores recordaron una reunión tenida con usted en el pasado mes de abril. Estaba usted allí. ¿O usted se queda impasible ante la situación que están viviendo? Usted les debe, solamente a los consultores, 17 millones de euros. Eso pone en riesgo a 4.000 familias andaluzas, señora consejera. Han perdido el 70% del trabajo los consultores andaluces.</parrafo>
        <parrafo>A las constructoras, en un dato fehaciente, 113 empresas, información sobre más de 400 expedientes de cobro, les debe usted 262 millones de euros. Ponen en riesgo 8.000 empleos. La Junta, en su conjunto, les debe 422 millones de euros. Están ustedes poniendo en riesgo 12.660 empleos, señora consejera, y usted lo sabe.</parrafo>
        <parrafo>¿Cuándo va a pagar? Señora consejera, los impagos son igual a paro; impagos igual a paro. Ponga usted en marcha el Plan P de pagar. Si las obras se las deben es porque las han ejecutado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Raynaud. Su tiempo ha terminado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAYNAUD SOTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORTÉS JIMÉNEZ, CONSEJERA DE FOMENTO Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, señor presidente, muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Es la recesión económica, la política suicida de austeridad y la reforma laboral la que es igual al desempleo, señor Raynaud. Están ahí las cifras.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, esta consejería tiene una deuda con las empresas constructoras, pero no está en deuda con ellas. Tenemos una deuda, pero no estamos en deuda con ellas.</parrafo>
        <parrafo>Las constructoras van a cobrar, así se lo hemos dicho a los empresarios, y, efectivamente, en las reuniones nos reconocen el esfuerzo y el trabajo que estamos desarrollando en el equipo de la Consejería. Estamos haciendo el máximo esfuerzo por pagar, señoría, en 2012 fueron en torno a doscientos millones de euros. Y usted..., quiero que recuerde que el Fondo de Liquidez Autonómica..., es el Gobierno central, su Gobierno, el que está sustentado por su partido, el que impone cuáles son las condiciones para hacer efectivo ese pago. Sin embargo, ante ese esfuerzo por pagar y racionalizar la obra pública, los señores del Partido Popular —su señoría, entre otros— nos han pedido a lo largo del tiempo que lleva de vida esta legislatura casi diez mil millones de euros en obra pública. Por un lado nos piden que hagamos efectiva la deuda ya y ahora y, al mismo tiempo, que generemos más deuda para el futuro. Por lo tanto, practican ustedes la ley del embudo.</parrafo>
        <parrafo>Yo espero, señor Raynaud, que para innovar, o para variar, defiendan ustedes a Andalucía, defiendan un justo reparto del objetivo del déficit y defiendan, bueno, pues un justo reparto del Fondo de Liquidez Autonómica. Hemos pedido 7.000 y nos ha dado 3.000 su Gobierno. Por lo tanto, que no sigan haciendo de hooligans como antiandaluces, que no sigan siendo ustedes peón del veneno contra esta tierra y que dejen de ser ustedes, en la medida de lo posible, un instrumento de tortura contra el pueblo andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

