<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>33</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 18</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>14</dia>
    <mes>marzo</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Cargo público, Transparencia administrativa</materias>
    <numero_expediente>9-13/POP-000121</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a transparencia en altos cargos y puestos singularizados (pág. 94).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Rafael Ruiz Canto, del G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>D. Rafael Ruiz Canto, del G.P. Popular Andaluz. Dña. Carmen Martínez Aguayo, Consejera de Hacienda y Administración Pública.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—La siguiente pregunta va dirigida a la Consejera de Hacienda y Administración Pública, por el Grupo Parlamentario Popular, y es relativa a la transparencia en altos cargos y puestos singularizados.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra, para desarrollarla, su diputado señor Ruiz Canto.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ CANTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, ¿cuándo va a tomar medidas el Consejo de Gobierno para dotar de transparencia a estos asuntos relacionados con los altos cargos y los puestos singularizados?</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Ruiz Canto.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE HACIENDA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señoría, la Junta de Andalucía, como he tenido ocasión de exponer en esta Cámara en otras oportunidades, es una Administración con un alto grado ya de transparencia. Lo ponen de manifiesto todos los operadores con los que nos relacionamos, agencias de rating, y lo pone de manifiesto, singularmente, una entidad independiente: Transparencia Internacional.</parrafo>
        <parrafo>Decirle que en el tema económico-financiero, en la comunidad autónoma, tenemos nueve puntos de transparencia por encima de la media y una cantidad muy importante de puntos por encima de otras muchas comunidades autónomas. El índice global, además, de nuestra comunidad también es muy elevado, 92,5 puntos; 12,6 puntos por encima de la media.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señor Ruiz Canto.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ CANTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, como siempre, volvemos a las andadas. El Presidente de la Junta de Andalucía, el día 6 de este mes, hace hoy ocho días, concretamente, estuvo en unas Jornadas de Transparencia Pública, y tuvo la desfachatez de denominarlas Más transparencia, más democracia. Digo desfachatez, y lo digo, y voy a justificar el motivo de por qué lo digo. Lo digo porque quien dice lo contrario a lo que hace, a lo que practica, pone de manifiesto absoluta desfachatez. Dice textualmente en su intervención: «En las dictaduras el poder se hace opaco a los ciudadanos». Pues, mire usted, aplíquese el cuento porque es su Gobierno el más opaco de todos.</parrafo>
        <parrafo>Le voy a demostrar uno de los tantos motivos que lo avalan: aquí está el orden del día del Consejo de Gobierno de 31 de octubre del 2000, Presupuestos de la Comunidad Autónoma, Proyecto de Presupuestos, cesiones gratuitas de terreno, concesión definitiva, expropiación forzosa y expropiación forzosa. ¿Dónde está el acuerdo de 31 de octubre, que tanto me contestan ustedes, con los alquileres de los altos cargos? Pues, miren ustedes, el acuerdo fantasma de 31 de octubre de 2000, aquí está, pero no porque ustedes lo hayan facilitado. Y ahora se lo voy a pasar para que lo verifiquen, no me estoy inventando nada. Esto es una vergüenza. Ustedes ocultan. ¿Transparencia? ¿Transparencia, dónde? No saben lo que es eso, no saben lo que es la transparencia. ¿Pagan ustedes a los altos cargos en base a un acuerdo que vulnera el artículo 16..., 17, perdón, de la propia Ley de Presupuestos de la Comunidad Autónoma andaluza? ¿Ustedes, que la aprobaron, la vulneran? ¿Un acuerdo secreto del Consejo de Gobierno del año 2000, del señor Chaves? Miren ustedes, tiene la firma del señor Chaves. Y si no que diga que no, si no que diga que no. El señor Zarrías estaba hablando con el diablo, como siempre, no estaba aquí, no pudo firmar. Miren ustedes, y les pagan a todos los que viven a más de sesenta kilómetros, según dice esto. ¿Sesenta kilómetros de ida y vuelta con coche oficial?, ¿menos de sesenta kilómetros?, ¿cómo es eso? Explíquenlo.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes, mientras que en Andalucía 70.000 desahucios se llevan a cabo, les pagan más de lo que cobra la mayoría de la gente en Andalucía de sueldo a los altos cargos de su confianza.</parrafo>
        <parrafo>Nos ha costado mucho dinero, nos ha costado muchísimo dinero...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Ruiz Canto, lo lamento, su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE HACIENDA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Mire señoría, le insisto en que la Junta de Andalucía trata con plena transparencia todo lo relacionado con los altos cargos. Usted puede encontrar en la Ley de Incompatibilidades del año 2005 que ya se publica desde ese momento en BOJA y en Internet el Registro de Actividades, de Bienes e Intereses, puede usted consultarlo en este momento en Internet. Desde 2011 puede usted consultar la declaración de la renta del Presidente, como usted bien sabe. Puede usted encontrar la información tanto..., como le digo, en Internet, a través de la página web de la Consejería.</parrafo>
        <parrafo>Casi toda la regulación... Mire usted, las cesantías, por ejemplo, que usted me ha preguntado en esta pregunta, están reguladas en la Ley 3/2005, y ya expliqué que su existencia es debido al rígido régimen de incompatibilidades. Y el artículo 7 de esta ley prohíbe que ninguna persona que haya sido alto cargo pueda incorporarse a una actividad privada relacionada con su trabajo durante un periodo de dos años. Por lo tanto, se busca un plazo para su adaptación profesional.</parrafo>
        <parrafo>Respecto al personal eventual, sus puestos y retribuciones se encuentran regulados en los Decretos 465 y 468 de 2005, y de la misma forma cuenta con información contable, mes a mes, de las retribuciones de este colectivo en la página web de la Consejería. Igual con respecto a los coches oficiales.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, acusan ustedes a la Junta de algo de lo que ustedes carecen. Y tiene usted el atrevimiento de llamar «desfachatez» a un Presidente, el más transparente de nuestro..., el más transparente..., el presidente de un gobierno, el más transparente de todas las comunidades autónomas. Y tiene usted la desfachatez de hacerlo siendo usted diputado de un partido político que tiene importantes problemas cotidianos para aclarar cuál es el régimen retributivo y laboral de sus dirigentes.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

