<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>43</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 23,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>13</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <numero_expediente>9-13/POP-000314</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a las medidas del Gobierno central contra la subasta de medicamentos (pág. 123).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. Dña. Raquel Arenal Catena y D. Jesús María Ruiz García, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Raquel Arenal Catena, del G.P. Socialista. Dña. María Jesús Montero Cuadrado, Consejera de Salud y Bienestar Social.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—La siguiente pregunta es relativa a medidas del Gobierno central contra la subasta de medicamentos. La formula la diputada del Grupo Socialista, señora Arenal.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera, sabemos ya que, para que haya eficiencia en el gasto sanitario, una de las cosas que tenemos que hacer es ahorrar en gasto farmacéutico, controlar el gasto farmacéutico. Para ello, la Consejería de Sanidad de la Junta de Andalucía hace ya tiempo que puso en marcha algunas medidas, como la receta electrónica, que hoy está instalada al ciento por ciento en el sistema. Y todo el mundo sabe que va con su tarjetita al médico, y ahí le meten la receta. El uso racional del medicamento a través de la prescripción de recetas de genéricos, que agradecemos a los profesionales de todo el sistema su implicación. Y hay otra medida que la Junta de Andalucía está intentando poner en marcha, que es la subasta de medicamentos. Ello no es más que la contratación pública, mediante la subasta, para adjudicar los principios activos que se dispensan en las farmacias. Yo, a lo que el lenguaje de cualquier ciudadano se pueda traducir, lo que esto significa, porque a mí me costó trabajo entenderlo, esto no es más que el tres por dos cuando tú vas a comprar. Si un gran supermercado compra muchos productos, es más sencillo que a la hora de vendértelo te lo pueda poner más barato, así es como yo interpreto la subasta de medicamentos, y el ahorro que eso supondría.</parrafo>
        <parrafo>Las demás medidas ya se han visto que han supuesto un ahorro para el sistema sanitario andaluz, pero topamos con esta nueva medida que el sistema andaluz quiere poner en marcha, y entonces el Partido Popular, este Partido Popular que tiene al frente a la señora Ana Mato, no matona, Mato, recurre al Tribunal Constitucional la subasta de medicamentos, la primera que hace. El Tribunal Constitucional se pronuncia y dice que no pueden primar los intereses de las grandes farmacéuticas frente a los intereses generales de los ciudadanos, pero le da igual al Partido Popular, siguen erre que erre, vuelta la burra al trigo, y dicen: «Volvemos a recurrir la subasta de medicamentos». Presionan a los laboratorios que han accedido a la subasta de medicamentos de Andalucía, les abren un expediente de rebaja de precios, se alían con las dos grandes industrias farmacéuticas, con la patronal, se alían con Farmaindustria y se alían con Aeseg. ¿Qué hacen ellos para hacer que el gasto al ciudadano sea más barato? Se inventan el repago. Y hoy conocemos que les ha costado a los jubilados de este país 384 millones de euros la gracia del 2012, ni reforma, ni recorte. Eso se llama atraco a mano armada: 384 millones de euros han tenido que pagar los jubilados en gasto de sus fármacos. Cuanto mayor eres, más fármacos consumes, eso es, vamos, de cajón. Y qué decimos de las personas que tienen una enfermedad mental, que tienen una enfermedad crónica, que padecen enfermedades raras, que esto, a las grandes farmacéuticas, no les interesa.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Arenal, lo lamento, su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Muchas gracias, presidente.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que su señoría ha explicado perfectamente qué pretende el Gobierno de Andalucía con la subasta de medicamentos. Lo que no se entiende es, yo diría, ya la obsesión del Partido Popular por frenar una medida innovadora que permite reducir el gasto sanitario sin quitar derechos y prestaciones a los ciudadanos, que nos permite cumplir, de forma razonable, el objetivo de estabilidad, que, en definitiva, señorías, es una medida que hace posible que los ciudadanos en Andalucía hayan podido disfrutar, en el año 2013, de los mismos servicios y de las mismas prestaciones, sin tener que producir un recorte en los derechos que tenían reconocidos, más de doscientos millones de euros que la Junta de Andalucía pretende ahorrar en una medida que no hace daño a nadie, señorías, en una medida que lo único que perjudica es a la cuenta de resultados abultada de la gran industria farmacéutica.</parrafo>
        <parrafo>Pero, claro, es la cuarta vez que el Partido Popular recurre a una argucia legal para intentar frenar la subasta de medicamentos. En esta ocasión lo ha hecho porque pasaba por allí, lo ha hecho por un decreto de farmacovigilancia que se está tramitando en el Congreso de los Diputados, y por la puerta de atrás, vía enmienda, que es en la forma que ahora parece que vamos a legislar, vía enmienda del Partido Popular. Plantean una reforma que creen, que creen que va a frenar la subasta de medicamentos, a lo que le digo ya que no la va a frenar, o sea, que no han dado todavía con la tecla para frenar la subasta de medicamentos. Pero que sí, señoría, tiene graves consecuencias porque las medidas que ponen encima de la mesa pretenden cargarse el uso racional del medicamento de las comunidades autónomas y pretende cargarse la compra de medicamentos hospitalarios, que desde que el sistema es sistema se viene haciendo en los diferentes centros de Andalucía y del resto de comunidades autónomas. Lo piensan llevar, no sabemos cómo, pero ahora no nos permiten ahorrar los mil millones de euros que se ahorra toda España comprando, de manera por concurso, los medicamentos de los servicios hospitalarios. Y esto, bueno, pues lo hacen por la puerta de atrás, y cuando se nos pregunta a propósito de cuál es la causa que está provocando que se quiera cumplir con un objetivo de disminución del gasto público, pero que paren las medidas que propician un mayor ahorro en el gasto farmacéutico, la única respuesta que se me ocurre, señoría, es que están protegiendo los intereses de la industria farmacéutica. No hay otra explicación por la que uno pueda pensar por qué se nos exige gastar menos, pero, por otra parte, no nos dejan que nosotros elijamos en aquel entorno en donde se puede gastar menos.</parrafo>
        <parrafo>Porque el Gobierno andaluz, en vez de posibilitar que esos 300 millones de euros que en España se han ahorrado, entre comillas, porque se han gastado, repercutiéndolo en los pensionistas, el Gobierno de Andalucía prefiere que sean las cuentas de resultados de la industria farmacéutica las que dejen de ingresar esos 300 millones de euros. Continuaremos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora consejera, muchas gracias, su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

