<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>30</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 16,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>27</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Centro de enseñanza, Creación de empleo, Obras públicas, Política de empleo, Lucha contra el paro</materias>
    <numero_expediente>9-13/POP-000065</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a la valoración e incidencia en el empleo del Plan OLA en Andalucía (pág. 56).</extracto>
    <proponentes>la Ilma. Sra. Dña. María Francisca Carazo Villalonga, del G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Francisca Carazo Villalonga, del G.P. Popular Andaluz. Dña. María del Mar Moreno Ruiz, Consejera de Educación.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Siguiente pregunta dirigida a la Consejería de Educación, relativa a la valoración e incidencia en el empleo del Plan OLA de Andalucía y formulada por la diputada del Grupo Parlamentario Popular Andaluz, doña María Francisca Carazo Villalonga.</parrafo>
        <parrafo>Tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CARAZO VILLALONGA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué valoración hace el Consejo de Gobierno sobre la incidencia en el empleo del Plan OLA, del Plan de Oportunidades Laborales de Andalucía, desde su aprobación?</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Carazo.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORENO RUIZ, CONSEJERA DE EDUCACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Carazo, el Gobierno hace una valoración del Plan OLA que sin duda es positiva, aunque naturalmente insuficiente si tenemos en cuenta la envergadura del problema del desempleo en España y en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>En cualquier caso, esta iniciativa, el Plan OLA, es única en España, es la única que ha conseguido ligar una necesidad, como es la mejora y construcción de centros educativos, a una línea a favor del empleo precisamente para parados de larga duración. En segundo lugar, las inversiones que se están realizando en virtud del Plan OLA sitúan a Andalucía como la Comunidad Autónoma que más obra escolar está licitando en todo el país. Y, desde luego, tiene una evidente repercusión positiva tanto para el sistema educativo, que está viendo mejoradas sus infraestructuras, como la generación de empleo en un sector que está particularmente castigado por la crisis económica, como es el sector de la construcción.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señora diputada.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CARAZO VILLALONGA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, de nuevo, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, la única oportunidad que ha propiciado el Plan OLA ha sido permitirles a ustedes vender de nuevo un plan a bombo y platillo —es lo que les gusta— y les ha facilitado matar dos pájaros de un tiro, usted lo ha dicho, ligar, de un lado, esa falsa apuesta inversora en infraestructuras educativas y, de otra, la creación de empleo. Tanto es así que el Plan OLA se decide prorrogarlo y hacerlo colgar de la percha de ese plan de refritos de planes, como es ese Plan de Choque para el Empleo.</parrafo>
        <parrafo>Y la realidad, pues, es bien distinta, Consejera, pues dan rango de planes a actuaciones a las que ustedes están obligados, a esas actuaciones necesarias y habituales en los centros educativos —ampliación, reformas, mejoras—, que, como digo, están obligados a acometer, y la realidad es que nunca se ha invertido menos en las infraestructuras educativas que hoy, Consejera. De 2008 a 2013, entre recortes y falta de ejecución presupuestaria, en infraestructuras educativas han escatimado más de mil millones de euros, y fíjense, solo en el año 2011, el año en el que se aprobó el Plan OLA y se dotó con 200 millones de euros, ustedes dejaron sin ejecutar 348 millones de euros. Tres planes OLA se podían haber aprobado con esa falta de ejecución presupuestaria.</parrafo>
        <parrafo>Aprueban planes y reformas que prometen inversión y empleo, y en realidad se invierte menos que antes y, además, se mantienen los impagos generalizados, poniendo en riesgo a las empresas de la construcción y los puestos de trabajo que sostienen. Habían finalizado en octubre de 2012 el 6% solo de las actuaciones previstas en los centros, 45 de 759. Hoy nos ha actualizado esos datos, solo el 25% de las obras estaban en fase de construcción. Iban a haber creado en esa primera fase del Plan OLA casi ocho mil empleos, y el resultado es que en el último año se ha destruido el 30% del empleo en el sector de la construcción, uno de cada tres empleos. Más de cincuenta y seis mil empleos de la construcción se han destruido en Andalucía, Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Y con este plan, de nuevo, pues venden humo y más humo. Se lo decía al principio, no invierten lo suficiente en infraestructuras educativas y tampoco se está creando empleo.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, inviertan lo suficiente y necesario para que esta tierra cuente con infraestructuras educativas de calidad, las que merecen todos los andaluces. El 40% de nuestros colegios e institutos necesitan de reformas o de ampliaciones urgentes y pongan en marcha auténticas medidas de empleo.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Carazo Villalonga, su tiempo ha terminado.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORENO RUIZ, CONSEJERA DE EDUCACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Verá, señora Carazo, si usted pretende que la Consejería de Educación, con sus obras de infraestructuras, termine con el desempleo en Andalucía, pues, hombre, la verdad es que ha ido mucho más allá de lo que pretende este plan.</parrafo>
        <parrafo>Este plan, desde luego, no es una obra común, puesto que hay unos requisitos que son muy importantes a la hora de las personas que trabajan en esas construcciones, y con un criterio de justicia y de redistribución de la riqueza hacemos que se tenga que contratar a parados de larga duración, no a las plantillas habituales, con lo cual supone un refuerzo para mucha gente que lleva mucho tiempo en el desempleo.</parrafo>
        <parrafo>Le diré también, como le he dicho, que claro que hay menos inversiones ahora mismo en el conjunto de las administraciones, pero señáleme una sola comunidad autónoma que tenga en marcha ahora mismo más inversiones escolares que Andalucía. No nos compare con nada o con el infinito, somos la que más obra escolar está realizando, 761 actuaciones contempladas en el Plan OLA. Y le voy a actualizar sus datos: actualmente, de esas 761, hay cien que ya están finalizadas, 209 en construcción, 103 en contratación y para el resto se están redactando los proyectos. Es decir, estamos en un nivel de ejecución de en torno al 60%, y ya más de 2.200 trabajadores se han beneficiado de este plan, a los que hay que añadir los que siguen y los que se van a incorporar en los nuevos proyectos.</parrafo>
        <parrafo>Hable con las 150 empresas, pequeñas y medianas empresas andaluzas de construcción que se están viendo beneficiadas de este plan, que pagamos con agilidad dentro de las dificultades de tesorería.</parrafo>
        <parrafo>Y, desde luego, señora Carazo, se lo digo de corazón: no vamos a solucionar todos los problemas, y mucho menos esta Consejería, pero más de dos mil personas han visto un empleo en un sector que tiene muchas dificultades en este momento gracias a esta iniciativa, que, como digo, no es para los trabajadores normales, sino para parados de larga duración.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, no termino de comprender su posición, sobre todo viniendo de una representante de un Gobierno que ha eliminado todas las construcciones, por ejemplo...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Consejera, lo lamento.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, su tiempo ha concluido.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORENO RUIZ, CONSEJERA DE EDUCACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

