<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>15</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 9</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>10</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Déficit presupuestario, Equilibrio presupuestario, Hacienda regional, Política de austeridad, Política presupuestaria, Presupuesto del estado, Relación estado-región</materias>
    <numero_expediente>9-12/APP-000141 9-12/APP-000138 9-12/APP-000143</numero_expediente>
    <extracto>Comparecencias del Consejo de Gobierno, a fin de informar de la incidencia en Andalucía del Proyecto de Presupuestos Generales del Estado para el año 2013 (pág. 19).</extracto>
    <debate_agrupado>
      <componente>
        <numero_expediente>9-12/APP-000141</numero_expediente>
        <extracto>Comparecencia del Consejo de Gobierno, a petición propia, a fin de informar de la incidencia en Andalucía del Proyecto de Presupuestos Generales del Estado para el año 2013.</extracto>
        <proponentes>Sin proponentes</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>9-12/APP-000138</numero_expediente>
        <extracto>Comparecencia del Consejo de Gobierno, a fin de informar y valorar el impacto que los Presupuestos Generales del Estado para el año 2013 tendrán para Andalucía,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>9-12/APP-000143</numero_expediente>
        <extracto>Comparecencia del Consejo de Gobierno, a fin de informar sobre la incidencia en Andalucía del Proyecto de Ley de Presupuestos Generales del Estado para el año 2013,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Socialista.</proponentes>
      </componente>
    </debate_agrupado>
    <intervienen>Dña. María del Carmen Martínez Aguayo, Consejera de Hacienda y Administración Pública. D. Ignacio García Rodríguez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. José Caballos Mojeda, del G.P. Socialista. D. Carlos Rojas García, del G.P. Popular Andaluz</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera de Educación.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a continuación al debate de la segunda comparecencia de la tarde. Comparecencia del Consejo de Gobierno, a petición propia, a fin de informar de la incidencia en Andalucía del Proyecto de Presupuestos Generales del Estado para 2013, a petición también del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, así como a petición también del Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Para sustanciarla, tiene en primer lugar la palabra la Consejera de Hacienda y Administración Pública.</parrafo>
        <parrafo>Señora Martínez Aguayo, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE HACIENDA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Buenas tardes, señor Presidente. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Comparezco ante está Cámara a fin de informar sobre la incidencia en Andalucía del Proyecto de Presupuestos Generales del Estado para el ejercicio 2013; un debate que, como saben ustedes, hacemos cada año, habida cuenta de la gran trascendencia que los Presupuestos Generales tienen para el conjunto de los andaluces, no solo en lo que se refiere a la adopción de medidas concretas y de aplicación directa a través del principal instrumento de política económica del que se dota el Estado, como es el Presupuesto, sino también porque es en él donde se plasman las transferencias consignadas a las comunidades autónomas, y que servirán de base para elaborar la envolvente financiera de nuestros propios presupuestos. Se trata, por tanto, de un debate necesario, y aún más en el contexto actual.</parrafo>
        <parrafo>Los Presupuestos Generales del Estado fueron presentados en el Congreso de los Diputados el pasado 29 de septiembre, y, como han oído ustedes a lo largo de estos días, el Gobierno de Andalucía se ha mostrado muy crítico respecto a las cuentas presentadas por el Estado.</parrafo>
        <parrafo>¿Por qué somos críticos?</parrafo>
        <parrafo>Somos críticos, en primer lugar, porque pensamos que estos presupuestos cercenan el crecimiento, al no contemplar medida alguna de estímulo económico e insistir en una errónea política de reducción del gasto, de la mal llamada austeridad, a cualquier costa. En segundo lugar, somos críticos porque estos presupuestos incumplen, una vez más, la disposición adicional tercera del Estatuto de Autonomía para Andalucía. Y somos críticos porque estos presupuestos suponen una nueva vuelta de tuerca al desmantelamiento de la prestación de servicios públicos que viene practicando el Partido Popular en sus diez meses de gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Estas son, señorías, las señas de identidad de las cuentas que se acaban de presentar. Unas cuentas que tienen una debilidad evidente, como lo es el hecho de que se centren, de forma casi exclusiva, en la reducción del déficit público, y se centren en esto, en la reducción del déficit público básicamente, cuando, dadas las circunstancias, este enfoque solo nos traerá un empeoramiento de la situación económica.</parrafo>
        <parrafo>Basta mirar la situación de países que están desarrollando de manera activa esta estrategia, Grecia y Portugal, para darse cuenta, o bien prestar atención a las advertencias que nos llegan desde los diferentes organismos y medios: la Organización Internacional del Trabajo, que ha señalado recientemente que no se puede rebajar el déficit si no hay crecimiento, que hay que centrarse en el crecimiento, y no exclusivamente... no solo en el déficit. El Financial Times decía hace unos días que España persiste con la excesiva austeridad, de la que es partidaria la eurozona, empeorando la crisis. The Economist decía el pasado fin de semana que los problemas del Gobierno del señor Rajoy empeoran y no mejoran, y advertía de que España podría estar adentrándose en una —llamaba— espiral de muerte similar a la griega. Y en estos últimos días hemos visto el debate de la información del Fondo Monetario Internacional cuestionando las perspectivas de futuro de nuestro país, y achacándolas también a la excesiva velocidad de reducción del déficit.</parrafo>
        <parrafo>Sin embargo, no encontramos en el Presupuesto General del Estado otra medida alguna, otro corazón alguno del Presupuesto, que no sea esta: conseguir cumplir el objetivo de déficit. No hay en este presupuesto medida alguna de estímulo económico, como digo; más bien todo lo contrario. Queda plasmado, de manera evidente, en el estadio macroeconómico planteado por el Gobierno de España de forma paralela a los Presupuestos. Un escenario que ha sido calificado de excesivamente voluntarista y poco creíble por cuantos economistas lo han valorado. Y un escenario que, aun teniendo en cuenta los efectos de la política económica llevada a cabo por el señor Rajoy, sigue contemplando decrecimiento y paro para los próximos doce meses. Señorías, pensamos que en estos presupuestos se está sacrificando todo en aras de un objetivo de déficit que resulta de difícil cumplimiento, precisamente por el camino que se ha elegido para cumplirlo.</parrafo>
        <parrafo>Como acabo de decir, tampoco podemos estar de acuerdo, y por tanto somos críticos, con unos presupuestos que dejan de cumplir, una vez más, con el Estatuto de Autonomía para Andalucía. Y esto es así porque la inversión presupuestada en 2013 supone el 15,3% de la inversión regionalizada; es decir, 2,5 puntos porcentuales por debajo de nuestro peso poblacional, que como ustedes saben está en el 17,9%. Por tanto, los Presupuestos Generales del Estado para 2013 vuelven a incumplir la disposición adicional tercera de nuestro Estatuto de Andalucía, asignándonos 267 millones de euros menos de los que nos corresponden. En seis meses, señorías, en seis meses, dos veces se ha incumplido ya el Estatuto en este caso. Se incumple lo aprobado por todos los grupos políticos en esta Cámara, por todos, y plasmado en una norma con rango de ley orgánica. Y digo yo que los señores del Partido Popular, que, como acabo de decir, en su momento votaron a favor del Estatuto, estarán hoy muy enfadados con este hecho que se constata en los Presupuestos Generales del Estado. Aunque no lo parece a tenor de lo que hemos oído estos días en los medios de comunicación.</parrafo>
        <parrafo>Miren, señorías, llegados a este punto, yo podría recordarles que la inversión consignada para Andalucía en 2013 es un 59,1% menor que la inversión media presupuestada durante los últimos cuatro años de Gobierno del Partido Socialista. También podría decir que la inversión presupuestada en Andalucía no ha sido tan pequeña desde que en el año 2000 fuera de 972,5 millones de euros. Podría decir esto y estaría diciéndoles algo totalmente cierto. Pero lo más relevante de todo es que en la anterior legislatura, en plena crisis económica también, y a pesar del descenso de la inversión año tras año en los presupuestos debido a la crisis, Andalucía recibió cada año el porcentaje que le correspondía según su Estatuto. Así fue en los Presupuestos Generales del Estado de 2008, de 2009, de 2010 y de 2011. Y les digo esto para que no se confundan las pretensiones del Gobierno andaluz. El Gobierno andaluz, señorías, no pide más que se le asigne lo que legalmente le corresponde. El volumen de inversión es el que decide el Gobierno de España en cada caso. El Gobierno de España ha decidido esta vez que para el año próximo la inversión sea de 10.642 millones de euros. Pues bien, si esa es su decisión a Andalucía le corresponden 1.899,75, y no 1.632,8, que es lo que nos han situado. Si se hubiera cumplido lo dispuesto en nuestro Estatuto tendrían que habernos destinado 267 millones de euros más en 2013. Igual que en el Presupuesto anterior —como digo, tiene todavía cercano su aprobación, en el mes de abril— son 408,3 millones los que en ese momento no se han destinado a Andalucía en los presupuestos en vigor. Es decir, que en estos seis meses de Gobierno, ya por incumplimiento del Estatuto, tienen ustedes 675,3 millones de euros menos dedicados a lo que le corresponde a Andalucía. Les repito: 408,3 millones, en los presupuestos que acaban de aprobar de 2012, y 267 en 2013. Y no cuestiono, no se está cuestionando la cifra total que ustedes han situado, por mucho que tengamos —y tengo, por supuesto— opinión sobre ello. Son más de 100.000 millones de las antiguas pesetas las que faltan a capítulo en lo que le corresponde a Andalucía en menos de seis meses.</parrafo>
        <parrafo>Y, señorías, aunque ustedes quieran insistir en ello, no lo estoy planteando por ningún tipo de confrontación partidista, sino por una sola cuestión: porque tenemos todos, y el Gobierno en primer lugar y con claridad, que reclamar que se cumpla lo que está establecido en nuestro Estatuto de Autonomía, en la ley orgánica que la sustenta, en eso, señorías, en lo que creo que deberíamos estar todos conformes. Y que ustedes deberían estar detrás de esa reclamación, de esa justa reclamación que no pone en cuestión ninguna otra cuestión: que se cumpla exactamente nuestro Estatuto de Autonomía.</parrafo>
        <parrafo>En tercer lugar, no podemos dejar de ser críticos con unos presupuestos que, como digo, vuelven a dar una vuelta de tuerca al desmantelamiento de las prestaciones de los servicios públicos. Y ello registrando una caída enorme en las transferencias a quienes ejercen el grueso de las competencias en materia social, como somos las comunidades autónomas. Como he señalado al inicio de mi intervención, la trascendencia de los Presupuestos reside también en esto, en que hay transferencias, importantes transferencias en los Presupuestos, a favor de las comunidades autónomas. Transferencias que son necesarias para poder ejercer correctamente nuestras competencias. En términos globales, las correspondientes al sistema de financiación bajan un 9,5%, más de lo que caen los presupuestos de los distintos ministerios. Y el resto de transferencias de comunidades autónomas, lo que vienen a ser transferencias finalistas, experimentan un retroceso del 22,5%. En este apartado se ubican áreas clave, no solo, como digo, para que podamos aplicar medidas de política económica sino para poder dar y mantener servicios y prestaciones sociales.</parrafo>
        <parrafo>Resulta llamativo que en estos presupuestos las transferencias a comunidades autónomas para investigación y desarrollo bajen un 34,3%; que para agricultura caigan un 44%; que para sanidad caigan un 56,9%; que para vivienda y cultura desciendan en torno a un 80% cada uno; que se eliminen prácticamente las ayudas a construcción, rehabilitación y adquisición de vivienda; que la política de promoción, comercialización e internacionalización caiga un 20,5; que la de modernización de estructuras comerciales caiga un 15,8; que la de promoción del turismo, un 24,6; que la de competitividad y calidad de la producción y mercados agrarios caiga un 37,3%.</parrafo>
        <parrafo>Resulta doblemente sorprendente que, cuando creo que estamos de acuerdo en el papel clave que desarrollan las políticas activas de fomento del empleo —y que el Partido Popular en el documento de reformas estructurales que presenta el mismo día de aprobación de los presupuestos lo refleje—, en los presupuestos se recorte esta política un 34,6%. Les recuerdo que aquí se ubican áreas tan importantes como inserción laboral, formación y gestión del empleo y formación profesional para el empleo.</parrafo>
        <parrafo>Y ya en el caso concreto de Andalucía, resulta destacable que no se prevea euro alguno para un plan de empleo, mientras que sí se prevé para otras comunidades autónomas. Que no tengo nada que decir, seguro que también lo necesitan, pero no llama la atención lo que hay sino lo que no está.</parrafo>
        <parrafo>En el apartado social resulta evidente también lo que estoy diciendo, es evidente que desde que tomaron posesión, no hace ni un año, haya habido, como estoy diciendo, un retroceso tan importante en lo que es gasto social. Podríamos afirmar que los Presupuestos de 2013 son la quinta gran ofensiva del Gobierno de Rajoy contra el gasto social, a todos los niveles, Administración central, autonómica y local. Una ofensiva que, como digo, empezó nada más tomar posesión, en primer lugar, con la aprobación del Real Decreto Ley de 30 de diciembre de 2011, que ya supuso, para el conjunto de las Comunidades Autónomas y de la prestación de servicios sociales, una rebaja importantísima, una disminución de cerca de 9.000 millones. Los Presupuestos Generales de 2012 contemplaban un ajuste que, sumado al anterior, supuso los 27.000 millones de euros, con una caída del gasto social de más de dos puntos. Pocos días después, recordarán ustedes, los recortes de 10.000 millones de euros en Educación y Sanidad. Eso sí, a través de una escueta nota de prensa. Y el pasado verano, el Real Decreto Ley de 11 de julio, 65.000 millones de euros más. Pues bien, estos recortes se suman a los que contienen los Presupuestos Generales del Estado para 2013, que contemplan una caída del 61% del Fondo de Cohesión Sanitaria, de 96 millones de euros pasa a 36 en el Presupuesto del próximo año; un recorte del 16,7 en la partida dedicada a la dependencia, que va dirigida a comunidades autónomas, lo que supone 235 millones de euros menos que en 2012; un recorte del 40% en el Plan Concertado, que comprende todos los recursos que el Gobierno destina a las comunidades autónomas para servicios sociales comunitarios. También contempla que se supriman los programas integrados de apoyo a los centros de Educación Primaria y sanitaria, así como que se elimine el Plan de Disminución del Abandono Escolar Temprano.</parrafo>
        <parrafo>Como verán, todo lo que les he comentado hasta ahora tiene una incidencia importantísima, tanto desde el punto de vista económico como desde el punto de vista social. Y quiero resaltar aquí el recorte del 40% en la partida destinada a los ayuntamientos en los Presupuestos Generales del Estado para ayudas sociales básicas, para ayuda al domicilio, para estas ayudas que reciben los ciudadanos de los ayuntamientos, siendo que la partida pasa de 50 a 20, y siendo, como digo, los municipios, la Administración más cercana, y siendo ahora el momento donde los ciudadanos más se acercan, probablemente, al ayuntamiento a pedir ayuda en este campo. Y digo yo que, con tantos alcaldes como tenemos en este Parlamento, con tantos responsables municipales, esto, a ustedes no se les habrá pasado, lo tendrán en cuenta y me imagino que les parecerá bien. Me gustaría, en cualquier caso, saber cuál es su posición con respecto a este hecho tan relevante en la vida municipal.</parrafo>
        <parrafo>Por último, tampoco puedo estar de acuerdo con los que prevén un descenso del Fondo de Compensación Interterritorial del 14,9%, reduciéndose hasta los 571,3 millones de euros. Un fondo que, como saben, tiene un importantísimo objetivo, el de corregir los desequilibrios económicos interterritoriales de aquellas comunidades autónomas receptoras que presentan un menor desarrollo económico dentro del Estado. Andalucía recibirá 204,6 millones, un 13,6% menos que en el año 2012, y menos de la mitad de lo consignado en promedio durante la última legislatura del Gobierno del Partido Socialista, que fueron 418 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Los presupuestos suponen, por tanto, una merma considerable de las transferencias y fondos que recibe el conjunto de las administraciones territoriales y, por supuesto, Andalucía. Y, en particular, por lo que a nosotros respecta, en las que recibimos las comunidades autónomas para el ejercicio de nuestras competencias y el cumplimiento de nuestros objetivos, que no son otros sino el de seguir prestando a los ciudadanos servicios públicos en el momento en el que más lo necesitan.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, voy concluyendo. Comenzaba mi intervención recordando que el presupuesto es el principal [ininteligible] de política económica y es en el que el Gobierno establece sus prioridades, y la única prioridad de este presupuesto, señorías, es conseguir un objetivo de déficit, y a ello condiciona todo lo demás. En mi opinión, lo he dicho en esta tribuna, lo vuelvo a decir, lo hace de manera equivocada. Nosotros somos conscientes de que tenemos que recorrer un camino de reducción del déficit público, tenemos que buscar la consolidación fiscal, pero tenemos que adecuar el ritmo de esa consolidación y compaginarlo con elementos de crecimiento económico. Si no lo hacemos así, si no tenemos claro que nuestro principal problema es el crecimiento y que, a partir del crecimiento, será posible el objetivo de reducción del déficit, no lo vamos a conseguir. Creo que el camino que estamos eligiendo, el camino y la velocidad, honradamente lo creo, son equivocados.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Para fijar la posición de los distintos grupos parlamentarios tomarán la palabra, a continuación, sus respectivos portavoces.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía y, en su nombre, su diputado y portavoz en este caso, señor García Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Señor García Rodríguez, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Bien, creemos que un debate como este debe estar muy ligado a la actualidad. Yo diría que en la actualidad económica de hoy destacan, desde el punto de vista social, tres noticias: la primera es que Unicef advierte de que un cuarto de los niños españoles, niños y niñas, están en riesgo de desnutrición. La segunda, que el Fondo Monetario Internacional anticipa que la prima de riesgo, de seguir por el camino actual, puede llegar a los 750 puntos. Y la tercera es que Médicos sin Fronteras empieza a considerar a España como posible territorio de actuación. ¿Cuándo, por tanto, se darán cuenta de que vamos ciegos y sordos, cogidos de la mano, por el mismo camino que llevó a Grecia y Portugal al precipicio en el que están?</parrafo>
        <parrafo>Estamos ante unos presupuestos que, en primer lugar, son irreales, la realidad será peor que lo anunciado. Son regresivos en lo fiscal, están sometidos a los bancos y a los mercados, renuncian a la creación de empleo, no priorizan el gasto social sino que, al contrario, lo postergan. Son unos presupuestos centralistas que agraden a Andalucía. Son unos presupuestos que muestran a las claras el modelo social, territorial y económico del Partido Popular. Y son, finalmente, unos presupuestos que tienen que ser rechazados por el pueblo, ahora en la calle y después, cuando llegue el momento, en las urnas.</parrafo>
        <parrafo>Como ha dicho la Consejera, los presupuestos plantean un escenario macroeconómico irreal. Prevén un descenso del PIB exclusivamente del 0,5%, los analistas lo sitúan entre el 1% y 1,5%, es decir, entre el doble y el triple. Al caer más el PIB, los ingresos serán menores y, además, al disminuir el denominador, nuestro déficit, nuestra deuda se disparará. Como todo va a ser menor, los ingresos van a ser menores, habrá que recortar sobre los recortes, y ya sabemos qué es lo que hace el Partido Popular cuando tiene que recortar, tirarse a degüello al cuello de los gastos sociales.</parrafo>
        <parrafo>La siguiente cuestión importante es que son unos presupuestos donde la deuda alcanza ya los 38.600 millones de euros, y esto sin haber llegado a los 750 puntos donde dice la señora Lagarde que se puede llegar, de seguir en el estado actual. Por tanto, se demuestra que a pesar de lo cuidadosos, de lo sumisos, de lo genuflexos, de lo entregados que se sea ante los mercados, estos son insaciables, y van a por más, y quieren más. Ya la deuda pública es mayor que el gasto de personal y que muchas de las partidas sociales. Todo ello parte de un error que, incluso, se puede explicar técnicamente, el pensar que lo que podíamos llamar factor deflactor del Producto Interior Bruto en relación al gasto público es del 0,5%, es decir, por cada punto que yo disminuya el gasto público, pretenden hacernos creer que el PIB solo baja la mitad, el 0,5%. Pero, desde que empezó la crisis, se ha visto que, por cada punto que se baje el gasto público, el descenso del PIB puede llegar a ser superior y llegar a alcanzar cifras como el 1,3%, con lo cual, la espiral es infernal e imposible de resolver. Son unos presupuestos regresivos en lo fiscal, se pierde la oportunidad de hacer la reforma fiscal que necesita este país y, además, el escenario que se dibuja cada vez es peor. Es cierto que, gracias a la reforma o por la reforma fiscal, la minirreforma fiscal de la Señorita Pepis que hizo el señor Rajoy, los impuestos directos, la recaudación sube un 4,5%, pero, gracias también fundamentalmente a la subida del IVA, los impuestos indirectos suben un 88%; 4,5% los directos, que son los que tienen que ver con la capacidad adquisitiva personal, contra el 88% los impuestos regresivos, los injustos y regresivos impuestos indirectos, que no tienen nada que ver con la capacidad adquisitiva del contribuyente. Y, por supuesto, se pierde una oportunidad de oro para luchar contra el fraude fiscal. Ya ha quedado en el olvido aquello de la amnistía fiscal, pero alguien tendría que asumir aquí y en Madrid, por lo menos, la autocrítica de reconocer que no sirvió para nada y que no se ha llegado a recaudar ni el 10% de lo previsto, cosa que ya se advirtió porque una amnistía fiscal lo que hace es animar a defraudar, por cuanto después se supone que vendrá otra.</parrafo>
        <parrafo>Tenemos, por tanto, unos presupuestos que, en esa sumisión a los bancos y a los mercados, satisfacen ante todo sus exigencias, algo que tiene que ver también con la reforma de la Constitución que hicieron PSOE y PP en su momento y que ponía el pago de la deuda bancaria por encima de todo, que no compartimos ni compartiremos nunca. Pero la realidad es que, como consecuencia de esas exigencias satisfechas a través de estos presupuestos, España tendrá a lo largo de 2013 menos empleo, más desigualdad, más miseria y más pobreza. Todo por el rescate a los bancos, unos bancos a los que ya se han entregado miles, decenas de miles de millones de euros, pero de los que ya se sabe que al menos 20.000 millones son irrecuperables. El Gobierno del Partido Popular sacraliza la fórmula de socializar las pérdidas de los bancos, cuando, en el caso de que hubiera ganancias, evidentemente, las ganancias irían a los bolsillos de los accionistas y de las entidades inversoras, por supuesto, privadas. Es hora de presionar, es hora de presionar para que sea el Banco Central Europeo quien sin pasar por los Estados, y es también hora de empezar a plantearse muy en serio una auditoría de la deuda pública española para ver qué parte de ella es legítima e ilegítima.</parrafo>
        <parrafo>En estos momentos, en que a las empresas privadas, al sector privado, les falta demanda y les falta crédito, la única esperanza de reactivación de la economía y de crecimiento del empleo es, evidentemente, el tirón económico que puede pegar el sector público. Pero, sin embargo, estos presupuestos, estos presupuestos, plantean al contrario. Plantean reducir de manera significativa los presupuestos de aquellos ministerios, de aquellas secciones, más inversores. El Ministerio de Fomento pierde casi un 18% de esos presupuestos; el de Industria, Energía y Turismo, un 21; el de Agricultura, un 13%, superiores todas estas cifras a la media. Un 8,9% es la media. Todos estos ministerios de carácter profundamente inversor pierden bastante más. Como también, como también pierden bastante más los ministerios que tienen que ver con políticas sociales.</parrafo>
        <parrafo>Antes hablaba de noticias; ahora voy a hablar de estadísticas. En este momento, más de seiscientas mil familias carecen de cualquier tipo de ingreso en España, la tasa de paro ronda el 25%, se produce una media de 517 desahucios al día, según el Consejo General del Poder Judicial; pero el Gobierno sigue empeñado en dedicar recursos a sanear un sistema financiero prácticamente quebrado.</parrafo>
        <parrafo>Decíamos que la media de los ministerios desciende en un 8,9%, pues, en Educación, política social por excelencia, baja un 17%; y el de Sanidad, política social por excelencia, baja un 23%, 8,9% de media. El 17% Sanidad, perdón, Educación, 23% Sanidad.</parrafo>
        <parrafo>Se presume de haber incrementado, o de incrementar las pensiones, un 1%; pero en este momento no son capaces de garantizar ni siquiera la revisión de las mismas, a la revalorización con el IPC, y advierten también, amenazan, con una revisión a la baja del Pacto de Toledo.</parrafo>
        <parrafo>¿Y qué decir de Andalucía? Se ha dicho ya. Si a los ministerios se les recorta un 8,9% de media, a Andalucía se le disminuyen sus ingresos en un 12%. Otra vez por encima. Y, teniendo en cuenta que las comunidades autónomas gastan el 80% de su presupuesto en gasto social, ¿contra qué se va a ir contra las comunidades autónomas? Contra el gasto social, que es donde fundamentalmente gastan el dinero.</parrafo>
        <parrafo>Y el Fondo de Compensación Territorial se reduce, se reduce, y se recibirán de este fondo 32,3 millones menos que en 2012: un 14%. Y si...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor García Rodríguez, ruego a su señoría que vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Y si consideramos, si consideramos, la disposición adicional tercera, Andalucía deja de percibir 267 millones de lo que le correspondería en proporción a la inversión regionalizada, lo cual nos lleva a más de seiscientos millones perdidos, efectivamente, en solo seis meses.</parrafo>
        <parrafo>Podríamos añadir aquí los agravios provinciales, pero el formato del debate no nos da tiempo para ello. No me puedo resistir al insulto que supone para la provincia de Cádiz, y para el Campo de Gibraltar en concreto, la ignorancia, el olvido que se tiene a la línea ferroviaria Algeciras-Bobadilla.</parrafo>
        <parrafo>En resumen, estamos ante unos presupuestos que, como he dicho, nos llevan directos al precipicio; que muestran el modelo social, territorial y económico del Partido Popular, caracterizado por el centralismo franquista en lo territorial y por la vuelta a la época del «ordeno, mando y reprimo» de los gobernadores civiles; que se subordina, que subordina el interés de los ciudadanos a las cuentas de los grandes bancos; y que, en definitiva, se caracteriza por el desmantelamiento de las conquistas sociales históricas y los derechos de la ciudadanía ajena a la aristocracia económica que rige los destinos del Partido Popular. Unos presupuestos y un modelo social que deben ser rechazados por el pueblo y rechazados en la calle, y lo serán a través de la próxima huelga general y de la movilización continuada.</parrafo>
        <parrafo>Nada más. Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor García Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>A continuación intervendrá el Grupo Parlamentario Socialista, y lo hará en su nombre su portavoz, señor Caballos Mojeda.</parrafo>
        <parrafo>Señor Caballos, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CABALLOS MOJEDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Debatimos un año más —esta es una buena tradición parlamentaria— sobre las repercusiones en Andalucía de los Presupuestos del Estado. Esto lo hacemos desde Felipe González, Aznar, Zapatero, y ahora, como es natural, también el señor Rajoy. Con una diferencia. Nosotros lo hacemos siempre cuando gobierna nuestro partido en España, y al PP le molesta más. Por eso este debate es a iniciativa del Gobierno andaluz, del PSOE y de IU. El PP no ha metido ninguna iniciativa sobre este tema. ¿Por qué será? Un partido, un grupo parlamentario, que es intensísimo en... Vamos, en un mes hacen dos mil iniciativas parlamentarias. Pero esto no tiene prácticamente importancia.</parrafo>
        <parrafo>Yo me voy a centrar en tres aspectos, porque me da la impresión, señor Rojas, de que volveremos a hablar de esto en este Pleno y fuera de este Pleno. Repercusiones para Andalucía en tres aspectos: inversiones del Estado, políticas sociales y empleo. Las tres son cuestiones trascendentales para los andaluces. Las inversiones del Estado, puesto que suponen mejores infraestructuras, nuevas infraestructuras, que mejoren la competitividad de la economía andaluza, que crearan empleo y que las empresas de la construcción tengan actividad.</parrafo>
        <parrafo>Pues bien, está muy claro —ya lo han dicho la Consejera y el portavoz de Izquierda Unida— que, en los dos años de presupuestos del señor Rajoy, las inversiones del Estado a Andalucía se han reducido en 675 millones de euros. Por tanto, desde que el PP gobierna en España, las inversiones del Estado en nuestra tierra no llegan ni a la mitad de las que había en la época del señor Zapatero. Y aquí están los cuadros, con el grado de cumplimiento de la disposición adicional tercera de nuestro Estatuto. Estatuto que votó el pueblo andaluz, a propuesta unánime del PP, de Izquierda Unida y del PSOE. Entonces, esto habrá que defenderlo, ¿no, señor Rojas?</parrafo>
        <parrafo>Mire, este es el porcentaje, prácticamente el cien por cien, cuando estaba nuestro Gobierno, y eran ya años de crisis —2009, 2010 y 2011—, y estos son los dos presupuestos del Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>¿En términos cuantitativos? Pues aquí tenemos —mire, ¿lo ve?—, en media, tres mil ochocientos millones de euros los tres presupuestos de crisis económica del señor Zapatero, y ustedes, que están en el entorno de los mil setecientos, mil ochocientos millones de euros de media en los dos presupuestos que han hecho. Ya se va entendiendo por qué el Partido Popular no ha tenido un ratito para pensar en que sería bueno que el Parlamento andaluz debatiera sobre las repercusiones en Andalucía de los Presupuestos del Estado.</parrafo>
        <parrafo>¿Y qué es lo que podemos hacer con esto? Hombre, podemos hacer varias cosas: lo que hacen ustedes, que es mirar para otro lado; callarnos; aplaudir. Pero ¿cómo vamos a hacer eso? Entonces, ni podemos, ni debemos, ni vamos a callarnos, como es natural, porque, si lo hiciéramos, estaríamos traicionando tres cosas: el mandato representativo, que nos ha puesto aquí a los 109, de un partido, de otro y del otro, los del PP también. ¿O es que los votantes del PP en Andalucía no quieren que ustedes defiendan más dinero para Andalucía, más inversiones, más políticas sociales, más financiación? ¿O no? Supongo yo, aunque sean de derechas, o de centro-derecha, o de derechas de derechas, de la extrema derecha, querrán, como es lógico, mientras más dinero del Estado venga a Andalucía, mejor para todos. Bueno, cumplan ustedes con ese mandato representativo.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, no vamos a traicionar, ni el mandato representativo, ni los intereses de Andalucía, ni el Estatuto, porque se nos ha puesto aquí para defender a Andalucía, a los tres grupos parlamentarios.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, que quede bien claro: queremos un trato justo, no confrontación; queremos inversión, no pelea; queremos financiación justa para Andalucía, la que nos corresponda, ni más, ni menos, lo que esté en las leyes. Y, por favor, señores del PP, escúchenme, créanme. La Constitución y las leyes, como las mujeres, no están para ser violadas, están para ser respetadas. Vayan por esa vía, únanse a nosotros para defender los intereses de Andalucía. Y lo vamos a intentar, vamos a buscar los acuerdos con ustedes. En enmiendas, en las propuestas de resolución, en este Parlamento, en el Congreso, en el Senado, los vamos a buscar con ustedes. Y vamos a ir juntos a Madrid, a Génova, a Moncloa, a Ferraz. Vamos juntos a defender Andalucía. Pero si no es así, señoría, si no hay acuerdo, habrá pelea, pelea democrática. En este Parlamento, en el Congreso, en el Senado, en los tribunales, en las plazas y en las calles de nuestros pueblos y de nuestros barrios, de nuestras ciudades de Andalucía. Porque es lo que tenemos que hacer.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, primero, se niega a Andalucía la inversión que nos corresponde. Segundo, desde que llegaron al poder, en políticas sociales... Se han reducido para toda España 1.200 millones de euros, en políticas sociales, educación, salud, servicios sociales, dependencia. Por lo tanto, en lo que respecta a Andalucía, el año que viene el Gobierno andaluz va a tener 100 millones menos en educación, 125 en salud, 80 menos en dependencia, 50 menos en servicios sociales… ¿Están ustedes de acuerdo con estos recortes tan brutales en los servicios sociales, esos que decían en campaña, en las políticas sociales, que no iban a tocar? Todavía estoy viendo a Mariano en el debate con Rubalcaba en televisión, para las generales, que no lo iban a tocar, que no lo iban a recortar, o el señor Arenas, después de que hubiera ganado ya el Partido Popular en Madrid.</parrafo>
        <parrafo>Señorías del PP, llegaron al poder mintiendo, y gobiernan desde la mentira, lo siguen haciendo. Pero, por favor, ahora dicen que han subido las pensiones. Subieron un 1% las pensiones, mientras por otro lado subían el IRPF y les metían el copago a los pensionistas. Entonces, han bajado las pensiones. Pero, aun así, dicen que todavía su última frontera, la única cosa que dicen que van a mantener de su programa electoral, es el tema de las pensiones. A ver cuánto les dura, a ver cuánto les dura la última frontera, la última barrera.</parrafo>
        <parrafo>Señor Rojas, hagan como el señor Bauzá, la señora Rudi, el señor Herrera, el señor Monago, que defienden que mejoren sus presupuestos para sus respectivas comunidades autónomas. Háganlo. Si lo hacen ellos, ¿por qué no lo van a hacer ustedes?</parrafo>
        <parrafo>Tercero, empleo. Señorías, estos presupuestos, por tanto, son injustos con Andalucía y son insolidarios desde el punto de vista de las políticas sociales. Pero es que, además, son incoherentes. Y tercero, y entro en el tema del empleo. Si el problema número uno es el paro, ¿cómo justifican que Andalucía vaya a tener este año que viene casi 400 millones de euros menos para políticas activas de empleo? Hombre, por favor, ¿cómo es que Andalucía va a tener menos del 10% del total de las políticas activas de empleo de España, si ustedes están hartos de repetir, con razón, que Andalucía tiene una tasa de paro muy elevada? Hablen con su compañera, la Ministra de Trabajo, de Trabajo, diputada por Huelva, la señora Báñez. ¿O no quieren ustedes que haya políticas activas de empleo en Andalucía? ¿Para qué, para poder decir mil veces que hay mucho paro en Andalucía? ¿Esa es la estrategia, asfixiarnos para arriba para empujarnos por abajo? ¿Para qué, para poder hacer algo de oposición aquí en esta Cámara? Hombre, no jueguen con eso, no hagan esa estrategia, si fuera así, tan mezquina.</parrafo>
        <parrafo>Esto ya, lo de las políticas activas de empleo, no es un recorte brutal, es una auténtica provocación, en esta tierra. Y lo hacen ustedes con silencio, no son capaces ustedes de levantar la voz para decir «políticas activas de empleo para Andalucía».</parrafo>
        <parrafo>Señorías, voy terminando. Vamos a hablar con más detalle de estos presupuestos, fundamentales para Andalucía y para el Gobierno que han elegido democráticamente y limpiamente los andaluces. Y estamos abiertos a la negociación, al diálogo y al acuerdo. Pero ¿qué harán sus diputados y senadores? ¿Están dispuestos a mejorar, a rectificar ese texto? Lo veremos. ¿Conseguiremos corregir los Presupuestos del Estado? Si no lo conseguimos, los vamos a denunciar por tierra, mar y aire, como es natural, cumpliendo con nuestra obligación y con la ley. Y los vamos a denunciar como españoles, porque es justo lo contrario de lo que, en esta situación, España necesita, la economía española necesita. No hay una sola medida para el crecimiento y para el empleo desde que ustedes llegaron al poder. Como andaluces, por la injusticia y el agravio que suponen, y como socialistas, porque se está haciendo pagar la factura de la crisis a las clases trabajadoras, los más débiles y las clases medias de este país, mientras que el gran capital, la banca y los grandes grupos empresariales se van de rositas. Y ustedes les ofrecen amnistía fiscal al dinero negro y a los defraudadores de impuestos. Eso, por tanto, no lo podemos aceptar. Así es que lo rechazamos rotundamente, señorías. Lo rechazamos porque se pueden hacer las cosas de otra manera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Caballos, le ruego vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CABALLOS MOJEDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Se pueden hacer las cosas de otra manera, y los presupuestos también. Vamos a ir a incrementar los ingresos, no solo a recortar el gasto. Se pueden incrementar los ingresos, hasta un 1,5% del PIB. Con una tasa a la banca, al gran capital, a las grandes corporaciones empresariales de este país, a los grandes patrimonios. Se puede luchar contra el fraude fiscal. Y hay dos modelos, el de Francia y el de Portugal, los dos son vecinos. Vean cómo están respondiendo a la crisis un gobierno y otro. Al parecer, son ustedes los únicos que no se enteran de que la austeridad a muerte nos lleva a la muerte.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, aquí se ha hecho mucha antipolítica. La única cosa que sabe hacer bien la derecha es pedir la dimisión de Zapatero y agitar las ciénagas de la antipolítica y del populismo. Ya saben ustedes que los de derechas son todos apolíticos, pero de derechas, ¿no? ¿Cómo no va a haber desafección a la democracia? Se gobierna a golpe de decreto, se debate o votan en el Bundestag el rescate a la banca de España, y no en las Cortes españolas. Rajoy no escucha ni dialoga ni pacta absolutamente con nadie, no comparece en el Congreso, desprecia una oferta de gran acuerdo nacional del primer partido de la oposición, destrozan los pactos de la transición y, en concreto, el Estatuto de los Trabajadores, con la reforma laboral más brutal que estamos soportando, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Y, para colmo, aquellos polvos centralistas anticatalanes están trayendo los lodos del independentismo. A Rajoy se le está yendo este país de las manos. ¿Cómo no va a haber desafección, desconfianza, alejamiento? Que han cometido ustedes un fraude electoral como la copa de un pino, que no se había conocido en este país.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, no vamos a movernos ni un milímetro en la defensa de los derechos que nos ganamos el 28 de febrero. Andalucía es tan grande que no necesita afirmarse contra nadie, que no quiere ser más que nadie, pero tampoco menos. Y, por lo tanto, desde esa firmeza, con el apoyo del pueblo andaluz, vamos a seguir defendiendo a Andalucía, cueste lo que cueste, en los Presupuestos Generales del Estado también.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Caballos Mojeda.</parrafo>
        <parrafo>Interviene a continuación, en nombre del Grupo Parlamentario Popular, su portavoz, don Carlos Rojas García.</parrafo>
        <parrafo>Señor Rojas, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ROJAS GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, los Presupuestos Generales del Estado para 2013 son los mejores presupuestos posibles para Andalucía, porque son realistas, son austeros y son unos presupuestos, pese a lo que aquí se ha dicho antes, eminentemente sociales. Son, además, unos presupuestos que se centran en lo importante, que es en salir de la crisis. Son unas cuentas realistas porque están hechas por un Gobierno responsable que dice la verdad.</parrafo>
        <parrafo>Afortunadamente, señorías, se acabaron los tiempos en los que el presupuesto era como un cuento infantil: muy bonito, con mucho colorín, pero que no tenía nada que ver con la realidad. Andalucía está hoy pagando las consecuencias de los engaños de los gobiernos socialistas en unos presupuestos que eran falsos. Entre otros engaños, como engañaron a Andalucía cuando decían que cumplían con la disposición adicional del Estatuto y luego no ejecutaban lo que presupuestaban. Por tanto, el incumplimiento con el Estatuto viene del señor Zapatero, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Pero el señor Caballos ha sacado aquí unas barras gráficas muy bonitas, yo le animaría también a que sacara, en su próxima intervención en otra ocasión en este Parlamento, otras barras gráficas del endeudamiento al que ha tenido Zapatero sometido a nuestro país, el Partido Socialista, señorías. Porque todo viene..., precisamente, de aquellos polvos vienen estos lodos. De los polvos del señor Zapatero, cuando puso en marcha unas medidas de 90.000 millones de euros, de gastarse más de lo que estaba presupuestado. Pero es que hace dos años se gastó noventa y tantos mil millones de euros más de lo que estaba presupuestado, y es que hace tres años se gastó más de 100.000 millones de euros de lo que estaba presupuestado, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Esa es la realidad del Gobierno socialista, que ha dejado endeudado totalmente a nuestro país y, por tanto, a Andalucía. Esos presupuestos, sin duda, son austeros, y son unas cuentas austeras porque el Gobierno tiene que tomar ese camino, el de la austeridad. Entre todos tenemos que conseguir el objetivo de que España sea creíble ante nuestros socios europeos e inversores internacionales. Para lograrlo, es ineludible completar el saneamiento financiero de todas las administraciones. No hay otro camino, señor Caballos, señorías del Grupo Socialista distinto al que marcan estos presupuestos. Sencillamente, no lo hay.</parrafo>
        <parrafo>Son unos presupuestos comprometidos con la austeridad y con la reforma. Sin reformar lo que no funciona, sin cambiar lo que ha provocado la situación que vivimos, no hay salida. Hay que hacer reformas. Son reformas que deberían haberse emprendido hace mucho tiempo, como le decía, cuando el señor Zapatero tuvo la oportunidad de gobernar y de ver la crisis, y no tomó medidas; tenía que haber hecho reformas, no lo hizo. Prefirió mirar para otro lado y no hacer nada, prefirieron que la gangrena de la crisis avanzase hasta dejar al enfermo en muy mal estado.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, el Gobierno sí que está ejerciendo su capacidad normativa para generar el crecimiento, ustedes no. ¿Cuántas reformas ha emprendido la Junta en estos años, señora Consejera? ¿Crear 103 entes públicos más en apenas cuatro años? ¿Aumentar la Administración paralela? Eso no crea empleo, eso crea un gasto desbocado del sector público, donde ustedes no ejercen ningún control. Sin embargo, el Gobierno del Partido Popular ha trabajado con intensidad y en tiempo récord para hacer esta reforma imprescindible, en una de las coyunturas económicas más difíciles que han vivido España y Andalucía en su reciente historia. Por eso, este presupuesto se acompaña de 40 leyes reformistas, que sientan las bases de la recuperación económica, y, sobre todo, para que se pueda volver a crear empleo en Andalucía y en España.</parrafo>
        <parrafo>Sin embargo, en el marco de esta austeridad obligada hay dos elementos fundamentales, señorías, a tener en cuenta:</parrafo>
        <parrafo>El Gobierno de Mariano Rajoy no ha hecho recaer el esfuerzo de esta austeridad sobre los más débiles, sino ajustando el gasto político del Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>El presupuesto prioriza el gasto social y los recortes se producen prioritariamente en la Administración, que sume la mayoría del ajuste. Aquí, el Gobierno de Griñán, su Gobierno, señora Consejera, está haciendo justo lo contrario en Andalucía, y yerra.</parrafo>
        <parrafo>Dos. Dentro de la austeridad que afecta a toda España, los presupuestos son justos y tratan bien a Andalucía, porque Andalucía es la Comunidad que más recibe de toda España.</parrafo>
        <parrafo>Señorías del Partido Socialista y de Izquierda Unida, el Gobierno del Partido Popular ha elaborado unas cuentas para 2013 eminentemente sociales, y eso parece ser que les ha pillado a ustedes, señorías del Partido Socialista, con el paso cambiado.</parrafo>
        <parrafo>Nunca un presupuesto había destinado tanto a gastos sociales: dos de cada tres euros del presupuesto son para gastos sociales, el 63,6% de la tarta presupuestaria va destinada a políticas sociales y a atender las demandas sociales de los colectivos más débiles.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué estarían diciendo, señorías, hoy, los diputados del bipartito del Gobierno si el Partido Popular hubiera congelado las pensiones como hicieron Zapatero y Rubalcaba? ¿O si se hubieran tocado las prestaciones por desempleo? ¿O si no se hubiera mantenido el apoyo al empleo rural, con el Profea?</parrafo>
        <parrafo>Una vez más los agoreros que estaban esperando malas noticias para utilizarlas en su propio interés se han encontrado con un Gobierno comprometido con los que más lo necesitan, responsable con el futuro de todos los españoles.</parrafo>
        <parrafo>Casi 1,4 millones de andaluces que perciben pensiones contributivas y no contributivas verán revalorizada su pensión. Para los intereses partidistas de algunos, puede que sea una mala noticia. Para el Partido Popular de Andalucía y para los pensionistas es un compromiso justo que contempla este presupuesto.</parrafo>
        <parrafo>También es una buena noticia que 1.364.000 andaluces tengan aseguradas sus prestaciones por desempleo. Andalucía es la Comunidad que más dinero recibe para proteger a más de un tercio de andaluces que están en el paro, y no deberíamos estar orgullosos de ello: deberíamos buscar medidas y deberían ustedes, desde el Gobierno, aquí, en Andalucía, buscar medidas para reducir la tasa de paro altísima e insoportable en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Son las políticas socialistas, señorías, en definitiva, las que nos han colocado como líderes del paro en España, y, por tanto, Andalucía, al final, es la que más se beneficia por esta contribución del Gobierno, para mantener, precisamente, las prestaciones. Una paradoja, desde luego, pero hay que reconocer el esfuerzo que el Gobierno central está haciendo por Andalucía para mantener el Estado social de derecho, el Estado del bienestar. Además, se mantiene intacto el compromiso con el empleo rural en Andalucía, a través del Profea, que cuenta con una partida de 147 millones de euros para Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, Andalucía es la Comunidad que más fondos recibe para políticas activas de empleo. No es cierto lo que usted dice, señor Caballos. Debería manejar mejor los datos: un total de 298 millones de euros, lo que equivale a un 22% del total de las comunidades autónomas; el mismo porcentaje y con las mismas condiciones acordadas en 2011, con el anterior Gobierno socialista, señor Caballos.</parrafo>
        <parrafo>El Ejecutivo andaluz falta a la verdad, por tanto, y vuelve a jugar con deslealtad al decir que el Estado reduce su aportación a las políticas de empleo en un 8%.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, más allá de la manida demagogia que hemos escuchado hoy en esta Cámara, la decidida apuesta del Gobierno del Partido Popular por el Estado del bienestar tiene un claro reflejo en el presupuesto del Ministerio de Sanidad, Servicios Sociales e Igualdad, que es el que más incrementa su presupuesto, con una subida del 28,5%. Pero, además, quienes se están rasgando las vestiduras del compromiso social, y que no hacen nada por ello, señorías del Partido Socialista, que son ustedes, deberían tener en cuenta que el Gobierno del Partido Popular dedica a Sanidad, Servicios Sociales e Igualdad un 11% más que el Gobierno socialista en su último presupuesto.</parrafo>
        <parrafo>Estas son las verdades del barquero, por más que no lo quieran escuchar, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Para 2013, Andalucía es la Comunidad Autónoma con mayor nivel de inversión de nuestro país; el mayor nivel de inversión, con un 15,3% del total. Pero los diputados de la izquierda no pueden admitir que estos son unos presupuestos buenos para Andalucía, que atienden a quienes más lo necesitan y que nos permitirán, sin duda, salir de la crisis.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, en este escenario de crisis, la inversión en obras púbicas ha descendido, por ejemplo, en todas las comunidades autónomas. Si no hay dinero para todo, hay que elegir, y el Gobierno del Partido Popular ha elegido priorizar el gasto social, las pensiones, las prestaciones por desempleo y el Profea. Aun así, Andalucía es la Comunidad que recibe más inversiones del Estado: un 15,3% del total. La reducción de la inversión en Andalucía es muy inferior a la media de España. Andalucía es la Comunidad que más recibe del Fondo de Compensación Interterritorial, Andalucía es la segunda Comunidad que más recibe del Fondo de Suficiencia Global: 667 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Y hay una cuestión muy importante, señorías: los andaluces pueden estar seguros de que lo que está en el presupuesto se va a cumplir, y distinto fue lo que hacía el Gobierno del Partido Socialista, donde no se ejecutaban las inversiones. Ahora vamos a ver en una comparecencia, que es muy interesante, qué es lo que ejecuta el Gobierno de Andalucía en sus presupuestos y en sus inversiones.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, señorías, es muy importante que los andaluces estén seguros de que este presupuesto..., que los Presupuestos Generales del Estado se van a cumplir. En la última legislatura, en el Gobierno de Zapatero, no se invirtieron, en Andalucía, 3.700 millones de euros, que sí estaban en los presupuestos, pero que nunca llegaron. Por eso, el Gobierno de Zapatero fue el que incumplió, de forma flagrante, el Estatuto.</parrafo>
        <parrafo>En el año 2010, y en 2012, se dejaron de ejecutar el 40% de las inversiones del Estado en nuestra Comunidad. Con los Gobiernos socialistas la inversión en Andalucía se quedaba en el 13%, o en el 14%, muy por debajo del 17,8% que marca el Estatuto.</parrafo>
        <parrafo>El Gobierno de Zapatero no cumplió con el Estatuto de Autonomía de Andalucía, nunca lo hizo, nunca lo hizo, que se les quede bien grabado, señorías del Partido Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Por otro lado, señorías, este presupuesto marca un compromiso, también, municipalista, y suben las transferencias a las entidades locales...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Rojas, le ruego vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ROJAS GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy concluyendo, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, creemos que se ha vuelto a demostrar que con diálogo y voluntad de consenso se logran acuerdos en beneficio de los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Se ha puesto en evidencia que la confrontación es un obstáculo para salir de la crisis, y la señora Consejera sabe muy bien de lo que estamos hablando. Y lo decimos porque, sin confrontación, y sin culpar a nadie, sino mirándose a sí mismo, el Gobierno andaluz tiene que cumplir sus compromisos en materia de déficit y asumir la responsabilidad de su gestión de años anteriores, ya que de esa gestión se derivan, en buena parte, los duros ajustes que se están llevando a cabo en Andalucía por parte del Gobierno autonómico.</parrafo>
        <parrafo>Y, señorías, hacemos un especial llamamiento al diálogo y a la colaboración del Gobierno andaluz. Ese es el camino para que Andalucía crezca y cree empleo.</parrafo>
        <parrafo>Desde el Partido Popular Andaluz, le tendemos nuevamente la mano para hacer el mejor presupuesto para Andalucía, en el peor momento económico de nuestra historia reciente.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Rojas.</parrafo>
        <parrafo>Concluye a continuación, para cerrar el debate, en nombre del Consejo de Gobierno, la señora Consejera de Hacienda y Administración Pública, doña Carmen Martínez Aguayo, que para ello tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE HACIENDA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, no..., lamento que, nuevamente, cuando sube aquí a la tribuna, para buscar una posición constructiva y para buscar posiciones de apoyo, vuelva usted a referirse a la herencia recibida y a nombrar al señor Zapatero. Yo creo que esto ya es realmente..., absolutamente increíble, ¿no? Cómo puede usted seguir aquí... La verdad es que me imagino que no era esto volver a hablar de la herencia recibida, de Zapatero, de que somos un desastre... Pero se ha ido usted al guion, y otra vez lo mismo.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, no puede ser. Ustedes... Ha subido aquí y ha dicho cosas que no se corresponden con la verdad. Ha dicho usted que son la verdad, un poquito situada a su antojo.</parrafo>
        <parrafo>Usted ha dicho aquí que estos presupuestos son los más sociales. Mire usted, no, señor. Los datos que le he dado a usted, uno por uno, ponen de manifiesto lo que se ha reducido las transferencias a comunidades autónomas y lo que se va a reducir en servicios y en prestaciones sociales.</parrafo>
        <parrafo>Usted ha dicho aquí, ha dado un dato: que el Ministerio de Sanidad, Servicios Sociales e Igualdad es el que más crece del presupuesto. Sí, señor, tiene usted razón, crece un 28,6%. ¿Sabe usted el problema de ese crecimiento? El problema es que incorpora tal nivel de obligaciones de ejercicios anteriores... Cuando se descuentan, lo que cae ese Ministerio es el 22,6%. Ese es el problema. El problema es que usted va mirando cada una de las partidas que aparentemente suben. Cuando usted mira el Presupuesto y ve lo que incorporan de obligaciones de ejercicios anteriores, la cosa tiene un cariz radicalmente distinto, radicalmente distinto, y lo que cae ese Ministerio es el 22,6%. No crece, señoría, no crece.</parrafo>
        <parrafo>Habla usted de las pensiones. Dice que crecen un 1%. Pues sí, crecen un 1%; la partida, un 4%. Lo que usted no dice es que la inflación está en el 3,5%, y que no dice nada de nada de nada de si van a actualizar el poder adquisitivo de las pensiones. Y tampoco dice usted que a estos pensionistas, determinadas rentas, han tenido que subir un incremento del IRPF que ha hecho que ese 1% se haya quedado en agua de borrajas. Por lo tanto, la cosa no es exactamente como usted dice.</parrafo>
        <parrafo>La política de servicios y prestaciones, servicios sociales y promoción social, tiene consignada una cantidad, exactamente 2.848,49 millones de euros. Parece que son un incremento del 34,4%. Qué bonito, ¿verdad? El problema es que tiene 1.034 de ejercicios anteriores y esta política desciende un 14,4% [ininteligible] por política y por Ministerio, porque se puede hacer la cuenta por los dos lados.</parrafo>
        <parrafo>Así que no es verdad, señoría, no es verdad que estos presupuestos sean unos presupuestos tan sociales en la asignación presupuestaria: no lo es. No lo es pero, en fin, tampoco creo que eso sea más que leer las cifras y poderlas contrastar.</parrafo>
        <parrafo>A mí me parece que usted ha subido aquí a hablar de inversiones, y ha tenido un ejercicio, desde luego, difícil, porque decir aquí que le parece a usted que somos una comunidad muy bien tratada porque tenemos el 15,3%, cuando sabe usted que la ley dice que tiene que ser el 17,8%, es que no tiene argumento posible, no tiene argumento posible. Cuando sabe, además, que no le estoy diciendo —se lo he dicho en mi intervención inicial y se lo digo ahora—, que no estamos diciendo que se rompan los moldes de ninguna decisión que haya tomado. Le he dicho al inicio que no estamos de acuerdo con el ritmo de la consolidación; no le he puesto en duda que hay que hacer ejercicios de consolidación y que hay que ir ajustando el gasto, en ningún caso. Tengo ahí un plan económico-financiero de reequilibrio que lo pone de manifiesto. Lo que le digo es que el camino no puede ser tan acelerado. Pero lo que hablo de la disposición adicional tercera es que, en ese escenario, el que el Gobierno ha decidido, no se nos da el porcentaje de inversión que nos corresponde, y es cierto y verdad y debería usted reclamarlo junto con nosotros.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros, desde luego, vamos a hacer una enmienda a los Presupuestos Generales del Estado para reclamarlo. Yo creo que ustedes deberían apoyar esa enmienda, apoyar esa enmienda, igual que deberían apoyar a la Comunidad Autónoma en otra enmienda que vamos a plantear, porque es verdad que hay una diferencia entre la presupuestación y la ejecución de las inversiones: tiene usted razón en eso. Tanta razón como que Andalucía tiene fijada, para 2008 y 2009, una deuda de 1.504 millones del Estado de la Nación, del Gobierno, con Andalucía, por inejecución de los años 2008 y 2009, a la que se sumará lo que sea de 2010 y 2011. Y lo que hay que volver a exigir es que, en cumplimiento de la disposición adicional tercera y de los acuerdos a que hemos llegado, y a que llegamos en su momento, en el grupo de trabajo y en la comisión bilateral, ese dinero se haga llegar a Andalucía de una u otra manera, porque es un dinero que se nos debe. Y que, igual que reclamamos el 17,8% —y pido que apoyen la enmienda que en ese sentido presentaremos—, también vamos a presentar una enmienda reclamando la inejecución que nos corresponde, los 1.504, que también pido que ustedes la apoyen. Igual que creo que deben apoyar una enmienda en los Presupuestos Generales que haga que Andalucía tenga un plan de empleo, tenga un plan de empleo. Porque ¿cómo se puede entender que otras comunidades con niveles de desempleo similares al de Andalucía tengan planes específicos y Andalucía no lo tenga? No se puede entender.</parrafo>
        <parrafo>Tres elementos le he dicho que no alteran el marco del presupuesto, que no lo alteran, que son cumplimiento del Estatuto que ustedes votaron, y que entiendo que sería razonable que su grupo, en el Congreso, apoyara las enmiendas que el Partido Socialista va a plantear. Eso es lo que le comento.</parrafo>
        <parrafo>Lo que pasa, señoría, es que su planteamiento sobre las inversiones, a nosotros, comprenderá que, dada la experiencia que tenemos, nos suena a un déjà vu que no nos gustaría que se repitiera, porque, cuando ustedes gobernaban, ¿eh?, en las legislaturas en que ustedes gobernaron, mire usted lo que pasaba con la inversión, y no había crisis.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, Presupuestos Generales 1997 a 2000. Mire usted lo que pasaba ahí. Mire usted del 2001 al 2004, y mucha crisis no había. Mire usted 2005 a 2008: Partido Socialista, cumplimiento. Mire usted 2009-2011, plena crisis: cumplimiento. Mire usted lo que pasa ahora. Volvemos a las andadas. Y no le estoy pidiendo más que lo que dice el Estatuto: que cumpla con ese porcentaje, que ponga los doscientos y pico millones que faltan este año a capítulo porque no se ha tenido en cuenta lo que marca el Estatuto.</parrafo>
        <parrafo>Usted dice que estos presupuestos son estupendos para Andalucía. Pero, mire, como tenemos todos, lógicamente, y yo tengo una memoria muy reciente de lo que ha pasado, le tengo que decir a usted que, cada vez que yo he subido a esta tribuna a hacer el debate sobre los Presupuestos del Estado aquí, en Andalucía, y he puesto por delante la inversión que en ese momento se situaba en los Presupuestos Generales del Estado, lo que he oído de su grupo, para cifras absolutamente cumplidoras con el Estatuto y para cifras muy superiores a las que hay aquí, ha sido absolutamente descalificatorio.</parrafo>
        <parrafo>En 2009 ustedes dijeron, cuando la inversión que teníamos era bastante más relevante, ustedes nos dijeron que eran unos presupuestos discriminatorios para Andalucía. En 2010, cuando teníamos unos presupuestos de inversiones de 4.198 millones, ustedes dijeron esto: «totalmente discriminatorios con Andalucía». También lo dijeron en el año 2010. Decían que era un presupuesto en que poníamos en riesgo los servicios públicos de Andalucía. Decían ustedes con ese presupuesto, que tenía bastante más, más del doble de lo que pone ahora, que estábamos discriminando y castigando a Andalucía. ¿Cómo puede usted venir ahora, incumpliendo, incumpliendo el Estatuto, y con una cantidad sensiblemente menor, a defender este presupuesto de inversión? Yo creo que no es serio que usted haga eso.</parrafo>
        <parrafo>Usted sabe que la mayoría de los presidentes de las comunidades autónomas donde ustedes gobiernan, el señor Fabra ha dicho con claridad que los presupuestos de su comunidad no le gustan, no están bien. Lo ha dicho también el Presidente de Baleares. El señor Bauzá ha dicho que los Presupuestos son absolutamente injustos, ha dicho, con su comunidad. La Presidenta de Aragón ha dicho también que los Presupuestos no eran lo que esperaban y que espera corregirlos en la..., que va a hacer presión para corregirlos. La Alcaldesa de Valencia ha dicho que hay falta de equidad en los Presupuestos, que ve que el reparto, aunque sea poco dinero, el reparto no le parece bien, y el señor Feijóo ha vuelto a decir que los presupuestos no le gustan —ha dicho— «ni siquiera al que los ha hecho». ¿Cómo es que a ustedes son los únicos a los que les parece bien el presupuesto? Yo no lo entiendo. Y máxime cuando yo no le estoy diciendo a usted más que una cosa. No he entrado, no he querido entrar ni en comparaciones por provincias, ni le he hecho a usted comparaciones de lo que suponen las inversiones que se dejan de ejecutar, ni he entrado en la comparación del gasto por habitante, y le podía decir a usted que, desde luego, no se puede decir que seamos una comunidad bien tratada por los presupuestos. Pero lo que le estoy diciendo no es nada de eso. Le estoy diciendo que no se cumple con el Estatuto y que, por favor, se cumpla con el Estatuto. No le estoy diciendo otra cosa ni estoy queriendo entrar en ningún tipo de agravio comparativo con nadie; pero sí que le estoy pidiendo que defienda el Estatuto, que defienda lo que firmamos entre todos y que apoye eso en el Parlamento.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, ese es el mensaje fundamental, lo que fundamentalmente le quiero decir aquí, insisto, porque no quiero entrar en una retahíla de inversiones que no se van a hacer, todas ellas importantes para Andalucía. Y, si usted tuviera realmente la convicción que dice tener sobre lo que hace falta en esta tierra para su recuperación económica y para el empleo, no debería dejar pasar la oportunidad de presionar en lo que vale a su partido, que está en el Gobierno, para que lleguen a Andalucía los cien mil millones de pesetas que no se han recibido por mor de que está mal repartida la inversión en el Estado. Eso genera empleo, genera infraestructura, genera trabajo. Eso es lo que hace falta. Y hace falta, además, lo otro que le he dicho, señoría: que la acomodación de la senda de reducción del déficit no sea tan acelerada y que además sea más justa. Porque el nivel de exigencia que el objetivo del déficit está planteando, para las comunidades autónomas que, como Andalucía, tenemos un PIB por debajo de la media, es excesivo. El nivel de ajuste que se está exigiendo a las comunidades autónomas con menor nivel de renta es exagerado. Debería haber un objetivo diferenciado para cada comunidad autónoma, en aras de que podamos conseguir esa confianza que es tan importante que consigamos entre todos. No se consigue confianza si nos ponemos frente a objetivos que son incumplibles. Y lo sabemos, de entrada, porque implican ya una decisión de señalar un culpable. Lo que estamos haciendo es eso, precisamente, señalar un culpable y no buscar una solución.</parrafo>
        <parrafo>Yo le digo que nosotros no estamos en la confrontación, queremos ayudar a que este país salga delante de la difícil situación que tiene y a generar confianza. No es solo la Comunidad Autónoma de Andalucía la que está diciendo que ese camino y ese ritmo no son los adecuados, sino que lo están diciendo todos los expertos, todos los analistas internacionales. Queremos cumplir, queremos contribuir a mejorar la imagen de nuestro país, pero queremos un objetivo justo, que se cumplan las leyes, que se cumpla en el Estatuto de Andalucía. Y ustedes creo que deben apoyarnos en ese camino.</parrafo>
        <parrafo>Y ahora vamos a tener un punto muy fácil para que ustedes puedan poner de manifiesto, escenificar frente al pueblo andaluz, esa voluntad que tienen. Y es muy fácil: apoyen en el Congreso las enmiendas que el Partido Socialista va a presentar en los temas que le he planteado.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

