<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>37</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 20,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>25</dia>
    <mes>abril</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Cargo público, Concurso administrativo, Función pública, Funcionario, Partido socialista, Procedimiento judicial, Provincia de Málaga, Carrera profesional</materias>
    <numero_expediente>9-13/POP-000186</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa al listado de empleados públicos afines al PSOE (pág. 46).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Víctor Manuel González García, del G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>D. Víctor Manuel González García, del G.P. Popular Andaluz. Dña. Susana Díaz Pacheco, Consejera de la Presidencia e Igualdad.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Continuamos con la siguiente pregunta, dirigida en esta ocasión a la Consejería de Presidencia e Igualdad, formulada por el diputado del Grupo Parlamentario Popular, don Víctor Manuel González García, y relativa a la lista de empleados públicos afines al PSOE.</parrafo>
        <parrafo>Señor González García.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GONZÁLEZ GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, tras la imputación de la secretaria de la delegada de Economía, Innovación, Ciencia y Empleo de Málaga por el listado de empleados públicos afines al PSOE a efectos de promoción interna, pregunto si sigue el Consejo de Gobierno sin dar oficialidad alguna al citado documento.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor González García.</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora DÍAZ PACHECO, CONSEJERA DE LA PRESIDENCIA E IGUALDAD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor González, este Gobierno respeta el proceso judicial abierto y espera que se esclarezca cuanto antes con la mayor transparencia y la mayor diligencia posibles.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señor diputado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GONZÁLEZ GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera, ¿sigue el Gobierno andaluz sin dar credibilidad a un informe cuanto menos un tanto peculiar? Nueve folios tabulados en hoja de cálculo; cada folio viene encabezado por las diferentes delegaciones, con una descripción literal del tipo de puesto, una columna con nombres y apellidos, otra que ilustra la condición o no de afiliado a la extensa familia socialista, y una última que determina las posibilidades de ascenso en la carrera pública. Los que más posibilidades tienen, aquellos socialistas de raza, de entrega, de compromiso, casualmente socialistas miembros de agrupaciones locales malagueñas, ex alcaldes, etcétera. Hasta 172 nombres con sus apellidos, 172 nombres marcados como si de ganado se tratara, determinando la calidad del mismo.</parrafo>
        <parrafo>En el Partido Popular no marcamos a fuego; en el Partido Popular trabajamos con nuestros funcionarios públicos con absoluto respeto. Resulta curiosa la postura socialista a lo largo de estos meses, desde la del secretario de Política Municipal del PSOE Andalucía, el señor Conejo, que decía literalmente que se trataba de una práctica normal, insisto, normal, hasta la declaración del delegado del Ejecutivo andaluz en Málaga, el señor Ruiz Espejo, que afirma taxativamente que no existe ese documento, que no existe ese documento. Señorías, un documento que no existe no puede ser objeto de imputación por parte de un juzgado, en este caso del juzgado de instrucción número tres de Málaga.</parrafo>
        <parrafo>Que la citada a declarar sea la secretaria de dirección de la delegada de Economía, Innovación, Ciencia y Empleo de la Junta de Andalucía en Málaga, la señora Rueda, nos lleva, en primer lugar, a manifestar nuestro respeto y confianza en la Justicia, y, en segundo lugar, a tener la certeza de que este es el principio de una interesante, de un interesante recorrido judicial y político.</parrafo>
        <parrafo>Algunos que hemos tenido responsabilidades de gobierno en instituciones públicas sabemos sobradamente, con un simple conocimiento de jerarquía y mando, quién da instrucciones, quién da forma a esas instrucciones y a quién van dirigidas las instrucciones en cuestión. ¿O es que tiene más autoridad o influencia una secretaria de dirección que un delegado territorial? En ese caso, ¿para qué les sirven sus delegados provinciales o territoriales? Prescinda de ellos, pues, haga que sean los secretarios o secretarias de dirección quienes asuman responsabilidades de gobierno. Si la figura del delegado territorial le resulta inútil, simplemente prescinda de la misma.</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera, usted sabe perfectamente que este es un asunto que le incomoda, y mucho, que tiene poca o ninguna salida. Al tiempo.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor diputado.</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora DÍAZ PACHECO, CONSEJERA DE LA PRESIDENCIA E IGUALDAD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor González, yo le remito a la declaración que ya hice en esta Cámara, donde, con claridad, afirmé que no le damos ninguna oficialidad al documento que, sabe usted bien, no tiene ni membrete, ni firma, ni sello, ni autoría, ni identificación. Y le reitero que, cuando la Administración autonómica cubre los puestos, se ajustan siempre a normas y a la legalidad vigente, y que cualquier nombramiento de empleado público se realiza siguiendo los principios de igualdad, de mérito y de capacidad. Y yo le pido que dejen actuar a la Justicia, que dejen hacer lo que la utilización vergonzosa que están haciendo de la Justicia a lo largo de esta legislatura está poniendo en evidencia que quieren, que no respetan lo que es la división de poderes, que no respetan la imparcialidad de la Justicia y que permanentemente nos quieren trasladar que son alumnos aventajados, que tienen más información que los sumarios y que saben con anterioridad lo que va a pasar en cada una de las causas judiciales. Quizás es que el presidente de su partido aún no ha colgado la toga, o que están cegados y están apartados totalmente de la realidad de nuestra comunidad.</parrafo>
        <parrafo>Pero no le voy a permitir que usted me dé clases aquí ni de ética ni de moralidad. Si quiere hablar de listas, hablemos de listas. Si ustedes quieren hablar de hojas de cálculo, hablemos de hojas de cálculo, y aclárenos ya qué hay en las hojas de cálculo del señor Bárcenas, qué apuntes manuscritos, qué listas de sobresueldos, de pagos, de donaciones; si en Andalucía también hay esos sobresueldos, esos pagos, esas donaciones; si en Andalucía también se pagaban complementos y pluses; si en Andalucía también había presunta financiación ilegal de su partido...</parrafo>
        <parrafo>No está aquí el señor Arenas, pero sería bueno que él estuviera aquí, porque él sí podría hablarnos de listas de afines, y él sí podría hablarnos de complementos, y él sí podría hablarnos de lo que nos está produciendo un escándalo monumental. Porque ¿saben lo que le ocurre a su partido? Que todos los miembros en este momento del Partido Popular están en una carrera de quién difama más y quién es capaz de ocultar cuál es la trama que en estos momentos está recorriendo de arriba abajo al PP en este país, y que ha institucionalizado la corrupción en las cuentas de su partido.</parrafo>
        <parrafo>Por eso dejen de deteriorar ya, de erosionar la vida pública; trabajen por la transparencia, trabajen por la confianza. Estamos en un momento muy complicado para este país; estamos en una crisis institucional importante, y el principal partido de la oposición en Andalucía, que es el mismo que gobierna en España, debe colaborar en eso, en la transparencia y en la búsqueda de la credibilidad de las instituciones.</parrafo>
        <parrafo>Y coherencia y ejemplaridad ninguna, cuando el presidente de su partido nos dio un ejemplo de lo que eran listados de trabajadores y filiación política para hacer una criba en las empresas municipales del Ayuntamiento de Sevilla.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

