<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>35</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 19,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>4</dia>
    <mes>abril</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Ayuda a las empresas, Cargo público, Industria minera, Moralidad de la clase política</materias>
    <numero_expediente>9-13/POP-000158</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a incentivo a MATSA (pág. 98).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Carlos Rojas García, del G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>D. Carlos Rojas García, del G.P. Popular Andaluz. D. Antonio Ávila Cano, Consejero de Economía, Innovación, Ciencia y Empleo.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Siguiente pregunta, dirigida asimismo al consejero de Economía, por el Grupo Parlamentario Popular, y relativa a incentivos a MATSA. La formula su portavoz, señor Rojas García.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ROJAS GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, estamos viendo cómo la corrupción se ha instalado en la Junta de Andalucía. Lo estamos viendo con el escándalo de los ERE, donde la Junta creó un procedimiento opaco de ayudas a personas, a empresas, a ayuntamientos, casualmente todos del Partido Socialista, y eso hizo que la corrupción campara a sus anchas durante una década, señor Consejero. Si esas ayudas se hubieran controlado, si se hubieran publicado en el BOJA, los corruptos no habrían encontrado su asiento en la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Ayer, el Presidente no explicó por qué reforzó con sus decisiones un fondo opaco y corrupto, y ahí reside gran parte de su responsabilidad política. Hoy tampoco lo ha hecho.</parrafo>
        <parrafo>La corrupción ha encontrado su hábitat en su Gobierno, porque los corruptos disponían de convenios opacos y también porque tenemos gobernantes muy desahogados en las malas prácticas, ilícitas, muchas veces, y, otras, bien alejadas de la ética y la estética, medianamente exigible a cualquier cargo público.</parrafo>
        <parrafo>Hermanos del Presidente trabajando en la Junta de Andalucía, hijos del Presidente haciendo de conseguidores entre lo público y lo privado. Ahora, la Cámara de Cuentas nos trae de nuevo un asunto cuyo escándalo trasciende en el tiempo: la ayuda de 10 millones de euros, firmada por el expresidente Chaves a una empresa donde trabajaba su hija. Dice la Cámara de Cuentas que hay irregularidades graves en este procedimiento.</parrafo>
        <parrafo>¿Cómo valora su señoría esta información?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Rojas.</parrafo>
        <parrafo>Señor consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, sus afirmaciones en la introducción que me hace de la pregunta revelan una vez infamia y vuelven a hacer ese segundo tiempo que ustedes están buscando de lo que ayer no consiguió el señor Zoido. Viene usted a intentar arreglar lo que él no dejó en los términos que seguramente esperaban. Pero, bueno, ustedes siguen haciéndole caso a ese tema, que es ese canto de Sin ti no soy nada, ¿no?, en torno a los ERE y la política, que son capaces de desarrollar. Hace referencia ya en concreto en su pregunta al informe de la Cámara de Cuentas sobre la fiscalización de los fondos destinados a la Agencia para el Desarrollo Empresarial en el año 2010. Y le digo que, en ese informe, que es en el que se sustenta su pregunta, no se detectan irregularidades.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Rojas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ROJAS GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor consejero, conteste a la pregunta. ¿Ha leído usted el informe de la Cámara de Cuentas? Se ve que no ha leído usted nada, porque no quiere contestar a nada.</parrafo>
        <parrafo>Mire, ¿usted va a defender aquí —hágalo si es usted capaz— que es ético lo que pasó en la contratación de esta subvención donde el señor Chaves firmaba una subvención de 10 millones de euros a una empresa donde trabajaba su hija? ¿Eso es ético? ¿Eso es moral? Sin duda no lo es, señor consejero. Y usted debe pronunciarse también sobre eso aquí. Si quieren ética y quieren transparencia, ejérzanla todos los días, ejérzala ahora en su contestación.</parrafo>
        <parrafo>Señor consejero, ahora sabemos que ese escándalo no solo sigue vivo sino que presenta nuevos elementos. Y léase el informe de la Cámara de Cuentas, porque ese informe de la Cámara de Cuentas revela que hay irregularidades que confirman que la ayuda que se dio se infló con una valoración extra de los terrenos, y pasó, de repente, en 6,9 millones de euros a más de 10 millones de euros. Señoría, eso es lo que dice el informe que usted se tiene que leer y usted tiene que contestar aquí.</parrafo>
        <parrafo>Pero eso no es todo. Resulta que la Agencia IDEA reconoce ahora en este informe que la subvención a MATSA se otorgó al amparo de la Orden de 9 de diciembre del año 2008, y no a la del 19 de abril del año 2007, como su Gobierno sostuvo ante el Tribunal Supremo. ¿Qué ha pasado aquí? ¿Ha mentido su Gobierno ante la Justicia? Porque si lo ha hecho estamos ante un hecho gravísimo, que, además, puede reabrir de nuevo el caso. Señoría, usted debe pronunciarse sobre eso aquí.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros le decimos con claridad, y lo ha dicho muy clarito el señor Zoido...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Rojas, su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Señor consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, presidente.</parrafo>
        <parrafo>¿Y usted se lo ha leído? O lo que se ha leído es un cachito de un periódico, ¿eh? ¿Se lo ha leído usted, o un cachito de un periódico, que es el que nos trae aquí como si fuese el informe?</parrafo>
        <parrafo>[Intervenciones no registradas.]</parrafo>
        <parrafo>Y ética y moral... Ética y mo...</parrafo>
        <parrafo>[Intervenciones no registradas.]</parrafo>
        <parrafo>No haga teatro, señoría. Ética y moral son dos conceptos, ¿eh?, que no vamos por tiempo aquí, seguramente, a poder discutirlo. Yo le invito a que lo hagamos fuera, ¿eh?, con tranquilidad. Pero ética y moral no las utilice tampoco indistintamente.</parrafo>
        <parrafo>El informe de la Cámara de Cuentas, señoría, no dice en ningún momento que haya habido irregularidades o ilegalidades en la gestión de ese expediente. No utiliza estos términos en ninguna de sus conclusiones: propone recomendaciones para la mejora de la gestión, aconseja la elaboración de instrucciones técnicas, y en eso está ahora mismo la Agencia de Innovación.</parrafo>
        <parrafo>Voy a hacerle también una referencia a algo que no deja de ser..., evidentemente, que no es una casualidad, y es que ustedes vuelvan a traer este tema del incentivo a esta empresa en estos momentos. Un incentivo que ha sido analizado en este Pleno con preguntas dirigidas a consejeros, con comparecencias. Estuvieron, además, en la Agencia de Innovación dos veces viendo el conjunto de la información. Tienen copia, además, del expediente completo. Tienen la sentencia del Tribunal Supremo. En estos momentos traen una información periodística al Pleno, pues, porque seguramente desvían la atención de otros espectáculos, que sí que son bochornosos, que tienen ustedes en su frente, y que, en cualquier caso, son sus problemas y yo no voy a entrar en ellos.</parrafo>
        <parrafo>Yo lo que quiero trasladarles, señorías, es que no les quepa ninguna duda, ninguna duda en este sentido. Por parte de esta consejería, por parte de la Agencia de Innovación, se realiza y se realizará siempre el correspondiente seguimiento a cualquier proyecto, a cualquier proyecto; también a este, como a todos. Todos los proyectos se tienen que acoger a una...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor consejero, lo lamento, muchas gracias, su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos y golpes.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

