<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>12</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 7</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>13</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Tercera edad, Coste de la sanidad, Gastos de sanidad, Gastos farmacéuticos, Gratuidad de la sanidad, Política sanitaria, Persona jubilada, Pago</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000085</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a la reducción del impacto del copago farmacéutico en pensionistas (pág. 65).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Jesús María Ruiz García, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Jesús María Ruiz García, del G.P. Socialista. Dña. María Jesús Montero Cuadrado, Consejera de Salud y Bienestar Social.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Siguiente pregunta con ruego de respuesta oral, relativa a reducción del impacto del copago farmacéutico en pensionistas, dirigida asimismo a la Consejera de Salud y Bienestar Social por el Grupo Parlamentario Socialista. Para desarrollarla, tiene la palabra su diputado, Ruiz García.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Buenas tardes, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>A propósito de planes que comienzan con consonantes, el Partido Popular puso en marcha, con el Real Decreto Ley 16/2012 el plan D, de destrucción del sistema sanitario público, porque desde entonces ya el sistema ni es universal, ni es gratuito y, probablemente, pronto dejará de ser público. Se trata de una gran amenaza, un cambio de modelo a la pervivencia de nuestro sistema sanitario y supone, además, una de las medidas más injustas, ineficaces e improvisadas. Del conjunto de todas ellas, la peor, la más indigna es la que va orientada a que nuestros pensionistas tengan que pagar parte de nuestras recetas. Es la solidaridad intergeneracional que muestra el Partido Popular con aquellos que han hecho posible que hoy podamos disfrutar de este Estado del bienestar hasta ahora.</parrafo>
        <parrafo>Afortunadamente, esta medida, que es una expropiación de las rentas, que además tiene unos costes de transacción burocráticos y que les va a impedir en muchos casos a los pensionistas poder recuperar su dinero, que les disminuye su renta disponible, cuando hoy día los pensionistas son un sostén de muchas familias, dada la precariedad de empleo que tienen, afortunadamente, en Andalucía tenemos un sistema informático, la tecnología al servicio de las personas, no al servicio de los bancos ni del capital, que permite, que puede permitir, que está permitiendo, que estos pensionistas no tengan que hacer un mayor esfuerzo, que no tengan que prestar al Gobierno, que es lo que en realidad está pasando, parte de su dinero, de su ya pequeña renta. Y, gracias a la iniciativa de la Consejería de Salud, a la iniciativa de su señoría, nuestros pensionistas gozan de una ventaja respecto al resto de las comunidades autónomas.</parrafo>
        <parrafo>En ese sentido, me gustaría preguntarle: ¿Cómo valora el Gobierno la introducción del copago sanitario a los pensionistas y las medidas adoptadas por la Junta de Andalucía para limitar la amenaza que supone sobre su capacidad adquisitiva?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Ruiz.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Y, efectivamente, señoría, el 20 de abril tuvimos conocimiento de este Real Decreto Ley 16/2012, que creo que va a ser un decreto que, desgraciadamente, va a pasar a la historia, y en donde, lejos de lo que su título reza, se han producido yo diría que las principales agresiones contra los principios de universalidad, de gratuidad y, por tanto, de accesibilidad del sistema sanitario público, entre otras razones por lo que usted comenta de ampliación del copago farmacéutico a los pensionistas.</parrafo>
        <parrafo>En concreto, señorías, se establecía que el usuario tenía que abonar el 10% de los fármacos que retirara de las oficinas de farmacia y que posteriormente se establecería un mecanismo de reintegro de gastos, que usted ha explicado perfectamente, en donde, de alguna manera, yo comenté en su publicación que parecía que los ciudadanos de a pie, los pensionistas, estaban siendo utilizados como banca por parte de las administraciones: adelantaban el dinero y posteriormente se les devolvía.</parrafo>
        <parrafo>El riesgo, señoría —yo creo que a usted no se le escapa—, era, realmente, que alguna persona dejara de retirar la medicación de la oficina de farmacia porque su escasa pensión no le permitiera abonar cuarenta, cincuenta o sesenta euros, aunque posteriormente, al cabo de los tres o seis meses, se le pudiera devolver.</parrafo>
        <parrafo>Es por ello que por lo que, concretamente en Andalucía, y gracias a la receta electrónica —a nosotros la crisis nos coge con la tarea hecha—, hemos podido desarrollar un mecanismo a partir del cual, cuando se llega al tope de los ocho o dieciocho euros mensuales, dependiendo de la renta de cada persona, se deja de abonar por las medicinas, que siguen siendo gratuitas durante el resto del periodo mensual.</parrafo>
        <parrafo>Decirle, señoría, que, solamente a partir de esta medida, los pensionistas andaluces han dejado de pagar en el mes de julio tres millones de euros por sus recetas; tres millones de euros que tendrían que haber abonado, anticipado, que posteriormente la Administración se lo hubiera devuelto, si no llega a ser por la voluntad del Gobierno de Andalucía de que esta medida tuviera el menor impacto posible en la población más vulnerable de nuestra sociedad, como puede ser el colectivo de pensionistas.</parrafo>
        <parrafo>Pero también, señoría, aprovecho esta pregunta para decirle que lo que no es de recibo es que personas que no comparten el nivel de aportación que figura en el sistema de registro que emite el Ministerio de Trabajo, y que, por tanto, no hay capacidad de modificación por parte de la Consejería de Salud, en este momento no tengan un mecanismo de interlocución, con el INSS o con cualquier otra instancia, incluso cuando yo he solicitado por escrito a la Delegada del Gobierno aquí en Andalucía, del Gobierno de España, que establezca una hoja de comunicación, un circuito con los ciudadanos, para que aquel que no está de acuerdo con la aportación que tiene que dar, porque no se encuentra en paro, como reza en el sistema de información, o porque no tiene esa renta, tenga una ventanilla, tenga una línea en donde poder ser atendido. En contrario, señoría, nos están rebotando a estas personas que no saben dónde acudir, sin respuesta por parte de la Administración.</parrafo>
        <parrafo>Me gustaría que la Delegación del Gobierno pudiera tomar nota y estableciera un circuito que diera respuesta a personas que no la tienen hoy.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

