<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>38</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 21,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>8</dia>
    <mes>mayo</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Defensor del pueblo andaluz</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Defensor del pueblo andaluz</tipo_iniciativa>
    <materias>Expropiación, Política de la vivienda, Vivienda, Vivienda social, Necesidad de vivienda, Derecho a la vivienda, Desahucio</materias>
    <numero_expediente>9-13/DL-000006</numero_expediente>
    <extracto>Convalidación o derogación del Decreto Ley 6/2013, de 9 de abril, de medidas para asegurar el cumplimiento de la función social de la vivienda (pág. 31).</extracto>
    <votacion>Votación de la convalidación del Decreto Ley: aprobada por 56 votos a favor, ningún voto en contra y 47 abstenciones.. Votación de la tramitación como Proyecto de Ley: aprobada por unanimidad..</votacion>
    <intervienen>Dña. Elena Cortés Jiménez, consejera de Fomento y Vivienda. Dña. Inmaculada Nieto Castro, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Enrique Javier Benítez Palma, del G.P. Socialista. Dña. Alicia Martínez Martín, del G.P. Popular Andaluz.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien, concluido este punto del debate, pasamos al…, perdón, concluido el debate de este punto del orden del día, pasamos al siguiente punto, el segundo: convalidación o derogación del Decreto Ley 6/2013, de 9 de abril, de medidas para asegurar el cumplimiento de la función social de la vivienda.</parrafo>
        <parrafo>Interviene, en primer lugar, de acuerdo con lo contemplado en el Reglamento y en la Resolución de Presidencia de 5 de junio de 2008, en nombre del Consejo de Gobierno, la consejera de Fomento y Vivienda, la señora Cortés Jiménez, que puede exponer ante esta Cámara las razones que han llevado a la promulgación del citado decreto ley.</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORTÉS JIMÉNEZ, CONSEJERA DE FOMENTO Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, presidente, muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Antes de comenzar con la exposición de cuáles son los motivos que han llevado al Consejo de Gobierno a aprobar este decreto ley, quiero decir un basta ya ante lo que estamos leyendo, escuchando en relación al aborto libre y gratuito. Basta ya.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Nosotras parimos, nosotras decidimos.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, el Consejo de Gobierno de la Junta de Andalucía solicita hoy al Pleno de la Cámara andaluza la convalidación del decreto ley para asegurar el cumplimiento de la función social de la vivienda.</parrafo>
        <parrafo>Desde su aprobación, el pasado 9 de abril, se han vertido ríos de tinta sobre el mismo, se ha escuchado mucho ruido, pero también —y eso es lo que interesa— argumentos sobre sus consecuencias y sobre la oportunidad del mismo.</parrafo>
        <parrafo>Debo decir que la acogida ha sido muy positiva. Bastante de lo que se ha dicho en contra, en mi opinión, ha sido, por desmesurado, ridículo, frente a la extraordinaria acogida social.</parrafo>
        <parrafo>Es, a punto de cumplirse un mes desde su aprobación, un decreto plenamente asentado, ni el Gobierno lo ha recurrido ni lo va a recurrir, sencillamente porque no hay base jurídica para hacerlo.</parrafo>
        <parrafo>En esta intervención quiero poner el foco en la existencia de dos modelos que abordan tanto la política general de vivienda y la injusticia social que suponen los desahucios, como quién paga y cómo la crisis, esta crisis-estafa y los platos rotos de esta crisis-estafa.</parrafo>
        <parrafo>Estos dos modelos son el que representa el Gobierno central y su mayoría parlamentaria y el que representa el Gobierno andaluz y su mayoría parlamentaria. Por cierto, como todos ustedes conocen, hay hoy este debate en el Parlamento andaluz y, al mismo tiempo, se está produciendo un debate en el Senado que va a dar carpetazo a la iniciativa legislativa popular.</parrafo>
        <parrafo>Desde que Izquierda Unida es Gobierno andaluz, explicamos que esto suponía un cambio en las políticas que hasta ese momento se habían puesto en práctica y que era un objetivo innegociable la lucha contra los desahucios. Dichos cambios están recogidos en el acuerdo de Gobierno que tanto Izquierda Unida como el Partido Socialista Obrero Español suscribieron y que dieron paso a la formación de este Gobierno andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Veamos cuáles son esos dos modelos.</parrafo>
        <parrafo>Ambos gobiernos gobiernan, valga la redundancia, en un contexto de crisis económica, una crisis-estafa que dura ya más de seis años y que está teniendo consecuencias devastadoras para la mayoría social, por mor de las recetas que la Troika está imponiendo; a saber: reforma de la Constitución para que antes que nada cobre la banca europea, ayudas públicas a la banca, y son ya 274.927 millones de euros, en ayudas de varios tipos; la reforma de las pensiones; la reforma de la prestación por desempleo; la reforma laboral. Y, señorías, en lo concerniente a la vivienda, la mayoría del Congreso de los Diputados y el Gobierno central han optado por: la constitución del Banco Malo, que contiene activos tóxicos de la banca, esto es, suelo y vivienda, casa sin gente, en definitiva. Su objetivo es sanear los balances de las entidades financieras y mantener artificialmente el precio de la vivienda, al tiempo que preparan la segunda burbuja inmobiliaria.</parrafo>
        <parrafo>¿Y por qué digo esto? Pues, miren, porque son muchos los economistas que nos están alertando de tres cosas: la primera es que, tras la quita efectuada a las entidades financieras para comprarles esos llamados activos tóxicos, la dación en pago de las entidades financieras, el precio del metro cuadrado de la vivienda se situó a niveles de 2008, es decir, en la espiral de la burbuja inmobiliaria.</parrafo>
        <parrafo>Nos están diciendo, esa segunda alerta que nos hacen, es que esos mismos activos que la propia banca está vendiendo sitúa el metro cuadrado del precio de la vivienda, de esa misma vivienda, a niveles de 2004, es decir, que seguimos en la espiral de la burbuja inmobiliaria.</parrafo>
        <parrafo>La tercera es que es necesario que la vivienda ajuste su precio todavía más, al menos un 35% más; sin embargo, las medidas adoptadas están manteniendo artificialmente su precio, perjudicando a las familias y beneficiando a las entidades que poseen estos activos tóxicos; es decir, que el Gobierno continúa considerando la vivienda un activo financiero, una mercancía al servicio de los balances bancarios.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, la reforma de las Socimis, sociedades cotizadas de inversión en el mercado inmobiliario, que busca la inversión de fondos extranjeros e institucionales en el mercado inmobiliario y que tributarán, señorías, al 0% los beneficios que obtengan de ese negocio.</parrafo>
        <parrafo>En tercer lugar, la reforma de la Ley de Arrendamientos Urbanos, lo que hemos venido en denominar la reforma laboral de los inquilinos, que supone, además, el desahucio exprés.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, la Ley de Rehabilitación, Regeneración y Renovación Urbana, cuyo hilo conductor es un ciclo expansivo del sector con sustanciosos beneficios, pero con empleo de baja calidad, procesos de exclusión sobre endeudamiento y precios prohibitivos para la mayoría de la población.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, la mayoría de las cámaras, tanto altas como bajas, han rechazado, están rechazando en esta tarde la iniciativa legislativa popular que hubiese permitido abordar la injusticia de los desahucios desde la justicia social.</parrafo>
        <parrafo>En los últimos años, señorías, miles de familias en España y también en Andalucía han descubierto horrorizadas que, al quedarse sin ingresos y no poder hacer frente al pago de su hipoteca, no sólo se han enfrentado al drama de perder sus viviendas, sino que, además, se les ha condenado a una deuda de por vida.</parrafo>
        <parrafo>Tras la sentencia del Tribunal de Luxemburgo, del pasado 14 de marzo, que tuvimos oportunidad de abordar ampliamente en esta Cámara, sabemos que las leyes españolas no se adecuaron a la directiva comunitaria de protección de los consumidores de cláusulas abusivas, y que tenían que haberlo hecho desde el 1 de enero de 1995. Hay, desde entonces hasta hoy, una responsabilidad clamorosa de los sucesivos gobiernos.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, la política de viviendas, las hipotecas y la construcción de millones de viviendas en los últimos diez años ha supuesto una estafa de proporciones siderales, y no sólo lo sabemos por las sentencias del Tribunal de Luxemburgo, también por las evidentes consecuencias de apostarlo todo al mantenimiento del capitalismo inmobiliario español, de la calculada desaparición de la banca pública. Todos conocemos, señorías, el desastre económico y social que, para la economía productiva y para millones de trabajadoras y de trabajadores y miles de empresas, ha supuesto el estallido de la burbuja financiera e inmobiliaria.</parrafo>
        <parrafo>El Gobierno central no ha atendido la situación de emergencia habitacional que sufre este país, porque no es de recibo que se intente argumentar que se ha constituido un fondo, llamado «social de viviendas» con las migajas que los bancos han querido soltar.</parrafo>
        <parrafo>Este fondo es caridad, no justicia, y la gente quiere justicia, no caridad.</parrafo>
        <parrafo>El Gobierno central ha renunciado, en opinión fundamentada de juristas, abogados, procurados, jueces y la plataforma de afectados por la hipoteca a hacer justicia. Las competencias para restituir plenamente los derechos de las víctimas de esta estafa hipotecaria son del Gobierno central, y se las vuelvo a repetir en esta Cámara: paralización inmediata de todos los desahucios de viviendas habitual y permanente; dación en pago con carácter retroactivo; alquiler social, y cambio de las dos leyes, la Ley de Enjuiciamiento Civil y la Ley Hipotecaria, que han perpetuado esta estafa y esta injusticia social. Y añadimos: quita hipotecaria para las familias.</parrafo>
        <parrafo>La ley que hoy saldrá del Senado, lamentablemente, además de no hacer justicia, además de ponerse del lado de los poderosos, tiene un embudo tan estrecho para las familias que están sufriendo el drama de una ejecución hipotecaria que tendrá una utilidad limitadísima.</parrafo>
        <parrafo>El modelo que hoy presenta el Gobierno andaluz parte de la premisa de que la vivienda es un derecho humano, que la propiedad privada tiene la función social de la misma, que no es aceptable mantener cientos de miles de viviendas deshabitadas y que no es aceptable, bajo ningún concepto, atender el drama de los desahucios con la norma aprobada por el Gobierno central si, finalmente, se consuma hoy esa tragedia que va a ocurrir en el Senado.</parrafo>
        <parrafo>¿Y por qué? Pues, en primer lugar, porque el decreto ley aborda el concepto de vivienda deshabitada. La aprobación del Registro de Vivienda Deshabitada y la puesta a disposición de las personas físicas de incentivos para que las alquilen; a las personas jurídicas, sanciones si se mantiene la vivienda deshabitada. ¿Y cuál es el fin de esta norma? Que las viviendas deshabitadas se alquilen y que bajen, que se acomoden, que se adecúen las rentas del alquiler. Es decir, que la vivienda esté al servicio del derecho humano y no al servicio de cuadrar las cuentas de las entidades financieras.</parrafo>
        <parrafo>La vivienda no es objeto de especulación ni es un activo financiero, lo hemos venido repitiendo hasta la saciedad. Además, la vivienda no es una política sectorial, señorías: la vivienda es ciudad, es territorio, es sostenibilidad, es movilidad, es rehabilitación, es derecho humano. La vivienda, señorías, repito, es derecho humano. Este es el principio, la base, la clave de la diferencia entre el modelo que sigue el Gobierno central y el modelo del Gobierno andaluz, una diferencia tan profunda como básica. Y algo más, el Gobierno andaluz hace política escuchando las voces de la calle; el Gobierno central, criminalizando la alternativa.</parrafo>
        <parrafo>Los gobiernos, señoría, también los parlamentos y los pueblos, tenemos la obligación de aprender de los errores, y el error cometido durante los años de la burbuja inmobiliaria está delante de nuestras narices, palpable, evidente, rotundo. Y el error, este error tan palpable, tan evidente y tan rotundo, ha caído sobre las espaldas de la mayoría social, sobre los trabajadores, sobre la pequeña y mediana empresa, sobre nuestras ciudades y nuestros municipios. Y ese error es el error que este Gobierno andaluz quiere corregir a través de este decreto ley, y si así lo considera el parlamento con su tramitación como proyecto de ley. Es un error que, considero, se convierte en estafa si se mantiene, si se sigue manteniendo la vivienda como mercancía.</parrafo>
        <parrafo>Con el decreto ley queremos también modificar, ya lo decíamos, el mercado del alquiler y, fundamentalmente, de dos formas: en primer lugar, es necesario que la renta de arrendamientos baje, y, en segundo lugar, mediante una agencia pública de alquiler, de forma que podamos gestionar desde lo público las viviendas adscritas. Lo público, señorías, lo público, lo que es de todos, lo que tan poco gusta a la derecha.</parrafo>
        <parrafo>Es obvio, señorías, que el parque público de viviendas no puede dar respuesta a la necesidad de vivienda de toda la población con problemas de acceso a la misma, por más que el Partido Popular siga repitiendo falsedades. ¿Y por qué? Pues porque los 81 inmuebles que componen ese parque público de viviendas ya cumplen con su función social, están habitadas, es parque público, señorías. Pero lo que tenemos aquí es una estrategia, a mi juicio bastante burda también: una vez que el Partido Popular ha enfrentado desde hace tiempo una batalla contra la sanidad y la educación pública, ahora enfrenta una batalla en contra del parque público de viviendas.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se lo repito, 81.000 viviendas, 350.000 personas viven en él, la población de Córdoba repartida en 500 municipios. Y este parque sirve para garantizar el derecho a la vivienda de aquellos que no pueden ejercerlo en el mercado, lo hacen, además, con alquileres muy bajos. No hay un stock de viviendas a la espera de alquiler en el parque público. Hay rotación del parque, la lógica: por fallecimiento, por mudanza, por deterioro de las viviendas. Eso es lo que hay. El parque público está ocupado, y lo peor es que ustedes lo saben.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a la VPO, el propio defensor del pueblo, que hemos escuchado y hemos tenido la oportunidad de leer, cuyo informe algunos tergiversan e instrumentalizan, por no decir de las conversaciones que tienen en las comisiones parlamentarias, pone el foco donde hay que ponerlo, en las miles de VPO en manos de los bancos que deben salir al alquiler. Ahí es donde ha puesto el foco el informe del defensor del pueblo andaluz. Exactamente lo que decimos nosotros, y exactamente el fenómeno que ataca el decreto. Y me dirijo en este caso a la bancada del Partido Popular, cuyos dirigentes han dicho en estos días barbaridades sobre esa consideración, que correctamente y oportunamente creo que se ha desmentido claramente.</parrafo>
        <parrafo>Pero, no obstante, les voy a leer los dos párrafos del informe del defensor de donde ustedes se han sacado ese bulo. El primer párrafo dice: «Dentro de esta enorme bolsa de viviendas, nos preocupaban de una manera singular las miles de viviendas sometidas a algún régimen de protección pública que actualmente detentan las entidades bancarias» —señorías— «en estos supuestos» —continúa el defensor— «al drama ya provocado en su día con motivo del desahucio o la entrega voluntaria por parte de los propietarios, que no podían afrontar el pago del crédito, se unía la incongruencia, en términos sociales, de que las viviendas que fueron construidas para dar respuesta a los sectores de la población que no podían satisfacer el derecho constitucional contemplado en el artículo 47 de la Constitución Española, permanecen durante mucho tiempo como un activo inmobiliario de las entidades financieras, incumpliendo así la función social que justificó su construcción». El siguiente párrafo dice: «En efecto, nos referimos a las miles de viviendas sometidas a algún régimen de protección pública que actualmente detentan las entidades bancarias». Eso es lo que dice el informe del defensor del pueblo.</parrafo>
        <parrafo>Y ahora les voy a leer, porque, sinceramente, no sé si lo han leído, el artículo 2.3 del decreto, y atentos porque creo que habla por sí solo: «En el plazo de un mes desde la entrada en vigor de la modificación de esta ley, las entidades financieras y sus filiales inmobiliarias y entidades de gestión de activos, incluidos los procedentes de la reestructuración bancaria, deberán comunicar la adquisición por cualquier título de viviendas protegidas a la consejería competente en materia de vivienda». Debo agradecer aquí, debemos agradecer, en nombre del Gobierno andaluz y de la Consejería, al defensor que en el periodo de diálogo previo al diseño de estas políticas nos hiciera hincapié en este problema.</parrafo>
        <parrafo>Decía que algunos, señorías, están desesperados por intentar desviar el foco de lo sustancial, y lo sustancial es que hay en Andalucía, según el Instituto Nacional de Estadística, casi seiscientas cuarenta mil viviendas deshabitadas en Andalucía. Ahí es donde está lo fundamental, otros pueden seguir a lo suyo.</parrafo>
        <parrafo>De otro lado, el decreto ley aborda la sangría de los desahucios. Y para ello hemos exprimido al máximo las competencias del Estatuto de Autonomía, las competencias del Gobierno andaluz y las competencias de la Consejería de Fomento y de Vivienda. Para ello, y una vez que las mucho mayores competencias del Gobierno central han sido empleadas de forma tan poco provechosa, el Gobierno andaluz defiende el interés general, defiende que una familia en riesgo de exclusión social siga en su casa, defendiendo la salud física y psíquica de las personas, defendiendo la vivienda como derecho humano. Otra vez el derecho humano. Y, para ello, expropiaremos el uso de la vivienda por un periodo de 3 años en caso de que exista un riesgo acreditado de exclusión social. También establecemos que las familias destinen el 25% de su renta familiar disponible al pago de la expropiación temporal del uso.</parrafo>
        <parrafo>Esta medida del pago de las familias nace del conocimiento profundo de lo que las familias quieren. Señorías, quieren justicia, no caridad. Las familias quieren pagar, saben que las cosas cuestan mucho dinero, vaya si lo saben, pero también nos explican que solo es posible pagar si esto no supone la quiebra de su economía familiar. No es tan difícil de entender. Por cierto, si hay alguna persona que esté en situación de elegir entre dar de comer a sus hijos o pagar la hipoteca, le digo que, por favor, coman ustedes y sus hijos, que lo primero es lo primero.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Justicia, señorías, no caridad. Eso es lo que han clamado ante las entidades financieras: «Quiero pagar mi hipoteca, pero no puedo pagar lo que me exigen». Pero la entidad financiera ha ejecutado su préstamo hipotecario y la orden de lanzamiento los ha dejado sin casa y con una deuda perpetua, de por vida, que los condena a la exclusión y a la marginación social, por mor de leyes injustas que el Tribunal de Luxemburgo dejó absolutamente desnudas.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, esta salida de la crisis impuesta a la mayoría social ha supuesto que las familias hayan perdido en torno a un 20% de la renta familiar disponible después de impuestos, ha provocado que haya más de seis millones de personas en situación de desempleo, ha traído precariedad laboral; en definitiva, ha provocado, está provocando un empobrecimiento masivo de la población. No es que no quieran, señorías, es que no pueden pagar lo que se les exige.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros no hacemos política esperando la palmadita en la espalda de nadie, tampoco de los banqueros. Ellos defienden sus intereses, por otra parte, perfectamente defendidos ya tanto por instituciones españolas como instituciones europeas. Nosotros defendemos, como Gobierno andaluz, el interés general.</parrafo>
        <parrafo>Y somos libres de opinar, como todo el mundo. A algunos les parece mal, fatal, este decreto. A nosotros nos parecen mal, fatal, terrible, las pensiones de algunos banqueros, el control omnipotente del crédito por parte de la banca privada y los rescates multimillonarios.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, el discurso del miedo ya no sirve, porque los peores temores ya se han cumplido y porque este decreto cambia miedo por derechos. Este decreto es justicia, señorías, no caridad, que es lo que las familias nos han pedido. El pueblo trabajador tiene dignidad, por más que algunos se empeñen en mostrarlo como defraudador, moroso, indolente o, incluso, pícaro. Es la dignidad del pueblo trabajador el ejemplo que a algunos les queda demasiado grande.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, para acabar esta intervención, algunas de las cuestiones que han sido recurrentes durante estas semanas. Con el decreto ley se acabó el crédito hipotecario. Señorías, tras ayudar a la banca con 274.927 millones de euros, repito, 274.927 millones de euros, los préstamos hipotecarios están en su mínimo histórico. Y son datos del INE, no de esta consejera.</parrafo>
        <parrafo>Además de esta insoslayable realidad, quisiera compartir con todas ustedes, con todas sus señorías, las condiciones que las entidades de crédito exigen para aprobar un préstamo hipotecario. En primer lugar, tener ahorrado el 20% de la compra, salvo que tengamos un avalista o una casa libre de cargas; aportar el 10% de los gastos, que supone entre el 10% o el 12% del precio de la compra; tener ingresos fijos, estables y demostrables, estabilidad laboral continuada superior a dos o tres años, estabilidad en los ingresos; comprar una buena vivienda para que, en el hipotético caso de que se adjudique la vivienda a la entidad financiera, la pueda poner a la venta, la venda rápido y a buen precio, y, lógicamente, está abierto a vincularnos de por vida con el banco.</parrafo>
        <parrafo>A mi juicio, y como podemos comprobar, no es este decreto ley el que hace inviable que cientos de miles de personas o de pequeñas y medianas empresas no puedan acceder a los préstamos.</parrafo>
        <parrafo>El siguiente elemento que ha sido recurrente es que el sector de la construcción va a ir cada vez peor. Este, les confieso, es uno de mis favoritos: resulta que el sector de la construcción ha caído por la explosión de la burbuja inmobiliaria, que se ha constituido el llamado «banco malo» para absolver los activos tóxicos de la banca, que las constructoras no encuentran crédito ni pagando, que hay millones de casas vacías, y resulta que es este decreto ley el que va a acabar con la construcción. Es de una lógica aplastante.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, lo repito, la reconversión del sector de la construcción está en la rehabilitación de la vivienda construida. El objetivo del Gobierno andaluz es también, en este caso, que la rehabilitación de viviendas siga el modelo europeo, donde, por ejemplo, en Alemania más del 50% del sector de la construcción está dedicado a la rehabilitación. La rehabilitación de viviendas es sostenible, genera tres veces más empleo que la construcción en obra nueva, va directamente a la economía productiva de nuestras ciudades y nuestros pueblos. ¿Eso significa que no se van a construir más viviendas en Andalucía? Obviamente no: allí donde sea necesario, en suelo consolidado y si las entidades financieras conceden préstamos.</parrafo>
        <parrafo>El decreto ley —ha sido otro de los elementos recurrentes— solo busca titulares. Les confieso que también este elemento me encanta. Señorías, el decreto ley ha nacido para ser aplicado tanto en lo concerniente a las viviendas deshabitadas, como en la expropiación temporal del uso. En este sentido, decirles, respecto del desarrollo reglamentario, que estamos abordando la Orden por la que se aprueba el Plan Extraordinario de Inspección, que permitirá toda la actuación ante la vivienda deshabitada. Igualmente, estamos en proceso de aprobación de la Orden de Medidas de Fomento para las Personas Física, tal y como recoge el decreto ley. Estamos abordando el reglamento regulador —valga la redundancia— del Registro de Vivienda Deshabitada. Y estamos abordando también el Decreto de Traspaso de Funciones en Materia de Fianza, de Suministros y Arrendamientos. Y por último, en la Oficina en Defensa de la Vivienda estamos recogiendo las peticiones de las familias para proceder a la expropiación temporal del uso de vivienda, por lo que también es de aplicación el decreto ley desde el día 12 de abril.</parrafo>
        <parrafo>Van mal encaminados y están muy equivocados los que creen que este decreto es un punto y final. Es, señorías, un punto y seguido, no vamos a parar de trabajar, no vamos a parar de avanzar.</parrafo>
        <parrafo>Y termino. Este decreto ley persigue, lo he repetido hasta la saciedad, el interés general, poner la política al servicio de la mayoría social. Sí se puede y, además, se debe. Con este decreto Andalucía ha dado un paso al frente, ha dicho basta, ha puesto la política de vivienda al servicio de cumplir con el derecho humano que es la vivienda y abordar, desde nuestras competencias, el drama y la injusticia social que han supuesto y que van a seguir suponiendo los desahucios de la vivienda habitual y permanente. Ojalá otros hubiesen aprovechado la llave de oro que le ha puesto la sociedad civil organizada en un ejercicio de generosidad infinita, esa llave de oro que ha sido la iniciativa legislativa popular.</parrafo>
        <parrafo>Espero, para finalizar, que todos los grupos de esta Cámara lo convaliden, al mismo tiempo aporten lo que consideren necesario para mejorarlo sin rebajarlo.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora consejera.</parrafo>
        <parrafo>Intervienen a continuación, para fijar su posición, los portavoces de cada uno de los grupos parlamentarios, comenzando por el Grupo de Izquierda Unida-Los Verdes Convocatoria por Andalucía, del cual actúa como portavoz, en esta ocasión, la señora diputada doña Inmaculada Nieto Castro.</parrafo>
        <parrafo>Señora Nieto Castro, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NIETO CASTRO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, presidente.</parrafo>
        <parrafo>Buenas tardes a todas y a todos.</parrafo>
        <parrafo>Como acaba de explicar la consejera en su intervención, hoy tenemos un importante punto que abordar en la convalidación de este decreto de la función social de la vivienda, que en su escaso mes de vida ha provocado, sin lugar a dudas, una de las convulsiones sociales y mediáticas más importantes que se recuerdan. Cabe recordar —también la consejera lo ha hecho— que este decreto, además de ser un mandato en desarrollo del acuerdo de Gobierno que Izquierda Unida y el Partido Socialista suscribieron para esta novena legislatura en la Junta de Andalucía, cabe recordar que también nace y tiene su oportunidad y su necesidad para la ciudadanía en el rechazo frontal que el Partido Popular, que el Gobierno central ha tenido para la iniciativa legislativa popular, que pedía la dación en pago con carácter retroactivo, que pedía el alquiler social y que pedía la paralización de los desahucios.</parrafo>
        <parrafo>De haberse aceptado esa iniciativa legislativa popular, de haberse hecho los cambios necesarios para ello tanto en la Ley de Enjuiciamiento Civil como en la ley hipotecaria, de haberse asumido ya el dictamen del Tribunal de Luxemburgo con relación a las cláusulas abusivas que aplican los bancos a las hipotecas en nuestro país, este decreto y la función social de la propiedad que reclama quizás no hubiera tenido el sentido que tiene, el alcance que tiene y la oportunidad y la necesidad para la mayoría social.</parrafo>
        <parrafo>Y decimos esto desde el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida porque este decreto hoy aquí viene a cumplir con un trámite formal, imprescindible, necesario, legalmente establecido. Pero este decreto de la función social de la vivienda ha sido ya convalidado por la mayoría social: ha sido convalidado por juristas, por responsables del Consejo General del Poder Judicial, por fiscales, por las plataformas sociales, por la ciudadanía organizada o no que venía reclamando desde hace años cambios en la disparatada ley hipotecaria, que hace que las personas en nuestro país se enfrenten de manera completamente desprotegida a condiciones abusivas en sus contratos hipotecarios.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, la reclamación de que la vivienda es un derecho humano, el sentido social de la propiedad privada y todo aquello que parecía bonita literatura en normas que para otras cosas se han cumplido a pies juntillas le han dado carta de naturaleza a este decreto en la calle y lo traen a esta institución convalidado ampliamente por la mayoría social, por el interés general de la clase trabajadora a la que nos debemos los gobiernos de izquierdas y los parlamentos con vocación de transformación social.</parrafo>
        <parrafo>Como decía al principio, en estas tres semanas escasas el decreto ha recibido duros ataques de la derecha política y de la derecha económica. Ha dicho algún representante de la derecha económica que no le gusta este decreto. Es el primer decreto en materia de vivienda que no le gusta a ese representante de la derecha económica. A nosotros nos parece que la legislación que emana de los poderes públicos le debe gustar al pueblo, al que nos debemos sus representantes, y al interés de la mayoría social. Aspiramos desde Izquierda Unida a aportar en este Parlamento lo que en nuestra mano esté para que la legislación efectivamente le guste al pueblo al que nos debemos y no tanto a los representantes de la derecha económica, que tanto han abusado de ese pueblo y que tanto siguen abusando porque no se cambia la legislación estatal para ello. A nosotros no nos gusta que a quienes no les guste este decreto tengan dinero en paraísos fiscales o se lleven luego recompensas multimillonarias por dilapidar el dinero de todos los contribuyentes.</parrafo>
        <parrafo>Es curioso que todo lo que no le gusta a la derecha económica es calificado por la derecha política como demagogia, populismo y […]. Lamentable pobreza argumentaría frente a un decreto que viene a satisfacer demandas sensatas, sensibles y completamente ineludibles en un momento de emergencia social como el que atraviesa la ciudadanía en nuestro país. Hay quien ha sido estafado en esta crisis y hay quien ha estafado en esta crisis.</parrafo>
        <parrafo>El decreto que hoy presenta el Gobierno a su convalidación en esta Cámara precisamente persigue sancionar a quienes han estafado y a quienes se han enriquecido en la crisis, y proteger a quienes han sido sus víctimas. Por eso, este decreto, que, como decía al inicio, ya ha sido convalidado en la calle, tiene el respaldo de la ciudadanía, tiene el respaldo de las víctimas; es un respaldo trasversal, un respaldo que trasciende lo que cada cual votó en las anteriores elecciones, y tiene enfrente a la derecha social y tiene enfrente a la derecha económica.</parrafo>
        <parrafo>Hay quien se ha situado al lado de las víctimas y del pueblo, eso ha hecho el Gobierno con este decreto; eso pretendemos, desde Izquierda Unida, que haga esta Cámara con su convalidación. Hay quien se ha situado del lado de la banca, del lado de las grandes empresas, y, con ellas, del lado de un modo de hacer las cosas ampliamente lesivo para los más débiles.</parrafo>
        <parrafo>Este decreto de la función social de la vivienda también nos parece que es el decreto de la función social de la política. La gente..., el desapego, la lejanía con la que percibe a sus representantes, es lógico cuando oímos manifestaciones tan gruesas y tan estrafalarias como las que ha dicho el Partido Popular después de ganar las elecciones, que cumplir con el programa es una cosa, y cumplir con el deber es otra.</parrafo>
        <parrafo>Cuando ha dicho que el Gobierno gobierna para repartir dolor frente a esos disparates que tergiversan hasta un punto en el que nadie reconoce la función de un gobierno y de un ejecutivo, y de la mayoría legislativa que lo sustenta.</parrafo>
        <parrafo>En Andalucía, nos hemos empeñado en reconciliar a la ciudadanía con las instituciones y, efectivamente, recuperar ante ellos la función social que tiene nuestro trabajo y nuestra labor: de solucionar sus problemas y no de agravarlos.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, este decreto también es un decreto de la función social de la política y del deber inexcusable que tenemos de atender los problemas de la gente sencilla y buscarles una solución.</parrafo>
        <parrafo>Por último, entre las razones que, desde Izquierda Unida, consideramos más que suficientes para prestar el respaldo a la convalidación de este decreto está el proceder.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros y nosotras no solo nos diferenciamos de la derecha y de la política de derechas, en el fondo —que es muy importante—, pero también en las formas.</parrafo>
        <parrafo>Como ha señalado la consejera, hoy saldrá del Senado la modificación de la Ley Hipotecaria, que ha sido rechazada, de manera anticipada, por las plataformas sociales que, precisamente, han movido al poder central a cambiar a Ley Hipotecaria, en un esperpento más que, lamentablemente, pasa mucho en nuestro país.</parrafo>
        <parrafo>Quienes pidieron la modificación de las leyes se han retirado cuando han conocido cuál era el sentido de la modificación que se iba a hacer, para que no se hiciese en su nombre, porque no tenía nada que ver con lo que venía en años reclamando y con lo que habían demandado a través de la iniciativa legislativa popular.</parrafo>
        <parrafo>Hoy se consumará este disparate en el Senado, se hará un cambio de la legislación, que, en nada, va a solventar el problema que generó la crítica, la protesta social, la organización de los colectivos, y que estemos en este momento, que en nada soluciona ni solventa lo que el Tribunal de Luxemburgo nos afeó de la legislación que, por dieciocho años, hemos tenido sin ningún rubor, contraria al dictado del Derecho Internacional, con relación a las cláusulas abusivas, y va a salir del Senado directamente al Boletín Oficial de Estado, sin aceptar enmiendas, ni el enriquecimiento del texto, ni las aportaciones, ni una rectificación de esta postura soberbia y completamente injustificada.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros aquí pedimos la tramitación de este decreto como proyecto de ley, para que la forma también sea diferente, no solo el fondo. Para nosotros, la vivienda es un derecho humano, no es un mercadeo, no es un producto financiero, no es una cotización en la bolsa. Queremos que la gente pueda hacer efectivo ese derecho a la habitación, y queremos ayudarles a que así sea, también sancionando a quienes les han despojado de sus casas o a quienes les han estafado, y que encima tienen que oír..., que hay quien les dice que han vivido por encima de sus posibilidades.</parrafo>
        <parrafo>Queremos que sea una tramitación, por tanto, de proyecto de ley, porque aquí sí vamos a oír a la gente, aquí sí tenemos la obligación y el compromiso de enriquecer el texto con las aportaciones que vengan a mejorarlo y a garantizar, de manera más efectiva, ese derecho a la vivienda. Y lo que no podemos hacer es lo que va a hacer la Administración central: pasar del Senado al BOE, y que, a partir de ahí, quien no haya entendido la modificación hipotecaria..., de la legislación hipotecaria, pase a explicársela un antidisturbios.</parrafo>
        <parrafo>Buenas tardes. Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Nieto.</parrafo>
        <parrafo>Interviene a continuación, en nombre del Grupo Parlamentario Socialista, su portavoz, en este caso, el señor Benítez Palma.</parrafo>
        <parrafo>Señor Benítez Palma, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor BENÍTEZ PALMA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Muchas gracias, presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, les agradezco a todos su presencia, interés y atención por este debate, un debate sobre el drama de los desahucios, que es del máximo interés para esta Cámara autonómica y también para los ciudadanos andaluces, puesto que hoy vamos a proceder a convalidar este decreto ley, y también a aprobar su tramitación como ley, que es la postura que va a defender el Grupo Socialista, y que anticipo como portavoz en la Comisión de Fomento y Vivienda.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, ha querido el devenir parlamentario que, precisamente en la tarde de hoy, se produzca simultáneamente el debate de dos iniciativas que, presuntamente, tienen el mismo objetivo, pero que son manifiestamente diferentes.</parrafo>
        <parrafo>En el Senado, esta tarde se ha debatido el..., la proposición de ley de medidas para reforzar la protección a los deudores hipotecarios, reestructuración de deuda y alquiler social. Una proposición de ley, de la que ya se ha hablado durante este debate, que ha sido aprobada exclusivamente con los votos del Partido Popular, y cuyo texto definitivo sostengo, como no puede ser de otra manera, con mi mano derecha. Y, simultáneamente en esta misma Cámara, vamos a proceder a debatir la necesariedad y las bondades del Decreto Ley 6/2013, de medidas para asegurar el cumplimiento de la función social de la vivienda, elaborada por el Gobierno de Andalucía, debatida en esta Cámara andaluza, y que, como no puede ser de otra manera, sostengo en mi mano izquierda, porque, como nos enseñaron de pequeño, sigue habiendo distinción entre derecha e izquierda, y, evidentemente, nada tiene que ver un decreto ley con el otro, ni en el fondo, ni en la forma, ni en sus objetivos, ni en sus planteamientos.</parrafo>
        <parrafo>Y teniendo en cuenta que el parlamentarismo no ha dado la oportunidad, y ha hecho la coincidencia de que, hoy, tengamos simultáneamente este debate, posiblemente sea muy revelador y descriptivo de lo que pretende cada grupo político hacer un análisis de cómo hemos llegado hasta aquí y qué camino se ha recorrido hasta llegar a esta situación.</parrafo>
        <parrafo>El camino del proyecto de ley aprobado en solitario por el Gobierno de España es un camino de fracaso en fracaso. Que empezó en marzo de 2012 con la aprobación del Real Decreto Ley 6/2012, de protección de los deudores hipotecarios; que continuó en noviembre con la aprobación del Real Decreto Ley 27/2012, de protección de los deudores hipotecarios, y que se consuma esta misma tarde con la aprobación, en el Senado, en solitario, por el Partido Popular, de una ley elaborada..., elaborada de la mano del sector financiero, firmada por el Ministerio de Economía y Competitividad, y no por el Ministerio de Fomento y Vivienda, que es quien debería ser el protagonista de una medida en defensa de los deudores hipotecarios, y que, en su recorrido de más de un año, ha demostrado, con cifras, su fracaso.</parrafo>
        <parrafo>El defensor del pueblo, en su intervención ha puesto de manifiesto que, en toda España, solo ha habido 568 solicitudes de adhesión a las medidas que ha puesto encima de la mesa el Gobierno de España, el Gobierno del Partido Popular, de las cuales, apenas 160, en Andalucía; las cifras son mucho más brutales.</parrafo>
        <parrafo>El propio ABC, en una noticia reciente, cifraba en 111 las daciones en pago que se habían conseguido en toda España, al albur, al rebufo de la legislación estatal. Yo leo El País, un medio al que le doy bastante más credibilidad. Cada uno tiene sus predilecciones.</parrafo>
        <parrafo>Y los medios de comunicación hablaban, un año después de su aprobación, de que las medidas puestas en marcha por el Gobierno del Partido Popular hayan conseguido 201 daciones en pago y 600 reestructuraciones de deuda, a través de la adhesión al código de buenas prácticas y de la negociación de los particulares con las entidades financieras que se quisieran acoger a este código de buenas prácticas.</parrafo>
        <parrafo>Este Real Decreto 6/2012 ha sido un auténtico fracaso, no ha cumplido con sus objetivos y, como hemos dicho muchas veces en este Parlamento, incluso se ha incumplido con su artículo 6.4, que obligaba a publicar un balance trimestrado de los resultados, sólo se publicó el primer trimestre y nunca más se supo. Prueba de este fracaso fue que, en noviembre, el Gobierno se vio obligado a reforzar este real decreto ley con el 27/2012, que se anunció a bombo y platillo la creación de un fondo social de vivienda en aquella célebre rueda de prensa en la que la Vicepresidenta del Gobierno, Soraya Sáenz de Santamaría, aseguró que el drama de los desahucios puede afectar a cualquiera, especialmente en el entorno millonario del partido que gobierna España en este momento, y el balance de este segundo Real Decreto Ley, 27/2012, es que, efectivamente, las entidades financieras han puesto 5.981 viviendas a disposición del Gobierno, pero, pero desde la firma de ese convenio hasta el mes de abril, en tres meses, apenas se han recibido 450 solicitudes, solo se han firmado 50 contratos y hay 168 peticiones en estudio. Si el Partido Popular considera que 1.100 familias en toda España se hayan beneficiado de sus dos reales decretos ley y que esto es un éxito, la verdad es que considero que no están haciendo un análisis objetivo de su propio fracaso.</parrafo>
        <parrafo>Me pregunto en voz alta, señorías del Partido Popular, cuándo van a reconocer el fracaso de sus medidas, cuándo van a reconocer con objetividad que los dos reales decretos ley que se han aprobado y que el proyecto de ley con el que, además, han pervertido por completo el sentido de la iniciativa legislativa popular que contaba con más de 1.400.000 firmas, es una legislación de cara a la galería, diseñada, precisamente, para que fracase, y que están ustedes legislando de espaldas a los ciudadanos y en una clara complicidad con el sistema financiero, que es quien dicta las normas para proteger a los deudores hipotecarios, que ustedes están presentando al Gobierno de la Nación.</parrafo>
        <parrafo>Por el contrario, desde la Junta de Andalucía nuestras medidas han ido por otro camino completamente diferente. El nuevo Gobierno tomó posesión en abril de 2012 y, ya en otoño, se puso en marcha el programa en defensa de la vivienda, un programa que, para su puesta en marcha, exigía única y exclusivamente impulso político y vocación política. Un programa a coste cero para los contribuyentes, que ha cogido a funcionarios de la Junta de Andalucía para que, en cada delegación territorial de la Consejería de Fomento y Vivienda, se atienda a familias andaluzas en riesgo de desahucio. Según el balance hecho por la propia consejería, más de 1.500 familias andaluzas han sido atendidas por el programa en defensa de la vivienda. Y según —ya que hemos hablado aquí de conversaciones, alguna representante anterior del Partido Popular—, según conversaciones mantenidas con responsables de estas oficinas, se han conseguido daciones en pago, se han conseguido reestructuraciones de deuda y también se ha conseguido que entidades financieras que habían desahuciado a sus compradores hayan firmado y hayan habilitado alquileres sociales para esos inquilinos, de la mano del programa en defensa de la vivienda de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y, precisamente como colofón y como continuación a esa iniciativa, a esa voluntad política de defender realmente a la ciudadanía y de no legislar de la mano del sector financiero, el pasado 11 de abril se publicó en el BOJA el Decreto de medidas para asegurar el cumplimiento de la función social de la vivienda, un decreto claramente constitucional y un decreto que sembró el estupor y el desconcierto en las filas del Partido Popular. La primera reacción del Partido Popular fue decir que el decreto no iba a servir para nada, imagino que pensando que era un decreto similar al que el propio Partido Popular había redactado y aprobado en el Gobierno de España. La segunda reacción del Partido Popular —cito los medios de comunicación— fue que el señor Zoido nos dijo que iban a mejorar el decreto a partir de las enmiendas, según leí en los medios de comunicación. De manera que el Partido Popular aceptaba que era un buen decreto y que podía ser mejorado a través de las enmiendas, cosa que vamos a permitir, precisamente por su tramitación como proyecto de ley. Y, finalmente, dijeron que nuestro decreto era un calco de los decretos del Gobierno de España, con lo cual hubo tres reacciones diferentes en un plazo de cuarenta y ocho horas, lo cual demuestra que este decreto os pilló por sorpresa y que, además, sabíais que su contenido, efectivamente, se adaptaba a la realidad social andaluza. Es un decreto, además, que bebe de las raíces más sociales de la Constitución Española, aplicando el artículo 33, que defiende el derecho a la propiedad, pero siempre supeditado a la función social de la propiedad privada y que, además, lo ha puesto de manifiesto y nos ha hecho recordar aquella reforma agraria que permitió aquella sentencia del Tribunal Constitucional del año 1987 que nos dio la razón y que, además, con algunos protagonistas de la reforma agraria he tenido la oportunidad de hablar, permitió y consiguió que miles de hectáreas en Andalucía que estaban abandonadas se pusieran a ser productivas e incluso se reforestaran, precisamente por el miedo a esa reforma agraria, que lo único que pretendía era que recursos productivos que estaban sin utilizar fueran utilizados en beneficio de la mayoría andaluza.</parrafo>
        <parrafo>El decreto que ha aprobado la Junta de Andalucía es un decreto de fomento, es un decreto que lo que persigue, sobre todo, es, en un momento de absoluta depresión económica de la sociedad española, debido a su lamentable política económica, señores del Partido Popular, se fomente el mercado del alquiler. Y lo hace en una dirección totalmente contraria a la que ustedes proponen en su proyecto de ley de medidas de flexibilización del mercado del alquiler. Mientras que ustedes dan todo el poder a los propietarios y legislan para que las grandes fortunas puedan invertir en inmuebles ocupados por viviendas en alquiler, el decreto ley de la Junta de Andalucía lo que persigue es que viviendas deshabitadas…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Benítez Palma, le ruego vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor BENÍTEZ PALMA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino enseguida, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>... Lo que persigue este decreto, a través de medidas de incentivo y de medidas de fomento, es que ese parque de viviendas deshabitadas, en desuso en Andalucía, que existe y en muy numeroso, salga al mercado, precisamente, a precios más asequibles que los que quieren sus propietarios.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, estamos ante un decreto ley que ha sido seguido con entusiasmo en toda España, que se ha convertido en un ejemplo legislativo para otras comunidades autónomas y que ha puesto a Andalucía a la cabeza de la producción legislativa de carácter social y con vocación de proteger a los ciudadanos que viven en Andalucía. Gracias a este decreto ley, gracias al Gobierno del Partido Socialista y de Izquierda Unida, los ciudadanos andaluces hoy disfrutan de más ventajas que otros ciudadanos de otras comunidades autónomas, sometidos también al problema de los desahucios. Ojalá, ojalá presenten ustedes enmiendas en la tramitación parlamentaria como proyecto de ley para mejorar, realmente, este decreto, y ojalá, señorías del Partido Popular, nos demuestren ustedes que están de parte de los ciudadanos y no, una vez más, de parte del poder.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Benítez Palma.</parrafo>
        <parrafo>Interviene a continuación, en nombre del Grupo Parlamentario Popular, la señora diputada doña Alicia Martínez.</parrafo>
        <parrafo>Señora Martínez Martín, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ MARTÍN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, señora consejera. Si tuviera que empezar calificando este decreto, pues, utilizaría unas palabras que hoy y desde este atril ha empleado el propio defensor del pueblo, y lo calificaría como sano escepticismo, para después pasar a ver que, en realidad, va a ser un decreto con una utilidad más que limitadísima. Señora consejera, si usted cree que el decreto del Gobierno de la Nación, de protección de los deudores hipotecarios, ha tenido una utilidad limitadísima, díganos qué considera usted que las 200 viviendas que usted ha anunciado que va a beneficiar este decreto son limitadísimas o no son limitadísimas.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, hace casi un mes ahora que el Consejo de Gobierno aprobó el decreto que hoy se trae a convalidación, sin que hubiera trascendido nada del mismo. Hasta su publicación posterior, irrumpiendo con una fuerza mediática en la atonía legislativa del Gobierno andaluz, superponiéndose al escándalo de los ERE, que sigue acaparando, también, la atención, a medida que se van conociendo datos de la instrucción judicial.</parrafo>
        <parrafo>Yo celebro que podamos tener hoy aquí este debate, un debate sobre vivienda que, desde el Partido Popular, hemos traído desde el inicio de esta legislatura y también en la anterior, y que nunca ha sido atendido por el Gobierno. En cualquier caso, ciñéndonos al decreto, un mes más tarde, blanco sobre negro en el BOJA, podemos decir con rotundidad que no hay, a día de hoy, en este decreto, ninguna medida que se pueda poner en marcha ya y ahora. Un año más tarde de gobierno bipartito, seguimos sin ninguna medida real y efectiva para hacer frente al drama de los desahucios que ha generado este gran debate social. Un año en blanco. Un debate que ha sido una prioridad en la agenda política del Gobierno la Nación del Partido Popular. Hoy ya muchos españoles saben que el 99% de las ejecuciones hipotecarias actuales y de los cuatro años anteriores corresponden al Gobierno socialista, que no quiso resolver el problema. El señor Benítez tuvo una oportunidad durante los cuatro años anteriores de mostrar en su mano izquierda un proyecto de ley de reforma hipotecaria como el que hoy ha tenido la oportunidad de mostrar aquí, porque ha aprobado el Gobierno de la Nación, en el Senado, en esta misma tarde. Ha perdido una gran oportunidad durante estos años de tener un proyecto propio, socialista, de reforma de la ley hipotecaria, esa que ahora consideran tan injusta. Y siguen votando en contra de ese proyecto.</parrafo>
        <parrafo>No quisieron resolver el problema, digo, son los que aprobaron el desahucio exprés, los que mantuvieron más de sesenta y tres mil ejecuciones hipotecarias, ya se ha dicho, bajo la pasividad en Andalucía del Gobierno de Chaves y Griñán. Y también muchos andaluces saben ya que el Partido Popular ha sido el primer gobierno en impulsar una reforma de la Ley Hipotecaria, de la Ley de Enjuiciamiento Civil, para evitar los abusos de los bancos, proteger a los hipotecados, con enmiendas, señorías, se han aceptado enmiendas en el Congreso de los Diputados, y enriqueciendo con la sentencia europea y haciéndose eco de una iniciativa legislativa popular que han respaldado muchos españoles, dando respuesta este proyecto de ley a la mayoría social, y, como digo, respaldada también por la directiva europea que hoy también se debate en Europa.</parrafo>
        <parrafo>Los andaluces saben que el Gobierno de Rajoy ha paralizado los desahucios de los colectivos más vulnerables, porque la vivienda es un derecho humano, y saben que durante dos años, desde noviembre del año 2012, no podrán ser expulsados de su vivienda habitual.</parrafo>
        <parrafo>Como también es una realidad, aunque a ustedes les parezca poco, el fondo social de vivienda constituido con viviendas vacías, viviendas vacías, las que usted va a movilizar, que nos parece muy oportuno, pero que el Partido Popular ha movilizado viviendas vacías de las entidades financieras, hasta 6.859 viviendas en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y saben también, saben los andaluces, que el ministro de Economía informó de que en estos años se han beneficiado alrededor de mil personas entre dación en pago y reestructuración de la deuda, unas cifras nada desdeñables, señor Benítez. Mil personas. ¿Sabe usted los desahucios que han frenado las plataformas sociales en España? Alrededor de mil. No le parecerá una cifra desdeñable. Nos parece una cifra muy respetable, igual que los desahucios que ha frenado.</parrafo>
        <parrafo>Y, en este contexto, la señora consejera de Fomento nos presenta un decreto para paralizar los desahucios cuando ya están paralizados. Y, si sus medidas van a ser complementarias, bienvenidas sean. Para eso estaremos, para apoyarlas. Para multar a los bancos y entidades que tengan viviendas vacías y no las pongan en alquiler, sin decir qué límites va a tener ese alquiler, qué pasa si no las alquilan... Usted está pidiendo un cheque en blanco. Un decreto que promete otra vez medidas de fomento al alquiler.</parrafo>
        <parrafo>Hemos escuchado todos lo que ha dicho el defensor del pueblo en esta tribuna, y no les hemos escuchado a ustedes decir todavía cuándo van a pagar los millones que deben en ayudas de fomento del alquiler.</parrafo>
        <parrafo>Y todo esto lo hace bajo un título que compartimos, desde luego, la función social de la vivienda, del que ustedes nos quieren excluir, pero que es un derecho constitucional y, además, recogido en el Estatuto de Autonomía, y que el Partido Popular defiende con soluciones frente a palabras. Un decreto que, cuando se lee la letra pequeña, se comprueba, de la máxima demagogia con la mínima efectividad. Mientras, otras comunidades ya han tomado medidas reales. En primer lugar, reconoce el fracaso de la función social de la vivienda hasta ahora. Lo curioso es que el Partido Socialista lo apoye y quiera atribuirse, además, esta bandera, porque está reconociendo así el fracaso de la Ley del Derecho a la Vivienda de Chaves y Griñán, que, por cierto, Izquierda Unida votó en contra.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes asumen el modelo de vivienda del Gobierno Socialista, al que siempre han criticado duramente. Usted es incapaz, va a ser incapaz de reconocer el salto de gigante que se ha dado con el Partido Popular en esta materia.</parrafo>
        <parrafo>Y, en este sentido, usted ha puesto en marcha el programa en defensa de las viviendas, informando de las reformas y de los decretos que el Partido Popular ha aprobado en este momento. Y, sin embargo, no ha ofrecido nada de su propia competencia autonómica a los afectados por las hipotecas.</parrafo>
        <parrafo>El desahucio nunca ha sido un elemento a tener en cuenta en los planes de vivienda en la Junta de Andalucía, y no ha habido un euro en los presupuestos de la Junta para los afectados por las hipotecas. En resumen, al Gobierno andaluz, al Gobierno socialista y de Izquierda Unida, nunca le ha preocupado la función social de la vivienda. Los ejemplos de a lo que se ha dedicado la empresa pública ya los conocemos.</parrafo>
        <parrafo>La Junta de Andalucía es la mayor inmobiliaria de Andalucía; así se ha dicho aquí, 82.000 viviendas, además de las subvenciones y ayudas que gestionan. Y todo ello con lo peor que se puede tener en este sector: la opacidad y la falta de transparencia.</parrafo>
        <parrafo>Usted ha retirado la oferta pública que conocíamos, y que se conoce y se sabe, de más de cinco mil viviendas vacías entre ventas y en alquiler. Y mienten sobre las viviendas vacías, señora consejera, porque hay viviendas de la Empresa Pública del Suelo de Andalucía, construidas con los impuestos de todos los andaluces, que son casas sin gente, cuando en Andalucía hay mucha gente sin casas, y están vacías. Como por ejemplo, señora consejera, cien viviendas en Cádiz. [Aplausos.] Pero no es que sean de ayer; es que llevan cinco años esperando a que se entreguen cien viviendas en Matadero, en Cádiz. Morón, Señora consejera, Morón: cincuenta viviendas vacías, cincuenta viviendas vacías. Podría seguir así hasta cinco mil probablemente. Usted no lo va a contar, porque su falta de transparencia, su opacidad no se lo va a permitir, pero nosotros vamos a seguir así, se las vamos a enseñar, las del Bulevar de Jaén, o los solares de la Deuda histórica para construir viviendas en Cádiz o en Sevilla.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, usted ha mentido, y ha mentido el presidente de la Junta, cuando dicen que ustedes no tienen viviendas vacías, porque siguen vendiendo viviendas.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Incumplen las medidas de fomento, lo ha dicho el defensor del pueblo. Este decreto lo que hace es prometer las medidas de fomento. Pero díganos, señora consejera, díganos qué disponibilidad presupuestaria va a tener para ello. Porque, mire, en una pregunta que yo le formulaba hace muy pocos meses, le preguntaba que qué cantidad, qué disponibilidad presupuestaria iba a haber para todas estas cuestiones, y la respuesta, respecto a un plan de choque que se aprobó después de la Ley del Derecho a la Vivienda, un plan de choque de los que se aprueban habitualmente, pues, mire, ese plan de choque contemplaba una línea en la que se pretendía apoyar a esas familias afectadas por desahucios. Y a la pregunta de qué dinero se había destinado, su respuesta, ya como consejera, es que no ha habido disponibilidad presupuestaria y no se pusieron en marcha ninguna de esas medidas. Esa ha sido su respuesta. Por lo tanto...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Martínez, le ruego vaya concluyendo su intervención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ MARTÍN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino, termino inmediatamente.</parrafo>
        <parrafo>Pero ustedes, como digo, no solo, no solo..., no solo, a la vista están sus resultados, sino que han renunciado también a la promoción pública de viviendas. Cero viviendas en el año 2012 promovidas por la Empresa Pública del Suelo en Andalucía, cero viviendas. Y este dato ya lo dice todo.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, yo espero que en su intervención nos diga cuántas viviendas vacías tiene la Junta de Andalucía, cuánto debe en ayudas de fomento del alquiler a esos más de doce mil inquilinos, que el defensor del pueblo ha denunciado que sigue recibiendo decenas y decenas de quejas por retrasos en las ayudas del alquiler.</parrafo>
        <parrafo>Le pido que nos diga cuánto va a tener de disponibilidad presupuestaria este decreto, y adónde han ido a parar los 27 millones de euros transferidos del Gobierno de Rajoy que usted tiene pendientes de justificar con el Gobierno central. Díganos adónde han ido, si se lo ha pasado a la caja central de Hacienda de este Gobierno... Díganos dónde están, porque no se han destinado a las políticas de vivienda.</parrafo>
        <parrafo>Termino. A pesar de todo, le digo, señora consejera, que seguiremos trabajando y aportando soluciones; que nuestro compromiso con los andaluces y el derecho a la vivienda es incuestionable, incluso por encima de este Gobierno y de usted misma; que estamos orgullosos de que el Partido Popular haya sido el primero en afrontar una reforma legislativa sin precedentes, como es la del marco hipotecario, tan ambiciosa y de tanto calado social; que no vamos a perder el tiempo en lamentar el pasado, sino que vamos a afrontar el futuro con la verdad por delante, para que no nos lo cuenten a medias.</parrafo>
        <parrafo>Le pedimos, por tanto, que tramite este decreto como proyecto de ley, en el que recibirá las enmiendas del Partido Popular para cambiar el modelo, el modelo que ha venido funcionando durante treinta años...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Martínez, debe concluir inmediatamente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ MARTÍN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino inmediatamente.</parrafo>
        <parrafo>... durante treinta años de gobierno en Andalucía, que no han servido para que los que están en el umbral de la pobreza puedan preservar no solo un derecho humano como es la vivienda, sino dos derechos humanos fundamentales, como son el empleo y la vivienda.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Martínez.</parrafo>
        <parrafo>Bien, señorías, vamos a proceder a la votación sobre la convalidación del Decreto Ley de medidas para asegurar el cumplimiento de la función social de la vivienda.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, comienza la votación.</parrafo>
        <parrafo>Señora Torres, ¿sentido del voto delegado?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Rojas, ¿sentido de los votos delegados?</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobado, al haber obtenido 56 votos a favor, ningún voto en contra, 47 abstenciones.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, queda convalidado el Decreto Ley 6/2012, de 9 de abril.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Puesto que ha sido solicitada la tramitación como proyecto de ley por varios grupos parlamentarios, se somete a votación, en este caso, la tramitación de este decreto ley como proyecto de ley.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>Señora Torres, ¿el sentido del voto delegado?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Rojas, ¿el sentido de los votos delegados?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ROJAS GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien, señorías.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobado, al haber obtenido 103 votos a favor, ningún voto en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, se tramitará el texto como proyecto de ley, que será remitido a la comisión correspondiente y se abrirá el plazo de presentación de enmiendas al mismo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

