<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>43</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 23,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>13</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Adjudicación de contrato administrativo, Provincia de Cádiz, Red ferroviaria, Transporte de viajeros, Transporte ferroviario</materias>
    <numero_expediente>9-13/POP-000313</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a la licitación del último contrato de las obras del tren tranvía de la Bahía de Cádiz (pág. 100).</extracto>
    <proponentes>la Ilma. Sra. Dña. Inmaculada Nieto Castro, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Inmaculada Nieto Castro, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. Elena Cortés Jiménez, Consejera de Fomento y Vivienda.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Continuamos con la siguiente pregunta dirigida, en este caso, a la Consejería de Fomento y Vivienda, y es relativa a la licitación del último contrato de las obras del tren tranvía de la Bahía de Cádiz. Está formulada con carácter de máxima actualidad por la diputada del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida, doña Inmaculada Nieto, que tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NIETO CASTRO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, presidente.</parrafo>
        <parrafo>Consejera, hemos sabido recientemente que comenzaba la licitación del último contrato de las obras del tren tranvía entre las ciudades de Chiclana y San Fernando, una obra muy esperada, un salto cualitativo en la movilidad sostenible de la Bahía de Cádiz, y hemos conocido también que esa licitación supone cuatro millones de euros de inversión, lo cual en la situación en la que estamos nos parece también una excelente noticia, sobre todo porque parece que va fijando el final de una infraestructura necesaria y que creemos que, además, va a cambiar la fisonomía y la movilidad, como le decía, en la bahía.</parrafo>
        <parrafo>Hemos sabido, paralelamente a ese anuncio, que aún no está ultimado el protocolo con Adif. El tren tranvía necesita en una parte de su recorrido la utilización de las vías del tren.</parrafo>
        <parrafo>El motivo de nuestra pregunta, de hecho, es conocer el estado de esas negociaciones, consejera, en el marco de esa comisión de trabajo interadministrativa entre la Consejería de Fomento y Vivienda y el Ministerio de Fomento, para saber, si es que usted ya tiene esas negociaciones ultimadas o una respuesta de Adif, cuándo podría contarse con el funcionamiento del tren tranvía de la Bahía de Cádiz.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Nieto.</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera.</parrafo>
        <parrafo>Ruego, por favor, un poco de silencio a las señorías que están en los escaños.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORTÉS JIMÉNEZ, CONSEJERA DE FOMENTO Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, señora Nieto, el tren tram, como se conoce, de la Bahía de Cádiz es uno de los ejemplos más importantes que tiene el territorio andaluz respecto del impulso que se está haciendo de la Consejería de Fomento y Vivienda y del Gobierno andaluz por el transporte público colectivo. Baste decir para ello que en los presupuestos en vigor, los presupuestos del 2013, hay un aumento del 42% en su dotación presupuestaria, y concretamente tienen un presupuesto de 46,3 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Esta consejería está intentando poner en marcha el tren tram lo antes posible, pero nos estamos encontrando con obstáculos impensables por parte de Adif, y es que hay que tener en cuenta, como usted bien decía, que el tren tram de la Bahía de Cádiz es un sistema bimodal, es decir, que pasa por un sistema tranviario desde Chiclana a San Fernando y luego utiliza las líneas férreas de Cádiz-Sevilla para poder entrar en Cádiz. Esto significa que la conexión en La Ardila necesita de colaboración, de diálogo y, lógicamente, de entendimiento para la planificación ferroviaria entre el ministerio y la consejería.</parrafo>
        <parrafo>Y es aquí donde comienzan esos obstáculos, y es que, ante la adjudicación de un contrato para la superestructura, Adif nos planteó que hacía falta la firma de un protocolo de colaboración. Pues bien, con fecha de 30 de marzo del año 2012 se envió una propuesta de convenio de colaboración con el objeto de poder licitar ese contrato y firmarlo con el ministerio. Lejos de desbloquearse, llevamos quince meses sin que Adif…, bueno, que forma parte del Ministerio de Fomento, haya respondido a esa propuesta de convenio. Yo misma, en la reunión que mantuve con la ministra el pasado mes de octubre del año pasado, le plantee que era absolutamente necesaria la máxima colaboración para poner en funcionamiento el tren tram de la Bahía de Cádiz y de diálogo y colaboración.</parrafo>
        <parrafo>Sin embargo, seguimos esperando a ese diálogo, seguimos esperando a esa firma del protocolo absolutamente necesario, lo que pasa es que el tiempo corre y parece que al ministerio y a Adif ni les preocupa el tren tram ni les preocupa la puesta en funcionamiento del tren tram de la Bahía de Cádiz. Nosotros seguimos esperando ese diálogo de manera exigente, porque hemos insistido y reiterado en varias ocasiones, en este tiempo en el que estoy de consejera de Fomento, la necesidad de firmar ese convenio, ese protocolo de colaboración y que se haga cuanto antes, de manera que el tren tram esté en funcionamiento cuanto antes.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señora Nieto.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NIETO CASTRO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, presidente.</parrafo>
        <parrafo>Consejera, recibimos con mucha preocupación su respuesta porque esa falta de disposición por parte del Ministerio de Fomento y de Adif, de dar una respuesta al protocolo que usted nos dice que hace más de un año remitieron al ministerio para que lo vieran y lo firmasen, podría finalmente ser un obstáculo que impidiera, de hecho, la puesta en marcha del tren tranvía, a pesar del esfuerzo inversor que se está haciendo para finalizar la obra y poderla poner en uso para la ciudadanía.</parrafo>
        <parrafo>Recibimos con preocupación, como le digo, su respuesta y daremos traslado de la misma a nuestro grupo parlamentario federal para que allí también se hagan gestiones con el ministerio. Nos parece absolutamente inaceptable que se bloquee la finalización y la puesta en vigor efectiva de la utilización del tren tranvía en la Bahía de Cádiz y nos parece tremendamente sospechosa la cantidad de inconvenientes y obstáculos que tienen todas las obras que tienen que ver con la movilidad sostenible que se están desarrollando en diferentes ciudades de nuestra comunidad autónoma y que, en todas ellas, el denominador común de todos estos obstáculos y todos esos impedimentos acaba siendo —pudiera pensarse— una falta total de colaboración por parte del Partido Popular, que tiene un modelo de movilidad, como ya hemos tenido ocasión tanto de debatir en la Comisión de Fomento y Vivienda como aquí en el Pleno, un modelo de movilidad más cercano al asfalto y al vehículo…, al coche particular que a la movilidad sostenible.</parrafo>
        <parrafo>Quizás de ahí viniera ese denominador común de los problemas que entorpecen el final feliz de obras importantes para la movilidad sostenible, como en el metro de Málaga, como en la obra de Granada y como este en Cádiz.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Nieto, su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

