<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>14</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 8,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>27</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Agua, Agua residual, Fiscalidad, Hacienda regional, Impuesto local, Impuesto regional, Suministro de agua, Impuesto indirecto, Tratamiento del agua</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000142</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa al destino de la recaudación del canon de mejora de infraestructuras hidráulicas de depuración de interés de la Comunidad Autónoma (pág. 54).</extracto>
    <proponentes>la Ilma. Sra. Dña. Carolina González Vigo, del G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Carolina González Vigo, del G.P. Popular Andaluz. D. Luis Planas Puchades, Consejero de Agricultura, Pesca y Medio Ambiente.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Siguiente pregunta, dirigida, en este caso, a la Consejería de Agricultura, Pesca y Medio Ambiente, relativa al destino de la recaudación del canon de mejora de infraestructuras hidráulicas de depuración de interés de la Comunidad Autónoma, formulada por la diputada del Grupo Parlamentario Popular Andaluz doña Carolina González Vigo.</parrafo>
        <parrafo>Señora González Vigo, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GONZÁLEZ VIGO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente. Señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>El canon de mejora, más conocido por el impuestazo del agua, responde al afán recaudatorio de la Junta de Andalucía. Una manera de recaudar, por cierto, desleal con alcaldes y alcaldesas de Andalucía y muy injusta con el conjunto de todos los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Por eso nos sentimos en la obligación de preguntarle cuál es el destino de las millonarias cantidades recaudadas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora González Vigo.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLANAS PUCHADES, CONSEJERO DE AGRICULTURA, PESCA Y MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Muchas gracias, señor Presidente. Señora diputada.</parrafo>
        <parrafo>El destino de las cantidades es el previsto en la Ley 9/2010, de 30 de julio, de Aguas de Andalucía: inversiones en infraestructuras de depuración declaradas de interés general de la Comunidad Autónoma.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señora González Vigo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GONZÁLEZ VIGO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, querrá decir usted que ese debería de ser el destino, porque las depuradoras es, precisamente, lo que no están haciendo.</parrafo>
        <parrafo>Mire, aquí están los papeles oficiales. Han recaudado más de cincuenta y cuatro millones de euros en lo que llevan de año, y han ejecutado, o están en ejecución, por valor de 12 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, señor Consejero, las cuentas no cuadran. La ley, ustedes no la están cumpliendo, no llegamos a los objetivos de la Directiva Marco de Aguas, con lo que a usted le gusta Europa, y lo peor es que están engañando a todos los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, efectivamente, se lo he dicho antes y se lo vuelvo a decir. Ustedes introdujeron el impuestazo del agua de manera desleal con los ayuntamientos y muy injustamente hacia los ciudadanos. Tenían la necesidad imperiosa de recaudar más para la Junta, pero bajo ningún concepto querían asumir ese coste político de subir el precio del agua a los vecinos y tener que encarecer el recibo.</parrafo>
        <parrafo>Los socialistas estaban dispuestos a que los andaluces pagaran de su dinero, de su bolsillo, la incompetencia de la Junta de Andalucía, con cientos de depuradoras sin hacer. Pero el coste público, el coste político, ¡uf!, que lo asuman los alcaldes, ¿verdad, señor Consejero? Ellos, que cobren el impuestazo de la Junta; ellos, que lidien con sus vecinos, y la Junta, que se lo lleve calentito para no hacer lo que tienen que hacer.</parrafo>
        <parrafo>Mire, ejecutar el 22% de lo que se recauda no es buen camino, y sabe usted que tardan unos veinte meses en poner en obra las infraestructuras de depuración.</parrafo>
        <parrafo>Pues yo le digo que así no vamos a llegar al objetivo de 2015. ¿Y después qué, señor Consejero? ¿Las sanciones de Europa? ¿Que sigan pagando los vecinos la incompetencia de la Junta de Andalucía?</parrafo>
        <parrafo>Ahora entendemos que, tras treinta años de socialismo y algunos meses de social-comunismo, el medio ambiente es tan solo un instrumento político, porque todavía quedan centenares de depuradoras que vierten agua, que no es, desde luego, preservar el medio ambiente, como decía el señor Griñán.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, la depuración también ha sido un objeto de politización política. Ustedes actuaban donde les interesaba sin orden y sin concierto, y ahora vienen los problemas.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes han cerrado una Agencia Andaluza del Agua con una deuda de 1.365 millones de euros sin invertir y 1.200, por cierto, sin pagar todavía. Disminuyen 300 millones de euros las inversiones, que son las que pretenden que los vecinos paguen con el canon. Han incrementado la fiscalidad en un 352%, la fiscalidad ecológica, y no les da vergüenza. ¿Cómo tienen ustedes legitimidad para pedir a los ciudadanos que paguen el canon del agua cuando ustedes no pagan los IBI de los pantanos, señor Consejero?</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>¿Con qué legitimidad hacen ustedes eso con los vecinos? Además, utilizando de manera desleal a los alcaldes.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora González Vigo. Lo siento, su tiempo ha terminado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GONZÁLEZ VIGO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... inviertan lo que recaudan, porque, si no, estarán estafando a los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLANAS PUCHADES, CONSEJERO DE AGRICULTURA, PESCA Y MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que es bueno recordar en ocasiones para qué sirven las cosas y para qué estamos aquí, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>El canon de mejora de las infraestructuras hidráulicas es una figura tributaria creada por la Ley de Aguas de Andalucía, y responde, efectivamente, a dos normas europeas: la directiva de 1991, sobre depuración de aguas residuales urbanas, y la directiva del 2000, sobre masas de agua y su calidad. Me gusta mucho Europa; pero es que, sobre todo, tenemos que aplicar las normas europeas, y usted también debería razonar en términos europeos.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, no hay ningún impuestazo, como usted le llama, sino, simplemente, un canon necesario para aplicar esas directivas, como están ustedes aplicando, sin duda, en las comunidades autónomas donde gobiernan, y, por tanto, este canon tiene como finalidad financiar el alcance de tales directivas, el alcance y los objetivos de tales directivas. Tiene un carácter solidario y regional, para las obras de saneamiento y depuración de todo el territorio, según las prioridades. Hay unas...</parrafo>
        <parrafo>Usted sabe que los temas de depuración son de competencia municipal, en algunos casos lo asume por..., siendo de interés general, la Comunidad Autónoma; pero he comprobado en los medios de comunicación que ustedes siempre plantean, en aquellos lugares donde existen o pueden existir obras en curso en materia de depuración, la problemática de este canon que recauda con carácter solidario y regional.</parrafo>
        <parrafo>Le doy un dato que sin duda le interesará. En el periodo 2008-2012, hasta el 30 de agosto, hemos invertido 523,59 millones de euros, justamente en obras de depuración en el conjunto de la Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Sobre los demás elementos de su pregunta, o más bien de su intervención posterior, estoy a su disposición para discutirlos en la comisión correspondiente.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

