<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>9</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 5</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>28</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Administración local, Administración regional, Cooperación administrativa, Relación interinstitucional</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000045</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a las relaciones entre las entidades locales y el Gobierno andaluz (pág. 29).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. José Antonio Nieto Ballesteros y D. Víctor Manuel González García, del G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>D. José Antonio Nieto Ballesteros, del G.P. Popular Andaluz. D. Diego Valderas Sosa, Consejero de Administración Local y Relaciones Institucionales.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Pérez.</parrafo>
        <parrafo>Siguiente pregunta, relativa a relaciones entre las entidades locales y el Gobierno andaluz, del Grupo Parlamentario Popular, dirigida al Consejero de Administración Local y Relaciones Institucionales.</parrafo>
        <parrafo>Señor Nieto, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Vicepresidente, ¿considera el Consejo de Gobierno que su relación con las corporaciones locales se ajusta a la lealtad institucional debida?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Nieto.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA, CONSEJERO DE ADMINISTRACIÓN LOCAL Y RELACIONES INSTITUCIONALES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor portavoz del Grupo Popular, permítame que le diga que es una pregunta muy inconcreta, inconcreta donde las haya, y que le podía contestar con una respuesta obvia. Y, obviamente, lo que sí me permite decirle esta pregunta es que el departamento y el Consejo de Gobierno de la Junta de Andalucía mantienen una total y clara lealtad institucional con todas las administraciones locales en el conjunto de Andalucía, ostente la representación quien la ostente: no le quepa la menor duda.</parrafo>
        <parrafo>Este Consejero, las primeras salidas desde el punto de vista de relación institucional que ha mantenido las ha mantenido, en primer lugar, con el Ayuntamiento de Sevilla y su alcalde; en segundo lugar, con el de Huelva. También lo he intentado con el de Málaga. Lo haremos, en primer lugar, con todas las capitales del conjunto de Andalucía, para establecer una estrecha relación de carácter institucional.</parrafo>
        <parrafo>Y le recuerdo: La relación institucional es de ida y de vuelta, y tengo que reconocerle que con respecto al Partido Popular hay poca vuelta en la lealtad institucional, tanto desde la Administración local con la Junta de Andalucía como del Estado con la Junta de Andalucía.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Nieto.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Vicepresidente, le hacía esta pregunta con la esperanza de que le quedara todavía algún remoto recuerdo de su etapa de alcalde; de que mantuviera su palabra, dicha en esta misma Cámara, en defensa del municipalismo, y esperando que no se diluyera, tanto en los recuerdos como en la defensa del municipalismo, en ese calor que el poder les está dando a Izquierda Unida y a usted mismo.</parrafo>
        <parrafo>Mire, llevo ya un año como alcalde en la ciudad de Córdoba. Hasta ahora, esa lealtad que usted me dice que se va a mantener, la misma que usted criticaba en esta Cámara y en las comisiones del anterior Gobierno hasta hace pocas fechas —y por eso le hacía la pregunta, para que usted pudiera decir si mantiene lo que había o lo va a cambiar con la entrada de Izquierda Unida en ese gobierno—, esa lealtad institucional ha hecho que no se haya podido tener ni una sola reunión con el Presidente de la Junta de Andalucía, que no haya habido ni un consejero que haya visitado el Ayuntamiento de Córdoba, que no hayamos tenido la oportunidad, en más de un año, de tener una interlocución estable, razonable, lógica, con alguien que representara a la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señor Vicepresidente, señor Valderas. Usted ha dicho reiteradamente que aquí hay cosas que no se pueden hacer desde la Junta de Andalucía con los ayuntamientos. Empezó con el modelo de financiación. Usted dijo que era antimunicipalista e injusto. ¿Lo sigue pensando hoy? ¿Lo va a cambiar?</parrafo>
        <parrafo>Usted creía, hasta hace poco tiempo, que la Junta de Andalucía tenía una actitud prepotente con los ayuntamientos. Lo ha dicho en este atril. ¿Lo sigue pensando hoy? ¿Lo va a cambiar?</parrafo>
        <parrafo>Señor Valderas, yo le mandé una carta el mismo día de su nombramiento. Le felicitaba por ese nombramiento y le pedía una reunión. Todavía ni me ha contestado. Ya no es por lealtad: es por educación. Usted manda una carta, agradezca esa felicitación, y dígame cuándo estima que va a tener tiempo para tener una reunión con el Alcalde de Córdoba, que es del Partido Popular, pero ha sido durante mucho tiempo de Izquierda Unida, y en esa época me imagino que merecía el mismo respeto que en este momento merece quien le habla.</parrafo>
        <parrafo>Pero a lo mejor es que no quieren ustedes que en esas reuniones se diga qué está pasando con la Junta de Andalucía y cómo está tratando a los ayuntamientos; a lo mejor no quiere que le diga que al Ayuntamiento de Córdoba le adeuda la Junta cuatro millones de euros en políticas activas de empleo, que no nos permiten crear 180 puestos de trabajo para jóvenes que lo están demandando. O a lo mejor no le gusta que le diga que le adeuda siete millones de euros en IBI, porque ustedes prefieren hablar de que pague la Iglesia pero no quieren que pague la Junta. Y ustedes tampoco quieren que les diga que por qué 3,8 millones de euros, que se comprometió a pagar la Junta comprando acciones de Palcosa, se puede hacer o no. En total, casi veinte millones de euros de deuda de la Junta de Andalucía con el Ayuntamiento de Córdoba, como están hoy los ayuntamientos, señor Valderas. Eso no es lealtad institucional.</parrafo>
        <parrafo>Yo le pido que usted cambie, que cambie esa actitud de ese Gobierno. Tengo esperanza en que lo haga. Apelo a su memoria, apelo a sus sentimientos, apelo a su programa y a su palabra, y espero, de verdad, que usted demuestre que está con la firme voluntad de cambiar esa actitud.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Nieto.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA, CONSEJERO DE ADMINISTRACIÓN LOCAL Y RELACIONES INSTITUCIONALES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Nieto, agradezco la confianza que usted ya deposita en este Gobierno y deposita en este Consejero. No le quepa la menor duda de que va a haber lealtad institucional, mucha más lealtad que la que el Estado mantiene con nuestra Comunidad Autónoma, mucha mayor lealtad que la que el Gobierno de Rajoy, el Gobierno del Partido Popular, mantiene con Andalucía. Porque no solo le recuerdo la política de recortes, la política de recortes suicida que se hace con respecto a la Comunidad Autónoma, y también a muchos ayuntamientos. Le recuerdo la deuda que el Estado mantiene con Andalucía de más de mil quinientos millones de euros, es decir, en materia de política de inversión; el no reconocimiento de las políticas y los derechos de inversión de nuestro Estatuto de Autonomía, situado por el señor Montoro hace pocos días en el Senado con respecto a nuestra Comunidad. Por lo tanto, no le quepa.</parrafo>
        <parrafo>Y le he dicho en mi primera intervención que vamos a hacer un recorrido que empieza por todas las grandes ciudades del conjunto de Andalucía, en la que se encuentra Córdoba. Y espero que, cuando este Consejero le pida la reunión en su ayuntamiento, usted se la conceda, como han hecho ya tanto el Ayuntamiento de Sevilla como el Ayuntamiento de Huelva.</parrafo>
        <parrafo>Pero, a partir de ese momento, alguna cuestión más.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, este Gobierno responderá de sus actos. No le pida usted a este Gobierno que responda de los actos de un gobierno anterior. Responderá de los actos en una política nueva, que está situada con 250 medidas y 28 leyes, en la que el municipalismo tiene una especial acentuación de todas las políticas que vamos a desarrollar. Y le pongo como muestra la primera.</parrafo>
        <parrafo>En materia de una política de ajuste obligada, a la que se ha visto... el Gobierno de la Junta de Andalucía, habrá observado usted que no hay ninguna materia de recortes en referencia a los impuestos de la PATRICA que tienen que ir a los ayuntamientos del conjunto de Andalucía. ¿Y sabe usted por qué? Porque este Gobierno ha resistido para no recortar ni un ápice a los ayuntamientos del conjunto de nuestra Comunidad, tenga la representación quien la tenga.</parrafo>
        <parrafo>Pero un elemento más.</parrafo>
        <parrafo>Si usted hace un repaso...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero. Lo lamento, su tiempo ha concluido.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA, CONSEJERO DE ADMINISTRACIÓN LOCAL Y RELACIONES INSTITUCIONALES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Valderas.</parrafo>
        <parrafo>Tranquilidad, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, el Presidente de la Cámara ha interrumpido la grabación de la intervención del Consejero cuando ha agotado su tiempo, como hace con todo el mundo, como hace con todo el mundo, de manera que queda satisfecha, supongo, la curiosidad de algunas de sus señorías.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

