<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>22</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 12</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>29</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <numero_expediente>9-12/PNLP-000054</numero_expediente>
    <extracto>Proposición no de ley relativa a la conmemoración del 4 de diciembre y defensa del Estado Autonómico como garantía de la igualdad (pág. 71).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <votacion>Votación: rechazada por 49 votos a favor, 57 votos en contra, ninguna abstención..</votacion>
    <intervienen>Dña. María Esperanza Oña Sevilla, del G.P. Popular Andaluz. D. Juan Serrano Jódar, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Manuel Jiménez Barrios, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien, señorías, vamos a dar comienzo de nuevo a la sesión en el punto sexto del orden del día. La primera de las proposiciones no de ley es relativa a la conmemoración del 4 de diciembre y defensa del Estado Autonómico como garantía de la igualdad. Es del Grupo Parlamentario Popular y su defensa la hará su portavoz, señora Oña Sevilla.</parrafo>
        <parrafo>Señora Oña, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OÑA SEVILLA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Buenas tardes a todas las personas presentes. Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Es un honor para el Grupo Parlamentario Popular subir a esta tribuna y poder decir que estamos muy orgullosos de Andalucía. Que la trayectoria de Andalucía en el Estado autonómico, en la España constitucional de las autonomías, ha sido absolutamente ejemplar. No ha sido una Comunidad envidiosa, no ha sido una Comunidad que mire a otras con superioridad desde la distancia, que haga comparaciones siempre odiosas. Ha sido una Comunidad o una región española que no ha pretendido nunca ser más que las demás ni ha puesto en peligro la igualdad y el concepto de solidaridad que a todos nos debe imperar. Ha aspirado, sin embargo, a los mayores niveles de autogobierno, pero dentro de la España constitucional, sintiéndose cómoda, sintiéndose a gusto, sin pretensiones extrañas y sin complejos.</parrafo>
        <parrafo>En el Partido Popular estamos seguros de que el sentimiento andaluz es integrador, equilibrador y que lo que pretende cualquier andaluz es fortalecer la unidad de España y la importancia de nuestra tierra como nación. No obstante, no significa eso que Andalucía esté dispuesta a aguantarlo todo, por eso no tiene que soportar el papel de comparsa que pretende nuevamente el Partido Socialista que hagan los andaluces, ni tiene por qué aceptar que se negocie el futuro de Andalucía como moneda de cambio para las aspiraciones ajenas, ni tiene que aguantar servir de comodín para alimentar desafíos separatistas que pretenden que unos sean más a costa de que otros sean menos. Eso, desde luego, es traicionar el espíritu del 4 de diciembre, cuando dos millones de andaluces salieron a la calle a reclamar autonomía, pero sin pensar en separatismos ni en comparaciones extrañas. O también es traicionar el espíritu del año siguiente, de 1978, con el Pacto de Antequera, donde no hubo exclusiones, hubo todo tipo de partidos políticos o ideologías, y desde la igualdad, sin ningún tipo de comportamientos extraños, se solicitó o se consiguió realmente un gran progreso para Andalucía —como digo, desde la unidad de todos—.</parrafo>
        <parrafo>Por eso nosotros reivindicamos ese espíritu para conseguir un gran pacto por el empleo. No tiene sentido que hablemos en este Parlamento de otras cosas que no son importantes y que, sin embargo, lo fundamental para Andalucía, el desafío, el reto que tiene Andalucía ahora, el empleo, no consiga o no despierte la vocación de unión de todos. Pero no solo de los partidos políticos, sino de las administraciones, de organizaciones culturales, sociales, y que podamos conseguir ganar este reto.</parrafo>
        <parrafo>Ahora mismo, Andalucía vive preocupada, fundamentalmente, por el empleo. El socialismo español ya se ha vendido por el plato de lentejas, ya tiene esa experiencia, desgraciadamente. Por agradar al independentismo, pactó con Ezquerra Republicana una financiación que no gustó a ninguna comunidad autónoma y que consolidó las desigualdades en nuestro país. Unos son más ricos a costa de que otros sean más pobres, se le da más al que más tiene, y eso lo hizo el PSOE aquí sentado, consiguiendo que Andalucía fuera la Comunidad con menor renta, en último lugar en financiación por renta per cápita.</parrafo>
        <parrafo>Los socialistas, desde el Gobierno de España, sin embargo, siguen siendo débiles, tibios e incapaces de atrincherarse para defender la igualdad entre los españoles y sucumben fácilmente a las presiones, perjudicando a las presiones separatistas, perjudicando a todos los andaluces. Tuvieron esa experiencia negativa cuando decían que España era una nación discutida y discutible; tuvieron una experiencia negativa que, sin embargo, no les ha servido de escarmiento, y de nuevo vuelven a caer en la misma trampa ante los arrebatos independentistas.</parrafo>
        <parrafo>Y Griñán, rápidamente, en las elecciones catalanas, saca la bandera del federalismo creyendo que se está inventando algo extraordinario, cuando lo que defiende es un federalismo inexplicable, confuso y al que le dan los socialistas demasiados nombres. No tenemos ni idea con qué federalismo nos tenemos que enfrentar. El federalismo simétrico es la suma de partes iguales, partes iguales, idénticas, que forman un todo indivisible; el federalismo asimétrico, que es el que impone Cataluña y el que quiere el señor Griñán, por inexplicable que resulte, acepta los privilegios de los catalanes, que quieren ser más para que el resto de España sea menos.</parrafo>
        <parrafo>El Partido Popular no va a permanecer en silencio mientas los socialistas andaluces entregan Andalucía en bandeja de plata para alimentar la voracidad insaciable del nacionalismo que termina en separatismo. Y yo les pregunto: ¿Qué federalismo quiere el Partido Socialista? ¿Cuáles son las ventajas que encuentra en el federalismo, que tiene, desde luego, mucho menos nivel de autogobierno que lo que tenemos en la España de las autonomías? ¿Qué es lo que les disgusta de pronto de nuestro modelo autonómico? ¿Por qué quieren finiquitar un modelo que ha funcionado perfectamente dentro de la Constitución Española? ¿Ustedes qué tienen en contra del Estado de las Autonomías? ¿Por qué ya no les gusta? ¿Por qué ya les molesta tanto?</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Expliquen qué es lo que tienen en contra. Sin ningún susto. España es ahora mismo un país plural, diverso, se respetan las diversidades de la Constitución, es una suma de comunidades autónomas con igualdad de derechos, igualdad de deberes. Y eso es lo que molesta al Partido Socialista, son ustedes los que con los devaneos, los titubeos, la debilidad, la ambigüedad están poniendo en peligro la Constitución en cuanto al Estado autonómico de las autonomías. Porque ustedes todavía no han superado los complejos que tienen en su relación con España, y lo digo como lo siento. Al Partido Socialista todavía le escuece algo cuando tienen que hablar del concepto de una España unida, plural pero unida, plural pero inseparable, y eso a ustedes todavía les molesta mucho, por eso tienen la tendencia a ayudar a los nacionalismos periféricos, sin ningún tipo de problema.</parrafo>
        <parrafo>A ustedes les han resultado, sin embargo, catastróficos esos devaneos con los nacionalismos y esos cambios de postura porque, verdaderamente, vienen perdiendo todas las elecciones autonómicas, las municipales, las generales, han perdido también en Galicia, en el País Vasco, en Cataluña. Deberían escarmentar. Sin embargo —como digo—, en las pasadas elecciones catalanas, a pesar de que se inventan, con Griñán a la cabeza, ese federalismo, que no sé qué es lo que va a resolver, han vuelto a fracasar de forma estrepitosa. ¿Ustedes creen, de verdad, que en España y en Andalucía hay un clamor popular buscando el federalismo? ¿Ustedes creen que, si salimos a la calle ahora mismo en Andalucía, los andaluces están preocupados porque en nuestra tierra no haya federalismo o están preocupados por otras cosas?</parrafo>
        <parrafo>La verdad es que el Partido Popular no va apoyar jamás, jamás, no va a apoyar ningún tipo de propuesta que aumente el separatismo o que disminuya la igualdad entre los españoles y andaluces. Estoy segura, además, de que ese sentimiento es compartido fuera de este Parlamento por la mayoría de los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Les voy a decir, además, que ustedes han generado la confusión y el malestar dentro de su propio partido con algunas declaraciones. Por ejemplo, Alfonso Guerra. «Con el federalismo, nos embarcamos en un viaje trascendental sin saber el puerto de llegada». Señor Bono, que es bastante clerical. Y dice: «El federalismo asimétrico es como un cura que no crea en Dios». Ibarra: «Ahora inventamos un federalismo que no defiende la igualdad entre los españoles». Javier Fernández, de Asturias: «Es difícil avanzar hacia donde ya estamos. Llamamos autonomía a lo que en realidad es un Estado federal».</parrafo>
        <parrafo>¿A ustedes no les da vergüenza, con lo que está cayendo, plantear ahora que cambiemos el modelo de la España constitucional por un modelo que no sabemos, que va a la deriva y que ni ustedes mismos saben definir? Realmente debería darles vergüenza.</parrafo>
        <parrafo>Y termino con Guerra de nuevo. «El nacionalismo ha tendido una tela de araña con la rendición del socialismo catalán. El federalismo no puede ser asimétrico, porque se basa en la distribución igualitaria. Así que dejemos las mentiras y combatamos al nacionalismo con la verdad». «Un Estado federal» —afirma Guerra— «no supone mayor descentralización».</parrafo>
        <parrafo>Y ahora nuestro Presidente Griñán, que, lejos de defender a los andaluces, parece que le han hecho mucho daño, porque, realmente, con las declaraciones que hace, ataca a Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y dice: «El federalismo garantiza la igualdad, atiende las exigencias nacionalistas» —¿de qué está hablando este señor?—, «atiende las exigencias nacionalistas, y no hacerlo es involución y recentralización». Es decir, que el Estado autonómico en el que estamos ahora se llama recentralización y es un Estado involutivo.</parrafo>
        <parrafo>Yo creía que el Estado...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Oña, le ruego vaya terminando.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OÑA SEVILLA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy terminando.</parrafo>
        <parrafo>... el Estado autonómico era para progresar. Pues no, según Griñán, ya es para involucionar. Realmente las palabras del señor Griñán son ridículas, son peligrosas y son irresponsables.</parrafo>
        <parrafo>Contéstennos, por favor, si su federalismo es asimétrico, es simétrico, o es creo que cooperativo y solidario, como le han llamado últimamente. Y les aseguro ya, desde el grupo parlamentario les aseguramos que, si su federalismo busca la igualdad, los catalanes no lo quieren, y si su federalismo busca los privilegios de Cataluña, los andaluces no lo queremos, y van a contar con el apoyo del Partido Popular de forma ilimitada.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Y termino, señor Presidente, solamente diciendo que desde el Partido Popular dejamos claro que queremos asegurar el modelo autonómico, y por eso suscribimos la opinión general que existe en España, y desde luego en Andalucía, de que han existido muchísimos abusos en todas las administraciones autonómicas y administraciones públicas en general, de todo signo político.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, nosotros pensamos que hay que eliminar duplicidades, gastos innecesarios, derroches, estructuras enormes, que eso es lo que hace inviable, junto con los titubeos y devaneos, por no llamarlo de otra manera, del Partido Socialista, el modelo de las autonomías.</parrafo>
        <parrafo>Este modelo ha dado a España la mayor etapa de progreso y bienestar, en él debemos seguir; pero con políticas, en vez de dirigidas al enfrentamiento y a los complejos y comparaciones odiosas, con políticas dirigidas a la igualdad desde la pluralidad, sin por eso querernos separar. Entre todos debemos lograr una convivencia en paz, para que España, patria común de todos los españoles, como dice nuestra Constitución, sea una nación ni discutida ni discutible, con más importancia cada día en Europa.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Oña.</parrafo>
        <parrafo>Corresponde a continuación fijar la posición de los otros grupos parlamentarios en esta iniciativa, y en primer lugar al de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, en cuyo nombre intervendrá el señor Serrano Jódar.</parrafo>
        <parrafo>Señor Serrano, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SERRANO JÓDAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Yo, en primer lugar, venía a hablar del 4 de diciembre. Yo no venía a hablar del federalismo o de la España de... Bueno, vamos a hablar si podemos.</parrafo>
        <parrafo>En el año 1977 miles de andaluces y andaluzas salimos a las calles de nuestros pueblos y ciudades reclamando la autonomía para Andalucía. Todas estas revueltas desembocaron en una gran convocatoria para celebrar el Día de Andalucía. El 4 de diciembre de 1977 las andaluzas y los andaluces nos manifestamos por primera vez en la defensa de la autonomía de nuestra tierra, poniendo de manifiesto que estábamos dispuestos a luchar por el autogobierno del pueblo andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Después de cuarenta años de dictadura y siglos de negación de nuestras señas de identidad, el pueblo andaluz ocupó las calles en una histórica y masiva manifestación sin precedentes, para exigir justicia, libertad y, sobre todo, trabajo; derechos y valores históricamente negados desde el Gobierno central.</parrafo>
        <parrafo>En aquel momento llenamos las calles con nuestros gritos y consignas de lucha por una Andalucía libre y por conseguir una auténtica autonomía, con un claro contenido social y solidario, con el objetivo de que fuéramos los andaluces y las andaluzas los que decidiéramos nuestro propio destino.</parrafo>
        <parrafo>Conseguir nuestra meta nunca fue, ni sigue siendo, un camino de rosas, puesto que los que estuvimos en la brecha, como se dice en mi tierra, nos vimos obligados a luchar contra aquellos tiranos que no permitían ni asumían los nuevos tiempos, ni aceptaban su ilusionante democracia. Algunos de estos personajes, creyendo que las instituciones les pertenecían a modo de un cortijo, se opusieron a la voluntad popular, que decidió que la bandera de Andalucía ondeara en el balcón de una institución llamada a ser democrática, la Diputación de Málaga, incluso rechazando la aprobación del propio Pleno de la misma para que la bandera ondease en el balcón.</parrafo>
        <parrafo>Recordamos la triste imagen del joven sindicalista que, en su lucha por la libertad y los valores democráticos de nuestra tierra, fue abatido a tiros por los reductos de la..., más bien de la Policía franquista, los últimos reductos, cuanto intentaba conseguir que una bandera de Andalucía ondeara en un balcón. Una bala le quitó la vida al joven sindicalista Manuel José García Caparrós. No olvidaremos la valentía de este joven, que murió defendiendo la libertad, la justicia y la democracia en Andalucía, combatiendo el régimen franquista, el mismo régimen que muchos de ustedes todavía no han condenado, lamentablemente.</parrafo>
        <parrafo>Durante varios días el pueblo se echó a la calle en protesta por la represión policial. Pero la suerte ya estaba echada, el pueblo andaluz ya estaba en la calle gritando libertad y no iba a consentir que nada ni nadie lo amordazara de nuevo. La muerte de Manuel José García Caparrós no fue en balde, sino que sirvió para asentar más los cimientos de esta nueva época irreversible y para que todos nosotros gritáramos con más fuerza por una Andalucía libre.</parrafo>
        <parrafo>Posteriormente, de nuevo la mordaza del Gobierno central manipuló las aspiraciones, y el movimiento reivindicativo del 4 de diciembre fue sustituido por el 28 de febrero. Pero todos sabemos que ambas fechas son incomparables y guardan significados distintos. El 4 de diciembre simboliza todo aquello a lo que aspiramos las andaluzas y los andaluces, por lo que luchamos y lucharemos, y que no es otra cosa que nuestra identidad histórica.</parrafo>
        <parrafo>De poco o nada sirve, señores del Partido Popular, que, en unas fechas que siguen siendo reivindicativas, por el hecho de que aún hoy en día se nos sigue negando nuestra capacidad de decidir libremente, todos ustedes hagan alarde de este día para colocarse detrás de una pancarta o un panfleto o unas palabras, cuando el día anterior las posiciones políticas del Partido Popular son de agresión hacia los autogobiernos regionales, contrarias a su financiación, apoyando brutales recortes sociales y desmantelando lo que se ha dado en llamar el Estado del bienestar.</parrafo>
        <parrafo>Por eso resulta paradójico escuchar al Partido Popular hablar de igualdad de derechos, de cohesión entre todos los territorios y hasta de buenas intenciones, cuando saben que eso es una mentira, por no decir una falacia, por la razón de que reducirá a las comunidades los ingresos procedentes del Estado suprimiendo transferencias, limitando la capacidad del déficit y del endeudamiento para llevarla hasta un 0,7%, porcentaje a todas luces insuficiente para garantizar su viabilidad, mientras que la Administración central podrá alcanzar el 3,8%, que es inviable si tenemos en cuenta los datos de la economía española y que se convertirá, casi con toda seguridad, en cerca de un 5%. En pocas palabras, quieren ponerse la medalla a costa de ahogar a las comunidades autónomas, cuando no pagan a Andalucía el dinero de inversión que le corresponde por nuestro peso poblacional incumpliendo lo dispuesto en la disposición adicional tercera del Estatuto de Autonomía de Andalucía. Por cierto, votada favorablemente por todos ustedes. Nos recortan el Fondo de Compensación Interterritorial; nos privan de 1.504 millones de euros, reconocidos por el Gobierno anterior y que dejaron de invertirse en Andalucía en los años 2008 y 2009; nos reducen la participación del Estado en la Ley de Dependencia y las transferencias para sostener la sanidad, la cultura y la educación. Resulta paradójico que propongan la defensa de la unidad de España y que incluso que apoyemos su reforma, cuando pagarán 38.000 millones de intereses de la deuda ilegítima destinándola a salvar a los grandes especuladores del sistema, los bancos, sin valorar que están privando por ello a todos los trabajadores, pensionistas, funcionarios, parados y demás colectivos del empleo y de los servicios sociales; consideran prioritario el pago de la deuda sobre las necesidades de la sociedad; salvan a los bancos con miles de millones y permiten que sigan desahuciando a personas por no poder pagar su hipoteca y les endeudan para toda la vida; no permiten la dación en pago de la vivienda para cancelar las hipoteca; no garantizan el derecho a la vivienda suspendiendo todos los desahucios.</parrafo>
        <parrafo>Más paradójico nos resulta que su gran preocupación sea el paro, cuando continúan haciendo reformas y recortes para eliminar el paro, y nadie conoce ninguna reforma del Partido Popular que haya creado empleo. Más de quinientos mil parados desde que gobierna el Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>¿De qué segunda descentralización hablan ustedes cuando pretenden eliminar las entidades locales, aquellas más cercanas al ciudadano, cuando quieren volver al sistema de la España franquista de los gobernadores civiles, cuando pretenden acabar con la democracia y la autonomía municipal, cuando pretenden privatizar los servicios municipales, cuando niegan los recursos financieros a los ayuntamientos?</parrafo>
        <parrafo>Señores del Partido Popular, el día 4 de diciembre no es cuestión solo de principios, sino una reivindicación real más necesaria que nunca, porque actualmente seguimos padeciendo los mayores índices de paro y más de un tercio de la población vive bajo el umbral de la pobreza. Nuestro tejido industrial, pesquero y agrícola se está desmantelando, la reforma agraria sigue aún pendiente, mientras que la concentración de la propiedad de la tierra aumenta.</parrafo>
        <parrafo>Creemos que ha llegado el momento de que el pueblo y el Gobierno andaluz defiendan con firmeza los derechos políticos conquistados el 4 de diciembre y el 28 de febrero frente a la propuesta recentralizadora del Gobierno del Partido Popular y frente a las propuestas insolidarias de los nacionalismos periféricos. Queremos construir el Estado federal, solidario, sobre la base de una nueva política de financiación de la autonomía en la Administración local.</parrafo>
        <parrafo>Por todo ello, el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida manifestamos nuestra intencionalidad de seguir conmemorando tanto la jornada como el espíritu y las reivindicaciones de aquel 4 de diciembre de 1977 como la del auténtico Día de Andalucía. Al mismo tiempo, nos comprometemos a impulsar cuantas iniciativas consideremos necesarias para exigir y hacer realidad el que las distintas instituciones públicas de nuestro país, ayuntamientos, diputaciones, Parlamento, Junta de Andalucía, etcétera vuelvan a considerar, a reconocer y a proclamar a la misma como festividad, así como designada como la elegida para la celebración oficial del Día de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Estamos en contra de su proposición porque su Gobierno del Partido Popular está asfixiando financieramente a los andaluces y las andaluzas; porque repudiamos cualquier medida que incremente la desigualdad entre los ciudadanos, los ayuntamientos y las comunidades; porque queremos mirar al futuro con ilusión y esperanza, combatiendo democráticamente con aquellas que nos lo quieran robar.</parrafo>
        <parrafo>Nuestro Estatuto es la Constitución de Andalucía, y nuestro pueblo tiene la obligación de defenderlo en la calle. Por eso los comunistas, como ustedes nos llaman, estaremos en la calle, al igual que hace treinta y cinco años, con nuestras banderas y nuestros símbolos, la hoz y el martillo, puesto que representan las herramientas de trabajo que pedimos y exigimos para todos.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Serrano.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, intervendrá el Grupo Parlamentario Socialista. Para fijar la posición del mismo y en su nombre, su diputado, señor Jiménez Barrios.</parrafo>
        <parrafo>Señor Jiménez Barrios, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ BARRIOS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente, y buenas tardes.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, la verdad es que, para no haber un clamor popular a la hora de hablar del modelo territorial, bien que ha corrido en traer aquí una PNL para discutir la posición de Andalucía que tiene el Partido Socialista, ¿no? [Aplausos.] Por tanto, bueno, bienvenido. Yo creo que es una oportunidad para hablar del modelo territorial, aunque, lamentablemente, no le he oído en su intervención nada más que arrearle al Partido Socialista, que es para lo que venía la PNL; venía para arrearle, no para discutir de verdad de un problema que hay en España, de las tensiones territoriales, y es perder una oportunidad, una vez más, de hablar con sosiego de lo que les importa a los ciudadanos, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, yo la he calificado cuando me acerqué a ella de una PNL un poco incomprensible y extraña, ¿no? Como su objetivo solo es meterse con la propuesta federalista del Partido Socialista, pues olvida de verdad la situación planteada, lo que las elecciones catalanas acaban de poner de manifiesto, por tanto, y han bajado, ¿verdad?, un poquito las ansias, las ínfulas de quienes creían que iban a resolver ya su capacidad de independencia. Y por tanto, el pueblo, como siempre es sabio, coloca a cada uno en su sitio, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Y dentro de esa estrategia, que lo que persigue es combatirnos a nosotros en vez de combatir de verdad la situación planteada, pues, lógicamente, aquí nos tocaba a nosotros el que Griñán apareciera también como algo que usted aquí ha definido, que, la verdad, no se corresponde ni con la posición del Gobierno de Andalucía, ni con la posición del Partido Socialista Obrero Español de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, hay una situación, una tendencia generalizada en este momento de poner en cuestión las autonomías, y eso no lo hace el Partido Socialista. Nada más hay que coger los periódicos de los medios de derecha para ver cómo hay en todos una corriente de opinión recentralizadora que ataca a las autonomías, que les establece además una estrategia clara de decir en qué fallan y ponen de manifiesto siempre los grandes errores, en vez de poner de manifiesto los grandes aciertos y adónde nos ha llevado la autonomía, caso de Andalucía. Y por eso, la verdad es que el pueblo español, el pueblo andaluz no les da la confianza. Esta es una de las razones. El pueblo andaluz no les ve a ustedes como defensores de los andaluces, no les ve. Porque, si no, cuénteme usted por qué durante treinta años todavía no han sido capaces de situarse en esos bancos, todavía, todavía. No, pero el huir ya saben ustedes de qué es hermano.</parrafo>
        <parrafo>[Risas.]</parrafo>
        <parrafo>En cualquier caso, verá, yo lo que quería explicarles, efectivamente, que para que los ciudadanos andaluces encuentren una posición de defensa de sus intereses y de su tierra tienen que ser creíbles, ¿no? Y nosotros es verdad, es verdad que en Andalucía se han producido... El día 4 de diciembre fue un día hermoso. Tantos andaluces y andaluzas salieron a la calle que se escribió una página de la historia Andalucía de muchísima categoría, de mucha categoría. Pero fíjense ustedes, ¿eh? Recordarán, aquello dio pie a ese referéndum, que todo el mundo recordará aquello de «Andaluz, este no es tu referéndum». Eso lo recordará todo el mundo, yo no voy a caer en la tentación de decirles que ustedes son herederos de aquello, no. No porque creo que no viene ahora aquí al caso, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Pero fíjense que es el 4 de diciembre, el Pacto de Antequera, el referéndum del 28 de febrero, el Estatuto de Carmona y también la reforma, la reforma del Estatuto de Autonomía, que en ese viraje que ustedes han hecho al centro, que han recorrido un largo camino para llegar al centro, en ese camino que han recorrido también se han envuelto, a partir de la reforma, de la aprobación de la reforma del Estatuto de Autonomía, con un cierto tinte blanquiverde. Y bienvenido, bienvenido, porque yo creo que siempre es oportuno.</parrafo>
        <parrafo>Pero fíjense ustedes que los auténticos protagonistas del cambio que se ha producido en Andalucía son los andaluces, son sus ciudadanos. Y en el proceso andaluz de la construcción de la autonomía andaluza, el pueblo andaluz. Pero permítame con humildad que les diga que quien ha pilotado esa transición desde el punto de vista de los gobiernos democráticos han sido los socialistas. Y fíjense si han sido, que desde Plácido Fernández-Viagas, Rafael Escuredo, Borbolla, Chaves y ahora Griñán son, han sido los referentes que han pilotado el cambio que se ha producido en Andalucía. Esa es la razón por la que los andaluces entienden que nosotros somos los defensores del pueblo andaluz, y esa es la razón.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, de verdad, permítame que le diga que qué hubiese ocurrido ahora en España si todavía gobernase el ínclito Zapatero, si todavía gobernase y se hubieran producido las tensiones territoriales a la que ahora las elecciones gallegas, las elecciones vascas y las elecciones catalanas nos han demostrado. ¿Qué hubiera ocurrido? ¿Qué hubiese ocurrido en España contra los socialistas? Que suben los independentistas gallegos, Bildu es la segunda fuerza en Cataluña, y ahora ya lo que faltaba es que además CIU provoca una tensión territorial anunciando y provocando esa tensión a través de lo que llamaban el referéndum para la independencia, y, además, la segunda fuerza o tercera fuerza política también es independentista. ¿Qué hubiera ocurrido en España si eso le ocurre a Zapatero? ¿Qué hubiera caído sobre él y sobre nosotros? Pues eso es lo que ha ocurrido. Esa es la realidad de que yo podría decirle que con el Partido Popular se rompe España, pero es que las elecciones catalanas han demostrado que el pueblo español está por encima de esas estrategias partidarias. Lo tiene clarísimo. Y le han puesto un bajonazo, como dicen en mi tierra, le han dado un bajonazo y, efectivamente, han situado a cada uno en su lugar, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Pero yo también quiero contarles una cosa. Fíjense que es de verdad que, cuando el Partido Socialista baja en esas comunidades, es cuando sube de verdad, de verdad el independentismo. El nacionalismo español encuentra su acomodo enfrentándose precisamente al nacionalismo independiente, independentista, y ahí se autoalimentan, se retroalimentan, unos a su cofradía y los otros a su propia cofradía. Como lo hacen, olvidan que, cuando tensionan tanto, lo que hacen es provocar los extremismos, y los extremismos provocan las tensiones territoriales, como lo que está ocurriendo ahora mismo en España, que de verdad, de verdad, de verdad, tendría que ser para preocuparles, y no entretenerse en discutir sobre si Griñán ha intervenido en el debate sobre el modelo territorial de España. ¿Cómo no va a intervenir la Comunidad de Andalucía, la más poblada de España, en un debate territorial para poner de manifiesto que cada vez que los madrileños y los catalanes discuten quien pierde es Andalucía? Siempre.</parrafo>
        <parrafo>Por eso tenemos la obligación de plantarnos en el debate, pero plantarnos seriamente —y ahí deberían estar ustedes también, acompañándonos a nosotros—, porque, efectivamente, esas tensiones territoriales acaban pagándolas los andaluces. Y, para que eso no ocurra, ahí hay que estar apoyando al Gobierno legítimo de los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Y claro que Griñán plantea un federalismo cooperativo. Si nosotros, nuestro órgano de gobierno interno, del partido, se llama Comité Federal, desde cuándo. Por tanto, no tenemos que renunciar a nada lo que hemos sido siempre.</parrafo>
        <parrafo>Y claro que es verdad que hay que, ahora, hay que darle a esto un cierto orden de verdad para acompañar a lo que ha ocurrido durante este tiempo de transición democrática que tantos logros ha conseguido, pero que, efectivamente, necesita ahora darle algunos cambios importantes y uno de ellos el del Senado.</parrafo>
        <parrafo>No es posible que una… —fíjense ustedes—, que solo que se convoque una conferencia de presidentes sea un notición, un notición que ocupe páginas y páginas de periódicos; que las cámaras de televisión..., había más que responsables políticos. No es normal, porque lo normal debería ser el encuentro entre los presidentes de comunidades autónomas, porque forman parte de España. Y, como forman parte de España, hay que compartir en España las decisiones políticas que tienen que llevarse, no en el modelo del Partido Popular de ordeno y mando y por decreto, sino que tenían que ser consensuadas y tenía que ser habitual, habitual, la conferencia de presidentes, para establecer un camino. ¿Por qué? Porque, efectivamente, el federalismo es cooperativo, en el sentido de un planteamiento lógico: que vamos a trabajar todos juntos por una España que es diversa, pero que tiene que tener un proyecto único y global.</parrafo>
        <parrafo>Ese es el trabajo que hay que realizar. Y fíjense ustedes que, cuando se dan tantos golpes de pecho defendiendo a Andalucía, aquí está lo que los Presupuestos Generales del Estado han supuesto y suponen para Andalucía, aquí está. Y saben ustedes que en política hay una cosa clara.</parrafo>
        <parrafo>La política no es palabra, se traslada a los presupuestos, y, por tanto, si no se traslada a los presupuestos, pues lo siento. Pero aquí está.</parrafo>
        <parrafo>Y no voy a cometer tampoco… no lo voy a comentar entero, porque es muy largo, aunque, desgraciadamente, no tengo tiempo para hacerlo, pero la suma son 3.356 millones de euros que Andalucía ha dejado de percibir en los Presupuestos Generales del Estado de 2013. Esta es la responsabilidad. Y aquí están todas las partidas, una a una, ¿eh?, lo que ha supuesto.</parrafo>
        <parrafo>Y cuando dice usted que solicita un plan de empleo, hombre, verá, yo sé que no lo ha mencionado aquí. No lo ha mencionado queriendo, claro, porque ¿cómo va a hablar de un plan de empleo para Andalucía en esa proposición de ley cuando, precisamente…?</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Bueno, si lo ha mencionado usted, usted me disculpa, no lo habré oído, pero mi intención aquí era decir que la Ministra Fátima Báñez tenía que tener con Andalucía la misma consideración que ha tenido con Extremadura y con Canarias: la misma. Ha aprobado unos planes de empleo que les han venido muy bien a esas comunidades. Pero que tendrá usted conmigo que coincidir en que, si a alguien le hace falta, es a Andalucía, ¿no? Y, además, ha tenido una cosa que a mí me parece, incluso, detestable, en alguien que decía ante la Virgen del Rocío que la ayudara a crear empleo. Aquí está la carta que el Consejero Ávila mandó el día 14 de noviembre para justificar el plan de empleo de la bahía de Cádiz.</parrafo>
        <parrafo>Hoy, en los medios de comunicación, dice que no se le da a Andalucía porque todavía no ha justificado el plan de empleo de la bahía. La carta del Consejero Ávila, el 14 de noviembre, y una carta personal diciéndole que deberíamos dejarnos de deslealtades y trabajar juntos por lo que nos interesa, que es por el empleo en Andalucía. Esa es, esta es la carta.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Jiménez Barrios, ruego que vaya concluyendo su intervención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ BARRIOS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino, termino, termino, simplemente diciéndole que es una oportunidad perdida. No es…</parrafo>
        <parrafo>Esto es una PNL para atacar, para arrojarla otra vez contra los socialistas, cuando hemos perdido la oportunidad de trasladar un debate serio sobre las tensiones territoriales que se han producido, desgraciadamente las más fuertes de la historia democrática en España de estos últimos 32 años, y se han producido cuando gobierna el Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Jiménez Barrios.</parrafo>
        <parrafo>Para cerrar el debate, en nombre del grupo proponente tomará la palabra de nuevo la diputada señora Oña Sevilla.</parrafo>
        <parrafo>Señora Oña, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OÑA SEVILLA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>La verdad es que el portavoz de Izquierda Unida, que… no sé, nos ha dejado a todos muy sorprendidos. No gratamente, se lo digo de verdad, con todo el respeto, pero no gratamente, porque es difícil contestarle a usted. Ha venido aquí, ha leído un discurso que yo creo que es absolutamente rancio, que estaría bien a lo mejor en la revolución bolchevique; pero, en un Estado democrático, lleno de libertades y de derechos, su discurso es impropio, completamente impropio.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Usted se ha confundido de escenario.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros vivimos en libertad, España vive en libertad, Andalucía vive en libertad. Y usted dice que está viviendo en un país donde no se le deja elegir libremente. ¿Qué es lo que usted no puede elegir libremente? Será en las asambleas de Izquierda Unida [risas], porque, desde luego, en España todo se hace libremente. En España todo se hace libremente, y, afortunadamente, todos nosotros somos responsables de que eso… Tenemos, además, la gran oportunidad de que eso siga siendo así en un futuro.</parrafo>
        <parrafo>Y dice usted que le sorprende esta PNL y que yo no he hablado para nada del 4 de diciembre. He hablado todo el tiempo del espíritu del 4 de diciembre, porque dos millones de andaluces salen a reivindicar unos niveles de autogobierno, pero sin pelearse con nadie, sin separarse de España, sin ambicionar ser otra cosa que lo que somos, y he hablado todo el tiempo de eso.</parrafo>
        <parrafo>Dice usted que no entiende una PNL en la que nosotros no estamos hablando de ese espíritu autonómico. Precisamente he apelado a él para decirle que nos encontramos muy cómodos en la España de las autonomías, en la que ustedes se encuentran ciertamente incómodos pero no ha sabido explicar por qué. Usted, de pronto, se suma también, y dice el federalismo, que no explica. Expliquen de una vez.</parrafo>
        <parrafo>Y ahora, cuando hable… no sé. Bueno, ahora no hablará, pero en otras ocasiones, cuando hablen desde el Partido Socialista, ojalá nos expliquen en qué consiste ese federalismo que preconizan de pronto con tanto entusiasmo y que le han llamado de siete maneras diferentes. Y que el propio Felipe González dice que es una trampa, y que Alfonso Guerra dice que es una trampa.</parrafo>
        <parrafo>Y a usted le preocupa que lo llamemos comunista. Usted ¿qué es? Usted ¿qué es? [Risas.] Y ha terminado diciendo que su bandera es la de la hoz y el martillo. Pues, mire usted, comunista. ¿A usted le molesta? A mí no me molesta que me digan que soy del PP. Me honra muchísimo, muchísimo. [Aplausos.] Me siento encantada de la vida.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, estamos hablando del 4 de diciembre, estamos hablando de cómo la izquierda en Andalucía traiciona el espíritu del 4 de diciembre. Porque le podemos asegurar desde el Partido Popular que esos dos millones de andaluces que salieron a la calle no salieron para darle alas al separatismo, no salieron para buscar coartadas para que pueda haber independencia y derecho a decidir en Cataluña. No, no salieron para eso. Son ustedes, los comunistas y los socialistas, los que están traicionando el espíritu del 4 de diciembre, y nosotros, desde el PP, le estamos haciendo un homenaje al espíritu que entonces tenía Andalucía y que todavía hoy tiene Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, guarden silencio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OÑA SEVILLA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Por tanto, si puedo continuar, porque verdaderamente esto parece…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, guarden silencio, por favor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OÑA SEVILLA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Parece una ovación, pero en sentido contrario.</parrafo>
        <parrafo>Lo cierto es que nosotros vamos a seguir, vamos a seguir, y estamos convencidos de que Andalucía no piensa como ustedes en este caso: convencidos.</parrafo>
        <parrafo>Y ya basta de que digan que no somos personas fiables y que por eso no nos votaron. No. Es verdad que la política hace extrañas alianzas y en eso son ustedes expertos. Este grupo ganó las elecciones porque se ganó la confianza del pueblo andaluz. Ustedes no. Ustedes no tienen votos suficientes. El Partido Socialista, que ha sido el portavoz del PSOE el que lo ha dicho, el Partido Socialista tiene menos votos que nosotros. ¿Usted quién es, quién es para darnos a nosotros lecciones de legitimidad? ¿Quién es? Pues no nos las dé más, ¿eh?, no nos las dé más. ¿De acuerdo? Usted no nos dé a nosotros lecciones de legitimidad, porque nos han votado mucho más que a ustedes, los andaluces, y hemos ganado mayoritariamente las elecciones municipales.</parrafo>
        <parrafo>Mire, yo vengo de una provincia, que es Málaga, en donde el 90% de los malagueños están gobernados por el Partido Popular. Ustedes ¿quiénes se creen que son? Les podía bajar un poquito la moral, que llevan ustedes perdiendo las ocho últimas elecciones que se han convocado en este país; debería bajarle un poquito la moral al Partido Socialista, ¿vale?</parrafo>
        <parrafo>Y, la verdad, que no quiero tampoco seguir mucho más con el portavoz de Izquierda Unida; pero decía que es que el Partido Popular en el Gobierno de España le está haciendo daño a Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Pues, mire, que yo sepa, hasta ahora —y se lo digo a los dos portavoces—, desde que llegó Rajoy, no antes, desde que llegó Rajoy, a Andalucía se le han adelantado más de diez mil millones de euros. No antes, no la izquierda, no la izquierda insolidaria: el Partido Popular solidario con esta tierra. Y gracias a eso ustedes están haciendo frente a algunos pagos.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, si a Izquierda Unida no le gusta la financiación autonómica y por eso dice que hay que ir al federalismo, la pactó el PSOE con Esquerra Republicana. O sea, no es nuestro modelo, es el modelo de la izquierda. A mí tampoco me gusta, y, desde luego, ha hecho bastante daño a Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y, en cuanto al portavoz del Partido Socialista, mire, le voy a decir, si lo encuentro por aquí, algo que comentó el otro día Felipe González, al que usted, sin duda alguna, admira. Y dice...</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>No, ahora se avergüenzan ustedes de sus líderes y tienen que pedir perdón.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, no dialoguen con la interviniente, no dialoguen con la interviniente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Jiménez Barrios...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OÑA SEVILLA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Si me permiten, ¿puedo continuar?</parrafo>
        <parrafo>El señor Felipe González dice: «La reforma del Estatuto catalán dio pie a la centrifugación del poder en España». ¿Vale? Y usted decía: «¿Qué dirían de nosotros si, estando nosotros en el Gobierno ahora mismo, hubiera sucedido» —o sea, estando el PSOE en el Gobierno— «lo que ha pasado en Cataluña?». Pues, diríamos lo mismo que dijimos entonces. Es decir, porque ustedes le dan alas al separatismo. Ustedes son, realmente, comprensivos con el nacionalismo periférico. Y después, sin embargo, usted sube a la tribuna —usted, portavoz del PSOE— a decir aquí «el nacionalismo español». ¿Qué es el nacionalismo español? ¿Usted qué ha nacido, en la República Checa? ¿Qué es el nacionalismo español? Dígalo, ¿qué es el nacionalismo español?</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, el juego ese perverso en el que ustedes están entrando no favorece a España. Ustedes están equiparando el separatismo catalán con la España constitucional de las autonomías, que es la que defiende este partido. Eso no es nacionalismo español, eso es ser españoles, respetar la Constitución, querer a Andalucía y querer a nuestro país.</parrafo>
        <parrafo>¿Dónde está lo malo? ¿Qué es lo que a usted le molesta de eso? ¿Por qué quieren ustedes situarse en la tierra de nadie, haciendo equidistantes al Partido Popular y a los partidos separatistas?</parrafo>
        <parrafo>¿Nosotros vamos a ser los únicos que vamos a defender en España el Estado de las autonomías? Pues lo haremos con muchísimo orgullo, porque ha dado la mayor época de progreso a España y a Andalucía, y a todas las comunidades autónomas.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, ¿por qué a ustedes les molesta tanto? Se lo he preguntado antes, y no me ha contestado. ¿Qué mosca le ha picado al Partido Socialista para no querer el Estado de las autonomías y querer el federalismo que no explican?</parrafo>
        <parrafo>Le he dicho que me explique qué federalismo, ¿el asimétrico o el simétrico? ¿Usted cree que el federalismo simétrico lo acepta Cataluña? No, si lo que quieren son privilegios. ¿Y el derecho a decidir que ustedes apoyan? Porque el Partido Socialista en Cataluña apoya el derecho a decidir... Felipe González dice que no, que si hay que decidir eso alguna vez, que espera que no sea así... Si hay que decidirlo alguna vez, lo tendremos que votar todos los españoles, ¿verdad? Pues yo digo como Felipe González: yo soy española, y Cataluña es de España. Y si Cataluña tuviera que separarse, ¿me tendrían que preguntar a mí también, no? ¿O no vamos a decidir entre todos los españoles lo que queremos hacer con nuestro país? Ya está bien de tonterías, ya está bien de tonterías.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, de verdad, déjense de jugar con estas cuestiones, que son peligrosas. Déjense de titubear tanto con lo que es ser español, con lo que es España, con lo que es nuestro país... España es un país plural, que tiene una diversidad cultural extraordinaria, que tiene una cultura y un patrimonio riquísimos, y que eso debería servir para cohesionar nuestra tierra y para que viviéramos más en paz y con una convivencia mucho más tranquila. Pero con personas con ustedes, por ser tan cortoplacistas, por buscar intereses de forma inmediata y resultados de forma inmediata, ponemos en peligro lo más importante. Claro que sí, que lo ponemos en peligro.</parrafo>
        <parrafo>Jugando ahora a un federalismo, que nadie sabe explicar, están poniendo ustedes en peligro la España de las autonomías, que tan buenos resultados ha dado. Y nosotros la vamos a defender sin ningún tipo de complejos.</parrafo>
        <parrafo>Y no somos nacionalistas españoles, sobran nacionalistas: somos españoles. Españoles, y a mucha honra. Claro que sí, claro que sí.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, nosotros defendemos, sin ningún tipo de problema, este Estado en el que nos encontramos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Oña, le ruego vaya concluyendo su intervención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OÑA SEVILLA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... sino todo lo contrario.</parrafo>
        <parrafo>Y le pregunto al Partido Socialista: ¿El Estatuto de Andalucía ya no vale? ¿El Estatuto de Andalucía ya no les gusta a ustedes? ¿Qué daño le ha hecho el sistema de las autonomías, la España de las autonomías...? ¿Qué daño le ha hecho al Partido Socialista? ¿En qué no funciona?</parrafo>
        <parrafo>Son ustedes los que están propiciando las ansias separatistas. No somos nosotros los que gobernamos con Ezquerra Republicana. No, no. No somos nosotros los que decimos que vamos a amparar un referéndum en el País Vasco y en Cataluña, como ha dicho tanto el candidato del País Vasco como el candidato catalán. No es el Partido Popular el que tiene el menor complejo de decirse que es español siendo andaluz. Somos españoles siendo catalanes, somos españoles siendo vascos.</parrafo>
        <parrafo>A ustedes les da picor y escozor la españolidad. Pues, a nosotros no. Somos españoles. Este es el único país del mundo donde la gente se avergüenza —bueno, ustedes— de ser lo que somos. Somos andaluces y somos españoles.</parrafo>
        <parrafo>Y decía usted: «¿Y por qué el Presidente Griñán no va a hablar de federalismo, si esta es la Comunidad más poblada de España?». Pues porque el Presidente Griñán, cuando habla de federalismo, lo hace para socorrer a Cataluña y no a Andalucía. Está perjudicando a Andalucía a costa de amparar las ansias separatistas de que los catalanes... Y usted lo sabe. Y no me extraña que se ría, porque usted lo sabe.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Oña, debe concluir inmediatamente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OÑA SEVILLA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Porque usted lo sabe perfectamente.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, termino con unas palabras que no son mías y que antes ya he dicho: el nacionalismo ha tendido una tela de araña con la rendición del socialismo catalán. El federalismo no puede ser asimétrico porque se basa en la distribución igualitaria. Así que dejemos las mentiras y combatamos el nacionalismo con la verdad.</parrafo>
        <parrafo>«Un Estado federal no supone mayor descentralización», Alfonso Guerra. Nunca en mi vida pensé que iba a estar tan de acuerdo con Alfonso Guerra.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Oña Sevilla.</parrafo>
        <parrafo>Bien, señorías, vamos a proceder, en primer lugar, a la votación de la moción relativa a políticas de aguas, presentada por el Grupo Parlamentario Popular y debatida esta mañana.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, comienza la votación.</parrafo>
        <parrafo>Perdón, perdón, se interrumpe la votación.</parrafo>
        <parrafo>Señor Castro Román.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, perdón, creía que había percibido que había pedido la palabra para...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—No, creí que estaba marcando la votación a su grupo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Era para pedir votación separada.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Vale, vale.</parrafo>
        <parrafo>¿De qué punto?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Del 2.4, 2.8, 2.11. Con la advertencia...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Perdón, perdón.</parrafo>
        <parrafo>Espere: 2.4...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... 2.4, 2.8, 2.11. Sin incluir los subpuntos que contiene el mismo: 2.12, 2.13, 2.19 y 2.22.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Perdón: 2.19...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Y 2.22. Los tres patitos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—De todas formas, señor Castro, yo les rogaría a los portavoces de los grupos que, cuando se trate de plantear una votación separada relativamente compleja, le proporcionaran a la Presidencia, previamente a la votación, un papel, pues facilitaría mucho el trabajo de todos, incluido el Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Así se hará. Le pido disculpas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien, señorías, vamos a poner a votación.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, en primer lugar, los puntos 2.4, 2.6, 2.11 —sin los subpuntos, si es que existe esa denominación—, 2.12, 2.13, 2.19... Los puntos 2.4, 2.8, 2.11 —sin los subgrupos—, 2.12, 2.13, 2.19 y 2.22.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>Señor Muñoz, ¿cuál es el sentido del voto delegado?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MUÑOZ SÁNCHEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—No.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—¿Señora Pérez Fernández?</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: han sido aprobados, al haber obtenido 60 votos a favor, 46 votos en contra y ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Votamos, a continuación, los restantes puntos de la moción referida.</parrafo>
        <parrafo>Comienza la votación.</parrafo>
        <parrafo>¿Señor Muñoz?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MUÑOZ SÁNCHEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—No.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—¿Señora Pérez Fernández?</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: han sido rechazados, al haber obtenido 49 votos a favor, 57 votos en contra y ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos, a continuación, a votar la proposición no de ley que acabamos de debatir, relativa a conmemoración del 4 de diciembre y defensa del Estado autonómico como garantía de la igualdad, presentada por el Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>¿Señor Muñoz?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MUÑOZ SÁNCHEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—No.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—¿Señora Pérez Fernández?</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 49 votos a favor, 57 votos en contra y ninguna abstención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

