<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>4</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 3</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>23</dia>
    <mes>mayo</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones de ley ante el Congreso de los Diputados</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones de ley ante el Congreso de los Diputados</tipo_iniciativa>
    <numero_expediente>8-11/PPPL-000001</numero_expediente>
    <extracto>Elección o ratificación, en su caso, de los diputados para la defensa de la Proposición de Ley Orgánica, a tramitar ante la Mesa del Congreso de los Diputados, sobre delegación de competencias sobre las aguas de la cuenca del Guadalquivir que transcurren íntegramente por territorio andaluz a la Comunidad Autónoma de Andalucía (pág. 10).</extracto>
    <votacion>Votación de la ratificación de los diputados: aprobada por asentimiento..</votacion>
    <intervienen>D. Manuel Gracia Navarro, Presidente del Parlamento de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Punto cuarto del orden del día: Elección o ratificación, en su caso, de los diputados para la defensa de la Proposición de Ley Orgánica, a tramitar ante la Mesa del Congreso de los Diputados, sobre delegación de competencias sobre las aguas de la cuenca del Guadalquivir que transcurren íntegramente por territorio andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Esta iniciativa, ante ella, la Comisión de Gobierno Interior y Peticiones acordó la ratificación, como miembros, de los diputados designados en su día para la defensa de la misma, según les consta en la documentación del Pleno.</parrafo>
        <parrafo>¿Puede entender la Presidencia que queda adoptado el acuerdo por el Pleno de la Cámara? Así se declara.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

