<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>43</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 23,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>13</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Interpelaciones</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Interpelaciones</tipo_iniciativa>
    <materias>Política de turismo, Turismo</materias>
    <numero_expediente>9-13/I-000017</numero_expediente>
    <extracto>Interpelación relativa a política general en materia de turismo (pág. 26).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María del Rosario Alarcón Mañas, del G.P. Popular Andaluz. D. Rafael Rodríguez Bermúdez,  Consejero de Turismo y Comercio.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Continuamos con el punto quinto del orden del día, interpelación relativa a política general en materia de turismo, presentada por el Grupo Parlamentario Popular Andaluz, para lo cual tiene la palabra su portavoz, en este caso la señora diputada, María del Rosario Alarcón Mañas.</parrafo>
        <parrafo>Señora Alarcón, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ALARCÓN MAÑAS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, presidente.</parrafo>
        <parrafo>Buenos días, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Para matones ya estamos acostumbrados en la izquierda y nos sobran.</parrafo>
        <parrafo>Turismo y agroalimentación...</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Turismo y agroalimentación, es decir, el sector turístico y el sector de la agroindustria son los pilares sobre los que se construye el futuro de Andalucía...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, les ruego silencio, por favor, para que pueda intervenir la diputada.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ALARCÓN MAÑAS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, por favor, silencio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ALARCÓN MAÑAS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Decía que turismo y agroalimentación, ambos sectores, son los pilares sobre los que se construye el futuro de Andalucía y se generan oportunidades para los andaluces. Ambas industrias, la industria del turismo y la agroalimentaria, deben posicionar a Andalucía con un liderazgo contundente e indiscutible en el panorama nacional y europeo. Y, sin embargo, a pesar de partir de un buen posicionamiento, aún estamos lejos de alcanzar el clarísimo puesto de ser los primeros de la tabla en competitividad, en rentabilidad y en generación de puestos de trabajo.</parrafo>
        <parrafo>Pero hoy vamos a centrarnos en la industria turística, en el comercio y la artesanía, por eso, señor consejero, hemos considerado conveniente y oportuno traer a este Pleno esta interpelación. Interpelación que se hace tras haber dejado pasar pacientemente un año de su gestión, no nos puede usted acusar de no haber respetado el beneficio de la duda sobre su gestión. Una vez transcurrido el mismo, al no conseguir los resultados que merece Andalucía y con muchas preguntas, iniciativas y propuestas que les hemos hecho desde el Grupo Parlamentario Popular y que están sin contestar o han sido rechazadas, tras ese año en el que el bipartito andaluz sigue dando la espalda a proyectos que solo tienen un sello, el sello de la Andalucía plural, nos vemos obligados a traer esta interpelación.</parrafo>
        <parrafo>Y es que, señores de la izquierda, están ustedes abducidos por el partidismo, no ven más allá del sectarismo, de la confrontación y de su particular carrera desleal de comerles el terreno a sus socios de gobierno, es decir, de morderle la mano a quien hoy por hoy les da de comer, porque ustedes también piensan que les dan de comer a ellos. Y mientras ustedes están centrados en eso, en comerse unos a otros, en Andalucía cada vez hay más gente que se queda sin comer porque están ustedes instalados en la parálisis, en quedarnos como estamos, aun a sabiendas —como criticaban ustedes antes, señores de Izquierda Unida, cuando estaban en la oposición— de que, si no estábamos bien anteriormente, pues imagínense cómo estamos ahora, con el 26,87% de paro.</parrafo>
        <parrafo>Así que esa pose cada vez más enfatizada que tiene su grupo político, el suyo, señor consejero, de ir por el Gobierno y el territorio andaluz de «nosotros somos diferentes...». Por cierto, señor consejero, que ni la Alcaldesa de Manilva ni el Subdirector General de Comercio..., ambos son tan diferentes. Pues, como decía, señor consejero, esa pose no le sirve a usted de nada si los resultados en materia de turismo, y menos aún los anteriores contrastados con los actuales, son peores, como es el caso. Y si además se limita usted, señor consejero, a heredar lo que hipotéticamente estaba bien y a desentenderse de lo que sigue estando mal o es deficitario.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señor consejero, eso no es gobernar, eso no es gestionar; eso es, simplemente, darse un paseo turístico por la legislatura esperando a que escampe o a que llueva; eso es, simplemente, ir de acompañante, como iban antes, si usted recuerda bien los acompañantes de los congresistas, esos que ahora ya tampoco van porque no hay dinero para ellos; eso es ir de acompañante de quienes sí están haciendo verdaderas piruetas por resistir, por dar la mejor imagen de sus negocios turísticos y de vender con el mínimo margen que les queda y hasta sin él, intentando no cerrar hasta que la crisis amaine.</parrafo>
        <parrafo>Porque ni usted, señor consejero, desde que ha llegado, ni el PSOE en treinta y un años han trazado una verdadera política turística, sino que es la iniciativa privada quien lleva décadas tirando del carro y haciendo del destino turístico andaluz un destino único del que ustedes se ponen al rebufo.</parrafo>
        <parrafo>Su actitud contemplativa de mero espectador y oyente, a la que usted mismo llama capacidad de diálogo, no está sirviendo para mejorar los resultados turísticos. Ya me gustaría a mí subirme aquí para decirle lo contrario, eso no lo ponga usted en duda. Por eso, y a pesar de nuestro enorme potencial y de las enormes posibilidades que tiene Andalucía por méritos propios como destino turístico, vamos perdiendo empleo y turistas, perdiendo turistas internacionales y nacionales, así como perdiendo trabajadores turísticos que van a engrosar las colas del paro. Si no, señor consejero, ¿cómo explica usted que en Andalucía una de las comunidades autónomas con mayor peso en empleo turístico en el primer trimestre de 2013 vuelva a descender el empleo turístico casi dos puntos? ¿O cómo argumenta usted que, según sus declaraciones, vayamos muy bien turísticamente hablando, cuando se está perdiendo empleo turístico tanto al cierre del año 2012 como en el primer trimestre de 2013, y eso a pesar de haber tenido por medio la Semana Santa? O miente usted o miente la EPA. Pero ya me responderá usted luego, seguro, de todas formas que la culpa o la tiene Fátima o la tiene Mariano, ustedes nunca.</parrafo>
        <parrafo>Pero, ¿sabe usted quiénes no mienten, señor consejero? Pues, mire, ni los parados ni los empresarios que se ven obligados a despedir para seguir adelante. Y no eche usted balones fuera volviendo a culpar al Gobierno central, que la gestión del turismo andaluz se hace en Andalucía y es desde aquí desde donde tenemos que ser capaces de atraer el máximo de turistas posible, tanto del territorio andaluz como del territorio nacional, pero sobre todo, sobre todo, del terreno internacional, que es quien tiene ahora más capacidad para gastar dinero en turismo y en ocio.</parrafo>
        <parrafo>Y todo ello, todo ello —insisto—, a pesar de las oportunidades y ventajas que por motivos ajenos nos está brindando la crisis que atraviesan países que son clara competencia para nuestro destino turístico, como son Grecia, como son Chipre, Egipto, Túnez o Turquía. Pero, ¿qué va a pasar en Andalucía como destino turístico cuando se recuperen estos países y empiecen a competir fuertemente por su cuota de mercado perdida? ¿Qué plan de acción, señor consejero, es el que tiene usted previsto para Andalucía para cuando llegue ese momento? ¿O nos ponemos o seguimos dialogando nuevamente y ahí nos quedamos? Porque si su estrategia es, desde luego, o está basada en el plan de ataque que se ha lanzado desde el Gobierno contra el turismo de sol y playa de todo el litoral andaluz, ya sé la respuesta: huida por partida doble, huida de los turistas y huida de los inversores, desaparición de los chiringuitos de playa y de sus más de cuarenta mil empleos, y un largo etcétera de..., bueno, pues de cosas que pasarían si su actitud sigue siendo la de contemplar y nada más.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo sinceramente, señor consejero, que hemos sido muy pacientes, dando su tiempo para situarse en la consejería, para ver y analizar los resultados de su año de gestión, pero suspende usted en casi todo. Y créame que lo siento. Y, además, no lo digo yo, se lo dicen los datos de su gestión, los informes de expertos, por más que quiera usted encubrir esto bajo esa impronta de dialogante, de puertas para fuera, y de todo lo contrario, también se lo tengo que decir, de puertas para adentro. Y los hechos y los resultados le delatan, porque, con su talante de negociador y dialogante, usted ha dicho no a nuestra propuesta de pacto en defensa de la imagen de Andalucía para impedir ataques e insultos directos al turismo. Con ese talante de negociador y de dialogante, usted ha dicho que no a situar a Andalucía como el referente en turismo de peregrinación a través del Camino Mozárabe. Usted ha dicho que no al patrocinio del golf y del flamenco, dos referentes turísticos históricos del turismo deportivo y cultural. Ha dicho usted no a las iniciativas de turismo sostenible, que aún no se han puesto en marcha la mayoría de ellas. Ha dicho usted no a la declaración de municipio de interés turístico. Ha dicho usted no al desarrollo del turismo de sol y playa de nuestro litoral, apoyando el decretazo y no restituyendo las subvenciones suspendidas en el 2010 para los municipios de costa. Ha dicho usted no a los planes de excelencia para grandes ciudades que no los tienen, y los que teóricamente tendrían que pagar tampoco los pagan. Ha dicho usted que no al centro de convenciones de congresos y recinto ferial de la provincia de Córdoba, y podía poner ejemplos de cada una de las provincias andaluzas. Ha dicho usted que no recortando aún más la ayuda al comercio: al grande lo amenaza con un impuesto y al chico lo engaña con migajas. Ha dicho usted que no...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Alarcón, le ruego vaya concluyendo su intervención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ALARCÓN MAÑAS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy concluyendo.</parrafo>
        <parrafo>Ha dicho usted adiós a la artesanía, dejando bajo sospecha adónde han ido a parar esos 2,8 millones de euros que se puso para el Centro Andaluz de Artesanía, y que no se sabe ahora qué va a ser de él.</parrafo>
        <parrafo>¿De verdad cree usted que es el mejor candidato para enarbolar la bandera de negociador y dialogante? Yo creo que no.  Dialogue, señor consejero, pero, señor consejero, también gestione, porque si no gestiona usted su casa se la gestionan otros. O al menos eso es lo que ha creído el Partido Socialista creyéndose que Andalucía Lab es su casa o su cortijo, al realizar allí un acto de partido con Susana Díaz, consejera de Presidencia e Igualdad, pero en este caso iba en calidad de coordinadora del Consejo Territorial del Partido Socialista Andaluz, el día 10 de junio, a las 18 horas. Y aquí está. Por lo tanto, gestione y no consienta usted que estas actuaciones se vuelvan a...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Alarcón...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ALARCÓN MAÑAS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... y vuelvan a hacerse en sitios públicos y sitios que están para el desarrollo del turismo de Andalucía.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Alarcón, por favor, concluya.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ALARCÓN MAÑAS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, y nada más.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Alarcón.</parrafo>
        <parrafo>Interviene...</parrafo>
        <parrafo>Señoría, por favor.</parrafo>
        <parrafo>[Intervenciones no registradas.]</parrafo>
        <parrafo>Interviene, a continuación, en nombre del Consejo de Gobierno el consejero de Turismo y Comercio, don Rafael Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Por favor, no dialoguen de bancada a bancada, que hay mucha distancia y es mucho ruido.</parrafo>
        <parrafo>Señor consejero, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ BERMÚDEZ, CONSEJERO DE TURISMO Y COMERCIO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, presidente.</parrafo>
        <parrafo>Buenos días a todos y a todas.</parrafo>
        <parrafo>Realmente, señora Alarcón, oyéndola pudiera darse a entender que el sector turístico en Andalucía es un desastre, o bien que su señoría no conoce la realidad del sector turístico de Andalucía. Entre las dos opciones, permítame que le diga, creo sinceramente que es la segunda. Usted, perdóneme que se lo diga, no conoce la realidad del sector turístico de Andalucía, ni esa realidad comparada con las realidades del sector turístico del conjunto de las comunidades que compiten con nuestro territorio.</parrafo>
        <parrafo>Permítame que, antes de entrar en el objeto específico de su interpelación, me refiera a algunas de las reflexiones que su señoría ha planteado. Ha planteado que Andalucía no ocupa el papel que le corresponde en este momento en el sector turístico de España. Puedo estar de acuerdo con usted en ese ámbito, porque siempre pensaré que el papel que ocupa Andalucía siempre será mejor que en el que en este momento tenemos. Pero la realidad de los datos, señoría, del año 2012 es que Andalucía ocupó el primer lugar en el ranking de las comunidades españolas a la hora de recibir turistas nacionales, y que fue la segunda comunidad que más subió en el ranking de los turistas internacionales. ¿Qué todavía podemos estar mejor? Por supuesto. ¿Qué tenemos capacidad para estar mejor? Por supuesto. Pero esos datos no me los discuta porque son los datos de la realidad.</parrafo>
        <parrafo>Habla usted de sectarismo a este consejero. Mire usted, en este tiempo que llevo de consejero, un año, hemos firmado un Pacto Andaluz por el Turismo, hemos llegado a un acuerdo con todas las organizaciones sociales y sectoriales para la defensa del pequeño comercio de Andalucía... No sé a qué sectarismo se refiere. Yo creo, señoría, que quien está aislado socialmente en materia turística en Andalucía es el Partido Popular, y su señoría en concreto, porque lo que usted ha dicho aquí no lo dice ninguno de los interlocutores sociales que en este momento existen en Andalucía en el ámbito turístico, empezando por los empresarios, que han valorado muy positivamente la gestión del primer año de Gobierno de Andalucía en materia turística. Y, por supuesto, no la comparten los sindicatos, ni lo comparte ningún ámbito o interlocutor existente en este momento.</parrafo>
        <parrafo>Habla su señoría de parálisis. En este año, señora Alarcón, hemos puesto en marcha el Plan General de Turismo Sostenible, hemos puesto en marcha el Plan de Turismo Interior, hemos puesto en marcha el Plan de Calidad Turística, hemos puesto en marcha el Plan Director de Ferias y Congresos, el Plan Director de Marketing. No sé qué entiende usted por parálisis, porque precisamente todo lo que se está poniendo en marcha son iniciativas nuevas, contando con las opiniones, con la participación y con la valoración del sector. Por lo tanto, al contrario, señoría.</parrafo>
        <parrafo>Habla usted del desempleo. Y, efectivamente, el desempleo es un problema evidente en Andalucía y en España, me referiré con brevedad posteriormente. Pero no falsee los datos. Es cierto que en Andalucía ha habido un descenso en el empleo en el sector turístico aproximadamente del 2% en el primer trimestre de 2013; pero es que en España ha habido un descenso del 2,3%; pero es que en Cataluña ha habido un descenso del 6,7%; es que en Valencia ha habido un descenso del 2,4%. Por lo tanto, ese descenso es generalizado en el marco de las políticas económicas y de la reforma laboral impuesta por el Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Pero entrando ya en el ámbito de su pregunta, yo creo que es importante situar que el sector turístico, en este momento en Andalucía, ocupa un papel fundamental en la estructura productiva, en la capacidad de generación de riqueza: más del 11% del PIB, 16.300 millones de euros el año pasado generados directamente por el sector turístico, un incremento del 3,3% de su participación en el PIB. Por lo tanto, estamos hablando, señoría, de un sector con una gran proyección real en este momento en la generación de riqueza y en la generación de empleo, ocupando el sector también una parte fundamental de la estructura laboral en este momento existente en nuestra comunidad.</parrafo>
        <parrafo>Partiendo de esta óptica, hemos puesto en marcha una línea de actuación que tiene como objetivo en el horizonte del año 2020 situar a Andalucía como el principal destino turístico del sur de Europa. Esa es la hoja de ruta que guía las acciones de nuestra consejería y es la hoja de ruta que guía todas las iniciativas desarrolladas hasta la fecha, que tiene como elemento fundamental el Pacto Andaluz por el Turismo, elemento de diálogo, elemento de síntesis y elemento en el cual se articula la hoja de ruta a la hora de impulsar propuestas e iniciativas dirigidas a ese objetivo que —no tenga usted ninguna duda, señora Alarcón— es convertir a Andalucía en el principal destino turístico del sur de Europa.</parrafo>
        <parrafo>En ese ámbito, la estrategia de la consejería va dirigida a apostar por la sostenibilidad, entendiendo la sostenibilidad del sector turístico como un elemento fundamental para la propia calidad del producto turístico, porque Andalucía será competitiva si es sostenible, y el producto turístico andaluz, el destino turístico de Andalucía será competitivo si es un destino turístico diferente, que prime en la calidad, que prime en la oferta, que prime en la sostenibilidad.</parrafo>
        <parrafo>Hemos planteado una línea de actuación también fundamental en la lucha contra la estacionalidad. La estacionalidad es una de las debilidades de la actividad turística, afecta al empleo y provoca la inactividad de algunos destinos en temporada baja. Por ello esta hoja de ruta será un elemento fundamental que se concretará en un plan estratégico contra la estacionalidad que aprobaremos aproximadamente en septiembre u octubre de este año.</parrafo>
        <parrafo>Hemos potenciado la marca Andalucía en el marco de la colaboración público-público y público-privada, en un proceso de diálogo permanente con todos los patronatos de turismo de Andalucía, que se ha concretado, señorías, por primera vez en un plan de acción conjunto de toda la comunidad.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, no sé a qué sectarismo se refiere su señoría cuando habla. Si sectarismo para su señoría es llegar a un acuerdo con los sindicatos, seremos sectarios; si sectarismo es llegar a un acuerdo con los empresarios, seremos sectarios; si sectarismo es llegar a un acuerdo con todos los patronatos provinciales de turismo, seremos sectarios; si sectarismo es llegar a un acuerdo con una parte de los patronatos que gobierna el Partido Popular, seremos sectarios; si sectarismo es llegar a acuerdos con ayuntamientos que gobierna el Partido Popular, seremos sectarios... No sé a qué se refiere usted cuando habla de sectarismo, a no ser que se refiera a su propia señoría y a las propias prácticas que desde el Partido Popular se impulsan desde esta Cámara.</parrafo>
        <parrafo>Hemos…, queremos trabajar a fondo por la estabilidad en el empleo, y somos conscientes de que es un objetivo que no depende fundamentalmente de la comunidad autónoma. Somos conscientes de que la reforma laboral impuesta por el Partido Popular es el principal torpedo contra la línea de flotación de la estabilidad en el empleo. Somos conscientes de que el principal objetivo de esa reforma laboral es precarizar, es disminuir los costes salariales, es generar empleo y economía sumergida. Somos conscientes de todo ello. Y somos conscientes, además, de que esos objetivos se están cumpliendo gracias al Partido Popular y a su mayoría absoluta, y a las políticas que se derivan a partir de ahí.</parrafo>
        <parrafo>Pero, siendo conscientes de todo ello, señorías, queremos desde Andalucía impulsar políticas que, en la medida de nuestras posibilidades, apuesten por la estabilidad en el empleo y primen a aquellos empresarios que apuesten por la calidad en el empleo y que apuesten por la profesionalización de los trabajadores, por eso se ha incluido como línea estratégica en el Pacto Andaluz por el Turismo y por eso trabajaremos en esa dirección.</parrafo>
        <parrafo>Apoyaremos a las empresas, al emprendimiento y la innovación, y lo haremos de manera directa, mediante instrumentos específicos como Andalucía Lab y mediante mecanismos de financiación concretos como los créditos reembolsables, que próximamente abriremos en una cantidad máxima de cincuenta millones de euros para apoyar precisamente a la microempresa, al autónomo, al sector emprendedor, turístico y comercial de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Reforzaremos el papel de Andalucía en las políticas turísticas, en Andalucía y en el conjunto de España, y no aceptaremos, señorías, que se ningunee a Andalucía por parte de Turespaña y por parte de la Secretaría de Estado para el Turismo y por parte del Ministerio. No aceptaremos que se ningunee a Andalucía, a su peso turístico, a la solvencia de sus profesionales y de sus interlocutores turísticos, porque Andalucía es, en este momento, uno de los sectores fundamentales de la industria turística española. Y, como somos uno de los sectores fundamentales de la industria turística española, no vamos a consentir que se ningunee, que se desprecie, que no se tenga en consideración por parte del Ministerio de Industria, por parte de la Secretaría de Estado.</parrafo>
        <parrafo>Y, en ese sentido, hemos puesto en marcha el Plan de Acción 2013, para posicionar con fuerza a Andalucía en todos los mercados turísticos, plan de acción que, como usted debiera conocer, está firmado por todos los patronatos de turismo de Andalucía y que tiene un objetivo básico: optimizar recursos, racionalizar el gasto público para multiplicar resultados. Por eso, señoría, en este plan de acción contemplamos la realización de más de trescientas noventa actuaciones, exactamente 179 actuaciones más que en el año 2012. Ejemplo de coordinación, ejemplo de optimización y ejemplo de capacidad de multiplicar los resultados coordinando esfuerzos y...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor consejero, le ruego vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ BERMÚDEZ, CONSEJERO DE TURISMO Y COMERCIO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... y coordinando recursos.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, ese es el objetivo que plantea las políticas de la consejería en materia de turismo. Objetivo, señorías, que parte de la necesidad de articular acuerdos con todos los interlocutores sociales. Pero esto no es un desiderátum, no es un objetivo que nos planteemos en abstracto: es un elemento concreto que se ha materializado ya en el Pacto Andaluz por el Turismo, ejemplo concreto de coordinación, de diálogo, de interlocución y de capacidad de acuerdo, señoría, y de capacidad de acuerdo para defender un sector estratégico de nuestra economía, un sector en el que Andalucía es absolutamente solvente, absolutamente capaz, absolutamente potente. Y que trabajaremos a fondo, con su señoría también, si lo estima oportuno, para entre todos posibilitar ese gran objetivo que les decía anteriormente, y es convertir a Andalucía en el principal destino turístico del sur de Europa.</parrafo>
        <parrafo>Tenemos recursos, tenemos potencialidades, tenemos...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor consejero...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ BERMÚDEZ, CONSEJERO DE TURISMO Y COMERCIO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... capacidades, nos hace falta ser capaces de articular todo ello en un solo horizonte, en un solo esfuerzo y en un solo objetivo.</parrafo>
        <parrafo>Le animo, señoría, a ser menos catastrofista, a ser menos apocalíptica con un sector tan importante para Andalucía como el sector turístico y sumarse a la senda del diálogo, a la senda del consenso y a la senda del acuerdo que los agentes sociales han plasmado en el Pacto Andaluz por el Turismo con la consejería y con el Gobierno de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—A continuación, para consumir el turno de réplica, tomará la palabra de nuevo el Grupo Parlamentario Popular. Su diputada, señora Alarcón.</parrafo>
        <parrafo>Adelante, señora Alarcón.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ALARCÓN MAÑAS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Perdón.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, señor consejero, mire, yo no quería, no quería, he tratado de evitar que esta interpelación se convirtiera en un monólogo sobre cifras y datos. Pero, usando sus datos, los suyos, esos que están publicados en la página de su consejería, para que no me acuse usted una vez más de que falseo los datos, se los voy a poner sobre la mesa.</parrafo>
        <parrafo>Mire, los establecimientos hoteleros perdieron un 2,7% de viajeros en el 2012 y registraron un descenso del 2,8 de pernoctaciones, y somos la comunidad autónoma que más baja en pernoctaciones después de Madrid. Es mentira que seamos la comunidad autónoma, la segunda que más ha crecido en turismo internacional… Pero si hemos bajado -2,3%. Eso es mentira, y usted lo sabe, señor consejero.</parrafo>
        <parrafo>Otro dato colgado en la web de su consejería: el empleo, según sus datos, hemos bajado un 5,8% en lo que respecta al año. Hemos perdido 29.279 empleos turísticos, dice la web de la consejería. Lo que sí se incrementa levemente es el grado de satisfacción de los turistas, que es de 7,9 puntos sobre diez. No se puede usted imaginar lo profundamente orgullosos que nos sentimos por ello.</parrafo>
        <parrafo>Estos datos son confirmados en informes de consultores expertos como Exceltur, donde el 90% de los empresarios andaluces, los que dialogan con usted y conmigo, consultados, confirman que tanto las ventas como sus beneficios bajaron en el 2012 respecto al 2011. Pero si vemos los datos del primer trimestre del 2013, de nuevo vuelven a ser negativos. Y si nos remontamos al periodo del 2008 y vemos la evolución de cinco años del empleo del sector, estos son demoledores, señor consejero. Ocupados en la industria turística: -29,44; autónomos en la industria turística: -27,68; asalariados en la industria turística: -30,10.</parrafo>
        <parrafo>Señor consejero, poco o nada tiene que ver ni por supuesto el Gobierno de España ni Fátima Báñez en esta evolución, que viene muy de atrás y que en su año de bipartito se confirma..., ya que, si solo comparamos los asalariados del trimestre del 2012 con el trimestre del 2013, el dato es de una bajada del -16,83%. Si además a esto le sumamos la poda que el Gobierno andaluz ha hecho a la industria turística sobre el presupuesto de un cuarenta coma… o un 35%, con un descenso en operaciones de capital del 51,29%, la escandalosa bajada del presupuesto del 2013 para municipios turísticos del 78,41%, comprenderá, señor consejero, que no nos quede ninguna duda de que la apuesta del bipartito por el turismo es ninguna y que, al final, los 9.500 empleos turísticos que se comprometió a crear el Gobierno de Griñán contrastan con los más de trece mil destruidos solo en el 2012.</parrafo>
        <parrafo>Y en lo que se refiere a su grado de ejecución, señor consejero, no es nulo, pero es casi cero en la mayoría de los casos. Y los pocos en los que usted dice que ya se están ejecutando, como me puso, por ejemplo, la iniciativa de turismo sostenible en la pasada comisión, para que haya un presupuesto de 7.768.865 euros, los pagos realizados hasta la fecha son de 43.836 euros, señor consejero, el 0,56% del crédito final.</parrafo>
        <parrafo>Yo le pediría, señor consejero, que no vuelva usted a manipular la realidad. Yo sí que se lo pido a usted. O lo que es lo mismo: que no nos mienta ni a nosotros ni al sector, ni con talante dialogante ni sin talante dialogante, señor consejero, porque va a ser muy difícil convencernos a todos, por más que insista, de que los datos son positivos cuando los últimos datos, los de abril, los actuales del 2013 nos confirman que han bajado los viajeros un 7,67%; las pernoctaciones, un 11,75%; la ocupación, casi cuatro puntos. Y que solo en abril, solo en abril, hemos vuelto a perder, en abril, 2.771 empleos, señor consejero.</parrafo>
        <parrafo>Y en turismo rural, a pesar del plan, todavía y muy reciente, pero puesto en marcha, las pernoctaciones han caído un 18,31% respecto a abril de 2012. No quiera que veamos otra realidad que no existe, ya me gustaría a mí, se lo he dicho, se lo he dicho y se lo vuelvo a repetir. Y a pesar de todo ello, a pesar de todo ello, estos datos y estos resultados negativos, para nosotros, somos y seguimos siendo tremendamente optimistas con el futuro de Andalucía, porque a pesar de sus trabas, a pesar de la parálisis, a pesar de su falta de apuesta por la mayor industria turística, junto con la agroalimentaria —como dijimos al principio—, el sector sigue vivo, sigue apostando, sigue luchando, sigue creyendo en Andalucía y sigue creyendo en sus emprendedores, como creemos nosotros, el Partido Popular, y como hace el Partido Popular no solo en Andalucía, sino también en el Gobierno central y el Gobierno de Mariano Rajoy.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Alarcón.</parrafo>
        <parrafo>Señor consejero de Turismo, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ BERMÚDEZ, CONSEJERO DE TURISMO Y COMERCIO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, presidente.</parrafo>
        <parrafo>Discutir con usted siempre es discutir en un frontón, porque saca datos, sinceramente, no lo sé, no lo sé, usted dice que de la página web. No, no puede ser de la página web, porque los datos de Andalucía, de alojamientos reglados en el año 2012, señorías, fue un descenso, en torno de las pernoctaciones, del 1,3%, un descenso del 1,3%; en España, del 1,7%; en Madrid, del 6,1%. Estamos hablando de descensos.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros siempre hemos dicho, desde la consejería, que es para estar razonablemente satisfechos, porque a pesar de los problemas existentes en la economía española, y a pesar de que Andalucía es un territorio, a diferencia de otros, que depende en gran medida del turismo nacional, a pesar de ellos, cerramos el año con una cifra razonable, ocupando el primer lugar de las comunidades españolas a la hora de recibir turistas nacionales con una cuota de cerca del 21%.</parrafo>
        <parrafo>Pero, claro, su señoría lo que no dice es por qué han bajado los turistas nacionales en este país y por qué bajan los turistas nacionales en Andalucía, lo mismo que bajan en Valencia, lo mismo que bajan en Madrid, lo mismo que bajan en Cataluña, lo mismo que bajan en cualquier lugar del territorio de Andalucía. Y los turistas nacionales bajan, señorías, porque la política que está impulsando el Partido Popular va directamente contra la línea de flotación del sector turístico. Y es una política económica contraria a los intereses nacionales, porque es contraria a la estructura principal de la economía de este país, que es el sector servicios y el sector turístico.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, cuando la señora Borrego, la secretaria de Estado para el Turismo habla de que va a poner en marcha un Plan de Promoción Turística para dinamizar el turismo nacional, le decimos, desde la consejería y desde el Gobierno, que el mejor Plan de Promoción Turística que el Gobierno central puede hacer es cambiar de política. El mejor Plan de Promoción Turística que puede hacer el Partido Popular es cambiar de prioridades políticas, de líneas de actuación. Porque es cierto que en abril ha bajado el número de viajeros alojados en hoteles de Andalucía. Pero ¿sabe usted por qué ha bajado el número de viajeros? Porque ha bajado un 7% el número de turistas nacionales y porque no se dinamizará el turismo nacional si no se cambian las políticas, si hasta el mismo ministro de Turismo e Industria lo reconoce.</parrafo>
        <parrafo>Habla usted del desempleo. Hay que tener cierto tipo de valor teórico para subirse a esta tribuna, un representante del Partido Popular, y hablar de desempleo.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, señoría, desde que el Partido Popular gobierna España, se han generado 929.000 parados más, un 18% más de parados. Desde que el Partido Popular puso en marcha la receta milagrosa para crear tres millones de puestos de trabajo que diría el señor Pons. En Andalucía, desde que el Partido Popular gobierna España, se han destruido 225.000 puestos de trabajo, un 18%.</parrafo>
        <parrafo>Pero si hablamos del sector servicios, señorías, desde que el Partido Popular gobierna España, se han destruido 221.800 puestos de trabajo, un 13,84%. En el mismo periodo en Andalucía en el sector servicios se han destruido 38.500, un 3,4% menos.</parrafo>
        <parrafo>Yo podía decir: Hombre, es que en Andalucía en el tiempo que gobierna el Partido Popular, que en cierta medida coincide con el tiempo que gobierna Izquierda Unida en Andalucía con el Partido Socialista, se han reducido menos ya, se ha generado menos paro en el sector servicios. No voy a decir eso, me parecen cifras absolutamente inaceptables, pero tenemos que decir, señorías, que estas cifras se producen porque las políticas puestas en marcha por el Partido Popular lo que generan es precisamente creación de desempleo, facilidad del despido, facilidad para convertir empleos fijos en temporales, capacidad para convertir empleos fijos a jornada completa en empleos a tiempo parcial.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, señoría, desde que el Partido Popular también gobierna España el número de trabajadores temporales en el sector servicios en Andalucía ocupa el 38,4%. El número de trabajadores a jornada parcial en Andalucía, en el sector servicios, ocupa el 26,5%. De 2010 a 2012, señorías, se ha pasado de un 21%...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor consejero, le ruego que vaya concluyendo su intervención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ BERMÚDEZ, CONSEJERO DE TURISMO Y COMERCIO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... a tiempo parcial a un 26,5%. Eso es lo que están haciendo las políticas laborales del Partido Popular: destruir empleo, convertir empleo indefinido en empleo temporal, convertir empleo a tiempo completo en empleo a tiempo parcial, generar bolsas de economía sumergida, disminuir el consumo, debilitar la renta familiar disponible y, por lo tanto, hacer cada vez más complicado la supervivencia del sector turístico en una comunidad como Andalucía que depende, en gran medida, del turismo nacional. Porque no debe su señoría olvidar que Andalucía, a diferencia de otras comunidades, depende en gran medida del turismo nacional.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor consejero, debe concluir inmediatamente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ BERMÚDEZ, CONSEJERO DE TURISMO Y COMERCIO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Acabo, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Y, por lo tanto, está especialmente dependiente de esas políticas que deprimen el consumo y que deprime la renta familiar disponible.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, para finalizar, presidente, soy absolutamente optimista en relación al sector turístico de Andalucía. A pesar de su tono apocalíptico y de sus predicciones permanentemente pesimistas, soy optimista para el sector turístico de Andalucía. Creo que esta temporada alta en Andalucía vamos a tener una temporada alta razonablemente positiva, esperamos más de cuatro millones y medio de viajeros, más de 15,5 millones de pernoctaciones.</parrafo>
        <parrafo>Esperamos que Andalucía siga siendo la principal comunidad de España a la hora de recibir turistas nacionales y siga siendo una de las principales comunidades de España a la hora de incrementar las visitas de turistas internacionales.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor consejero, concluya ya su intervención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ BERMÚDEZ, CONSEJERO DE TURISMO Y COMERCIO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Ese es el objetivo con el que nos movemos y es el objetivo al que le animo a que se sumen.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

