<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>30</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 16,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>27</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Concurso administrativo, Industria minera, Metal, Explotación minera</materias>
    <numero_expediente>9-13/POP-000055</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa al concurso minero en Andalucía (pág. 45).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. Dña. María Cinta Castillo Jiménez y D. Carmelo Gómez Domínguez, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Cinta Castillo Jiménez, del G.P. Socialista. D. Antonio Ávila Cano, Consejero de Economía, Innovación, Ciencia y Empleo.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Siguiente pregunta, dirigida a la Consejería de Economía, Innovación, Ciencia y Empleo, relativa al concurso minero en Andalucía, formulada por la diputada del Grupo Parlamentario Socialista doña María Cinta Castillo Jiménez.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, el Grupo Socialista está interesado en saber cómo se ha resuelto el concurso minero en Andalucía por el empleo y el desarrollo, que va a suponer, fundamentalmente, para las provincias de Huelva y Sevilla, y por la necesidad, para esas comarcas de la franja pirítica, que hay del desarrollo de ese empleo. Creemos que esto es para nosotros de máximo interés, esta pregunta, y de máxima actualidad, y no, por supuesto, la que acaba de hacerle la derecha de Andalucía, que..., que, bueno, hay reconocerle la brillantez en la actuación y en el cinismo que hay que tener en el día de hoy para hacer este tipo de intervenciones, y no contestar a lo que la ciudadanía les está demandando. Cuántas cosas se podían haber hecho con el capital que hasta ahora se le ha descubierto a Bárcenas, cómo se le podía dar un sueldo de 20.000 euros al mes, cómo es posible que los haya denunciado a ellos mismos y tengan que estar ahora con la cabeza agachada, sin saber dónde esconderla, o cómo es que se ha apuntado a la oficina del paro. Y cómo pueden nadar, como lo hacen siempre, en esa corrupción y no ponerse ni siquiera colorados.</parrafo>
        <parrafo>Le pregunto por el concurso minero, y esto como paréntesis, porque es más de lo que cada día en la sesión de control nos viene regalando esta derecha de progreso.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Cinta Castillo.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Sí, yo voy a obviar también un tema, ya lo dije ayer, un tema que sería muy fácil, que nos permitiría hablar de esos grandes contratos que se realizan en el Partido Popular de 21.300 euros al mes —al mes, no al año—. Pero yo voy a seguir aquí en el Gobierno y voy a seguir en la línea que usted me pedía: hablando del concurso minero que se ha planteado para las provincias de Huelva y Sevilla, para los municipios de la franja norte, en posibles yacimientos minerales metálicos, en un momento en el que hay que aprovechar especialmente la cotización elevada que tienen estos minerales en los mercados internacionales y rentabilizar los avances tecnológicos, que hacen que determinados yacimientos, explotaciones, que hace unos años no eran rentables, hoy lo puedan ser por el precio y por la tecnología.</parrafo>
        <parrafo>La legislación es muy clara en materia minera. En este sentido, hay que hacer caducar unos derechos, declarar los terrenos francos, y, a partir de ahí, que los terrenos puedan a salir a concurso público.</parrafo>
        <parrafo>La caducidad de los derechos puede hacerse porque haya dejado de producirse actividad, por ejemplo, de los titulares, o porque hayan expirado plazos de vigencia, o porque haya renunciado el interesado. El caso es que hay unos derechos sobre una superficie que se hacen caducar; una declaración de terrenos francos, y, por tanto, la posibilidad de hacer un concurso. Y eso es lo que ha hecho la Junta de Andalucía, en una gran operación..., en una gran operación que afecta a más de 80.000 hectáreas en esa zona, que afecta a 61 derechos, 40 de ellos están en la provincia de Huelva y 21 en la de Sevilla, y que va a permitir, a partir de la actuación que se realizó el 5 de febrero al publicar en el Boletín Oficial de la Junta de Andalucía este hecho, pero también el 9 de febrero se publicó en el Boletín de la Unión Europea, también se les ha dado traslado a las oficinas comerciales de Perú y Canadá, que son dos países donde hay grandes empresas mineras; también se les ha trasladado a nuestras oficinas de Extenda en Londres y Chile, para que le den publicidad al asunto, una vez que se produzca el concurso, y se valoren las propuestas. Durante un periodo de cuatro meses, las empresas que resulten adjudicatarias tendrán un periodo de tres años para realizar labores de investigación..., laborales de investigación que ya generan empleo, como se está demostrando en los proyectos de investigación que hay, y que son la antesala lógica a las grandes inversiones que exige cualquier operación de este tipo.</parrafo>
        <parrafo>Y lo resumo muy simplemente en una afirmación, señoría: con que uno solo de estos 61 proyectos pudiese ver finalmente la luz en las dimensiones que supone en términos de empleo la minería, yo creo que hubiese merecido la pena todo el esfuerzo que han realizado los técnicos de la Junta de Andalucía para poder propiciar este concurso.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señora Castillo Jiménez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Agradecer la información que me facilita. Y decirle, señor Consejero, que, realmente, en Huelva y en Sevilla, en la franja pirítica, necesitamos la reactivación minera, y la necesitamos porque somos la zona más deprimida en cuanto a la generación de empleo de toda Andalucía. Pero la necesitamos, y usted, con la información que me da, creo que está trabajando en esa línea, con garantías..., garantías económicas exigibles a las empresas, que no han tenido en su trayectoria, en toda esta zona, una, digamos, situación que podamos tachar de impecable —por lo tanto, esa exigencia a las empresas, esa viabilidad de los proyectos—; por supuesto, unas garantías sociales para los trabajadores y trabajadoras. Hemos vivido las crisis del cierre, por ejemplo de Almagrera, que fue la primera empresa pública que privatizó Aznar, que vendió al mejor postor, seguramente para llenar algunos de los sobres que ha venido repartiendo, y dejando a más de ochocientos trabajadores, en aquella ocasión, abandonados a su suerte, y que tuvimos, desde Andalucía, sin tener competencias que asumir, al 50%, para que pudieran tener una prejubilación o jubilación digna. Ese fue el comportamiento del Partido Popular, el que hubo entonces y el que han tenido ahora. Hacen ruedas de prensa cada cuarenta y ocho o setenta horas para pedir explicación a la Junta, cuando todavía no hay documentación presentada.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, señor Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Castillo. Su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>¿Señor Consejero?</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

