<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>24</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 13</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>13</dia>
    <mes>diciembre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Industria hotelera, Política de austeridad, Política de turismo, Turismo, Consecuencia económica</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000314</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a despidos y cierre de paradores nacionales de Andalucía (pág. 58).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Francisco Jesús Fernández Ferrera, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Francisco Jesús Fernández Ferrera, del G.P. Socialista. D. Rafael Rodríguez Bermúdez, Consejero de Turismo y Comercio.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Consejero, su tiempo ha concluido, muchas gracias. Lo lamento.</parrafo>
        <parrafo>Siguiente pregunta, también dirigida al Consejero de Turismo y Comercio por el Grupo Parlamentario Socialista, y en este caso relativa a despidos y cierre de paradores nacionales de Andalucía. La formula su diputado, señor Fernández Ferrera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ FERRERA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Acabamos de presenciar aquí, ahora mismito, un esperpento. El Partido Popular se muestra molesto porque protegemos el litoral andaluz de los desmanes urbanísticos del propio Partido Popular y de los especuladores, pero no se estremece ante el despido de 118 familias que vienen trabajando en paradores nacionales.</parrafo>
        <parrafo>Cuando ha hablado la señora Alarcón de proteger a los trabajadores del litoral, creo que entenderá que Ayamonte forma parte del litoral, y si los trabajadores del parador de Ayamonte también forman parte de esa protección a la que quiere el Partido Popular, y que, por cierto, los han despedido y los van a poner de patitas en la calle, esa es la forma del Partido Popular mirar por el empleo, mirar por Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>De nuevo estamos ante un nuevo castigo. Dentro de todo el territorio nacional, Andalucía, la más castigada, la más dañada por unas medidas de Rajoy en el cierre de los paradores nacionales.</parrafo>
        <parrafo>El Ministro de Industria, Energía y Turismo ha anunciado el cierre del Parador Nacional de Ayamonte, y el cierre temporal también de los paradores de Cazorla, en Jaén, y Arcos de la Frontera, en la provincia de Cádiz. Se suma a esto el despido de 118 trabajadores, 118 familias que se van de patitas a la calle por obra y gracia del señor Soria, de Rajoy y del Partido Popular, y también otros 55 trabajadores que pasan de ser considerados fijos a fijos discontinuos, y veremos a ver si no terminan también de patitas en la calle siguiendo a los otro 118 trabajadores.</parrafo>
        <parrafo>Vemos de nuevo un ataque del Gobierno del Partido Popular a Andalucía, a su sector estratégico y turístico, cerrando instalaciones hoteleras. Esta es la apuesta por el turismo: construcciones en la playa, orillas de hormigón y dunas de arena, que es lo que pretende el Partido Popular, y cierre de establecimientos hoteleros para poner en riesgo y para que no crezca el destino turístico en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señor Consejero, ¿cómo cree, desde su Consejería y desde el Gobierno, va a afectar este nuevo castigo y este nuevo daño del Partido Popular al sector turístico de Andalucía?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Fernández.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ BERMÚDEZ, CONSEJERO DE TURISMO Y COMERCIO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Fernández. Señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, la propuesta, el anuncio del Gobierno central, de proceder a una brusca reconversión, con cierres incluidos y despidos incluidos, a que su señoría ha hecho referencia, de trabajadores y de paradores, en España y en particular en Andalucía, es una mala noticia para Andalucía, una mala noticia para el sector turístico de Andalucía y una mala noticia para el destino turístico de Andalucía y de España, si me permite.</parrafo>
        <parrafo>La propuesta que hay ahora mismo sobre la mesa significa que se despedirá al 14,32% del total de la plantilla de los paradores de Andalucía, a lo cual habría que sumar en torno a un 7% que pasarían a la situación de fijos discontinuos. Es una propuesta absolutamente fuera de lógica, y, desde luego, fuera de la lógica de lo que los paradores son en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Tengo que decirle, señoría, que, en lo que va de año, la red de paradores en Andalucía ha supuesto, en términos económicos, un beneficio de en torno a los seis millones de euros. Del total de los paradores andaluces, nueve ofrecen resultados positivos netos; de los cuatro paradores de España con resultados positivos más aceptables, tres pertenecen a Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, estamos dando datos, señoría, que ponen de manifiesto la importancia que los paradores de Andalucía tienen en el conjunto de la red de paradores de España, y por eso no entendemos que se proceda a una reconversión de estas características y que Andalucía sea especialmente castigada, cuando sus paradores se encuentran entre los primeros en rentabilidad en el conjunto del Estado.</parrafo>
        <parrafo>Tengo que decirle, señor Fernández, que le hemos trasladado al Gobierno central nuestra preocupación y nuestro rechazo, y al mismo tiempo le hemos dicho que estamos dispuestos a colaborar para hacer todavía más rentables los paradores en Andalucía y para hacer posible que todos los trabajadores puedan seguir trabajando, y, si es posible, generar todavía más empleo y más riqueza en torno a los paradores de Andalucía. Y para eso le hemos puesto a disposición el Plan de Acción Turística de Andalucía para el 2013, le hemos puesto a disposición el Plan Director de Marketing de 2013 a 2016 y le hemos puesto a disposición todos los instrumentos que tenemos para potenciar esa imagen, ese producto turístico que fortalece nuestra marca, que fortalece los destinos del interior y que genera empleo y riqueza en todos esos lugares.</parrafo>
        <parrafo>Y tengo que decirle, señor Fernández, que todo eso se lo hemos dicho a iniciativa propia, porque el Gobierno central, como es habitual, desgraciadamente en estas materias y en otras muchas, ni ha consultado, ni ha informado, ni ha pedido opinión a Andalucía y a su administración turística sobre las consecuencias que estas medidas de reconversión podrían tener en el propio producto turístico, y ni siquiera se ha puesto en contacto para pedir ayuda y colaboración a Andalucía para hacer rentables aquellos paradores que ofrecen alguna cifra negativa, aunque sea en términos muy pequeños.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Consejero, muchas gracias. Lo lamento, su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>Señor Fernández.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ FERRERA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, brevemente.</parrafo>
        <parrafo>Pues nos complace obtener esta respuesta. Por lo menos lanzamos un mensaje a los trabajadores de que, a iniciativa del Gobierno de la Junta de Andalucía, se le está dando todo el apoyo para que los paradores no tengan que cerrar. Y este es el ejemplo, el que usted ha puesto en la forma de actuar del Partido Popular, la que el señor Zoido tiene que escuchar: que quien no confronta es Andalucía, que quien confronta es el Partido Popular y el Gobierno del señor Rajoy y que, igual que se preocuparon las señorías del PP por los trabajadores de las residencias de tiempo libre, a los que se les garantizaba el puesto de trabajo, aquí también, a los de los paradores, se les quiere garantizar el puesto de trabajo desde Andalucía, para 118 familias de andaluces que están en nuestra Comunidad y que es beneficioso para el sector turístico en general.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

