<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>33</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 18</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>14</dia>
    <mes>marzo</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Ayuda social, Pensión complementaria, Pensión de jubilación, Prestación no contributiva</materias>
    <numero_expediente>9-13/POP-000089</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a las ayudas sociales de carácter extraordinario a favor de pensionistas en Andalucía (pág. 47).</extracto>
    <proponentes>la Ilma. Sra. Dña. Soledad Pérez Rodríguez, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Soledad Pérez Rodríguez, del G.P. Socialista. Dña. María Jesús Montero Cuadrado, Consejera de Salud y Bienestar Social.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Siguiente pregunta, dirigida asimismo a la Consejera de Salud, y relativa a ayudas sociales de carácter extraordinario a favor de pensionistas en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>La formula la diputada, señora Pérez Rodríguez, del Grupo Socialista.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora PÉREZ RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente. Muy buenos días, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>A últimos del año pasado, en diciembre del 2012, el Gobierno de Andalucía anunció y se comprometió a incorporar por un año más..., ya llevamos bastantes años de esta incorporación, de una medida que es un hecho diferencial de la Junta de Andalucía y del Gobierno en Andalucía, incorporar una ayuda social de carácter extraordinario, que ya se ha convertido casi en ordinaria, por cuanto que llevamos años incorporándolo año tras año a los pensionistas andaluces. Y ese anuncio de fin de año, lo que queremos es saber —a esta fecha, creo que el propio decreto establecía que antes del 30 de este mismo mes se harían efectivas en una paga única a los pensionistas no contributivos—, saber cómo va esa paga única, cuántas personas han sido ya o han recibido ya esa paga única por parte del Gobierno de Andalucía y con cuánta cuantía se ha incorporado un año más ese hecho diferencial de Andalucía con los pensionistas andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Pérez.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Y, efectivamente, señora Pérez, la crisis afecta a gran cantidad de ciudadanos, pero, especialmente, a aquellos que tienen menor capacidad de colchón económico que les permita subsistir en un momento de mucha precariedad, fundamentalmente en el terreno laboral, personas que no han tenido oportunidad de incorporarse al mercado laboral. Decir que en Andalucía estos colectivos más vulnerables están viendo que desde el Gobierno estamos intentando compensar algunas de las actuaciones que los dejan con mayor desprotección que antes, en relación a las políticas que se desarrollan por parte del Gobierno de España. Y, concretamente, la última, cuando no se revalorizan las pensiones conforme al crecimiento del IPC y cuando, además, se les obliga a pagar las medicinas a rentas bajas, a personas que apenas tienen recursos, que a veces son el colchón de toda la unidad familiar, porque todos sus miembros están en paro, y que ahora están obligados a hacer frente a elementos tan importantes como una parte del pago de sus medicinas.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, el Consejo de Gobierno en su ámbito de competencia, donde tiene capacidad regulatoria, en el entorno de las pensiones, aprobó dos decretos en el mes de diciembre, que espero estén ayudando a las personas con menos recursos a que puedan tener un complemento a sus pensiones. Medidas que no son una solución definitiva a sus problemas, pero que creo que son capaces de compensar aquellas pensiones que no se revalorizan o que tienen peor dotación económica.</parrafo>
        <parrafo>Estas prestaciones que tradicionalmente venía dando el Gobierno de Andalucía y que, como usted bien dice, son ya una tradición en nuestra Comunidad Autónoma..., a pesar de que en su día el propio Gobierno de España, gobernado entonces por el Partido Popular, las llevó al Tribunal Constitucional, y, como usted recordará, afortunadamente, la Comunidad Autónoma fue capaz de ganar esa sentencia.</parrafo>
        <parrafo>Decirles, señorías, que hemos aumentado un 2%, en ambos casos que recoge el decreto, las pensiones en relación con el año 2012, insisto, a pesar de la asfixia económica a la que estamos sometidos por parte del Gobierno de España.</parrafo>
        <parrafo>Hablamos de personas mayores y personas discapacitadas que vienen percibiendo la prestación de 149 euros al mes, con un total anual de 2.000 euros, y que es un importe que permanecía invariable desde el año 1991.</parrafo>
        <parrafo>Gracias a estas ayudas que se han ido aprobando por parte de la Junta de Andalucía, estas personas recibirán 1.000 euros anuales extraordinarios, procedentes de nuestra Comunidad, que es más de un 50% adicional sobre lo que habían recibido previamente, cantidades que están siendo abonadas en cuatro pagas a lo largo de todo el año.</parrafo>
        <parrafo>Estimamos, señorías, que serán en torno a siete mil setecientos los andaluces que se van a beneficiar de esta medida, lo que supone una cuantía total de 8,5 millones de euros y que, por tanto, tiene un significativo impacto sobre toda la población, pero especialmente sobre las mujeres, que son el 83% del total de beneficiarios de esta prestación.</parrafo>
        <parrafo>Y el siguiente decreto, señorías, se refiere a 104.00 personas, que son las que se contemplaban anteriormente en la [...], y que suponen 11,8 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Consejera, lo lamento, su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señora Pérez Rodríguez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora PÉREZ RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Muchísimas gracias, Consejera, por la información.</parrafo>
        <parrafo>Desde luego, esa paga única de 113,62 euros para unas personas, hombres y mujeres —el 70% mujeres—, que perciben unas cuantías de 350 euros al mes, desde luego, van a poder felicitarles su vida, van a poder minimizar el impacto de las medidas del Gobierno de España con la subida del IVA o con la subida del recibo de electricidad. Porque las personas mayores —usted lo sabe y yo también— y las personas con discapacidad con rentas bajas están pasando un duro invierno; están pasando un duro invierno porque muchos de ellos ni siquiera están pudiendo poner en marcha sus calefacciones mínimamente para calentarse en casa. Bueno, pues esa paga única que han recibido, en este primer trimestre, del Gobierno de Andalucía y esos 1.000 euros para esos fas y lismi que efectivamente necesitan, necesitan este impulso del Gobierno andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Así que, por parte del Grupo Socialista, solamente, Consejera, no darle las gracias ni felicitarla, solamente decir que el Gobierno de Andalucía está actuando con la responsabilidad y el compromiso que se merecen las personas mayores y las personas con discapacidad más vulnerables.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Pérez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

