<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>6</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 4</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>13</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Lucha contra incendios, Política forestal, Protección del bosque, Guarda forestal, Incendio</materias>
    <numero_expediente>9-12/APP-000020 9-12/APP-000007 9-12/APP-000010 9-12/APP-000022</numero_expediente>
    <extracto>Comparecencias del Excmo. Sr. Consejero de Agricultura, Pesca y Medio Ambiente sobre el Plan Infoca 2012 (pág. 29).</extracto>
    <debate_agrupado>
      <componente>
        <numero_expediente>9-12/APP-000020</numero_expediente>
        <extracto>Comparecencia del Consejo de Gobierno, a fin de informar sobre la campaña de extinción de incendios forestales que desarrollará el Plan Infoca durante 2012,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Socialista.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>9-12/APP-000007</numero_expediente>
        <extracto>Comparecencia del Excmo. Sr. Consejero de Agricultura, Pesca y Medio Ambiente, a petición propia, a fin de informar sobre la puesta en marcha del Plan Infoca, campaña 2012.</extracto>
        <proponentes>Sin proponentes</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>9-12/APP-000010</numero_expediente>
        <extracto>Comparecencia del Excmo. Sr. Consejero de Agricultura, Pesca y Medio Ambiente, a fin de informar sobre las medidas adoptadas, las actuaciones acometidas, los medios técnicos y económicos dispuestos, así como la política de personal mantenida para la puesta en marcha del dispositivo Infoca en la actual campaña de prevención y lucha contra el fuego en Andalucía,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>9-12/APP-000022</numero_expediente>
        <extracto>Comparecencia del Excmo. Sr. Consejero de Agricultura, Pesca y Medio Ambiente, a fin de informar sobre el Plan Infoca 2012,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
      </componente>
    </debate_agrupado>
    <intervienen>D. Luis Planas Puchades, Consejero de Agricultura, Pesca y Medio Ambiente. D. Manuel Baena Cobos, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. Josefa Vioque Zamora, del G.P. Socialista. Dña. Carolina González Vigo, del G.P. Popular Andaluz.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos, señorías, con el punto primero del orden del día. Siguiente comparecencia: Debate agrupado de la comparecencia del Consejo de Gobierno, a fin de informar sobre la compaña de extinción de incendios forestales que desarrollará el Plan Infoca durante 2012, a petición del Consejo de Gobierno, del Grupo Parlamentario Socialista, del Grupo Parlamentario Popular y del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Para desarrollar la comparecencia, tiene, en nombre del Consejo de Gobierno, la palabra el Consejero de Agricultura Pesca y Medio Ambiente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Planas Puchades, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLANAS PUCHADES, CONSEJERO DE AGRICULTURA, PESCA Y MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, comparezco ante el Pleno de la Cámara para exponerles el contenido del dispositivo para la prevención y extinción de incendios en Andalucía, el Plan Infoca, para la campaña 2012.</parrafo>
        <parrafo>Quiero empezar mis palabras subrayando la profesionalidad y la entrega de cuantos participan en este Plan Infoca, que ha permitido convertirse en un dispositivo de referencia en materia de lucha contra los incendios forestales.</parrafo>
        <parrafo>Como sus señorías saben, nos encontramos, desde principios de enero, en riesgo elevado de incendios por el largo periodo de sequía que sufre nuestra Comunidad.</parrafo>
        <parrafo>Este año confluyen, particularmente, condiciones meteorológicas y de estrés hídrico que nos hacen mantener un nivel especial de alerta, un contexto climático que no es nuevo ni es ciertamente extraño para nosotros, los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Yo quisiera, en este contexto, subrayar cómo el Plan Infoca es el mayor programa de conservación medioambiental que tenemos en nuestra tierra, que tiene la Junta de Andalucía y el mejor baluarte para la defensa de los más de cuatro, cuatro coma billones de hectáreas forestales que tenemos en nuestra Comunidad.</parrafo>
        <parrafo>Además, quisiera subrayar ante ustedes que el Plan Infoca está activo durante el conjunto del año, durante los 365 días del año, no solo con tareas de extinción, sino también con las importantes labores de prevención, en esa doble faceta prevención y extinción, y con el complemento de la restauración de las zonas incendiadas, lo que supone un ciclo —yo diría que completo— de defensa frente los incendios forestales; un fenómeno que en Andalucía cobra especiales dimensiones por disponer de un amplio estío con temperaturas extremas.</parrafo>
        <parrafo>Yo quisiera subrayar, en los pasados ejercicios, el funcionamiento ejemplar —en la pasada legislatura, concretamente— del Plan Infoca, que nos ha permitido disminuir un 69% la superficie afectada con respecto a los datos medios de la última década.</parrafo>
        <parrafo>Este año, la temporada de mayor riesgo, la que empezó el pasado día 1 de este mes y llega hasta el 15 de octubre, se inicia tras un otoño y un invierno con temperaturas muy extremas, con heladas y escasez de precipitaciones que han favorecido la pérdida de humedad de la vegetación y que esta sea más propensa a la propagación de incendios.</parrafo>
        <parrafo>Las lluvias registradas durante la primavera han paliado, de un lado, esta situación, pero también, de otro lado, han provocado crecimiento de vegetación que está predispuesta a arder con facilidad. De hecho, a día de la fecha, hemos tenido que realizar 352 intervenciones, más del doble de las de la última década. Y particularmente el mes de febrero. Me permito subrayar ante ustedes, como bien conocen, el dramático incendio que tuvimos en Pujerra, en Málaga, con más de quinientas hectáreas afectadas.</parrafo>
        <parrafo>Tenemos este año —y quisiera subrayarlo ante ustedes— una dotación presupuestaria similar a la de anualidades anteriores. Este es un esfuerzo de priorización, por parte del Gobierno de Andalucía, que quiero subrayar ante la Cámara: 185,8 millones de euros, de los cuales, los trabajos de prevención suman un total de 104,7, y los de extinción, 81,8.</parrafo>
        <parrafo>Permítanme detallar el contenido de tales presupuestos. Dentro de los trabajos de prevención, el Infoca realiza una tarea de ejecución de limpieza del material combustible, de tratamiento silvícolas, de arreglos de cortafuegos y vías forestales, durante los meses del resto del año —es decir, de aquellos de peligro medio y bajo, de octubre a mayo—, por retenes especialistas que en verano se dedican a tareas de extinción.</parrafo>
        <parrafo>Permítanme darles algunos datos al respecto. En esta campaña 2012, más de diecinueve mil quinientos kilómetros de cortafuegos, tratamientos silvícolas en 16.300 hectáreas y el acondicionamiento de 1.727 kilómetros de caminos. Hemos desarrollado, inclusive, algunos programas piloto, que creo importante señalar ante ustedes, ante la Cámara, como el programa de pastoreo controlado con ganado, que permite mejorar nuestros cortafuegos de una forma natural, con participación de 179 pastores que han actuado sobre 2.744 kilómetros.</parrafo>
        <parrafo>Quisiera también subrayar la participación del sector privado y de personas concretas y entidades, cuya participación —digo— es muy significativa. Por ejemplo, Adif, Endesa o Red Eléctrica, en sus respectivas competencias, son colaboradores de nuestra campaña Infoca, en la medida en que tienen suscritos convenios que reducen el origen de focos vinculados a su actividad directa o indirectamente.</parrafo>
        <parrafo>Los titulares de terrenos privados, respecto de los cuales esta Consejería, el Gobierno de Andalucía, trabaja con particular ahínco, tenemos órdenes de ayudas para el mantenimiento y construcción de cortafuegos y puntos de agua, que cuentan con una dotación, este año, de 4,5 millones de euros. Igualmente, el asesoramiento técnico para que estos terrenos dispongan de planes de prevención de incendios. En este momento, 14.318 explotaciones andaluzas cuentan ya con estos planes en vigor.</parrafo>
        <parrafo>Pero quisiera ante ustedes subrayar que esta no es una tarea meramente técnica, que esta es una tarea social, y que debe tener una respuesta del conjunto de la sociedad.</parrafo>
        <parrafo>Por eso hemos acuñado el lema de esta campaña, «Contra el fuego actuamos todos», porque solo de esta forma conseguiremos la respuesta social que necesita un tema que es considerado por los andaluces como la primera preocupación medioambiental que tienen, que tenemos.</parrafo>
        <parrafo>Y a este respecto quisiera subrayar que el factor humano, las personas, por negligencia, imprudencia o de manera intencionada, están en el origen del 92,3% de los focos que se producen, lo cual, evidentemente, significa que tenemos una posibilidad, un margen para poder intentar evitar estas situaciones que dan origen a los incendios que posteriormente se producen. De este modo, hemos intentado darle una vertiente social al conjunto de la intervención que viene realizando el Infoca, mediante acciones de participación y prevención social, para concienciar a la ciudadanía y para pedir su colaboración en relación con estos siniestros forestales.</parrafo>
        <parrafo>Quisiera subrayar particularmente la labor de los entes locales, de los ayuntamientos, con los cuales, disponiendo de los planes locales de emergencias por incendios forestales —actualmente 585 municipios que están en zonas de peligro disponen de ellos—, es muy importante… Perdón, 467 disponen de ellos, de los 585 que están situados en zonas de peligro. Nos parece muy importante. Hemos mejorado, desde el año 2007, prácticamente duplicando esta cifra, y creo que es muy importante que todos los grupos parlamentarios intentemos, cerca de nuestros ayuntamientos, que estos planes de actuación se mejoren y amplíen.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, la organización del voluntariado, los grupos locales de pronto auxilio, que son otro de los mecanismos más activos de participación social. Igualmente, los planes de prevención de incendios y planes de autoprotección, que son elementos fundamentales —lo he mencionado hace un momento— de participación, en particular respecto del sector privado.</parrafo>
        <parrafo>Los propietarios privados disponen del 73% de la superficie forestal en Andalucía —más de 3,3 millones de hectáreas, de los 4,4 que he mencionado al principio de mi intervención—, y es muy importante que todas las explotaciones, todas las fincas, en particular aquellas que sean de dimensión superior a cuatrocientas hectáreas y que deben legalmente disponer de un plan de autoprotección, dispongan de los mencionados planes.</parrafo>
        <parrafo>Y, finalmente, no quisiera dejar de  mencionarle la campaña de visitas escolares, de sensibilización de los jóvenes respecto de la actividad de los centros de defensa forestal. El año pasado atendimos a tres mil escolares, este año esperamos hacerlo a un número aproximado de cuatro mil. Todo ello junto a la ya tradicional campaña de comunicación a la población, al conjunto de los andaluces durante los meses de peligro alto, que es un mecanismo, creo, de buena respuesta para el conjunto de las mencionadas actuaciones.</parrafo>
        <parrafo>Este conjunto de actuaciones preventivas supone una inversión —lo decía antes— de 101,6 millones de euros; una cifra lo suficientemente importante como para, ciertamente, suponer una lucha preventiva contra los orígenes de los incendios y, en definitiva, un mecanismo de evitación de los mismos.</parrafo>
        <parrafo>Desde el pasado 1 de junio, la orden que regula anualmente el uso del fuego, tanto en zonas forestales como en las de influencia forestal, las que están a menos de cuatrocientos metros de los terrenos forestales, se encuentra en vigor. Como ustedes saben, esta orden, en particular, supone la prohibición para los particulares de llevar a cabo barbacoas, así como la prohibición de quemas de residuos vegetales por parte de los agricultores. Asimismo, la prohibición de circulación de vehículos a motor por terrenos forestales. De esta forma hemos conseguido, desde el año 2006, una reducción de los incendios derivados de la quema de pastos en un 82,8%; en los de quema de rastrojos, de un 60,8%, y en los derivados de la realización de actividades privadas —barbacoas y otras—, en un 52,8%.</parrafo>
        <parrafo>Les decía antes que la segunda parte del Plan Infoca es la que se refiere a los trabajos de extinción, que, sin duda, es aquella que es más conocida por todos los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Respecto del plan, de esta segunda parte, de los trabajos de extinción, quisiera subrayar ante ustedes que disponemos de una extensa y cualificada plantilla de personal, que supera las cuatro mil quinientas personas, provenientes del conjunto de la Administración y de la Agencia Pública de Medio Ambiente y Agua; unos trabajadores que, como he indicado al principio, son profesionales implicados en la defensa de nuestro patrimonio natural y que se convierten año a año en la mejor garantía de éxito de la lucha contra los incendios forestales.</parrafo>
        <parrafo>Respecto de los medios técnicos de que disponemos para esta campaña, recordaré en esta Cámara que disponemos de un centro operativo regional, de ocho centros operativos provinciales, de 23 centros de defensa forestal, de tres bases BRICA, así como nueve pistas propias de aterrizaje de aviones, más los 226 puntos de observación que constituyen el conjunto de la red del programa del Plan Infoca.</parrafo>
        <parrafo>Nuestro parque móvil afectado al Infoca dispone de 119 vehículos autobomba, junto con vehículos especiales; ocho unidades de meteorología y transmisiones; una unidad de análisis y seguimiento de incendios forestales, que es muy importante, porque constituye nuestro elemento tecnológicamente más avanzado de actuación frente al fuego.</parrafo>
        <parrafo>Respecto de los medios aéreos, la flota de aeronaves adscrita en este periodo alto es de 38 unidades. Dependientes directamente de esta Consejería de Agricultura, Pesca y Medio Ambiente son 33, así como me gustaría subrayar la existencia de cinco unidades posicionadas por el Ministerio de Agricultura, Pesca y Alimentación.</parrafo>
        <parrafo>Y, en lo que respecta a la detección de incendios, contamos con, como antes decía, con 226 torretas, que constituyen un elemento importante de cara a la visualización de los focos origen de los respectivos incendios.</parrafo>
        <parrafo>Quisiera, igualmente, subrayar ante ustedes la aplicación del decreto de emergencias por incendios forestales, diseñado en colaboración con la Consejería de Justicia e Interior, que permitirá, por segundo año, coordinar los recursos para atender a las emergencias con peligro para la población.</parrafo>
        <parrafo>Quiero subrayar que este es, sin duda, uno de los terrenos más problemáticos en el que nos movemos, el interfaz de las zonas urbano-forestales, como fue el caso de Mijas el año pasado, en septiembre de 2011, y en esta materia creo que estamos avanzando de forma muy positiva en los últimos ejercicios, y creo que vamos a continuar haciéndolo —espero— en el futuro si se plantearen supuestos que necesitaran de tal actuación.</parrafo>
        <parrafo>Me permitiré, finalmente, efectuar, a día de hoy, un balance de las actuaciones llevadas a cabo, un breve balance estadístico de los siniestros producidos en nuestra Comunidad Autónoma. Lo decía antes, un total de 368 siniestros del 1 de enero al 10 de junio, de los cuales el 80,9% se han quedado en conatos, es decir, no han superado la hectárea de superficie afectada, siendo tan solo el 19% de estos siniestros los que sí han alcanzado la calificación de incendios. La superficie afectada asciende a 1.501 hectáreas, de las cuales 263,2 hectáreas corresponden a superficie arbolada y 1.238,6 hectáreas a matorral.</parrafo>
        <parrafo>Quisiera subrayar ante ustedes, dándole más fuerza al argumento que he indicado sobre la peligrosidad de este periodo que ahora se inicia, el hecho de que se han duplicado, más que duplicado, el número de intervenciones respecto a las de igual periodo de años anteriores; asimismo, el número de incendios y de conatos y de superficie afectada a que he hecho referencia. Por tanto, quisiera subrayar que esta va a ser una campaña de extinción —esperemos—, sin duda, difícil, dura, en función de la problemática que se pueda plantear en las próximas semanas y en los próximos meses.</parrafo>
        <parrafo>Quiero concluir, señor Presidente, señorías, señalando —como lo he hecho a lo largo de mi intervención— que este ha sido y es un plan prioritario para el Gobierno de Andalucía, razón por la cual hemos hecho un esfuerzo presupuestario y de mantenimiento de su contenido, que, en definitiva, constituye la mejor defensa de nuestro patrimonio natural, y también del empleo en el sector forestal; pero que, evidentemente, este Gobierno no puede llevar a cabo sin la cooperación del conjunto de la sociedad, razón por la que pido a todos los grupos parlamentarios de esta Cámara que presten también este apoyo al Plan Infoca, porque, en definitiva, es un mecanismo de responsabilidad colectiva y de preservación de nuestro medio natural.</parrafo>
        <parrafo>Quisiera, igualmente, en estas consideraciones finales, subrayar la importancia de la excelente coordinación que se da entre las distintas administraciones, particularmente con la Administración General del Estado y con las Fuerzas y Cuerpos de Seguridad del Estado, que, junto, también, a las corporaciones locales y provinciales, constituyen, creo, uno de los grandes pasos adelante que hemos venido realizando en los últimos años.</parrafo>
        <parrafo>Espero y deseo que mis palabras de esta tarde, aquí, en esta Cámara, puedan, sin duda, al final de este ejercicio y de este periodo, pues verse o considerarse como excesivamente o elevadamente precavidas respecto del conjunto del periodo. Espero que, efectivamente, el resultado final pudiera ser más favorable, pero es mi responsabilidad como Consejero, y por eso lo hago ante esta Cámara, subrayar de nuevo la dificultad y la complejidad del periodo que vamos a afrontar.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Para fijar las posiciones de los grupos parlamentarios en esta comparecencia tiene, en primer lugar, la palabra, el Grupo parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>En su nombre, le corresponde tomar la palabra a su portavoz, en este caso, al señor Baena Cobos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor BAENA COBOS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, viene siendo recurrente, en los últimos plenarios dedicados al Infoca, el que todos nos felicitemos de los avances que se han conseguido con el dispositivo de prevención y extinción de incendios en Andalucía, que ha significado, en muchas ocasiones, pues, un ejemplo para otras comunidades, que lo han adoptado para, precisamente, acometer cuestiones por el estilo.</parrafo>
        <parrafo>Espero que este tema sea algo más pacífico que los que nos han precedido. Y que no se plantee la posibilidad de que el monte no se incendie porque los comunistas no nos vayamos al monte porque nos han dado sillones, porque estamos dispuestos, así, a tirarnos al monte aunque nos hayan dado sillones.</parrafo>
        <parrafo>Bien. Pero es recurrente, en el sentido de que venimos insistiendo, desde Izquierda Unida, en una serie de medidas que entendemos que deberían implementarse con una mayor seriedad. Y estamos hablando en concreto —e insistimos siempre— de los métodos tradicionales de conservación de los montes.</parrafo>
        <parrafo>Nos ha dicho el señor Consejero que este año se han sometido a la tarea de las ovejas bomberas 2.744 kilómetros. El año pasado fueron 3.275 kilómetros, hemos rebajado el número de kilómetros en tratamiento.</parrafo>
        <parrafo>Pero, más allá del número de kilómetros y el número de ovejas, yo creo que lo que nos debemos de plantear —yo creo que todos los grupos políticos, porque debían de preocuparnos las cosas que les pasan a nuestra gente y a nuestros pueblos— es cómo conseguir involucrar completamente, a los municipios, a las localidades y a los habitantes de esas zonas, con el mantenimiento y el control, cuando lo que se quiere defender aparece como ajeno a sus vecinos, aparece como sometido a decisiones sobre las que ellos no tienen ningún control, ninguna posibilidad de obtener algún tipo de rendimiento de su colaboración en el mantenimiento.</parrafo>
        <parrafo>Y dispone usted, señor Consejero, en la Consejería, de estudios y proyectos para la utilización de materiales como la piña, la corteza, etcétera, que deberían de ser puestos en marcha; que no van a dar mucho empleo, que van a dar tres, cuatro, cinco empleos, pero que van a fijar y se van a arraigar a la población de la zona, precisamente, con esa masa forestal, que debía ser mucho más barata de mantener si todos contribuyéramos a ese mantenimiento.</parrafo>
        <parrafo>Entiendo, por tanto, que —posiblemente en muchas otras políticas también— debemos empezar a considerar a la población, a los vecinos y a las vecinas, como personas adultas que son capaces de entender lo que se les dice, y no personas dependientes de normativas y regulaciones que vienen de fuera. Y deberíamos consensuar, con esos municipios y con la gente que vive en ellos, las formas de aprovechar esa riqueza, de manera sostenible, y la manera de involucrar a los vecinos de la zona en las tareas de prevención y extinción de incendios. Y tengo por ahí unas quejas de unos bomberos del Infoca —para entendernos—, que, este año, pues no han visto renovados sus contratos, y que parece que han sido sustituidos por personal que viene de otras zonas; lo cual, pues nos estropea un poquito esa colaboración que tendríamos que tener con todos.</parrafo>
        <parrafo>Nos viene preocupando, también, anualmente, la situación de los agentes de Medio Ambiente, cuyo número ha ido disminuyendo con los años. Y son las únicas autoridades..., autoridad, con rango de autoridad, que tenemos, los únicos funcionarios con autoridad que tenemos en los montes. Y que vienen siendo, también, limitados sus desplazamientos por la falta de dinero para combustible, que les impide pues utilizar, con la frecuencia que sea necesaria, pues los vehículos que tienen para poder estudiar las causas o las formas de prevenir.</parrafo>
        <parrafo>Nos gustaría que, al mismo —y se lo hemos pedido también otros años—, al mismo tiempo que se nos facilitan los datos sobre los incendios controlados y los incendios extinguidos, las tareas de prevención y las tareas de educación, se nos planteara cómo se distribuyen provincialmente los presupuestos del Infoca, con qué personal cuenta en cada una de esas provincias, y cómo está organizada la relación entre, pues, los agentes de Medio Ambiente y los trabajadores del Infoca.</parrafo>
        <parrafo>Y, finalmente, pues, de nuevo, ese llamamiento a que, como todos somos conscientes, los tiempos vienen duros, los tiempos vienen con bastante menos dinero, y es absolutamente fundamental conseguir que la población se convierta en un factor decisivo y definitivo del mantenimiento de nuestros montes y de nuestra masa forestal. Y eso, vuelvo a repetir, solo se puede conseguir no solo llevando a los niños a ver los puntos desde donde se controlan los incendios, sino consensuando, con todos los sectores que viven en el monte y por el monte, la manera de mantenerlos.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Baena.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, intervendrá el Grupo Parlamentario Socialista, y, en su nombre, su diputada, señora Vioque Zamora.</parrafo>
        <parrafo>Señora Vioque, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora VIOQUE ZAMORA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, señor Consejero, por haber explicado en esta comparecencia las líneas básicas del Programa Infoca para este año 2012, que, como ha dicho, para Andalucía con 4,4 millones de hectáreas de terreno forestal, no solo mantener sino mejorar las actuaciones, año a año, en la lucha contra los incendios, debe ser una prioridad. Y hemos visto a lo largo de su exposición que, para usted, también lo es, algo que nos alegra sinceramente.</parrafo>
        <parrafo>Los andaluces debemos sentirnos orgullosos de contar, desde el año 1994, con medios tanto técnicos como materiales, articulados a través de los sucesivos planes Infoca, que son un referente, tanto a escala nacional, para otras comunidades autónomas, como internacional.</parrafo>
        <parrafo>Y sí, hay que decirlo, es un referente. Aunque eso tampoco quiere decir que no sigamos avanzando, porque, sin duda, hay que mejorar. Y eso creo que lo hace la confección del siguiente plan que recientemente se presentó. Y si tuviéramos que definirlo en una sola frase, desde mi grupo, pues diríamos que se trata de conjunto actuaciones profundamente complementarias.</parrafo>
        <parrafo>Un plan que cuenta con actuaciones integrales en el territorio forestal andaluz, con el objeto de que la extinción de incendios sea siempre el último recurso en defensa de nuestros bosques y que la prevención, como se está haciendo a lo largo de estos años..., repito, que la prevención sea el mecanismo de conservación, por lo que es completamente lógico que cuente con el peso que hoy tiene en las cuentas de esta Consejería.</parrafo>
        <parrafo>Un Plan Infoca 2012 para el que sabemos que se han tenido que hacer notables esfuerzos desde la actual situación económica, pero un plan que no podía, como así ha sido, sufrir recortes en su presupuesto, porque entendemos que cada euro de inversión en los trabajos que comprende este plan genera un valor económico añadido en zonas de Andalucía que necesitan de la cohesión de estos fondos. Se trata, pues, de una política marcadamente socialista, la de preservar nuestro patrimonio natural, creando modos de vida no solo que sean compatibles con las zonas de alto valor ecológico de nuestra Comunidad, sino que trabajen para conservar dicho valor.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, es, sin duda, un plan profundamente eficaz, y de esta eficacia nos hablan sus cifras, quedando el 80% de los incendios en simples conatos. Y es también un plan que genera la conciencia de que nos encontramos ante un patrimonio que es de todos, un patrimonio público que se conserva y mejora también eficazmente desde la Administración pública.</parrafo>
        <parrafo>Una conciencia, no obstante, en la que, si bien se ha avanzado en estos últimos años..., que aún no es la necesaria, como nos dice que solo un 4% de los incendios sean atribuibles exclusivamente a causas naturales. Por eso, también tenemos que actuar en la persecución de los que por negligencia o por intencionalidad ponen nuestro patrimonio natural en peligro y ponen nuestro futuro en riesgo.</parrafo>
        <parrafo>Sabemos todos los que estamos aquí que son nuestros bosques y su conservación la mejor manera de luchar contra la sequía, que genera periódicamente importantísimas pérdidas económicas en Andalucía, otro valor añadido más que propicia la inversión en los planes Infoca.</parrafo>
        <parrafo>Nos sumamos a que el impulso de una verdadera concienciación también debe partir de las Administraciones locales, que deben, al menos aquellas que están situadas en zonas de peligro, abordar la redacción de planes locales de emergencia para incendios forestales, porque, como ha dicho, señor Consejero, una actuación profundamente eficaz requiere de la máxima colaboración de todos y, por supuesto, de todos nuestros ayuntamientos.</parrafo>
        <parrafo>Cierto es, como decía, sin embargo, que este año 2012 pues se presenta difícil, debido a las circunstancias meteorológicas de estos últimos meses, que nos sitúan en un inicio de temporada seca adelantada. Pero no es menos cierto que las labores de prevención en periodo otoñal e invernal, que en Andalucía no se han suprimido, contando también con la alta capacitación de nuestros servicios forestales, pues nos sitúan en mayor posición que a otras zonas de España, donde la prevención de los incendios ha sido sacrificada en aras del equilibrio presupuestario, porque la decidida apuesta que hace la Junta de Andalucía por dotar al Plan Infoca del presupuesto necesario posibilita que se trabaje sobre los incendios antes, durante y después de que se produzcan. Trabajos anteriores y posteriores que tienen, a la vez, la facultad de generar un nuevo valor añadido, que es la lucha contra el cambio climático, porque no solo se lucha contra este reduciendo la emisión de gases de efecto invernadero: se puede también plantar batalla —y los planes Infoca incluyen estas actuaciones— repoblando superficies forestales con especies autóctonas, haciendo que nuestros bosques tengan una mayor capacidad de fijación de carbono atmosférico y su transformación en oxígeno..., hagan de la metáfora de que los bosques andaluces son el pulmón de nuestra tierra..., esto lo hagan una realidad.</parrafo>
        <parrafo>Mi grupo parlamentario no puede nada más que valorar positivamente la confección de este plan porque tiene, entendemos, una alta rentabilidad para Andalucía, creando y ordenando territorio, creando economía sostenible, fomentando la cohesión entre pueblos y ciudades de Andalucía, luchando contra el cambio climático, generando conocimiento, fomentando activamente la conservación del suelo y la lucha contra la sequía, promoviendo la diversidad de especies mediante la repoblación con especies autóctonas de los terrenos degradados por los incendios. Y, a la vez, también deseamos que estas previsiones, para las cuales sabemos que están preparados, se equivoquen y este verano sea mucho mejor en cuestión de incendios forestales que el pasado.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, y esperamos y confiamos que en octubre, pues, nos pueda comunicar en este Parlamento que la campaña ha sido todo un éxito, porque esto será lo mejor para nuestros bosques.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>——Gracias, señora Vioque.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, corresponde el turno al Grupo Parlamentario Popular. Tiene la palabra para ello su portavoz, señora González Vigo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GONZÁLEZ VIGO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente. Señorías. Señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Abordamos el debate sobre la gestión del medio natural mediante actuaciones forestales como eje prioritario y, en concreto, sobre un instrumento muy potente —el dispositivo Infoca— para dar cumplimiento a dicha gestión.</parrafo>
        <parrafo>La preservación de nuestro entorno debe ser una prioridad para un Ejecutivo que tiene la gran responsabilidad de gestionar más de cuatro millones de hectáreas, de las cuales, 1,4 son de titularidad pública, siendo, además, conscientes como somos, de que es muy importante que gran parte de esa superficie forestal esté enclavada en nuestra gran Red de Espacios Naturales Protegidos. Por tanto, abordamos este debate —que es apasionante— con prudencia, porque es el comienzo del verano, pero, evidentemente, con preocupación y con responsabilidad, pues es un asunto muy sensible para el conjunto de los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, el Plan Infoca ha vivido procesos de transformación importantes, generalmente como consecuencia de grandes catástrofes ambientales. Los primeros años de los cincuenta fueron virulentos y marcaron el inicio del dispositivo —aquí se ha dicho—, pero, sin lugar a dudas, un momento especialmente dramático que algunos recordaremos, en el año 2004, marcó un antes y un después en el funcionamiento del mismo. A partir de ahí, han sido muchos los esfuerzos realizados técnica y presupuestariamente —evidentemente, no todos los que estaban comprometidos—, pero también se han hecho muchos esfuerzos humanos. Por tanto, ni unos ni otros se deben desaprovechar ni despreciar.</parrafo>
        <parrafo>Por eso quisiera iniciar mi intervención, para luego profundizar en ello, con el reconocimiento del Grupo Parlamentario Popular a todos los trabajadores, hombres y mujeres, que durante muchos años se han jugado la vida por salvar las nuestras y por preservar nuestro medio natural. Algunos, desgraciadamente, se han quedado en el camino. Trabajadores que en este momento están en tareas de extinción, pero que previamente han estado en la prevención. Trabajadores y agentes de medio ambiente que tienen la gran responsabilidad de la investigación, pero, sobre todo, de la coordinación del dispositivo como agentes de la autoridad y, por tanto, máximos responsables legales en la coordinación y dirección en la lucha contra el fuego.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, hoy afronta usted este debate y lo ha planteado con serenidad, pero con continuidad, quiero decirle, más de lo mismo, aunque sí es verdad que tengo que reconocerle un tono diferente. Y, además, permítame que le diga que teniendo conocimiento, como usted tiene, de lo acontecido ayer en la Mesa Técnica, me extraña, incomprensiblemente, que usted no haya querido hacer referencia —ni una sola palabra— a un problema que usted afronta y con el cual ha iniciado este dispositivo. Por eso le digo con todo respeto, y deseándole de corazón todo lo mejor, no solamente como Consejero sino también en esta campaña de la lucha contra el fuego, que una intervención por nuestra parte sosegada, reflexiva o concreta no significa, en ningún caso, un cheque en blanco ante la gestión de un dispositivo que hoy usted avala y que ya ha iniciado incumpliendo la normativa vigente, vulnerando la Ley de Prevención de Riesgos Laborales e, incluso, el propio Decreto, del que usted ha hablado, de Emergencias, el 304/2011. Miren ustedes, se han saltado todos los requisitos legales a sabiendas. Están ustedes obligando a los agentes de medio ambiente, a funcionarios de su Consejería, a realizar un reconocimiento médico obligatorio sin tener aprobados los planes de prevención de riesgos laborales. Señor Consejero, no nos gustan las formas. No nos gustan las formas, como tampoco le está gustando al conjunto de los sindicatos cómo están ustedes tratando a sus funcionarios. Por eso no vamos a compartir ni a ser cómplices de dicha irregularidad.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, afronta usted, además, sosegadamente este debate, aportando los datos que ha aportado. Todos los datos estadísticos —y hoy usted los ha incrementado a fecha de 10 de junio, oficialmente solamente está en la página web hasta el 30 de abril— superan la media de la última década. En este momento, se ha incendiado más de lo que se incendió en el año 2010. Por eso, tendría usted que haber planteado reformas en el dispositivo.</parrafo>
        <parrafo>Y usted, además, lo enmarca en un riesgo elevado de incendios, como si no hubiera riesgo elevado de incendios en la lucha contra el fuego en nuestra Comunidad Autónoma tradicionalmente con las altas temperaturas. He podido escuchar, a lo largo de los años como portavoz, a todos los consejeros y consejeras que han pasado anteriormente a usted, y todos han considerado un alto riesgo la lucha contra el fuego en el verano en nuestra Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, señor Consejero, teniendo conocimiento de todo lo que tiene, y aunque usted aquí no ha querido profundizar, y creo que intencionadamente —y no lo esperaba de usted—, entiendo que usted coincidirá conmigo en la importancia de la teoría del triángulo del fuego. Además de la temperatura, el calor y el viento, que, evidentemente, usted no puede controlar, existe otra clave dentro del triángulo del fuego, que es el lado más vulnerable y desde el que usted sí puede actuar: el combustible. Precisamente por ese lado del triángulo del fuego, el combustible, es tan clara y necesaria la prevención en los incendios forestales.</parrafo>
        <parrafo>Sabemos que el papel lo aguanta todo, el discurso político lo aguanta todo y la presentación de los delegados provinciales a la hora de presentar el dispositivo en las provincias también lo aguanta todo; pero el trabajo de verdad, la prevención de verdad, los tratamientos silvícolas preventivos, los clareos, las podas, los cortafuegos, el no dejar restos de esa selvicultura dispersa o abandonada en el monte, hay que hacerlas directamente sobre el terreno. Además, hay que hacerlo bien, hay que hacerlo con los mejores, hay que hacerlo con los más experimentados, para reducir al máximo la posibilidad de una negligencia y evitar con ello consecuencias catastróficas que nadie desea.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, señor Consejero, sería bueno que, hoy que usted ha introducido el tema, pero no ha profundizado, nos explicara qué ha ocurrido en el término malagueño de Pujerra, en el paraje de El Helechal, para tranquilidad de todos, porque no sería bueno que nos quedáramos con la sensación de que la propia empresa pública ha contratado unos servicios externos para rebatir los datos y los informes técnicos de sus propios funcionarios. Sería bueno que usted aclarara esa situación en la que no ha querido profundizar.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, la prevención es la clave; pero, de los datos que se han presentado aquí y que se presentaron anteriormente —porque una vez más se nos presenta el Plan Infoca en los medios de comunicación antes que en el Parlamento de Andalucía—, sabe usted que solamente estaríamos actuando preventivamente en el 3,8% de toda la masa forestal pública que tenemos en nuestra Comunidad.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted. Y, además, le digo a la señora Vioque, con recortes, porque, desgraciadamente, lo que hoy se ha presentado de 104 millones de euros es menos de lo que se aprobó en esta Cámara en diciembre del año pasado para la prevención de incendios forestales. Podríamos haber actuado, de no haber recortado los presupuestos, en miles de hectáreas, de manera preventiva, de nuestro monte público.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, nuestro monte público ha estado abandonado durante años; nuestro plan forestal ha estado abandonado durante años. Plan forestal que no es socialista, señora Vioque, es plan forestal de esta Cámara, aprobado por todas las fuerzas políticas, por la unanimidad del Parlamento, donde está la soberanía del pueblo y donde decidimos, todos los que representábamos al Parlamento de Andalucía y a los andaluces, votar unánimemente un plan forestal. No digan ustedes que la política forestal es socialista: hágase usted, en todo caso, responsable de la política y del fracaso forestal de la Junta de Andalucía en los últimos veinte o treinta años.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, creemos que usted aborda un dispositivo, ha iniciado ya el dispositivo, con una situación, desde luego, dramática. Lo están diciendo todos los portavoces sindicales de las distintas fuerzas con representación en dicho dispositivo. Afrontamos, parece ser, un dispositivo incendiado por la propia Consejería.</parrafo>
        <parrafo>Sería bueno, señor Consejero, que explicará aquí por qué ustedes, lo que venden como una nueva oportunidad de creación de empleo verde, como un nuevo compromiso del Gobierno socialista, uno más, con nuestra tierra, con el mundo rural, con la política forestal, con la preservación de nuestro entorno natural, es tan solo un recorte de 2.000 millones de euros que va a dejar en la cuneta a millones de jornales en nuestro mundo rural.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, señor Consejero, hoy usted presenta un dispositivo incendiado: porque han sido muchas las promesas realizadas, durante muchos años, por el Gobierno socialista sobre medios técnicos y humanos del dispositivo que ahora ustedes ya no pueden cumplir; porque han sido muchos los compromisos acordados con los sindicatos, en defensa de los trabajadores de la empresa pública, antes Egmasa y ahora Amaya, que no pueden mantener; porque la firma del convenio Infoca, que tenía que haber blindado al dispositivo, hoy, desgraciadamente, lo están convirtiendo ustedes en cenizas; porque son trabajadores, que sabe usted que trabajan todo el año, pero que no destinan todo su tiempo, a lo largo del mismo ejercicio, a tareas de prevención, porque sabe usted que hacen tareas y responsabilidades en otros sitios, al amparo de encomiendas de gestión, además vulnerando y huyendo del derecho administrativo. Sería bueno, señor Consejero, que también se lo explicara al portavoz de Izquierda Unida y a la portavoz del Partido Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Hoy, señor Consejero, afronta este debate con cientos de eventuales llamando a su puerta, a los que ya nos lo van a contratar, y, por tanto, vamos a afrontar la extinción con mucho menos personal en una época de riesgo elevado, como usted lo ha dicho. Sí, señor, esa carencia de personal, esa carencia de personal, como usted sabe... Están ahí los eventuales, llamando a la puerta de la Consejería. ¿O es que a usted no se lo han comentado sus asesores?</parrafo>
        <parrafo>Mire, señor Consejero, sería bueno que lo explicara, porque a lo mejor, a lo mejor —y no ha querido entrar en el debate— sea la causa, posiblemente la causa, del incendio que aconteció el sábado en Lanjarón.</parrafo>
        <parrafo>Sabe usted que se inicia en Lanjarón un incendio, que se termina..., se da a las seis de la tarde por controlado, se retiran los efectivos, se trasladan a otra provincia, no se queda la gente controlando, como tenía que haber sido lo que tenía que haber pasado, y resulta que, al día siguiente, a eso de las dos de la tarde, empieza el calor y se reaviva un incendio...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora González Vigo, ruego a su señoría que vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GONZÁLEZ VIGO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... que tenía que haberse quedado en 25 hectáreas y que, desgraciadamente, duplicó sus hectáreas.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, termino pidiéndole que explique usted a la Cámara, para que nos quedemos más tranquilos, y, sobre todo, para que se queden tranquilos los trabajadores de nuestra Consejería, de la Agencia Andaluza del Agua, por qué no han aprobado los planes de prevención de riesgos laborales, por qué está usted anunciando, o está usted presentado, un dispositivo que crea una inseguridad laboral propia de quien está trabajando sin saber que se han aprobado, por qué no se han definido todavía las funciones de los agentes de medio ambiente.</parrafo>
        <parrafo>Usted tiene que tranquilizar las voces de aquellos que dicen que tienen faltas de medios y que no van a tener gasoil para poder ir a apagar un incendio o a hacer una vigilancia en su periodo de guardias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora González Vigo, debe concluir inmediatamente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GONZÁLEZ VIGO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Concluyo con dos reflexiones solamente. Una, señor Consejero: Explique si se va a mantener o no el sistema Bosque, como se ha denunciado en la provincia de Cádiz, tan importante a lo largo de veinte años en nuestra Comunidad y que tantas inversiones suponen para nuestra tierra. O qué ocurre con la UMMT. Usted ha hablado, pero lo que no ha dicho es que la inversión que se hizo, andaluza, hoy no se está utilizando, y estamos utilizando la que nos presta el Ministerio de Medio Ambiente desde hace veinte años.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, todo lo que hagamos en nuestro monte, todo lo que trabajemos por el campo andaluz, en su preservación, en la defensa del fuego, tendrá su recompensa, no solamente para nosotros, sino para generaciones venideras; pero coincido con usted: lo tiene que hacer de la mano de los protagonistas, de los profesionales, de los ayuntamientos, de las empresas forestales, y no hacerlo de manera aislada como lo ha hecho tradicionalmente la Junta de Andalucía. Solo de manera coordinada podremos luchar contra el fuego. Y le deseo que esa lucha y la profesionalidad de nuestros trabajadores nos garanticen una buena campaña.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora González Vigo.</parrafo>
        <parrafo>A continuación cierra el debate el Consejo de Gobierno, y para ello tiene la palabra el Consejero de Agricultura, Pesca y Medio Ambiente, señor Planas.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra, señor Planas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLANAS PUCHADES, CONSEJERO DE AGRICULTURA, PESCA Y MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Muchas gracias, señor Presidente. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Me complace mucho escuchar las posiciones de los grupos parlamentarios porque creo que en muchos sentidos se aúnan con las que he expresado en mi intervención inicial presentando ante ustedes el Plan Infoca 2012.</parrafo>
        <parrafo>Como prueba de lo que indicaba al principio, de la dificultad de esta campaña, de este periodo de riesgo alto, hoy mismo tenemos dos ejemplos en Cataluña y en la Comunidad Valenciana que espero no sean prolegómenos de lo que pudiera ocurrir; pero, ciertamente, están motivados por las causas que he querido indicar y subrayar ante ustedes.</parrafo>
        <parrafo>Son los 185,4 millones de euros una cantidad suficiente para afrontar la lucha contra los incendios forestales en nuestra Comunidad Autónoma. Creo que lo he indicado en mi primera intervención. Esta es una prioridad máxima, y por eso le hemos dado una prioridad de continuidad presupuestaria respecto de ejercicios anteriores. Está claro que no hemos querido hurtar los medios, ni disminuirlos, de modo que pudiéramos, efectivamente, responder a la defensa de lo que es el programa de protección de nuestro medio ambiente más importante de nuestra Comunidad Autónoma. Lo he dicho antes: más de cuatro mil quinientos profesionales que, efectivamente, hacen un excelente trabajo.</parrafo>
        <parrafo>En ese contexto creo que hay que situar el tema. Creo que el señor Baena, en nombre de Izquierda Unida, hacía una reflexión, que comparto enteramente sobre la implicación social en la lucha contra el fuego. Efectivamente, tiene usted razón: solo si conseguimos que cada uno de los ciudadanos de Andalucía sea partícipe y sea sensible a esa lucha contra el fuego, efectivamente, podremos lograr disminuir los focos y, por tanto, conseguir unos mejores resultados bajo todos los puntos de vista.</parrafo>
        <parrafo>Estoy de acuerdo con usted, tenemos que continuar desarrollando los programas —como el que usted ha mencionado, y yo en mi primera intervención— de colaboración de nuestros pastores en relación con labores concretas, que tienen valor más allá de lo testimonial porque son un instrumento muy eficaz de lucha.</parrafo>
        <parrafo>Y, finalmente, no quiero cansarles desde esta tribuna, pero tengo a su disposición y a la de todos los grupos, sin duda, el desglose provincial que usted solicitaba de los medios concretos; no quiero cansarles con un detalle particularizado de los medios disponibles por nuestras ocho provincias.</parrafo>
        <parrafo>A la señora Vioque le agradezco su apoyo, y me quedo de su intervención con una reflexión que también comparto enteramente sobre la rentabilidad económica y social de la lucha contra los incendios forestales. Es mucho lo que invertimos pero mucho más lo que ganamos evitando las pérdidas que se producen. Y yo creo que ese debe ser, sin duda, un leitmotiv de nuestra actuación y de nuestras reflexiones.</parrafo>
        <parrafo>En la intervención de la señora González Vigo, en nombre del Partido Popular, tengo un problema, un problema metodológico, filosófico, como usted quiera llamarlo. Es que quiero creer que me ha apoyado, que ha apoyado el Plan Infoca 2012, pero, cuando he tomado notas para intentar basar esta presuposición que tenía yo por mi parte, tengo reales dificultades en encontrar ese apoyo. Y le voy a decir algo: este es un tema..., cuatro años son muy largos, una legislatura es muy larga, es muy larga para el Gobierno y para los grupos que apoyan al Gobierno; es mucho más dura para ustedes en la oposición durante cuatro años. Y aquí van a tener muchos temas: temas en los que criticarnos, temas en los que llegar a acuerdos, temas, sin duda, que creo que son, por la evidencia misma, de unanimidad —permítame que lo diga—. Y este debería ser un tema de unanimidad de esta Cámara.</parrafo>
        <parrafo>Yo estoy realmente sorprendido. Usted al principio ha utilizado unas palabras con las que enteramente comulgo: prudencia, preocupación, responsabilidad. Pero, a continuación, yo no sé si usted intervenía en nombre del Partido Popular o de no sé qué sindicato, porque la verdad es que en su intervención ha ido colocando pequeños temas de forma parcial. Porque no digo que no haya problemas, ¿cómo no va a haber problemas en la gestión de un dispositivo tan importante? Pero, primero, lo hacemos con respeto a la ley, y, en segundo lugar, lo hacemos con diálogo con los interesados. Si usted quiere dar una versión parcial del tema, allá usted. Pero yo creo que es muy importante que reconozcamos el valor positivo —y yo lo he hecho y usted también, sin duda— del trabajo de todos los profesionales del dispositivo Infoca.</parrafo>
        <parrafo>Me ha criticado usted por una línea de continuidad. Pues, mire usted, yo ya he conocido este Plan Infoca en sus orígenes —como usted bien recuerda—, antes, cuando no se llamaba ni Infoca. Me parece que es impresionante el salto adelante que hemos dado. Y, fíjese, como yo he pasado unos cuantos años fuera y he tenido ocasión de verlo y de escucharlo, es considerado como uno de los programas, de los planes de referencia en la lucha contra los incendios forestales. Y es a mí lo que me extraña, que el debate de esta tarde no sea un debate unánime de reconocimiento en esta Cámara, que este plan es una de las cosas más apreciadas en el conjunto de España y en el conjunto de la Unión Europea en materia de incendios forestales. De verdad, no lo acabo de entender. Comprendo que tengan ustedes motivos de diferencia, de crítica. Me parece perfectamente legítimo, me parece perfectamente normal. No voy a ser yo quien critique esa libertad de expresión y de disentimiento con respecto al Gobierno que ustedes practican. Me parece muy bien. Pero yo creo muy sinceramente que este es un tema en el cual ustedes tenían una excelente oportunidad, que yo estoy convencido de que la van a tener todo el verano, de estar de acuerdo con nosotros y con el Plan Infoca.</parrafo>
        <parrafo>Porque, fíjese, el tema de los incendios como cualquier catástrofe es siempre un motivo de alarma social y, por tanto, cualquiera puede hacer un uso —digamos— interesado de esos temas. Yo me gustaría, sinceramente, que este no fuera el caso, que no se hiciera un uso interesado de una catástrofe de esta naturaleza en caso de producirse, ni en el pasado, ni en el presente, ni en el futuro. Primero, por el respeto a los ciudadanos, también por el respeto, cuando se han producido en algún caso, a las víctimas.</parrafo>
        <parrafo>Pero, por ejemplo, usted ha mencionado un caso en el que me preguntaba, el de Pujerra, que qué pensamos de la investigación. Mire, ahí hay unas diligencias previas, hay una averiguación. Yo no voy a meterme aquí en la tribuna, como usted puede imaginar, a contar las cosas que yo sé en relación con este tema, porque sinceramente no me parece, ni por su parte ni por la mía, que lo debamos hacer en este foro. Cada incendio es sometido a una investigación sobre su origen, sobre su desarrollo y sobre los medios de extinción que se emplean respecto del mismo. Y yo creo que deberíamos ser capaces de reconocer que estos son los métodos utilizados y estándares habitualmente.</parrafo>
        <parrafo>Sobre las materias combustibles y la actuación preventiva llevada a cabo. Creo que usted ahí confunde —permítame que se lo diga con todo el respeto— dos géneros. Uno es la política forestal. Y yo no tengo ningún problema en discutir con usted de política forestal cuando quiera; pero este no es el debate de la política forestal, este es el debate del Plan Infoca 2012. Entonces, dice usted: «Se han dedicado muy pocos medios en relación al tratamiento y a la preservación de nuestros bosques». No, se han tratado... Primero, hemos dado dos tercios, hemos utilizado dos tercios de los fondos del Plan Infoca justamente en tareas de prevención. Segundo, esas tareas de prevención no son tareas normales como los tratamientos que efectuamos desde el punto de vista de la política forestal, se refieren a zonas y a situaciones específicas de especial riesgo. Por tanto, no puede usted comparar, desde el punto de vista estadístico, el conjunto de nuestra masa forestal con aquellas zonas. Claro, así le salen las cifras que le salen, que me permito decir, con todos los respetos, que son inexactas.</parrafo>
        <parrafo>Sobre el tema de los medios empleados humanos y el incendio de Lanjarón, por responsabilidad no le contestaré, no le contestaré. Porque me parece que lo que usted ha dicho es muy serio respecto del Plan Infoca y de los profesionales que se jugaron la vida para extinguir ese incendio y que consiguieron un resultado positivo. Por tanto, no haré ningún comentario al respecto.</parrafo>
        <parrafo>Finalmente, se ha referido usted a medios técnicos, algunos que utilizamos y otros que hemos dejado de utilizar. Bien, me parece positivo su interés, sin duda lo puede hacer en este y en otros foros; pero quiero decirle, con toda sinceridad, con todo afecto, que yo quiero que el Partido Popular se encuentre representado, apoyado, que, en definitiva, vea el Plan Infoca 2012 y todos los Planes Infoca como algo perfectamente defendible. Me ha hecho usted una referencia en tribuna que..., bueno, que puede usted hacerla, es un argumento dialéctico, pero el otro día ya le avancé, no a petición de ningún grupo parlamentario sino a iniciativa mía, lo que yo mismo había tomado como iniciativa para años sucesivos. Le dije: «Es mi primera comparecencia parlamentaria, no estaba formado el Parlamento antes y no he podido contarles el Plan Infoca antes de presentarlo a los medios de comunicación». A mí no me importa, y usted ya sabe que lo voy a hacer. Si yo lo he anunciado ya, se lo he anunciado en Comisión en años sucesivos a ustedes. Me parece normal. Es que ustedes son los representantes de los ciudadanos de Andalucía y, por tanto, tienen que tener esa primicia. Y me parece absolutamente normal. Pero yo creo que esto, sinceramente, pues no... En fin, desde esta tribuna, ya usted sabía la respuesta cuando ha planteado la pregunta.</parrafo>
        <parrafo>Bueno. Vayamos a lo fundamental. Y concluyo. Creo que este es un año difícil, este es un año para unir. Esta es una situación muy difícil por muchos motivos que se han debatido esta misma tarde en otros puntos del orden del día. Este, por tanto, debería ser un elemento de unión y no de división en el seno de esta Cámara, pero también dentro de la política andaluza. Se lo decía hace un momento: hay quizás temas que nos pueden unir fácilmente, y yo creo que este es un tema que nos puede unir fácilmente. ¿Por qué ustedes ni a este tema que puede unir fácilmente se unen? La verdad es que me parece que, como se lo decía antes, cuatro años son muy largos, yo espero que les darán la ocasión de reflexionar. Yo espero, sinceramente, y estoy abierto a ello, facilitarles cuanta información y cuantos elementos quieran ustedes para que se sientan efectivamente no informados, sino representados, y permitan ustedes, con Izquierda Unida y el Partido Popular, el conjunto de esta Cámara, apoyar un plan que me parece que, sinceramente, merece un reconocimiento, por la labor que hacen los profesionales y por los medios que el Gobierno de Andalucía pone a disposición del mismo.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

