<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>35</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 19,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>4</dia>
    <mes>abril</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Interpelaciones</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Interpelaciones</tipo_iniciativa>
    <materias>Edificio público, Hacienda regional, Patrimonio de las regiones, Propiedad pública</materias>
    <numero_expediente>9-13/I-000007</numero_expediente>
    <extracto>Interpelación relativa a política general de patrimonio (pág. 48).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>D. Jaime Raynaud Soto, del G.P. Popular Andaluz. Dña. Carmen Martínez Aguayo, Consejera de Hacienda y Administración Pública.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Terminado el debate de la moción, señorías, pasamos al punto quinto del orden día, interpelación relativa a política general de patrimonio, presentada por el Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Para desarrollarla, tiene la palabra su portavoz, el señor Raynaud soto.</parrafo>
        <parrafo>Señor Raynaud, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAYNAUD SOTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor presidente. Señora consejera. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Formulamos hoy, señora consejera, esta interpelación, que literalmente dice que «la buena gestión del patrimonio es fundamental para la Hacienda pública, y que el Gobierno andaluz está llevando a cabo una política de patrimonio ineficiente y con claros incumplimientos de sus compromisos». Ante ello, señora consejera, ¿qué medidas piensa adoptar el Gobierno para solucionarlo?</parrafo>
        <parrafo>Y decimos claros incumplimientos, veamos esos incumplimientos. Incumplimiento número uno, frase del señor Griñán: «Los 784 millones de euros de la Deuda histórica se cobrarán en dinero contante y sonante». ¿Recuerda usted eso, señora consejera? Dinero contante y sonante, seguro que se acuerda.</parrafo>
        <parrafo>También supongo que se acuerda de quien dijo: «Yo estoy convencidísimo de que si Manuel Chaves, expresidente de la Junta, en el debate del Estatuto de Autonomía, nos hubiera planteado que la Deuda histórica se iba a cobrar en especie, el Estatuto no hubiese llegado». ¿Usted se acuerda de quién dijo eso? Estoy seguro de que usted se acuerda también.</parrafo>
        <parrafo>Y también el mismo que dijo: «Es más, yo creo que el señor Griñán debe tentarse la ropa, no equivocarse, no dejarse engañar por el señor Zapatero ni por el vicepresidente Chaves, y es que el señor Chaves tiene dos objetivos, y uno de ellos es robarle la cartera a Andalucía en materia de financiación. ¿Va recordando ya quién se lo dijo? El del señor del copyright. El autor de la frase lo tiene usted enfrente, su Vicepresidente del Gobierno actualmente.</parrafo>
        <parrafo>Incumplimiento número uno. Vayamos con el segundo, consecuencia del primero. Y me tengo que referir forzosamente a usted, señora consejera. Frase literal suya: «El cobro en especie, solares e inmuebles, se convertirá en inversiones en sanidad, educación y vivienda». ¿Dónde, cuándo, cómo, señora consejera?</parrafo>
        <parrafo>Se lo dije a usted el día 29 de septiembre del año 2011: su traición al Estatuto va consumándose lenta, pero inexorablemente. Pero hay más —fíjese qué frase más interesante—: lo que se ha logrado es convertir la Deuda histórica, por su parte —que no por la nuestra—, en una penosa y triste historia.</parrafo>
        <parrafo>¿Usted me va a vender mañana los 509 millones de activos de AGESA para ponerlos en beneficio de la salud y de la educación en Andalucía? Ustedes nos ofrecen un truco político, un truco contable, trilerismo político, señora consejera.</parrafo>
        <parrafo>¿Le recuerdo quién le dijo esa frase? Mire usted al sillón verde de enfrente y se encontrará al autor de quien le dijo «el trilerismo político»: el señor Valderas.</parrafo>
        <parrafo>Y yo le pregunto ahora —no le pregunto al señor Valderas yo—: ¿Cuándo? ¿Cómo, señora consejera? ¿Cuándo ha hecho usted realidad del cobro de los solares que usted, vergonzosamente, aceptó del Gobierno de Zapatero para convertirlo en inversiones en educación, en vivienda, en sanidad? Porque ese incumplimiento, señora consejera, forma parte de la lista interminable que conforma una política ineficiente en la gestión del patrimonio andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Para ustedes, la política de gestión se traduce en conjugar los verbos comprar, vender, cambiar, avalar, alquilar, cobrar, construir, reformar... Y eso sí, y no pagar. Sin orden ni concierto, esa es la política de gestión de su patrimonio.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes han convertido la Dirección General de Patrimonio, las sociedades instrumentales, las distintas consejerías y todos los entes de la Junta en una gigantesca inmobiliaria completamente atenazada por la crisis.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señora consejera, mire la transparencia y la claridad de una respuesta de usted a una pregunta de mi compañero don Rafael Carmona. Fíjese qué pregunta más concreta y la respuesta firmada por usted: «Solicitud de información en relación a los edificios de titularidad de la Junta de Andalucía, ya sea a través de patrimonio o de cualquier ente instrumental, que en estos momentos se encuentre sin utilización o sin ocupación, con especificación de los metros cuadrados útiles». Su respuesta, firmada por usted —la respuesta tiene tomate—: «En relación con la iniciativa parlamentaria arriba indicada, se informa que sólo el 3% de la superficie total construida sobre rasante de los edificios administrativos obrantes en los datos de la Dirección General de Patrimonio no presentan unas condiciones adecuadas para su uso, dada su antigüedad. Actualmente, existen proyectos redactados para la adecuación de los inmuebles». ¿Pero quiere usted contestarle y decirle cuántos metros hay desocupados, que es lo que le estaba preguntando? ¿Quién le está preguntando sobre la antigüedad de los edificios?</parrafo>
        <parrafo>Esa es la respuesta firmada por usted, señora consejera. Yo lo comprendo, ahí se ve el descontrol, la ineficacia... Yo le pregunto: ¿Cuál es la hoja de ruta, en materia de patrimonio, de su Gobierno? ¿Cuál es el camino crítico? Respóndame, señora consejera. ¿Cuántos, de los 94 inmuebles, se han enajenado en toda Andalucía a favor de Sogefinpa o de Agesa? ¿Recuerda usted? Esas dos sociedades instrumentales creadas ad hoc como ingeniería financiera. No tenían otro objetivo. ¿Cuántos de los 94? ¿Cuántos realizados, de los 676 millones de euros de venta de inmuebles que había previstos y los 200 millones en parcelas que estaban previstos en los presupuestos del año 2011 y en el Plan Económico-Financiero 2011-2013?</parrafo>
        <parrafo>Pero es que, en la actualización del plan, vuelven ustedes a hablar otra vez de que no han podido resolverlo en el año 2011, y en el año 2012 ustedes van a obtener 350 millones de euros. Yo le pido que no me dé una respuesta como un jeroglífico, como la que le acabo de leer, y que me responda usted con concreción.</parrafo>
        <parrafo>¿Han rebajado ustedes el 15% previsto en los arrendamientos de los que se hablaba en el Plan Económico-Financiero? Pero, ¿en qué quedamos, señora consejera?</parrafo>
        <parrafo>Ponen en venta y, a la par, alquilan. ¿Sabe usted, señora consejera, lo que han pagado ustedes en alquileres de edificios en las consejerías y agencias que vienen en los presupuestos de su responsabilidad? Yo se lo voy a decir, para que se enteren todos los andaluces: Entre el año 2008 y el año 2013, ustedes han pagado de alquileres 387.277.000 euros. Traducido en pesetas, 64.437 millones de pesetas pagados en alquiler desde el año 2008 al 2013. Pero es más; es que, en plena crisis, ustedes han aumentado los pagos en alquiler ni más ni menos que en un 20,83% en estos últimos cinco años. ¿Cuál es su política de patrimonio, señora consejera? ¿Comprar, vender, alquilar, pagar alquileres...? Esto es un auténtico disparate, y mucho más en estos tiempos.</parrafo>
        <parrafo>Le voy a dar otro dato, que es absolutamente inexplicable con lo que se gastan ustedes en alquileres. ¿Sabe usted cuántos inmuebles, según datos de la propia Dirección General de Patrimonio? Cuenta del inmovilizado del año 2011.</parrafo>
        <parrafo>¿Sabe usted cuántos edificios hay de la Dirección General de Patrimonio, sólo en Sevilla? Doscientos noventa y nueve inmuebles, valorados en 8.052 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>¿Se puede permitir una administración, con las carencias que tiene Andalucía, el llegar y gastarse la cantidad de millones de euros en alquiler, teniendo un inmovilizado de 8.000 millones de euros sólo en Sevilla? ¿Qué van a hacer ustedes con el nuevo edificio, entonces, de Los Bermejales? ¿Y con el que están ustedes construyendo con una estructura impresionante, con un coste de 60 millones de euros, el edificio Sacrificio, en la calle Luis Braille? ¿Qué van a hacer ustedes con el edificio recién terminado de la calle Zaragoza, antigua escuela de artes y oficios? ¿A qué lo van ustedes a destinar?</parrafo>
        <parrafo>¿Sabe usted lo que paga en alquileres la Consejería de Salud, ya que está aquí la consejera? Doscientos siete mil euros al año. ¿Y el SAS? Cinco millones ochocientos noventa y dos mil euros al año, de alquiler. Sólo en Almería, 748.000 euros; sólo en Granada, 672.000 euros; sólo en Sevilla, 3.104.000 euros.</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera, ¿qué van a hacer ustedes con los solares de la Ronda de Vigilancia en Cádiz, o el chalé de la Avenida Cayetano del Toro, o el solar de la calle Santo Entierro en San Fernando, de la Deuda histórica, todos absolutamente paralizados? Yo se lo voy a decir. Como están en la calle Santo Entierro, enterrarlos, porque están absolutamente muertos.</parrafo>
        <parrafo>¿Y los solares de la fábrica de artillería y el cuartel de San Fernando en Sevilla? ¿Y las parcelas de Granada?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Raynaud, le ruego vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAYNAUD SOTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>¿Y de la prolongación de la Avenida de Madrid, en Jaén? ¿Y los suelos de El Toyo, de Almería? ¿Por qué no hacen ustedes viviendas? Se ha hablado hoy aquí y vamos a hablar de desahucios: ¿Por qué no se ponen los solares de patrimonio de El Juncal y de la Ronda del Tamarguillo, de Sevilla, a disposición de la consejera para que haga viviendas para los desahucios? ¿No están ustedes...? Dejen de hablar, pasen a la acción y denle uso a esos solares.</parrafo>
        <parrafo>¿Sabe usted el techo utilizable que tienen? Treinta y nueve mil cuatrocientos metros cuadrados. Eso supone hacer más de cuatrocientas viviendas con algún tipo de protección para los desahucios.</parrafo>
        <parrafo>La Consejería de Agricultura, Presidencia e Igualdad... Es decir, unos gastos verdaderamente alucinantes en las ocho provincias andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>Y, curiosamente, contesta el Vicepresidente del Gobierno que, en materia de ahorro —fíjese bien, a una pregunta parlamentaria—, va a prescindir de una oficina de la calle Albareda, en Sevilla, que le va a suponer un ahorro de la disparatada cifra de 3.700 euros...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Raynaud, debe concluir inmediatamente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAYNAUD SOTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora consejera, convendrá conmigo que nuestro enunciado en la interpelación se ajusta a la realidad de los hechos: políticas incapaces, incumplimiento de los compromisos, derroche y despilfarro, cuando lo que necesita Andalucía es ahorro, control del gasto y austeridad.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Interviene a continuación el Consejo de Gobierno. En su nombre, la consejera de Hacienda y Administración Pública.</parrafo>
        <parrafo>Señora Martínez Aguayo, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE HACIENDA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Buenos días, señores diputados.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, mire usted, en relación con esa política patrimonial, por mucho que usted se empeñe aquí en soltar una retahíla de edificios administrativos y una retahíla del patrimonio de la Junta, que efectivamente nosotros tenemos un patrimonio que se corresponde con el nivel de administración que somos, y con la complejidad, con la extensión que tiene nuestra comunidad autónoma lógicamente. Y lógicamente perfectamente inventariado, como usted pone de manifiesto cada vez que se sube a esta tribuna. Y ha leído parte del inventario, interpretándolo, eso sí, desde su particular manera de interpretarlo. Pero que pone de manifiesto nuevamente la transparencia con la que trabajamos, porque ahí está toda la información que usted maneja aquí con ese desahogo tan tendencioso.</parrafo>
        <parrafo>Mire, nosotros, cuando hablamos de política sobre patrimonio, hacemos un uso de él, primero para garantizar una adecuada prestación de los servicios públicos. En segundo lugar, lo gestionamos porque es un activo que genera riqueza para nuestra comunidad, una parte de nuestra riqueza. Y lo cuidamos. Y lo cuidamos, además, con una política, que tenemos muy a gala, de priorizar la reubicación de sedes administrativas en edificios singulares para garantizar su mantenimiento, porque forman parte de nuestro patrimonio cultural. Y por lo tanto esa es una de las líneas importantes.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros somos una comunidad autónoma tremendamente eficiente en el uso de los recursos públicos. Y ayer tuve la oportunidad de subirme a esta tribuna para hablar, además, de los resultados en términos de déficit —además de que hablé de financiación y de déficit público—, los resultados que hemos tenido en ahorro, en reducción del gasto. Y le voy a decir, singularmente, lo que hemos reducido en la partida que es gasto corriente, en la que hemos reducido una media de un 9% per cápita en gasto corriente. Una comunidad que además empezó la crisis ya con un gasto corriente per cápita un 15% inferior a la media. Hemos hecho una reducción importantísima. Mire, el gasto corriente, sin contar los intereses de la deuda, lo que es el gasto corriente primario, lo hemos reducido un 5,5% respecto al año 2011. Y lo hemos hecho, además, incrementando la inversión. La inversión se ha incrementado un 18%, ha llegado al 2,4 del PIB en datos de ejecución del Ministerio, que usted podrá verlo. Y lo hemos hecho, como he repetido en esta Cámara, a pesar de que no se ha compartido con nosotros el IVA, pero sí se nos ha subido el IVA. Se nos ha incrementado el coste neto de la atención a los dependientes, eso sí, quitándonos financiación para la dependencia. Y, eso sí, también atendiendo importantes gastos extraordinarios que hemos atendido en relación con las inundaciones, que lógicamente había que atender.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros somos una comunidad con una austeridad enorme en el gasto. Y yo creo que cuando usted pueda acceder, que accederá —está ya, creo, publicado, en términos que se pueda comparar—, a los gastos de ejecución del conjunto de comunidades autónomas, que cuando tenga totalmente analizados presentaré seguramente en esta Cámara, podrá usted ver que no hay comunidad autónoma que pueda presentar las credenciales en ahorro del gasto corriente que presenta Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Desde el punto de vista de los arrendamientos, que parece ser lo que a usted más le interesa, nosotros hemos ahorrado desde 2010, en arrendamientos, en extinción de contratos, más de 18 millones de euros. Por lo tanto, nada de crecimientos. Mire usted, hemos reducido la ocupación de lo que eran sedes administrativas que no eran propiedad de la Administración, es decir, lo que teníamos contratado, en cerca de 74.000 metros cuadrados. Para que se hagan una idea, desde 2010 hemos resuelto contratos de arrendamiento que podrían ser el equivalente a nueve campos de fútbol, por hacerse una idea de lo que pueda ser esta cuestión. Y además hemos reducido todos los contratos que teníamos, revisando los contratos vigentes. Y a través de un plan de reubicación de sedes que está en marcha y que se seguirá haciendo. Desde 2009 el gasto de las consejerías en arrendamientos se ha reducido un 21,9. Le ruego que revise su información porque en ese sentido está equivocado. En el ejercicio 2012 solamente, se ha estimado un ahorro de cerca de 5 millones de euros en el concepto de alquileres. Solamente la reordenación de Sevilla, cuando se acabe, que se acabará aproximadamente la reordenación, a mitad de este año, cuando terminemos de poner a pleno funcionamiento el edificio de Los Bermejales, habremos tenido un ahorro, que se sumará al anterior, de alrededor de 10 millones de euros. Por lo tanto, señoría, no es verdad, no obedece a una interpretación correcta de la información que hayamos crecido en arrendamientos. No es verdad, hemos reducido. Y, además, en el presupuesto de 2013 hay una reducción también, con respecto al anterior, del 18,5%.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, eso es cómo está el gasto en arrendamientos. Estamos haciendo un esfuerzo importantísimo por reducir esa partida, por adecuar los contratos, por reducir metros cuadrados y por ubicarnos de una manera más lógica en edificios propios, que además hemos podido hacer porque es verdad que en la época en la que teníamos una mayor cantidad de dinero, teníamos un momento económico bastante más cómodo que el actual, tuvimos una política de dotarnos de edificios administrativos para ir ya adelantando el tener, lógicamente, edificios propios para situarnos. El edificio de Los Bermejales es una pieza que, como le digo y usted conoce, el año que viene, pues, tendrá su plena extensión de su ocupación, porque estamos en este momento fijando este tipo de utilización de este edificio, que como bien sabe y ya se ha anunciado es para consejerías, para delegaciones de consejerías y para una agencia pública.</parrafo>
        <parrafo>En concreto, si quiere usted más datos, solamente lo que son contratos de arrendamiento de la propia Consejería de Hacienda y Administración Pública, ahí la reducción, solamente en metros cuadrados es de 11.000, de esos cuarenta y tantos, de estos que le he explicado. De estos más de 73.400 metros cuadrados que hemos reducido de alquileres que no eran propiedad de la Junta de Andalucía, en la Consejería de Hacienda, pues son cerca de 12.000. Hemos reducido el porcentaje de metros cuadrados que tenía la consejería alquilados, como es natural la que más tiene, porque somos la titular del patrimonio, cerca de un 63%. Por lo tanto, yo creo que eso se lo pone de manifiesto.</parrafo>
        <parrafo>Con respecto a la operación de sale &amp; lease back, nosotros no la hemos podido materializar. Lo he dicho, lo he dicho en esta Cámara. Era una operación que se situaba en 350 millones de euros, como bien ha planteado usted aquí. Y cuando en la operación estaba prácticamente acabado todo el procedimiento, los inversores con interés, la financiación prácticamente finalizada, por causas que yo no puedo explicar, en el último minuto esa operación se frustró. Tan en el último minuto que nosotros mantenemos esa operación como posible porque los inversores siguen manifestando interés. Estamos con cuatro o cinco alternativas, una de ellas ya la adelanté en esta Cámara, que es el plantearlo por lotes, para hacerlo más accesible al planteamiento que nos hacen aquellos que nos están asesorando en esta operación. Una operación que nosotros no hemos podido concretar. Todas las comunidades autónomas en sus planes económico-financieros de reequilibrio han planteado operaciones similares, de uno u otro tipo —hay matices, son importantes—, prácticamente ninguna la ha podido materializar. Y todas ellas, incluso incrementándolo de manera muy significativa, lo han introducido en el presupuesto de 2013. Nosotros lo hemos mantenido constante porque creemos que la operación sigue estando bien planteada. Y que si es verdad, como dice el señor Montoro, que este año la crisis abre un poquito su horizonte, si es verdad que las entidades financieras y el mercado financiero se normalizan, ha de ser razonable que podamos culminar esta operación, que entendemos que es interesante para nuestra comunidad autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Del tema de la Deuda histórica, mire usted, es un tema que está ampliamente debatido en esta Cámara. No sé qué más explicaciones dar de las que ya he dado. Creo que la Deuda histórica se saldó con absoluto respeto a nuestro Estatuto de Autonomía. Creo que se defendió en el Estatuto lo que se tenía que defender, plenamente, que se cumplió con un requisito y con un compromiso que se tenía con nuestra tierra. Y me parece que si hay alguien que traiciona a Andalucía, en esa terminología que usted ha utilizado, no es precisamente el que cumple los objetivos del Estatuto sino aquellos que se callan cuando no se cumple lo que se tiene que cumplir. Y le recuerdo que la disposición adicional tercera del Estatuto marca una inversión en virtud de la población que tenemos, y que eso está muy lejos de cumplirse. Y quiero recordarle, señoría, que es su partido, son ustedes mismos, los que dicen que está ampliamente cumplida.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora consejera.</parrafo>
        <parrafo>Para consumir el turno de réplica intervendrá en nombre del Grupo Parlamentario Popular su portavoz, señor Raynaud Soto.</parrafo>
        <parrafo>Señor Raynaud, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAYNAUD SOTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Le voy a recordar, señora consejera, en alusión a la última frase que usted ha pronunciado, que fue su partido el que estableció el sistema de financiación con las comunidades autónomas. Su partido. Eso recuérdelo usted.</parrafo>
        <parrafo>Y permítame que le diga que, con su intervención, pues me ha dado la razón absolutamente a lo que yo le he planteado, la carencia más absoluta de un plan serio, riguroso y coherente en materia de patrimonio, porque es una absoluta dispersión el reconocimiento del fracaso, que son ustedes incapaces de vender. Y yo se lo tengo que volver a recordar: cómo vamos a olvidar tan fácilmente los solares de la deuda histórica si era una de las aportaciones más importantes en los activos de la Junta de Andalucía y que le podía proporcionar liquidez.</parrafo>
        <parrafo>Y, permítame, señora consejera, que yo le matice que, según los datos de su consejería, en el año 2008 la Junta de Andalucía gastó en alquileres 59.154.000 euros y en el año 2013, el presente, tiene previsto 71.297.820 euros, eso supone un incremento de más del 25% de cantidad. Por lo tanto, son datos suyos, no me diga que está usted rebajando, porque no es verdad.</parrafo>
        <parrafo>Pero, mire, señora consejera, yo le pregunto: ¿es lógico que la Consejería ahora de Empleo y Economía tenga la Agencia de Defensa de la Competencia en la avenida de la Borbolla número 1; la Fundación Andalucía Emprende, en Graham Bell número 5; Veiasa, en la calle Albert Einstein número 2; Cartuja 93, en Isaac Newton, en la Expo; la Agencia Andaluza de la Energía, en Isaac Newton 6, antiguo Pabellón de Portugal; Extenda, en la calle Madame Curie, número 5; IDEA, en la calle Torneo número 26; el Instituto Andaluz de Riesgos Laborales, en las antiguas instalaciones de Hytasa; la Agencia Andaluza del Conocimiento, en la calle Max Planck, edificio Iris; el Instituto de Estadísticos, en Leonardo da Vinci, 21; el SAE, en el Polígono Hytasa; la Delegación Provincial, en Graham Bell, número 5; la Consejería de Economía, en Albert Einstein; la Secretaría General de Economía, en Torretriana; la Secretaría General de Innovación, en la avenida de Carlos III; la Sociedad Andaluza de Valorización de la Biomasa, en Isaac Newton; Invercaria, la famosa Invercaria, en Nueva Torneo? ¿No es posible una política de agrupamiento, de ahorro y de racionalización de este listado de oficinas, que todas dependen de la misma consejería? ¿Y habla usted aquí de que la política suya es coherente, señora consejera? Explíqueles eso a los andaluces. Yo le he dado la relación literal. Si esto no es verdad, usted me lo desmiente.</parrafo>
        <parrafo>Pero, mire, le digo, la sede de IDEA, sin estrenar, un año y 20 millones de coste, el edificio de IDEA, 11.000 metros cuadrados, 143 plazas de garaje, pagándose de mantenimiento 108.000 euros al año, pero lo curioso es que la Consejería de Economía paga de alquileres 4,4 millones de euros al año. ¿No le parecería a usted lógico que se utilizara ya el edificio de IDEA y se ahorrara en alquileres 4,4 millones de euros?</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera, ¿han reducido ustedes el número de oficinas en el exterior, las veintidós oficinas en el exterior de España? Se lo pregunto. ¿Ha entrado eso, tal y como se comprometieron ustedes, en el plan de ahorro que establecieron?</parrafo>
        <parrafo>Mire, sindicatos critican el despilfarro de la Junta en alquiler, sedes de lujo. Consejería de Justicia, más de seis mil euros al día de renta, lo dicen los sindicatos, y la Ciudad de la Justicia muriendo en un sueño, que no llegará nunca, de reorganización y racionalización de las sedes judiciales, y ustedes pagando seis mil euros al día de alquiler. Eso se llama despilfarro, señora consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Raynaud, debe concluir...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAYNAUD SOTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>La Junta mantiene abandonado uno de los edificios que cobró con la Deuda histórica, antiguo edificio de Correos en Málaga, señora consejera, 17.000 metros cuadrados sin utilizar. ¿Dónde está ahora la Consejería de Empleo? Se ha ido al edificio de IDEA, e IDEA al edificio de la Energía, en Expo. Entonces, ¿a Hytasa, que estaba Empleo, quién se va? Salud. ¿Y lo que estaba en Salud, en la avenida de la Innovación, a dónde va? ¿A Hytasa o a Luis Montoto?</parrafo>
        <parrafo>Y la Consejería de Fomento, señora consejera, empezó en la plaza de América, de ahí se fue a la plaza de la Contratación, de la plaza de la Contratación a la Expo, ahora de la Expo a un edificio alquilado en Martínez Barrios. ¿Usted se cree que es normal que se hagan cinco mudanzas en 30 años? Así no pueden hacer carreteras, ¿cómo van a hacer carreteras?</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Raynaud, concluya inmediatamente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAYNAUD SOTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—De inmediato.</parrafo>
        <parrafo>Eso es lo lógico, señora consejera.</parrafo>
        <parrafo>Se perdieron hasta los expedientes de los ERE de UGT en una mudanza, en una mudanza. Esa es la realidad, señora consejera. Ustedes han convertido a la Junta en una sucursal de Gil Stauffer: muebles para arriba, muebles para abajo, alquiler para arriba, alquiler para abajo...</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Raynaud.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAYNAUD SOTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Inmediatamente, señor presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—O concluye inmediatamente o le quito el uso de la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAYNAUD SOTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Inmediatamente.</parrafo>
        <parrafo>Resumen, señora consejera: 387 millones de euros y un patrimonio de 8.000 millones de euros inutilizados.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Para consumir el turno de dúplica, tiene la palabra la consejera de Hacienda y Administración Pública.</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE HACIENDA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Pero, señor Raynaud, ¿no dice usted que tenemos que ser eficientes en el uso del patrimonio y que habría que tener un plan de sedes para tener las cosas mejor ordenadas? Pues es que las estamos ordenando, obviamente.</parrafo>
        <parrafo>Le he dicho a usted que hemos dejado, hemos dejado de ocupar 74.000 metros cuadrados de alquileres y que los hemos situado en edificios propios. ¿Qué quiere usted, que vayan como Samantha, la embrujada, tiquitiquití, paf? No, señor, se hacen mudanzas y van.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores y aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Y los servicios tendrán que prestarse en algún sitio, digo yo, porque habrá muchas o pocas sedes, pero serán aquellas que hacen falta para prestar el servicio.</parrafo>
        <parrafo>Le he dicho que lo que nosotros estamos haciendo es garantizar la prestación de los servicios. Será incomodidad de la consejería, pero tendrá que sentar a los funcionarios a trabajar en algún lado, digo yo, no sé por qué le parece a usted mal. Es una cuestión absolutamente clara. Hemos reducido, usted lo ha puesto aquí de manifiesto con total claridad, estamos reordenando las sedes para buscar el mejor uso de los servicios públicos. Le he dicho todos los metros cuadrados que hemos reducido, y hemos reducido el gasto: en el 2013, hay un 18,5 menos, y había en 2009 un 21,9% de gastos. Desde 2009 se ha reducido. Una reducción impresionante, impresionante. Me gustaría ver si hay alguna otra comunidad autónoma con un planteamiento tan claro como el que le estoy diciendo.</parrafo>
        <parrafo>Mire, aquí no hay privilegios ni cosas raras, hay vocación de servicio, no hay derroche, sino una reducción del gasto sin privatizar servicios, sin privatizarlos.</parrafo>
        <parrafo>Yo sé que a usted no le gusta la política patrimonial que tenemos, efectivamente, no le gustará, porque a usted lo que le gustaría, como siempre, es que entráramos en privatizar o en vender, como hacen allí donde ustedes están gobernando con el conjunto de los servicios públicos. Y eso, señorías, no es lo que se hace aquí. Aquí estamos produciendo una reordenación de sedes para ahorrar. Por cierto, como comprometimos en el Consejo de Política Fiscal y Financiera, como he explicado en esta sala cada vez que he tenido la oportunidad de hacerlo, y le he explicado que íbamos a reducir, y estamos ahorrando con esa reordenación.</parrafo>
        <parrafo>Somos una comunidad que cada euro que gasta en servicios generales gestiona 107 euros de gasto social, lo que pone de manifiesto la eficiencia de nuestra comunidad autónoma, porque eso, cuando usted lo ve en otras comunidades donde ustedes gobiernan, resulta que, por cada euro de servicios…, por cada euro que se gasta en servicios administrativos, se gestionan 25, 26 y 27 euros de gasto social, lo cual le da una idea de la dimensión que tenemos para ser, como le digo, una comunidad autónoma austera, que está cumpliendo con sus compromisos racionalmente, pero, eso sí, sin privatizar y sin hurtar servicios a la ciudadanía, sin privatizar y sin hurtar servicios a la ciudadanía.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

