<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>19</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 11</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>15</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Industria minera, Política industrial, Provincia de Huelva, Explotación minera</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000262</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a la autorización para un complejo minero en Huelva (pág. 56).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. Dña. María Cinta Castillo Jiménez y D. Carmelo Gómez Domínguez, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Cinta Castillo Jiménez, del G.P. Socialista. D. Antonio Ávila Cano, Consejero de Economía, Innovación, Ciencia y Empleo.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos con la siguiente pregunta, relativa a autorización complejo minero en Huelva, del Grupo Parlamentario Socialista. Para formularla, tiene la palabra su diputada, señora Castillo Jiménez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, quiero preguntarle como diputada autonómica, pero, desde luego, como diputada por la provincia Huelva sobre la autorización del complejo minero Lomero-Poyatos.</parrafo>
        <parrafo>Se trata de una concesión que va a suponer la creación de empleo y riqueza, y eso, además de formar parte de sus competencias y de su responsabilidad en la acción de gobierno, lo es hoy para el Gobierno andaluz y, desde luego, para todos los responsables públicos socialistas, una prioridad, la creación y la respuesta a los ciudadanos de empleo, de empleo de calidad y, en este caso, dentro de la actividad minera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Castillo.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, señoría, el sector minero en Andalucía es un sector estratégico. Hay un gran número de pueblos, de comarcas en Andalucía que tienen una vinculación con este sector, el cual permite también arrastrar otras actividades productivas, de carácter industrial fundamentalmente. Y lo es ahora aún más de manera coyuntural, por los favorables precios que en el mercado tienen determinados minerales, fundamentalmente, metálicos.</parrafo>
        <parrafo>La Junta ha defendido siempre, siempre, que el desarrollo minero se puede traducir en crecimiento económico, que lo puede hacer, además, desde una perspectiva clarísima, como es la de la sostenibilidad. Hay más de 800 explotaciones activas en Andalucía, innumerables permisos de investigación abiertos para poder abrir otras.</parrafo>
        <parrafo>Como indicaba su señoría, efectivamente, tuve la oportunidad de trasladar, además quise hacerlo así, en el territorio, personalmente, al alcalde de El Cerro de Andévalo y al Presidente de la Diputación de Huelva, el que se había otorgado a una sociedad los derechos mineros de 13 concesiones. Y se culminaba así un proceso administrativo que va a dar impulso a un proyecto que cubre 176 hectáreas, que afecta a este municipio de El Cerro de Andévalo y también a Cortegana, que va a permitir la inversión de más de cien millones de euros y que haya 400 puestos de trabajo entre directos e indirectos vinculados. Ahora la empresa tiene seis meses para iniciar las labores de explotación y además es un proyecto, como usted indicaba también en su formulación, que se complementa con otros. Estamos hablando también de Aguas Teñidas, en Almonaster la Real, los proyectos que están estudiándose de Minas de Riotinto, de La Zarza, de Sotiel Coronada, que permite convertir a Huelva, en particular, dentro de Andalucía, en un modelo de actividad minera sostenible. Unos proyectos que deben revertir en el territorio, en la población y en el empleo. Y que además van a implicar una reactivación minera con una triple garantía. Con la garantía económica, técnica y financiera, por supuesto, para que los proyectos sean rentables a largo plazo y viables. Garantías sociales, porque una posible inactividad derivada de que el precio de los minerales metálicos disminuya puede generar inactividad. Y, por supuesto, también garantías de seguridad, medioambientales, de prevención y de restauración.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, señorías, quiero decirles también muy claro: trabajar de forma seria con los proyectos, trabajar rigurosamente para que tengamos realidades, sin electoralismos, sin electoralismos, como tuvimos la oportunidad de comprobar, hace unos meses, que hacía el Partido Popular con este proyecto y con otros más.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señora Castillo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Quiero felicitarle, agradecerle esa información, reiterarle que nuestro principal objetivo tiene que ser resolver la lacra del paro y, por lo tanto, esta generación de empleo, de más de cuatrocientos empleos, en el sector de la minería, para mi provincia es una magnífica noticia, además de los proyectos que usted me adelanta.</parrafo>
        <parrafo>Y, desde luego, hacía usted alusión ahora a la actitud del Partido Popular, de la derechona en la provincia de Huelva, o en cualquier otro territorio de la Comunidad Autónoma. Estamos asistiendo en estos momentos, señoría, a lo que podíamos denominar una actuación en cuatro actos; todavía queda el cuarto acto, la cuarta pregunta, que podíamos denominar en titulares, ya lo ha hecho la última diputada del PP, como escándalo. Esto es lo que le preocupa a la verdadera derecha del Partido Popular en Andalucía, hablar de escándalos. No hacer ni una sola iniciativa, no preguntarle a usted, jamás, por qué su responsabilidad en la generación de empleo sale bien y se está generando empleo y riqueza, en este caso, en el sector de la minería en Huelva. No traer nada que pueda servir a los ciudadanos para sacarnos de la ruina a la que no está llevando el Gobierno de Rajoy por reformas laborales, con ruina, con desprecio y con discriminación a una Comunidad Autónoma donde están gobernando el Partido Socialista e Izquierda Unida, donde están gobernando los intereses de los ciudadanos, de la mayoría de los ciudadanos andaluces, que han querido que sea la izquierda y que sean las políticas de progreso, de empleo y de riqueza las que triunfen en nuestra Comunidad Autónoma. Va a tener a esa derechona ahí, en frente, siempre, para hablar de escándalos, para hablar de corrupción y para moverse en la suciedad con la que ellos están totalmente acostumbrados a convivir.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

