<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>35</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 19,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>4</dia>
    <mes>abril</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Efectos de la sentencia, Hipoteca, Protección del consumidor, Crédito inmobiliario, Derecho a la vivienda, Jurisprudencia CE, Sentencia del Tribunal CE, Desahucio, Garantía de crédito</materias>
    <numero_expediente>9-13/POP-000123</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a la sentencia del Tribunal de Justicia Europeo en relación a la Ley Hipotecaria española (pág. 58).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. José Antonio Castro Román, portavoz del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. José Antonio Castro Román, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. José Antonio Griñán Martínez, Presidente de la Junta de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, pasamos al punto sexto del orden del día, preguntas orales en pleno, y, en concreto, a las preguntas dirigidas al presidente de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, será la relativa a la sentencia del Tribunal de Justicia Europeo en relación a la Ley Hipotecaria española, que presenta el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Para formularla, tiene la palabra su portavoz, señor Castro Román.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor presidente de la Junta de Andalucía, me gustaría comenzar esta intervención expresando mi personal satisfacción y también la del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes por el desarrollo de un Pleno del Parlamento, al menos en el día de hoy, que quiere poner de relieve la importancia que para los ciudadanos tiene una sentencia como la emitida por el Tribunal de Justicia Europeo en relación a la Ley Hipotecaria española.</parrafo>
        <parrafo>Así, agradecemos la intervención de la señora consejera de Fomento y Vivienda en la mañana de hoy, que nos ha dejado las cifras reales de un drama que se vive por miles y miles de familias en este momento: 440.000 desahucios ejecutados en nuestro país desde el año 1994 hasta hoy, más de 86.000 desahucios en Andalucía. Gracias a una Ley Hipotecaria que ningún Gobierno, ni los gobiernos de Felipe González ni los gobiernos de José María Aznar, ni los gobiernos de José Luis Rodríguez Zapatero ni el Gobierno hoy de Mariano Rajoy han optado u optaron por modificar. En cualquier caso, lo que hicieron o lo que hacen es endurecerla, agilizando los juzgados para darle celeridad al asunto, pese a la normativa europea que señalaba que se trata de una norma ilegal y que hoy queda más claro que nunca. Frente a esta realidad, la realidad de tantísimas familias apartadas de sus hogares, una realidad injusta por no calificarla de estratégica, la sociedad civil organizada, la opinión pública consternada y la iniciativa legislativa popular con más de un millón de firmas en el Congreso de los Diputados piden lo siguiente, no nos vamos a cansar de repetirlo: primero, dación en pago con carácter retroactivo; segundo, alquiler social, y tercero, paralización inmediata de todos los desahucios. Y todo parece indicar, señor presidente de la Junta, señorías, que es una iniciativa legislativa popular sobre la que el PP votará en contra, y que en todo caso ha unido su tramitación a una tramitación del proyecto de ley de la derecha, redactada en función de los intereses de la banca y que entre otras cosas consigue retrasar el debate de esta iniciativa ciudadana en el Congreso. Es decir, el Partido Popular quiere cerrar en falso este debate.</parrafo>
        <parrafo>Frente a esto, la sociedad civil organizada, que demuestra bastante más responsabilidad y coherencia que el partido de la derecha, ha optado por llevar a cabo acciones pacíficas y no violentas para decirles a los diputados del Partido Popular, también a sus diputadas, que no, que no van a quedar impasibles ante la posibilidad de que pulsen el botón rojo de sus escaños en el Congreso, posibilitando así votar en contra de esta iniciativa legislativa, posibilitando que el Estado español siga ejerciendo la violencia que hoy ejerce contra miles de ciudadanos. Violencia, señorías, violencia es la palabra, violencia estructural sobre quienes se han quedado en el paro y no pueden hacer frente a unas hipotecas que se han demostrado abusivas, violencia contra quienes solicitan pagar en función de lo que ingresan, violencia sobre familias con hijos relegados a vivir en la calle, violencia, señorías, violencia contra quienes, encima, se atreven a protestar por ello; es el pueblo trabajador el que sufre esta violencia. Sin embargo, esta realidad parece no ser asumida por la derecha, no parece que esta realidad sea suficiente para cambiar algo que se ha demostrado un cáncer para nuestra sociedad, y parece que para el Partido Popular todo el que quiera señalar esto, a los culpables, que tienen nombres y apellidos, es un filoetarra o comulga con el terrorismo.</parrafo>
        <parrafo>Señor presidente, tenemos la obligación de parar esta masacre, esta violencia que se está ejerciendo sobre tantas familias andaluzas, pero no solo eso, tenemos otra obligación, si cabe, igual de importante, y es señalar con el dedo la desalmada estrategia del Partido Popular que pretende volver a la opinión pública contra quienes desde hace ya años se enfrentan de forma altruista, pacífica, democrática contra este crimen. En nuestra mano está trabajar por que esa sentencia europea sea un flecha cargada de justicia, que inste al Congreso de los Diputados a aprobar la ILP con todas y cada una de sus reivindicaciones, y también está en nuestra mano, señor presidente, decirle al Partido Popular aquí, de frente, no delante de los micrófonos y ni de los altavoces de la derecha mediática, que son los únicos que muestran una afinidad con esa violencia, son aquellos que siguen defendiendo un sistema hipotecario criminal, son aquellos que han optado por una estrategia de demonización de la Plataforma de Afectados por la Hipoteca, por sus portavoces.</parrafo>
        <parrafo>Eso es violencia, señorías de la derecha, y no lo que la señora Cifuentes cree que es el terrorismo, según establezca la estrategia del Partido Popular. Por esto, señorías del Partido Popular, este Gobierno, que sostiene entre otros Izquierda Unida, tiene la obligación de hacer todo lo posible porque esta iniciativa legislativa se apruebe. Todo, empezando por la aprobación de la proposición no de ley que mi grupo defenderá esta tarde en la Cámara.</parrafo>
        <parrafo>Mientras tanto, el señor Zoido puede seguir entendiendo que su labor es pasearse por las calles de Sevilla pidiendo por Twitter perdón a las vírgenes por los pecados de todos y en nombre de todos los sevillanos, supongo que se referirá fundamentalmente a los sevillanos de la bancada de la derecha o a aquellos que tengan firmes convicciones religiosas, como parece que usted las tiene, pero debería usted rectificar, señor Zoido, y no precisamente a través de un tweet ni de las vírgenes, debería de rectificar y pedir perdón a las 86.000 familias desahuciadas en Andalucía y a la Plataforma de Afectados por la Hipoteca, pero claro, eso sería aceptar que el Partido Popular, que el señor Zoido solo responde ante Dios y ante la troika, lo cual es muy representativo de la política que sigue adelante en este país el Partido Popular.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Castro, le ruego vaya concluyendo su intervención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Inmediatamente, señor presiente.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señor Presidente de la Junta de Andalucía, cabe señalar los pasos que su Gobierno ha dado a favor de la paralización de los desahucios, a pesar del empecinamiento de las señora Martínez, pero coincidirá conmigo en que no es suficiente, por mucho que este Gobierno no tenga las competencias para modificar la Ley Hipotecaria, le emplazamos a que tome las medidas oportunas, como ha anunciado la consejera de Fomento y Vivienda esta misma mañana en su comparecencia, para que la vivienda en Andalucía deje de ser un bien embargable y mero activo especulativo para los bancos y por fin consigamos que la vivienda sea considerada un derecho, al menos en nuestra tierra; ni una casa sin gente, señor presidente, ni una familia sin casa, como Izquierda Unida los Verdes ya ha demandado en esta Cámara más de una vez. Esa es nuestra obligación y debemos ponerla en marcha urgentemente a través de un decreto ley. Eso es lo que estamos esperando.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Castro.</parrafo>
        <parrafo>Señor presidente de la Junta de Andalucía.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Castro, usted y yo hemos oído reiteradamente en esta Cámara incluso que España, los españoles habíamos vivido por encima de nuestras posibilidades, que es una frase que trata de culpabilizar a los propios españoles de su situación de crisis. En el caso de las hipotecas parece que esto que es innegable, que se trata de culpabilizar a los que suscribieron la hipoteca, cuando lo que tenemos que decir es que no es que hayamos vivido por encima de nuestras posibilidades, es que las entidades financieras prestaron por encima de su capacidad; y esa es la realidad que hemos vivido en este país, una burbuja inmobiliaria, una burbuja financiera. Consecuencia de eso es que la crisis se ha traducido, como todas las crisis, en más desempleo, pero en este caso, además, más desempleo sobre una población fuertemente endeudada, y eso está llevando —lo decíamos, lo comentábamos en la pasada sesión de control— a una situación nueva de exclusión social que está afectando a muchas clases medias que aun con ingresos no pueden afrontar sus deudas por las pérdidas que hayan podido tener de alguna parte de los ingresos.</parrafo>
        <parrafo>Es una situación profundamente injusta, que requiere la atención de todos y desde luego lo que los ciudadanos no pueden entender es que los mismos bancos que están llevando a cabo miles de ejecuciones hipotecarias sean apoyados con dinero público para afrontar sus propias deudas.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, es urgente dar soluciones, y el Gobierno andaluz, aún, dentro de sus competencias, está tomando decisiones que yo creo que son importantes y que les paso a relatar, aunque usted bien las conoce. En una triple dirección: en primer lugar, desde el pasado 9 de octubre se puso en marcha el Programa Andaluz de Defensa de la Vivienda, que es un servicio público, un servicio gratuito que a través de una red presencial de oficinas localizadas en todas las capitales de provincia presta apoyo a las personas que como consecuencia de la crisis económica, no pueden hacer frente al pago de las hipotecas. Así, desde el pasado mes de junio, la Junta ha paralizado lanzamientos de viviendas del parque público en casos de endeudamiento sobrevenido, se han suscrito también convenios de colaboración con numerosos ayuntamientos y algunas diputaciones para colaborar en el desarrollo del citado programa y mantenemos contactos con diversas entidades financieras que se pueden plasmar en próximos acuerdos.</parrafo>
        <parrafo>La segunda línea de trabajo son las iniciativas legislativas que parten de la constatación de un exceso de viviendas vacías, en ámbitos territoriales, en los que existe una demanda no satisfecha. En este sentido, la Consejería de Fomento y Vivienda ya se ha dirigido a todas las entidades financieras de nuestra comunidad, recordándoles su obligación de que, en los supuestos en el que resulten adjudicatarias en un procedimiento hipotecario de viviendas oficiales, estas se ocupen en un plazo no superior a tres meses, a través de los registros públicos municipales de demandantes de viviendas protegidas.</parrafo>
        <parrafo>Una tercera línea de trabajo que abordamos, para garantizar el derecho fundamental que tienen los andaluces a una vivienda digna y adecuada, es la relación del nuevo Plan de Vivienda y Rehabilitación 2013-2016, que ya en el pasado Consejo de Gobierno del martes dimos su apoyo y dimos nuestro visto bueno para que se empiece a desarrollar.</parrafo>
        <parrafo>En España, sabe usted que se producen más de quinientos desahucios cada día, y las peores consecuencias de la crisis las están sufriendo precisamente las clases medias y trabajadoras, y en particular aquellas que, tras perder los ingresos familiares, tienen que abandonar sus casas porque no pueden afrontar el pago de las hipotecas. La sentencia del Tribunal de Luxemburgo, a la que usted ha hecho referencia, es un paso más. Y, si me lo permiten, diré que es un gran paso adelante, porque cuando una sentencia viene a dar la razón a los ciudadanos, en la reclamación de uno de los derechos constitucionales, ampara a estos ciudadanos y, por lo tanto, merece una valoración enormemente positiva que debería tener consecuencias legislativas, por parte del Gobierno, haciendo que la iniciativa popular, que se tomó en consideración en el Congreso, pudiera salir tal cual se presentó o, por lo menos, lo más parecido a como se presentó.</parrafo>
        <parrafo>Y es una sentencia, la del Tribunal de Luxemburgo, por lo tanto, buena, porque por un lado, aunque la sentencia no signifique la paralización inmediata de los desahucios, sí abre una vía para legislar sobre este tema y, por otro, también permite una verdadera reforma imprescindible del sistema hipotecario. Una reforma que debe orientarse a que este sistema no solamente ofrezca a los hipotecados la posibilidad de defenderse legítimamente, sino una legislación integral, una legislación que abarque aspectos como la dación en pago, fórmulas similares para que las familias puedan hacer frente a la deuda hipotecaria que tienen pendiente. Tan importante como amparar a las familias es ir a la raíz del problema e insistir en el cambio de la normativa. Por eso le puede anunciar que, por parte del Gobierno, se está dando ya aspecto formal a un proyecto de ley, coordinado por la vicepresidenta, que será el Proyecto de Ley de Defensa de los Consumidores sobre Productos Hipotecarios. Y que próximamente trataremos en el Consejo de Gobierno para traerlo a esta Cámara. Establecer, por lo tanto, medidas inmediatas para frenar los desahucios, para regularizar los procesos ejecutivos de las hipotecas, preservando el derecho a la vivienda y, sobre todo, protegiendo a la parte más débil cuando se formaliza un contrato, en que siempre la entidad hipotecaria, la entidad financiera tiene todo el poder en la mano. Es necesario, como ocurre con otros muchos aspectos de la vida, dar la protección a los más débiles, en estos casos a aquellas personas que suelen someterse a lo que históricamente han sido verdaderos contratos de adhesión. Y, por lo tanto, saber que no se puede, luego, cuando llega el momento de no poder afrontar el pago de la hipoteca, establecer cláusulas abusivas, llevarlas a efecto y privar a muchos españoles, como se está produciendo ahora mismo, del derecho a una vivienda digna.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

