<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>16</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 9</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>11</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <numero_expediente>9-12/PNLP-000045</numero_expediente>
    <extracto>Proposición no de ley relativa al apoyo a las entidades locales menores (pág. ).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Socialista.</proponentes>
    <votacion>Votación punto 2.4: aprobado por unanimidad.. Votación resto de puntos: aprobados por 56 votos a favor, ningún voto en contra y 47 abstenciones..</votacion>
    <intervienen>D. Francisco Javier Aragón Ariza, del G.P. Socialista. D. Juan Serrano Jódar, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. Carolina González Vigo, del G.P. Popular Popular Andaluz.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Y, por último, señorías, vamos a pasar a debatir la cuarta proposición no de ley, relativa al apoyo a las entidades locales menores, presentada por el Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Para su defensa tiene la palabra, en nombre del Grupo Socialista, el grupo parlamentario proponente, su diputado señor Aragón Ariza.</parrafo>
        <parrafo>Señor Aragón, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ARAGÓN ARIZA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente. Buenas tardes.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, quiero saludar efusivamente a todos los alcaldes y alcaldesas, concejales y concejalas, de las entidades locales autónomas de Andalucía que nos acompañan hoy siguiendo este Pleno.</parrafo>
        <parrafo>Quiero igualmente agradecer, en esta mi primera intervención, a todos los socialistas de Las Gabias, que me dieron en un momento determinado la oportunidad de poder trabajar para ellos, así como a los socialistas de Granada, y, cómo no, a mi Secretaria General, Teresa Jiménez, que me dio la confianza para poder encabezar la lista de Granada en el sexto lugar. Igualmente quiero tener unas palabras de reconocimiento al anterior Consejero de Medio Ambiente, José Juan Díaz Trillo, por sus palabras de ánimo y la confianza también depositada en esta persona. Quiero seguir trabajando humildemente e intentar aportar mi granito de arena por Andalucía, y, cómo no, quiero también dar las gracias a mi familia, a mi mujer, a mis hijos y a mis padres.</parrafo>
        <parrafo>Señor Nieto, evidentemente, los alcaldes y alcaldesas de las ELA, de los cuales usted se ha olvidado en su primera intervención, son alcaldes de primera y no de tercera. A punto de desaparecer por ese anteproyecto de ley que ustedes tienen en marcha ahora mismo. Ustedes no tienen un papelón, tienen una telenovela.</parrafo>
        <parrafo>Decía Gandhi que la historia no construye el futuro, pero lo hace posible. El objetivo que presentamos esta tarde aquí, con la proposición no de ley del Partido Socialista, pretende precisamente ese objetivo único: apoyar firmemente lo que las entidades locales autónomas están haciendo en Andalucía y por Andalucía, dichas entidades locales.</parrafo>
        <parrafo>Hay que reconocer que hemos perdido un tiempo muy importante, maravilloso, pero también irrecuperable. Compañeros y compañeras, es momento, sin duda alguna, de mirar al futuro, de mirar al futuro y conocer cuál es la propuesta, que en este caso vamos a hablar de Andalucía, vamos a hablar de las 48 entidades locales autónomas de Andalucía, cuál es el proyecto que el Partido Popular nos trae con ese anteproyecto que ellos denominan Real Decreto 20/2012 —por supuesto, del viernes 13 de julio— Ley de Racionalización y Sostenibilidad de la Administración Local, que a su vez modifica la Ley de Bases de Régimen Local.</parrafo>
        <parrafo>Dicho texto normativo supone la desaparición de 3.700 entidades locales menores autónomas, pedanías, parroquias, etcétera. Dicho informe supone, sin duda, un grave atentado contra el reconocimiento y la legitimidad de dichas entidades locales. Vulnera la Ley 7/1985, de 2 de abril, reguladora, asimismo, de las bases de régimen local, en su artículo 3.2, que determina que las entidades de ámbito territorial inferior al municipal gozan asimismo de la condición de entidades locales, que se reconoce igualmente en el artículo 45 de dicha ley.</parrafo>
        <parrafo>En Andalucía, como sabemos, las entidades locales fueron reguladas en el año 1997 por la Ley Reguladora de la Demarcación Municipal de Andalucía, que buscaba, como saben ustedes, un triple objetivo: descentralizar, mejorar la gestión y acercar los servicios. Acercar los servicios que es lo que diariamente han hecho los alcaldes y alcaldesas de estas entidades locales para llegar a la proximidad y la cercanía en los servicios y a la participación ciudadana en su máxima expresión.</parrafo>
        <parrafo>Fue a partir de la aprobación de la LAULA, en 2010, en su artículo 10, cuando se profundizó indudablemente en la independencia de estos entes a través de los ayuntamientos matrices, que son los que tienen, en última instancia, la responsabilidad de autorizar o extinguir estos entes. En Andalucía, no lo olvidemos, son 48 entidades locales autónomas las aquí presentes, Granada y Cádiz, con 11 cada una, son las que más presentan entidades locales en estos momentos.</parrafo>
        <parrafo>No se trata, además, de un debate ideológico el que traemos aquí esta tarde, es un debate en el cual, de las 48 entidades locales autónomas, 25 son del Partido Socialista, 11 del Partido Popular, 2 de Izquierda Unida, 2 del PA y 8 de grupos independientes. Y además hay que decir que esto no es la herencia, como se hablaba esta mañana en el debate, la herencia del señor Rajoy, esto es una proposición del propio Gobierno del Partido Popular hecha con toda la intención y adrede. Es una creación propia, tiene el copyright del Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>No olvidemos, y aquí está el artículo de prensa, que los asesores que informaron al Gobierno, el 25 de mayo de 2012, e hicieron el informe preliminar de ese anteproyecto, dijeron que en dicho informe en ningún momento asesoraron al Gobierno central para que se metiera la eliminación de las entidades locales autónomas. Como dice este señor, es un invento de última hora del señor Montoro. En el informe preliminar no aparece en ningún momento la eliminación de las entidades locales autónomas, es el propio Ministro el que introduce en el anteproyecto dicha resolución.</parrafo>
        <parrafo>Hecha..., esta proposición no de ley del Partido Socialista, sin duda, busca lo mejor para Andalucía y los andaluces y las andaluzas, y lo mejor, sin duda, esa cercanía, esa proximidad y esa garantía que los alcaldes y concejales, alcaldesas y concejalas, han venido mostrando día a día por esas entidades locales autónomas. La posible y más que probable desaparición de dichas entidades locales a través del citado anteproyecto que propone el Partido Popular originaría, sin duda alguna, una merma en la democracia local de nuestras poblaciones, un paso atrás, sin duda, en la prestación de servicios básicos a los ciudadanos de dichas entidades, y un recorte, como les gusta a ustedes decir últimamente, brutal a la hora de la capacidad de participar y decidir de los ciudadanos en los asuntos que conciernen al territorio.</parrafo>
        <parrafo>En una carta que hemos tenido conocimiento del señor Beteta, fechada en 12 de septiembre de 2012, que manda a algunos representantes de las entidades locales autónomas, no a todos, el señor Beteta viene a justificar que las entidades locales menores deben desaparecer por ser muy malos gestores económicos. Pero, curiosamente, en un informe de la Cámara de Cuentas de la semana pasada, que hace referencia a la fiscalización de las diputaciones provinciales y de los ayuntamientos de más de 100.000..., 50.000, perdón, habitantes en Andalucía, 29 en total, nos dice, en el año 2009 y 2010, que el 70% de estos ayuntamientos no presentaron la Cuenta General en tiempo y forma, que se producen incumplimientos reiterados en el ciclo presupuestario; que nueve ayuntamientos en el año 2009 y una diputación y 11 ayuntamientos en el año 2010 no rindieron cuentas a la Cámara de Cuentas; que Algeciras, Huelva, Sanlúcar de Barrameda, Jerez, y en el año 2010 Córdoba, presentan fondos propios negativos... La pregunta que le hacemos al señor Montoro, si las ELA desaparecen por ser malos gestores, ¿qué hacemos con los ayuntamientos de más de 50.000 habitantes que ni siquiera presentan las cuentas?</parrafo>
        <parrafo>Hay que profundizar, sin duda, en la democracia local, y hay que ir, sin duda, a esa democracia que es cada día más importante en las entidades locales autónomas de Andalucía, que son las que defienden diariamente los derechos y las libertades de sus ciudadanos. Se tratan temas muy delicados en el anteproyecto, por ejemplo, habla de un catálogo de servicios, y que mientras no se cumpla una serie de servicios de carácter obligatorio, las entidades y los ayuntamientos no tendrán la posibilidad de establecer servicios facultativos en sus ayuntamientos. Pero, ¿quién determina qué es un servicio obligatorio en un ayuntamiento, el Gobierno central como hasta ahora, vía decreto ley? ¿Dónde está el consenso que el Partido Popular ha venido hablando en las anteriores comparecencias? Para hacer unas cosas sí, y para otras, todo lo contrario. Precisamente, desde esta PNL pedimos consenso y participación de las entidades locales y de los ayuntamientos a través de sus distintos órganos de participación en ese anteproyecto. Porque no queremos, y no es lo mismo, municipios costeros que los que viven en el interior. Sin duda no son iguales los municipios que tienen un carácter agrícola con los que puedan tener un carácter residencial o turístico. ¿O habrá categorías de municipios, como existen categorías de calles para pagar el IBI en los ayuntamientos?</parrafo>
        <parrafo>También se dice en el anteproyecto que hay que potenciar la figura del Interventor municipal. Para nosotros, creemos que es un intervencionismo exagerado el que el Estado pretende establecer en los ayuntamientos. ¿O acaso los actuales Interventores no son independientes, objetivos y garantes de la legalidad? La mejor manera de apoyar la labor de un Interventor en un ayuntamiento, sin duda alguna, señoras y señores, es dotar a esos ayuntamientos de la financiación autónoma suficiente independiente que permita cubrir sus objetivos. Me consta que tenemos magníficos profesionales y que hacen una gran tarea diariamente en los ayuntamientos, como son los interventores.</parrafo>
        <parrafo>Nos parece también muy correcto, como dice el anteproyecto de ley, que se publiquen y se publiciten las retribuciones de nuestros políticos y que existan baremos de máximos y de mínimos según el número de habitantes de los ayuntamientos. Pero también debería legislar el señor Rajoy sobre los directivos y altos cargos de la banca, que tienen salarios mínimos de 600.000 euros. Eso sí, los que queden, porque si nos cargamos vía decreto ley 21.338 concejales, el sueldo de los parlamentarios autonómicos, como algunos recientemente decían, 3.725 entidades locales menores, el 70% de las mancomunidades y consorcios..., señoras y señores, ¿aquí quién queda? Pues quedan, De Cospedal y el señor Zoido, que son los que cogen todos los cargos. [Aplausos.] Les vamos a hacer una propuesta al Partido Popular. Yo creo que la mejor manera de organizar el territorio en España es crear un gran municipio de Toledo hacia arriba, ya que no está Esperanza Aguirre, que lo dirija la señora De Cospedal, y otro de Toledo hacia abajo que lo dirija el señor Sebastián Pérez, y de Presidente el señor Zoido.</parrafo>
        <parrafo>Decía la Constitución de 1812, que gracias al compañero Menacho me ha pasado esta mañana, la obligatoriedad en dicha Constitución de 1812, de que se creaban ayuntamientos en aquellos municipios que tuviesen más de mil almas. Hay muchos municipios de Andalucía que tienen más de mil almas y que están esperando una resolución favorable que defienda sus intereses. Y esta PNL del Partido Socialista así lo pretende hacer de manera objetiva y clara.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Aragón.</parrafo>
        <parrafo>Quiero solamente advertir a las personas que están en la tribuna de invitados que el Reglamento de la Cámara no permite la manifestación de signos ni de aprobación ni de desaprobación de las intervenciones o de las palabras de los diputados y diputadas. Por lo tanto, les ruego se abstengan de realizarlas a partir de ahora.</parrafo>
        <parrafo>Bien, a continuación corresponde el turno de posicionamiento a los otros grupos parlamentarios distintos al Socialista. Y, en primer lugar, al de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Para ello, tendrá la palabra su diputado, señor Serrano Jódar.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra, señor Serrano.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SERRANO JÓDAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias. Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Buenas tardes, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Señor Aragón, usted lo remarcaba muy bien. Las entidades locales menores tienen como principales objetivos descentralizar y mejorar la gestión y los servicios que ser prestan en núcleos de población distantes de la capitalidad municipal de la que forman parte. Con una finalidad: acercar la Administración al ciudadano, y ello mediante una gestión más ágil, eficiente y democrática. Es la institución más cercana y a la que se acude en primera instancia para la resolución de todas la demandas vecinales, incrementando y mejorando los servicios, utilizando una Administración más directa y cercana a la actividad cotidiana de sus ciudadanos. Estas Administraciones son absolutamente necesarias. Debido a la forma eficiente de prestar servicios y asumir competencias, en aras a la mejora de las condiciones de vida de la ciudadanía, a la que sirven y gobiernan, encargándose de competencias municipales básicas, como agua, organización de ferias, fiestas, cementerios, licencias, pavimentaciones, alumbrado, abastos, alcantarillado, residuos, mantenimiento de parques, bibliotecas, puntos de empleo, o bien la expedición de certificados, entre otros. Yo las calificaría de imprescindibles por su carácter de democracia cercana y de configuración de los pueblos. Por su identidad e idiosincrasia muy diferente cada una. Por su cultura, por su patrimonio, son rasgos muy diferenciados que no pueden ser absorbidos directamente y sin más por los ayuntamientos de los que dependen y de los que, incluso, los aleja una distancia bastante considerable. En muchos casos estamos hablando de 9 o 10 kilómetros. La supresión de las entidades locales supone un grave perjuicio para sus vecinos y un serio retroceso cualitativo y cuantitativo para ellos, siendo una medida demagógica, que no va a suponer ningún ahorro económico y que, en cambio, lamentablemente traerá consecuencias negativas muy importantes para sus vecinos, ya que van a sufrir un alejamiento administrativo, una merma en los servicios recibidos, la pérdida de su personalidad jurídica, la pérdida de su propio órgano de gobierno, la nula capacidad de autogestión y, con ello, la pérdida de la cercanía al ciudadano, puesto que pasarán a depender directamente del ayuntamiento matriz.</parrafo>
        <parrafo>Con la eliminación de las entidades locales menores se atenta igualmente a la autonomía local, puesto que mantienen su identidad de pueblo y su personalidad jurídica. Y cuando digo personalidad jurídica es porque ello les permite presentar sus proyectos a la convocatoria de subvenciones, compitiendo con cualquier ayuntamiento en requisitos y derechos, a la hora de administrar y defender sus intereses y servicios, máxime cuando el que no es familiar es vecino o íntimo amigo, y ahí tenemos el ejemplo. Se están vulnerando derechos reconocidos a todos los ciudadanos, como el de participación ciudadana de los asuntos públicos, eliminando la posibilidad que tiene el ciudadano de elegir a sus representantes y la facultad para intervenir directamente en los procesos de toma de decisiones públicas.</parrafo>
        <parrafo>Resulta increíble que se justifique esta medida como una medida de ahorro, a no ser que el ahorro sea a cargo de los vecinos de las entidades locales, pretendiendo suprimir servicios, infraestructuras, inversiones, ayudas; causando una auténtica desigualdad con el resto de vecinos del núcleo urbano del municipio. Es, sencillamente, una operación de márquetin del Gobierno que quiere cambiar el sistema atacando a los más débiles.</parrafo>
        <parrafo>Esta es una medida ideada por gentes que no conocen la realidad diaria de los habitantes de las entidades menores, y yo diría, incluso, que no conocen ni el pico ni la pala, como muy bien decían esta mañana, o nos mandaban a por el pico y la pala. Ni mucho menos. No conocen el mundo rural, que será el gran damnificado con esta medida, puesto que la mayoría de estas entidades se encuentran en el mundo rural, que, como medida de pérdida de inversiones y servicios, lamentablemente, se contribuirá más al éxodo del mundo rural a la ciudad, dejando unos pueblos desolados, envejecidos y despoblados, consiguiendo el desmantelamiento de la estructura social y productiva del sector agrario. Su supresión conllevará dar un paso atrás a todo lo conseguido hasta la fecha, perjudicando a sus habitantes, que se quedarán sin sus ayuntamientos, sin sus órganos de gobierno, para quedar absorbidos directamente por el ayuntamiento del que dependen.</parrafo>
        <parrafo>Desde Izquierda Unida hemos defendido contundentemente en los últimos años la necesidad de abordar todas las necesidades municipales, garantizando el principio de autonomía local, reconociendo a los ayuntamientos su papel como parte del Estado, su autonomía política y su capacidad de gestión, y hemos exigido una profunda reforma del sistema de financiación de los entes locales, que lis dotara, efectivamente, de la financiación adecuada al cumplimiento de sus fines. No obstante, la propuesta de modificación presentada por el Gobierno es absolutamente decepcionante en su contenido, falsa en su justificación y profundamente ineficaz y nociva para el interés de los ciudadanos y ciudadanas de nuestro país.</parrafo>
        <parrafo>El Gobierno justifica la modificación, creo, de catorce artículos de la Ley de Bases de Régimen Local en la necesidad de adaptar este texto a la nueva ley de estabilidad presupuestaria. Tal justificación no puede calificarse más que como falsa y mentirosa.</parrafo>
        <parrafo>Los ayuntamientos tienen grandes y graves problemas económicos; pero los mismos no se han derivado de la inexistencia de una ley que no estableciera controles presupuestarios, sino que se derivan de una insuficiencia histórica de la financiación local y de la actual crisis económica, con una caída brutal de los ingresos.</parrafo>
        <parrafo>La aportación de los ayuntamientos al déficit del conjunto de las administraciones públicas en nuestro país es absolutamente irrelevante, por lo que no se comprenden medidas tan radicales como las previstas para solventar un problema inexistente o de escasa entidad. La reforma planteada más parece una venganza antimunicipalista que una propuesta que pretenda abordar algún problema o, simplemente, buscar alguna solución a los problemas de los ciudadanos. Se utiliza la reforma para dar una vuelta de tuerca al municipalismo español, limitando su capacidad de política y de gestión, limitando el contenido constitucional del principio de autonomía local y eliminando la definición constitucional de los ayuntamientos como parte del Estado. En consecuencia, se avanza en la dirección contraria a lo que han sido tradicionalmente las reivindicaciones de Izquierda Unida: más autonomía, más claridad competencial y más financiación.</parrafo>
        <parrafo>No debemos olvidar que a través de esta reforma se pretende, básicamente, poner coto a la actividad municipal, reducirla a la mínima expresión, considerando que se está anulando el principio de autonomía local previsto en el artículo 142 de la Constitución, que permitiría, en el caso de que el mismo se apruebe, interponer el correspondiente recurso de inconstitucionalidad.</parrafo>
        <parrafo>El anteproyecto presentado realiza una radical modificación sobre el marco competencial municipal, reduciéndolo de un modo lamentable y reservando a los ayuntamientos prácticamente las competencias relativas al mantenimiento de la ciudad.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, en vez de avanzar en la línea de construir ayuntamientos más fuertes, con más competencias y mayor capacidad de gestión, se va en la dirección contraria, como ya he señalado anteriormente, intentando alejar la política de los ciudadanos y convirtiendo a los ayuntamientos en rehenes políticos de otras administraciones, y abriendo la puerta, aun más si cabe, al clientelismo partidista y al trato arbitrario. Se refuerza el papel de las diputaciones provinciales, estructuras obsoletas, cuestionadas políticamente en muchos casos, e inútiles una vez que existen las comunidades autónomas.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros seguiremos defendiendo la desaparición de las diputaciones provinciales y la asunción de sus competencias por las comunidades autónomas, ya que, en este momento, sus funciones se suplantan, se confunden y en muchos casos se duplican.</parrafo>
        <parrafo>No se realiza ninguna mención a la financiación necesaria para asumir los retos municipales, y solamente se menciona la obligación de cumplir la Ley de Estabilidad Presupuestaria por encima de todo. No se menciona ni una sola vez a los ciudadanos y sus derechos, y no se aborda la insuficiencia financiera local. Pero, sobre todo, nos oponemos a este anteproyecto porque es malo para los intereses de los ciudadanos de nuestro país, que a diario utilizan miles de servicios municipales de carácter educativo, de salud, de empleo, de viviendas, deportivos, culturales, en materia de igualdad, de promoción de la infancia o bien de la juventud, de atención a los dependientes; servicios que con este anteproyecto están abocados a desaparecer, desapareciendo, en consecuencia, su prestación a los ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>Esta contrarreforma supone un paso más en el objetivo de debilitar el Estado, de reducir el espacio de lo público. En esta época de crisis provocada por otros que no han sido los ayuntamientos, esta propuesta de reforma provocará más pobreza, más desigualdad y menor exclusión social, a cambio, eso sí, de una sacrosanta estabilidad presupuestaria que, por cierto, los ayuntamientos han cumplido siempre porque legalmente se les ha exigido.</parrafo>
        <parrafo>Por ello, Izquierda Unida, desde todos los ámbitos en los que está presente, se opondrá a este proyecto, exigirá su retirada y se movilizará contra esta contrarreforma si finalmente se aprueba este anteproyecto.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, si apoyamos la desaparición de las entidades menores, les estamos tomando el pelo a nuestros representantes en estas entidades, sean del grupo que sean, Izquierda Unida, PP, PSOE, Partido Andalucista o independientes, que no entenderían una posición diferente a su defensa y existencia, porque son entidades compuestas por personas que están sobre el terreno, conociendo la realidad, conociendo el día a día, y por eso están defendiendo su existencia: no hay división ninguna entre ellos. Están todos los partidos, todos están en contra de perder su personalidad jurídica propia, que es por lo que pelearon muchos años y lo que les ha permitido progresar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Serrano Jódar, le ruego a su señoría vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SERRANO JÓDAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Ahora mismo.</parrafo>
        <parrafo>Ni el Parlamento de Andalucía ni los grupos presentes pueden ahora ponerse de espaldas a la desaparición de estas entidades, porque los que estamos aquí somos los mismos que estamos en las entidades locales menores. ¿O no es así?</parrafo>
        <parrafo>Si permitimos que esto empiece por los más pequeños, antes o después nos tocará a los medianos, cuando lo que habría que hacer es, justamente, lo contario: fomentar su existencia y dotarlos de mejores recursos, con objeto de hacerlos autosuficientes.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Serrano.</parrafo>
        <parrafo>Intervendrá a continuación el Grupo Parlamentario Popular, y, en su nombre, su diputada, la señora González Vigo, tiene ya la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GONZÁLEZ VIGO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>«El Parlamento de Andalucía insta al Consejo de Gobierno de la Junta de Andalucía, tras recibir el Fondo de Liquidez en rescate del Gobierno de España, a liquidar íntegramente las deudas, todas las cuentas pendientes con los ayuntamientos de Andalucía». Ese sí hubiera sido un bonito debate, pero está claro que a la izquierda de este Parlamento no le interesa hablar de estas cuestiones. Prefieren hablar, señorías, de algo que, tal y como aquí han planteado —y para tranquilidad de todos los presentes—, todavía no existe. Y ustedes saben que lo que no existe es muy difícil de enmendar; diría yo que ni tan siquiera se podría votar.</parrafo>
        <parrafo>No sé si será oportunismo político o no, pero lo que está claro es que este debate no contribuye nada a reforzar el municipalismo.</parrafo>
        <parrafo>Este Parlamento, y así lo entendía —yo y llevo algunas legislaturas— debiera posicionarse sobre cuestiones reales; pero andar en un debate político que ha quedado claro tal y como se ha registrado en este Parlamento, esa iniciativa no existe, y, por lo tanto, no parece un debate ni muy normal, ni tampoco muy formal.</parrafo>
        <parrafo>Con esta iniciativa —y lo hemos visto en la intervención—, el PSOE intenta alarmar, forzar un debate sobre un documento de un futuro borrador para un futuro anteproyecto de una futura ley que ,cómo les digo, para tranquilizar a todos los presentes y a los que nosotros saludamos desde el Grupo Parlamentario Popular, quiero decirles que va a presentarse, cuando se presente, tras el consenso oportuno con la Federación Española de Municipios y Provincias, donde todos ustedes, sus partidos políticos, tienen representación. Una vez que se consensúe, llegará al Parlamento, al Congreso de los Diputados, y serán sus señorías, sus compañeros en el Congreso de los Diputados, quienes podrán enmendar aquellas cuestiones que no les convenzan. Y después del acuerdo se aprobará un texto que creo que defenderá el municipalismo del siglo XXI, que es el que queremos todos. Sinceramente, creo que han perdido una oportunidad de tratar y de hablar de cosas mucho más reales, infinitamente más prácticas para todas las corporaciones locales y para el devenir de sus vecinos.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, que ha existido ese documento en el que se reflexiona de una serie de posibles alternativas para futuras modificaciones de las administraciones locales, todas, es verdad, yo no lo voy a negar. Pero eso es algo habitual. Miren, yo, como portavoz de medio ambiente, he trabajado hasta con ocho borradores diferentes de anteproyectos de la Ley de la Conservación de Fauna y Flora y de la Ley de Aguas de Andalucía, pero jamás se ha debatido en este Parlamento ningún borrador de ningún anteproyecto, simplemente porque no existían. Se debaten en el Parlamento los textos cuando se presentan como proyecto de ley, que es donde corresponde en el Parlamento. Pero está claro que la izquierda está más obsesionada, en este momento, en Andalucía, por hacer de oposición del Presidente Rajoy que de hacer de Gobierno, porque todavía no se lo creen, porque ustedes perdieron las elecciones.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Miren, señor Aragón, señor Serrano, simplemente una cuestión. Sin acritud, ¿eh? Pero de dar lecciones de municipalismo al Partido Popular, que gobierna a más del 65% de la población andaluza, porque los andaluces libremente así lo decidieron en unas elecciones municipales, poquito. Lecciones de municipalismo de parte de quien no acepta el resultado democrático de unas elecciones municipales y, porque se resiste a perder el poder, ha cambiado las reglas de juego a mitad de partido, para seguir bloqueando la renovación de la FAMP... Lecciones, poquitas.</parrafo>
        <parrafo>Lecciones de municipalismo a quien trata, con su incompetencia, de asfixiar a los ayuntamientos porque llevan años trabajando y haciendo responsabilidades, prestando servicios que le corresponden a la Junta de Andalucía, y que por la incapacidad de la Junta de Andalucía los asumen los ayuntamientos... Lecciones de municipalismo, poquitas.</parrafo>
        <parrafo>Lecciones de municipalismo desde la Junta de Andalucía, que obliga a los Ayuntamientos a cobrar el impuestazo del agua, que se llevan el dinero calentito y que cuando llega una inundación, como ha pasado ahora en Almería, y llega una alcaldesa y le pide la colaboración a la Junta de Andalucía en función de ese canon que han pagado para poder resolver el problema de la depuradora, que ha desaparecido tras la riada, y le dicen que no hay dinero... Eso se llama deslealtad institucional y falta de municipalismo, señorías.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Por eso, créanme que les digo que hay muchos temas muy importantes que podríamos estar debatiendo en este Parlamento que, sin lugar a dudas, serían muy buenos para el futuro y el devenir no solamente de las corporaciones locales, sino del conjunto de todas las administraciones. Y ahora estamos hablando de las corporaciones locales, de las 8.100 corporaciones locales, junto con las miles de ELA que hay en toda España. Y estamos en un momento de reflexión y de análisis, porque creemos que es importante profundizar en esa segunda descentralización tan prometida por el Partido Socialista y que jamás ha llegado. Y que ustedes, los señores del público y señoras del público, lo conocen bien. Hay que analizar en qué aspectos se puede mejorar, de la Administración local, en qué aspectos se puede optimizar, cómo se puede seguir garantizando el mismo servicio público, sabiendo que ahora tenemos menos dinero.</parrafo>
        <parrafo>Realmente, señorías, portavoces del PSOE y de Izquierda Unida, ¿no creen que en este momento es necesario hacer una reflexión y una revisión de nuestro sistema administrativo? Yo estoy convencida de que todos los alcaldes y alcaldesas de todos los partidos políticos se sienten en estos momentos agobiados, porque han caído los ingresos, porque están asumiendo competencias que no son suyas y porque ven que sus vecinos les siguen reclamando la misma atención y la misma asistencia de siempre.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, sinceramente, si el PSOE quería aprovechar este tema para confrontar con el Partido Popular, simplemente, lo siento, no lo van a conseguir. Por nuestra parte, creemos que sí, que es importante asumir el debate de la reforma de la Administración desde el consenso y con serenidad, desde el convencimiento de que los ciudadanos nos están reclamando también un esfuerzo a los poderes políticos para reflexionar sobre el actual sistema de las administraciones públicas. Y creo sinceramente que no iríamos muy bien encaminados si no escucháramos al pueblo, si no atendiéramos a cuantos nos piden que optimicemos y que adelgacemos la Administración en aquello que pueda adelgazarse, porque, tal y como está concebida en este momento, saben ustedes que ya es poco eficaz, que está tremendamente burocratizada, que ralentiza la solución de muchos problemas y que, económicamente, desgraciadamente, es inasumible.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, nosotros hemos participado en este debate y hemos introducido una enmienda, en la necesidad de seguir profundizando, estudiando e impulsando las medidas destinadas a mejorar la prestación de los servicios, a resolver el problema del déficit público e intentar paliar, en cualquiera de las medidas, los efectos de la crisis económica ante todos los ciudadanos. Y hay que hacerlo desde el consenso, desde el consenso del Gobierno con las federaciones de municipios y provincias, porque hay que actualizar el marco legal, porque tenemos que garantizar una mejor financiación de los ayuntamientos, un mejor funcionamiento de nuestras corporaciones locales. Hay que clarificar las competencias: una Administración, una competencia. Hay que hacerlo con transparencia, con austeridad. Hay que evaluarlo, hay que controlarlo, porque es lo que nos piden los ciudadanos y porque tenemos la obligación de dar ese servicio público con calidad y, además, de una forma eficiente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, yo no tengo miedo de las reformas, ni el Grupo Parlamentario Popular tiene miedo a las reformas, si las reformas van destinadas al bien común. Reformar para mejorar la calidad en el servicio público tiene todo el sentido. Y estoy convencida de que todos compartimos esa idea. Si nosotros somos cada día más exigentes en cualquier circunstancia de la vida, cómo no lo van a ser los ciudadanos con la Administración, que al fin y al cabo son ellos, con mucho esfuerzo, los que la sostienen. El dinero público es de todos y, por tanto, nosotros debemos responder a las inquietudes de los ciudadanos. La gente entiende que estamos pasando un momento complicado, pero su rebeldía hacia los políticos, y lo hemos visto en la última encuesta del CIS, proviene de que, quizás, no perciben que desde los poderes políticos estemos asumiendo, en la misma medida, el esfuerzo como lo están asumiendo ellos en sus casas. Y no es del todo justo, porque al menos los que estamos aquí somos conscientes de que los cargos electos también estamos adoptando decisiones que son un esfuerzo para nosotros. Pero los ciudadanos no lo perciben así. Algo mal estaremos haciendo. Mucho me temo que es porque, cuando toca acometer reformas estructurales de calado... Y no estoy hablando de un sueldo de un concejal, de un alcalde o de un diputado, que ya nos lo hemos bajado y, sin embargo, nadie nos lo reconoce. Me refiero a que, cuando tenemos que acometer reformas de calado, entonces es cuando vienen los problemas, las excusas, el inmovilismo. Nadie quiere que nada desaparezca por, simplemente, el hecho de desaparecer, y mucho menos unas entidades tan cercanas y tan importantes como las ELA. Pero cuando un vecino, una vecina, hace esfuerzos en su casa, prioriza el gasto, decide lo que es prioritario y secundario, cuando elige lo prescindible y lo imprescindible, no entiende que las instituciones estemos todo el día dando vueltas a lo mismo para, al final, no hacer absolutamente nada.</parrafo>
        <parrafo>Una Administración es una competencia, y en eso nos tenemos que esforzar. Ser gobernante con mucho dinero, eso es fácil. Con las arcas llenas, es fácil. Pero gobernar cuando hay que tomar decisiones, cuantificar el coste, decidir y elegir entre lo prescindible y lo imprescindible, eso ya es otra cuestión. Y, en ese sentido, ya les digo que, si no nos damos cuenta que tenemos que adelgazar la Administración, flaco favor le estaremos haciendo a la vida pública de nuestra tierra. Y eso lo tenemos que asumir todos, desde la Administración más grande a la Administración más pequeña.</parrafo>
        <parrafo>Confío en la estructura del Estado, confío en la Administración General del Estado, en las autonomías y en las corporaciones locales, como garantes de servicios públicos de calidad, que los atendamos eficazmente, pero sabiendo el coste que tenemos que asumir entre todos. Pero también les digo que desconfío del inmovilismo, por el cual se considera que una Administración tiene que ser siempre la misma, como si las cosas no hubieran cambiado. Todo ha cambiado mucho, la situación socioeconómica ha cambiado mucho. Se han adaptado las casas, las empresas, el transporte, los comercios. Y parecería inadmisible que nosotros, inmovilistas, no cambiáramos también la Administración y consideráramos que tenemos que mantenerla como hace 30 años.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, yo creo que este debate es apasionante, que no existe..., y que no sobra, perdón, ninguna Administración local que sea viable, que no sobra nada ni nadie que sea efectivo, que sepa dar servicio de manera eficaz, con cercanía y calidad, para mantener de la mejor manera posible todos los servicios que hemos estado haciendo hasta ahora. Pero, evidentemente, desgraciadamente, ya no hay dinero para todo.</parrafo>
        <parrafo>Una reflexión, y con esto quiero terminar. Miren, díganme qué prefieren ustedes: 27 millones de euros destinados a la asistencia a nuestros mayores, jóvenes, mujeres, desprotegidos, sanidad, educación; o prefieren destinar 27 millones de euros, como sucede en el municipio en el que yo soy concejal, para sostener la deuda de una empresa pública local, porque un día el alcalde decidió convertirse en un especulador inmobiliario desde el Ayuntamiento.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora González Vigo, ruego a su señoría concluya.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GONZÁLEZ VIGO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino.</parrafo>
        <parrafo>Una empresa local... Ya no hay negocio, está en concurso de acreedores, los amiguetes del PSOE están despedidos... Y, con ello, la frustración de muchos vecinos, porque ven que aquel invento del promotor-alcalde hoy está siendo la ruina de mi pueblo. Quiero decirles que en qué prefieren esos 27 millones. Pues yo les digo, sinceramente, que los vecinos de mi pueblo lo prefieren en servicios de calidad y no en una deuda local sin sentido e insalvable.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, creo que es importante trabajar. No se preocupen, estamos todos de la mano. Todos creemos y, especialmente, el Partido Popular, en el municipalismo. No puedo decir lo mismo de la izquierda, que hoy ha demostrado, primero, que ya no cree en el municipalismo, con esta iniciativa, porque ya dejó de representarlo hace mucho tiempo, que no quieren seguir trabajando en lo público, porque cuando no hay dinero…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora González Vigo, concluya inmediatamente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GONZÁLEZ VIGO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... cuando no tienen dinero público, mejor el problema para los demás. Y, sobre todo, porque me he dado cuenta de una cosa, señorías: creo que ustedes, los de la izquierda —socialcomunismo de hoy—, se sienten mucho más cómodos en la estrategia de la confrontación y del miedo que en la de gestionar con respeto y austeridad los intereses de todos los vecinos, sobre todo en momentos tan difíciles como estos.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Para cerrar el debate, tiene la palabra el grupo parlamentario proponente, el Grupo Socialista, y, en su nombre, su diputado, señor Segura Martínez..., perdón, su diputado, señor Aragón Ariza.</parrafo>
        <parrafo>Sí. Le recuerdo, señor Aragón, que debe pronunciarse sobre las enmiendas presentadas por el Grupo de Izquierda Unida.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ARAGÓN ARIZA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>La verdad es que no me ha quedado claro si al final existe o no existe el documento, como si existen o no existen las entidades locales.</parrafo>
        <parrafo>La verdad es que ha pronunciado usted la palabra consenso cuatro veces [aplausos]..., ha pronunciado usted la palabra..., cuatro veces, la palabra consenso, y eso es especialmente lo que el Gobierno central no ha tenido con las entidades locales, que ha hecho, vía decreto ley, este anteproyecto, que no existe.</parrafo>
        <parrafo>Dice usted que si no escuchamos al pueblo, vamos mal... Pues apréndase usted la lección, que bien le hace falta.</parrafo>
        <parrafo>Le voy a dar algunos datos respecto de ese anteproyecto que según usted no existe: 21.338 concejales de pequeños municipios —gente entregada y siempre dispuesta, honrada y capaz, y sobre todo cercana y conocedora del territorio— perderán su condición y su acta de concejales. De esos, uno de cada diez percibe retribuciones fijas de su ayuntamiento, y además las percepciones más bajas dentro de toda la Administración periférica, regional o nacional. No sobra nadie, señora González Vigo, falta participación.</parrafo>
        <parrafo>Se habla también en el anteproyecto de limitar el número de asesores de las entidades locales al número de concejales respecto a su personal eventual.</parrafo>
        <parrafo>Señores del PP, los asesores de las entidades locales autónomas suponen el 9,81% del total de las Administraciones. Sin embargo, ustedes, en su anteproyecto, potencian las diputaciones provinciales —como ya ha dicho el compañero de Izquierda Unida, algo denostadas— y refuerzan el papel de las agrupaciones de servicios en las comarcas, la dedocracia.</parrafo>
        <parrafo>¿Saben ustedes cuántos asesores y personal de confianza hay en nuestras diputaciones? El 34,9%. Si a eso le sumamos el de las empresas públicas y organismos autónomos, la cifra es del 66,7%.</parrafo>
        <parrafo>¿Saben ustedes qué supone esta cantidad? Pues, a grandes rasgos, se lo voy a decir:</parrafo>
        <parrafo>El gabinete de prensa del Ayuntamiento de Granada gasta, en el año 2012, 331.653 euros. Con ese dinero habría para pagar las nóminas de todos los alcaldes de La Alpujarra granadina.</parrafo>
        <parrafo>En alumbrado público: 796.000 euros. Con ese dinero habría para pagar las nóminas de todos los alcaldes y concejales de toda La Alpujarra de Granada y Almería.</parrafo>
        <parrafo>[Intervenciones no registradas.]</parrafo>
        <parrafo>De asesores de la Diputación...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Guarden silencio, por favor, señorías.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ARAGÓN ARIZA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... de asesores de la Diputación de Granada, 42..., 42 asesores en la Diputación de Granada; presupuesto: 1,7 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Si ahora voy con usted, señor Zoido, no se preocupe.</parrafo>
        <parrafo>Con ese dinero pagaríamos el sueldo de todos los alcaldes y concejales de las 48 ELA de Andalucía. Y con los directores de estructura, en el Ayuntamiento de Sevilla: 51 personal eventual, 2.101.987. Con eso pagaríamos todo el Capítulo Primero de gastos de personal de las 48 entidades locales de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>La verdad es que las cifras están para recordarlas de vez en cuando.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Los números y el ahorro son claros, la intención política no sabemos cuál será.</parrafo>
        <parrafo>¿Por qué limitamos el número de concejales en las grandes ciudades a 35, y no ponemos coto a la discrecionalidad y a los puestos de libre designación? Creo que esa..., ese valor que dan ustedes ahora a las diputaciones, diciendo que prestan mejor los servicios que los pequeños municipios, no es verdad. ¿Dónde está esa encuesta ciudadana que así lo ratifica?</parrafo>
        <parrafo>Hablan ustedes de un ahorro de 3.500 millones de euros, frente a los más de 20.000 que supondría la desaparición de las diputaciones. ¿Por qué esa euforia desmedida ahora por las diputaciones?</parrafo>
        <parrafo>Le voy a leer unas declaraciones del año 2001, en el diario El Mundo —para eso está la hemeroteca—: «Las diputaciones provinciales no aportan nada a la eficiencia y al ahorro del Estado, despilfarran por doquier, sin ton ni son, y son entes al servicio de unos cuantos». Lo dijo el señor Cristóbal Montoro.</parrafo>
        <parrafo>Nos parece también correcto que se evite y que se gaste más de lo que se ingresa, que se acoten las competencias de cada Administración, pero también que se rindan responsabilidades fiscales y patrimoniales al principio y al final de cada legislatura.</parrafo>
        <parrafo>El ayuntamiento matriz, en muchos casos, asfixia a la entidad local y no transfiere a tiempo el dinero que, según ley, le pertenece.</parrafo>
        <parrafo>Señores y señoras diputados, las entidades locales, en Andalucía, tienen fecha de caducidad.</parrafo>
        <parrafo>Les pedimos a los señores del Partido Popular coherencia. Decía un diputado suyo que equivocarse no es malo, que para eso está el poder equivocarse, para poder rectificar. Pues esperemos que esta tarde tengan coherencia y voten ustedes adecuadamente, porque el anteproyecto supone, sin duda, una declaración institucional en toda regla.</parrafo>
        <parrafo>La Diputación Provincial de Granada, gobernada por el Partido Popular, ha hecho un informe favorable —con fecha 31 de mayo de 2012— para las entidades locales de Ventas de Zafarraya, Játar, Fornes y Carchuna-Calahonda.</parrafo>
        <parrafo>La Delegada del Gobierno, en esa expresión que dice usted que no existe, Carmen Crespo, se reunió a toda prisa con representantes de las entidades locales de Andalucía y les trasladó su inquietud —decía ella— de que el citado anteproyecto no entrara, vía ley, en vigor lo antes lo posible. Antonio Martín y con Mercedes Tapia, Alcaldesa de Balanegra, pidieron la mediación e intermediación de dicha Delegada del Gobierno en Andalucía y acordaron remitir un estudio de viabilidad económica de dichos entes para demostrar la necesidad y viabilidad de los mismos.</parrafo>
        <parrafo>Y ustedes reproducen, cuarenta años después, los mismos argumentos que utilizaron para dos ayuntamientos —como aquí está el documento de 30 de diciembre de 1391—: dos ayuntamientos democráticos, municipios, Játar y Fornes, fueron desterrados por el franquismo, y utilizaron la misma cláusula que utilizan ustedes ahora, cláusula séptima de este convenio: «Se hace constar expresamente que el móvil fundamental de la fusión de estos ayuntamientos es el notorio motivo de conveniencia económica».</parrafo>
        <parrafo>Señores, los mismos argumentos que, cuarenta años después, hablan ustedes: de economía.</parrafo>
        <parrafo>Señor Rojas, portavoz del Partido Popular, tengo aquí también un documento, firmado por usted, con el antiguo alcalde..., como antiguo alcalde, con el Ayuntamiento de Torrenueva —lo llaman ustedes «pacto de legislatura»—. La verdad que lo firma usted el 9 de abril de 2012, curiosamente quince días después de las elecciones autonómicas. Y reconoce usted aquí —que esta es su firma—..., reconoce usted aquí una bolsa de derechos —lo llaman ustedes— de 1.100.000 euros a favor de la entidad local de Torrenueva, en la cual usted reconoce —y lo firma usted— que, desde el año 2006, no transfieren los fondos totales del ayuntamiento..., que le corresponden al Ayuntamiento de Torrenueva, y, desde el año 2009, los que corresponden al año..., a la entidad local de Torrenueva, año 2009, de la Junta de Andalucía. Firmado por usted, señor Rojas, el 9 de abril de 2012, reconociendo una bolsa de derechos.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Pero es que hay más. La señora Concepción Abarca, Alcaldesa Presidenta del Ayuntamiento de Carchuna-Calahonda, de la entidad local, decía en declaraciones a Ideal, el 8 de agosto: «No quiero ni pensar lo que supondría para mis vecinos volver a depender del Ayuntamiento de Motril. Lucharemos con uñas y dientes para evitar la eliminación de nuestro ayuntamiento, y plantaremos cara al Gobierno y a su anteproyecto». De esta señora no se ha sabido más desde aquella fecha.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Señoras y señores..., señoras y señores, queremos una declaración expresa, firme y contundente, de este Parlamento a favor de la Administración local. Seamos coherentes: no sobra nadie, no sobra el 30%, y esos treinta y mil y pico concejales...; falta el 33% de financiación. No sobra nadie.</parrafo>
        <parrafo>En estos momentos, no peyoraticen ustedes la democracia local y las entidades locales, y pongan ustedes la llaga..., el dedo en la llaga en el urbanismo, el suelo, las entidades bancarias, las empresas de tasación, la especulación o el derroche.</parrafo>
        <parrafo>La Junta de Andalucía ha aumentado los fondos incondicionados, desde el año 2008 al año 2012, en 127 millones de euros, en el año 2008, y a los 600 millones de euros, en el año 2014. Ustedes han eliminado una partida que aparecía en los Presupuestos Generales del Estado en el año 2011, de apoyo a los pequeños municipios, de 45 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Señor del PP, al paso que vamos, no va a hacer falta una conferencia de alcaldes: con una mesa redonda va a bastar.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Acabo.</parrafo>
        <parrafo>Tienen ustedes la oportunidad, esta tarde, de ser claros y contundentes apoyando al mundo local. Pueden hacer, como hizo su Presidente del Gobierno en la V Conferencia de Presidentes a la hora de contestar sobre el rescate, tienen ustedes la oportunidad de hacer lo mismo votando. Lo cual es muy posible, o que no sea así. Lo cual, a lo mejor, también es posible, o no, qué más da.</parrafo>
        <parrafo>[Risas y aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Parafraseando a Pitágoras: Ayudemos a los ayuntamientos y a las entidades locales de hoy para no tener que hacer pagar a los ciudadanos del mañana.</parrafo>
        <parrafo>El Partido Socialista y este grupo parlamentario admiten que, en una transaccional que se ha presentado a la Mesa del Parlamento, el punto número 2.2 y el punto número 2.3, no aceptamos la enmienda de supresión que el Partido Popular presenta, porque no quería que se debatiera este tema aquí, y la primera enmienda que ustedes presentan es la de supresión de la exposición de motivos que hemos presentado. Y le aceptamos, para que vea la buena condescendencia de este interlocutor y de este grupo parlamentario, le aceptamos el punto 2.3, que pasaría a ser el 2.4 de la PNL definitiva que presentamos a esta Cámara para su votación final.</parrafo>
        <parrafo>Señoras y señores, muchas gracias. Enhorabuena a los presidentes y alcaldes y alcaldesas de las entidades locales; seguid trabajando de esa manera, que seguro que conquistaréis Andalucía y el corazón de todos nosotros.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Aragón Ariza.</parrafo>
        <parrafo>Bien, señorías, si yo he entendido correctamente, de la intervención de su señoría se deduce lo siguiente: que presentan una enmienda transaccional a la enmienda del Grupo de Izquierda Unida que implicaba la adición de un nuevo texto al punto 2, apartado segundo; que presentan una enmienda transaccional convirtiendo con idéntica redacción la enmienda del Grupo Parlamentario Popular, que implicaba un punto 2.3, pasándolo a ser punto 2.4; que aceptan la enmienda del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida, de adición de un nuevo texto al punto 2, apartado tercero; y nada más. El resto de las enmiendas presentadas no se aceptan, se rechazan, por lo tanto, y no se someterán a votación.</parrafo>
        <parrafo>En consecuencia...</parrafo>
        <parrafo>Perdón, señor Salas, ¿es para pedir votación separada?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SALAS MACHUCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—No, es para una aclaración, porque me ha parecido que él ha aceptado los puntos 2.2 y 2.3.</parrafo>
        <parrafo>¿Solo el 2.3? Muchas gracias. Que pasa a ser el 2.4.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Es decir...</parrafo>
        <parrafo>Claro, es que a las enmiendas del Grupo Parlamentario Popular le presenta una transaccional, convirtiendo lo que era punto 2.3 en punto 2.4 de su enmienda, porque, con la redacción, como han incorporado una transaccional de una enmienda de Izquierda Unida, pasa correlativamente el número de ordenación de los puntos de la proposición.</parrafo>
        <parrafo>Bien, entonces, lo que votamos, señoría, es el texto de la proposición no de ley con las tres enmiendas: una transaccional al Grupo Popular, una transaccional a Izquierda Unida y una directamente completa de Izquierda Unida. De manera que esa...</parrafo>
        <parrafo>Sí, en primer lugar, solicito la aceptación a trámite de las enmiendas transaccionales. Bien.</parrafo>
        <parrafo>Señor Salas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SALAS MACHUCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Votación separada del punto 2.4.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—¿Del 2.4? Bien.</parrafo>
        <parrafo>De acuerdo, señoría, vamos a votar en primer lugar, por lo tanto, el punto 2.4 de la proposición no de ley, tal como ha quedado conformada con la aceptación de las citadas enmiendas.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>Señor Salas, ¿cuál es el resultado del voto delegado?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SALAS MACHUCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Pérez.</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobado por unanimidad.</parrafo>
        <parrafo>A continuación pasamos a votar el resto de la proposición no de ley.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>Señor Salas, ¿el sentido del voto delegado?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SALAS MACHUCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Abstención, señor Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Pérez.</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobada, al haber obtenido 56 votos a favor, ningún voto en contra, 47 abstenciones.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Bien, señorías, terminado el orden del día, se levanta la sesión. Que tengan buen viaje.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

