<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>7</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 4</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>14</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Ayuda a los discapacitados, Deuda, Discapacitado psíquico, Política social, Servicio social</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000022</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a los impagos en los servicios destinados a personas con discapacidad intelectual (pág. 38).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. Dña. María Rosario Soto Rico y D. Rafael Vicente Valero Rodríguez, del G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Rosario Soto Rico, del G.P. Popular Andaluz. Dña. María Jesús Montero Cuadrado, Consejera de Salud y Bienestar Social.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor diputado.</parrafo>
        <parrafo>La siguiente pregunta, relativa a impagos en servicios destinados a personas con discapacidad intelectual, dirigida a la Consejería de Salud y Bienestar Social, que formula el Grupo Parlamentario Popular. En su nombre, señor Vicente...</parrafo>
        <parrafo>Señora Soto, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora SOTO RICO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, ¿podría explicar los motivos del impago a las organizaciones sociales sin ánimo de lucro que prestan gran parte de los servicios sociales básicos y comunitarios en nuestra Comunidad Autónoma?</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Soto.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidente. Y también aprovechar esta primera intervención para felicitar a todas sus señorías, y desearles suerte en esta legislatura.</parrafo>
        <parrafo>Decirle, señoría que, en primer lugar, no es correcta la formulación de su pregunta, en el sentido de que no existe impago sistemático ni desatención al colectivo de personas con discapacidad intelectual.</parrafo>
        <parrafo>Tuvimos ocasión de comentar en la Comisión las líneas de trabajo de esta legislatura, que, justamente, tenían una parte muy importante de desarrollo en esa interacción permanente con las organizaciones y los colectivos que forman este entramado social.</parrafo>
        <parrafo>Sí se ha producido un retraso en determinados pagos en el ámbito de atención a la dependencia, un porcentaje mínimo del total de ayudas concedidas, por razones de disponibilidad de tesorería.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señora Soto.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora SOTO RICO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, lamentablemente, usted acaba de faltar a la verdad. El Gobierno bipartito no está garantizando, en estos momentos, cuando más se necesitan, los servicios sociales básicos en nuestra Comunidad Autónoma. Es más, los están poniendo en riesgo por su política de recortes, su política de recortes.</parrafo>
        <parrafo>¿Cómo se atreven a hablar de recortes? ¿Este también es un recorte del Presidente Rajoy? ¿Este también? El mayor recorte social es el impago a los servicios sociales, a las organizaciones sociales.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, en Andalucía, las organizaciones sin ánimo de lucro han constituido uno de los pilares fundamentales en nuestro sistema social. Son ellas las que sustentan, en Andalucía, unidades de día, residencias de mayores, centros de atención temprana, centros de educación, centros ocupacionales, residencias de gravemente afectados, viviendas tuteladas, residencias de personas psicodeficientes...</parrafo>
        <parrafo>¿Sabe usted el número de andaluces que se quedan sin la atención necesaria por la morosidad de su Gobierno? ¿Sabe usted el número de puestos de trabajo que esa irresponsabilidad está poniendo en riesgo?</parrafo>
        <parrafo>Creo que quien sí lo sabe es el Vicepresidente del Gobierno. El señor Valderas se reunió con las organizaciones sociales y se ha comprometido a ayudarlas. El señor Valderas debe de tener información de primera mano, lo que no tiene es tanta capacidad política para darles respuesta. Y la respuesta a ellos ha sido que la orden de la señora Aguayo, la orden del Partido Socialista, es que no hay dinero, que es imposible el pago. Pero él tiende la mano..., a echar una mano a las organizaciones sociales.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, mañana hay convocada una rueda de prensa de las organizaciones sociales con el Defensor del Pueblo para testimoniar la situación de indefensión de las personas más vulnerables en nuestra Comunidad Autónoma. Espero, señora Consejera, que atienda las palabras del Defensor del Pueblo, ya que no ha recibido a las organizaciones sociales.</parrafo>
        <parrafo>Verán, antes de las elecciones, ustedes sí que tenían dinero: repartieron, entre el 16 y el 23 de marzo, subvenciones por valor de 223 millones de euros a diferentes organizaciones y sindicatos para programas de fortalecimiento sindical en los Andes y en el resto de América y Marruecos; fortalecimiento de los derechos de las mujeres trabajadoras en Guinea-Bissau; otra de transversalidad e institucionalidad de la equidad de género en la municipalidad de Ayutuxtepeque.</parrafo>
        <parrafo>Miren, señores, yo soy cooperante internacional, y valoro esos esfuerzos solidarios. Lo que le pido hoy es la misma diligencia para las organizaciones que ayudan a las personas más vulnerables en nuestra Comunidad Autónoma. Y le exijo un plan urgente de pago a estas organizaciones que ayudan a las personas más vulnerables y generan muchísimo empleo en nuestra Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, la solidaridad no son palmaditas en la espalda...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Soto, su tiempo ha concluido. Lo lamento mucho.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Es sorprendente, señorías, que el Partido Popular esté acusando, en esta Cámara, de obstaculizar la Ley de la Dependencia al Gobierno andaluz. Es, simplemente, sorprendente... Y si no fuera porque es dramático, porque hay muchas personas que sufren ese recorte que produce el Gobierno del señor Rajoy, pues tendría hasta un poco de gracia su intervención, en el sentido de los aspavientos que la señora Soto ha hecho en defensa de la política social.</parrafo>
        <parrafo>Decirle, señoría, que debería usted establecer este discurso y, si acaso, elevar aún más el tono de su intervención, pidiéndole al señor Rajoy que restaure los 70 millones de euros de ayuda a la dependencia que ha quitado de la financiación autonómica para la Comunidad Autónoma de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Que lo restaure, señoría, porque son más de veinte mil los ciudadanos que se van a quedar, que se quedarían, sin recibir esa ayuda, si no es porque el Gobierno de Andalucía va a intentar paliar esta situación para que esas familias, para que esas personas no se queden sin esas ayudas, porque se quedarían fuera del sistema.</parrafo>
        <parrafo>Y además, señoría, también me gustaría su misma beligerancia a la hora de plantearle al Gobierno del Partido Popular que se ponga al lado del Gobierno de Andalucía para no intentar dañar la imagen de esta Comunidad cara a los mercados, cara al endeudamiento, que es lo que está provocando los problemas de tesorería que hacen imposible el pago, en tiempo y en forma, a las asociaciones que prestan esta ayuda.</parrafo>
        <parrafo>En vez de dedicarse usted, en esta Cámara, a hacer ese aspaviento, debería usted pedirle a su Partido Popular, en el Gobierno de Rajoy, que intente paliar la situación de Andalucía, intentando que el traspaso de la financiación, la [ininteligible] del endeudamiento, sea la correcta.</parrafo>
        <parrafo>Y termino diciéndole, señora Soto, que, evidentemente, del Partido Popular no vamos a recibir ningún tipo de lesión en materia de dependencia. El 25% del total de las prestaciones que se conceden en este país se realizan desde la Comunidad Autónoma de Andalucía. Sumamos, en esta Comunidad, las mismas prestaciones que cuatro comunidades juntas: Castilla-León, Comunidad Valenciana, Madrid y Galicia. Por tanto, señora Soto, ni una lección.</parrafo>
        <parrafo>Y sí decirles a las asociaciones que estamos en resolución del problema de tesorería —como ella conoce, como trasladó el Vicepresidente— y que, a la mayor brevedad, recibirán ese dinero.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señora Soto, le quedan cuatro segundos...</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

