<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>30</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 16,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>27</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Patrimonio cultural, Protección del patrimonio, Provincia de Granada, UNESCO</materias>
    <numero_expediente>9-13/POP-000051</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a la candidatura de la Alpujarra y Sierra Nevada Patrimonio de la Humanidad como una oportunidad turística (pág. 116).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. Dña. Clara Eugenia Aguilera García y D. Francisco Jesús Fernández Ferrera, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Clara Eugenia Aguilera García, del G.P. Socialista. D. Rafael Rodríguez Bermúdez,  Consejero de Turismo y Comercio.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Continuamos con la siguiente pregunta, dirigida en esta ocasión a la Consejería de Turismo y Comercio, relativa a la candidatura de la Alpujarra y Sierra Nevada a Patrimonio de la Humanidad como una oportunidad turística.</parrafo>
        <parrafo>La formula, asimismo, la señora Diputada, doña Clara Eugenia Aguilera García,.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILERA GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Turismo y Comercio, como usted conoce —y al lado tiene, además, al Consejero de Cultura, que también conoce perfectamente—, la Alpujarra constituye un territorio interprovincial situado en la ladera de Sierra Nevada, entre las provincias de Granada y Almería. Una comarca que cuenta con características históricas, físicas, sociales, naturales y culturales que la hacen única.</parrafo>
        <parrafo>La Unesco, desde 1972, viene declarando distintos bienes, por sus valores, que son dignos de protección y conservación, con la categoría Patrimonio de la Humanidad.</parrafo>
        <parrafo>Desde el Grupo Parlamentario Socialista consideramos que la Alpujarra tiene méritos sobrados para que sea declarada con esta figura de reconocimiento y protección por la Unesco, considerando además que esto significaría un importante impulso para los fines que pretende esta declaración, tanto en la preservación de sus valores como en lo que sería su proyección mundial.</parrafo>
        <parrafo>En diciembre se aprobó en esta Cámara una iniciativa también del Partido Socialista, del Grupo Parlamentario Socialista, solicitando el apoyo del Gobierno de Andalucía, del Gobierno de España, y seguir sumando apoyos de demás instituciones y organizaciones.</parrafo>
        <parrafo>Hoy, en el Congreso de los Diputados se debate otra iniciativa en apoyo a la Declaración de Patrimonio de la Humanidad. El pasado sábado se constituyó el llamado grupo de trabajo «Alpujarra, Patrimonio Mundial de la Humanidad», que la preside el propio rector de la Universidad de Granada, donde se han creado cuatro comisiones para hacer todos los trabajos relacionados con esta declaración. Además, participan tres consejerías: la suya, la Consejería de Cultura y la Consejería de Agricultura y Medio Ambiente.</parrafo>
        <parrafo>A mí me gustaría que, en nombre del Gobierno de Andalucía, y en nombre propio, como Consejero de Turismo, explicitara lo que ya dijo en la Alpujarra: qué significaría esto, de conseguirse, para el turismo en la comarca, para la provincia y para Andalucía, y además explicitara el apoyo del Gobierno andaluz a esta iniciativa que tiene mucho trabajo por delante.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Aguilera García.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ BERMÚDEZ, CONSEJERO DE TURISMO Y COMERCIO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Aguilera, comparto plenamente sus palabras. Y sirva esta pregunta para explicitar una vez más el apoyo del Gobierno a esta iniciativa.</parrafo>
        <parrafo>Tengo que decirle, como usted bien sabe, que el desarrollo de esta iniciativa es complejo, no es fácil, y es importante tenerla presente en su momento, en su inicio, como en esta circunstancia estamos. Usted sabe perfectamente que el expediente se redacta por los que solicitan..., o la promueven —en este caso, los ayuntamientos, las diputaciones, los agentes sociales—, y que el papel del Gobierno es asesorar en su redacción y en su momento tramitarla ante el órgano correspondiente.</parrafo>
        <parrafo>El expediente debe basarse en la justificación del valor universal, excepcional, en este caso, de La Alpujarra. Y hay que decidir sobre los valores universales, excepcionales, que servirán de base para justificar el expediente. Ese expediente es importante también que garantice los criterios de autenticidad e integridad, de acuerdo con la Convención del Patrimonio Mundial, Cultural y Natural. Y es muy importante, es fundamental, que en ese expediente se recoja el acuerdo, el consenso, el apoyo, la implicación de todos los organismos, de todas las instituciones que conforman, en este caso, La Alpujarra, desde ayuntamientos, diputaciones, colectivos sociales, etcétera. Es decir, debe ser un proyecto que surja de abajo hacia arriba y que concite toda la unanimidad, todos los apoyos y todos los compromisos necesarios.</parrafo>
        <parrafo>En ese sentido, desde el Gobierno vamos, como siempre, a apoyar al máximo para que este proyecto pueda desarrollarse. Creemos que su desarrollo puede posibilitar la puesta en valor de todas las oportunidades que encierra La Alpujarra, el fortalecimiento de este espacio en cuanto a su imagen de marca a nivel internacional, la consolidación de la imagen turística de La Alpujarra, Sierra Nevada y de Andalucía en su conjunto, y debe servir también para reforzar el posicionamiento de todo su patrimonio natural, ecológico, paisajístico, histórico, arquitectónico y etnográfico de este espacio, tanto a nivel municipal como a nivel comarcal y, por supuesto, también con una implicación general en toda Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, como ustedes bien saben, tanto La Alpujarra como Sierra Nevada albergan una extraordinaria riqueza, diversidad y singularidad de patrimonio natural, ecológico, que esta..., la puesta en marcha de este expediente debe ser una oportunidad. La noticia que usted hoy plantea de que se ha constituido una comisión al efecto presidida por el rector es una buena idea y es una buena noticia. Pero deben ustedes saber, y debe saber todo el pueblo de Granada y de Almería, que para que este expediente pueda llegar a buen puerto es imprescindible que sea elaborado de abajo hacia arriba; por lo tanto, no sirven expedientes de laboratorio. Y deben aparecer con claridad en el expediente los compromisos para mantener el espacio en el futuro, para que aquellos elementos que hoy en día posibilitan que sea declarado —esperemos— patrimonio se mantengan mañana, pasado y el año que viene.</parrafo>
        <parrafo>En ese sentido, desde el Gobierno van a encontrar ustedes un aliado expreso, un aliado manifiesto, para conseguir este objetivo, porque somos conscientes de las repercusiones positivas...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ BERMÚDEZ, CONSEJERO DE TURISMO Y COMERCIO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... para el sector turístico y para La Alpujarra que su declaración manifiesta.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Tiene usted 40 segundos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILERA GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Sumemos todos, La Alpujarra lo merece, y dejemos atrás las estrategias partidistas, al sumar todos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora diputada.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

