<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>28</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión Plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 15</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>14</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Manifestación comercial, Política de turismo, Turismo</materias>
    <numero_expediente>9-13/POP-000003</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a Andalucía en Fitur (pág. 100).</extracto>
    <proponentes>la Ilma. Sra. Dña. María del Carmen Pérez Rodríguez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María del Carmen Pérez Rodríguez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Rafael Rodríguez Bermúdez,  Consejero de Turismo y Comercio.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—La siguiente pregunta, dirigida al Consejero de Turismo y Comercio, es del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, y relativa a Andalucía en Fitur.</parrafo>
        <parrafo>La formula su diputada, señora Pérez Rodríguez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora PÉREZ RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, entre el 30 de enero y el 3 de febrero la Consejería de Turismo y Comercio participó en la Feria Internacional de Turismo, que es una de las tres ferias turísticas más importantes a nivel mundial. Me consta que la Consejería está trabajando en la búsqueda de nuevos campos de mercado que favorezcan el desarrollo turístico de nuestra Comunidad Autónoma. Bien es sabido que el mercado nacional es clave en el sector turístico andaluz; por ello, participar en Fitur es realmente importante para promocionar y vender la marca de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Si a esta participación le unimos el Plan de Fomento de Turismo de Interior de Andalucía y la lucha contra la estacionalidad, esta Consejería está sentando las bases para lograr un desarrollo integral del turismo en Andalucía de forma sostenible y con una clara apuesta por el empleo de calidad y el empleo estable.</parrafo>
        <parrafo>Por ello, señor Consejero, ¿qué criterios se han establecido para la participación en Fitur? ¿Qué actuaciones se han realizado en Fitur para la promoción turística de Andalucía? Y si se han cumplido los objetivos que la Consejería tenía previstos.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora diputada.</parrafo>
        <parrafo>¿Señor Consejero de Turismo?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ BERMÚDEZ, CONSEJERO DE TURISMO Y COMERCIO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Pérez, efectivamente, la presencia de Andalucía en Fitur ha sido un acontecimiento importante, que hemos acometido desde la Consejería, en primer lugar, con un ejercicio importante de racionalización y optimización de recursos. Tengo que decirle que el presupuesto global ha supuesto un 34% menos de gasto, pero, a pesar de ello, ha sido un esfuerzo económico importante y ha sido un esfuerzo organizativo y humano importante.</parrafo>
        <parrafo>Y dijimos desde la Consejería, desde el primer momento, que ese esfuerzo valdría la pena si se cumplían dos objetivos. El primer objetivo, que la imagen de Andalucía saliera reforzada, que la marca Andalucía saliera más reforzada de Fitur de la que entró. Y el segundo objetivo, que Fitur sirviera para incrementar los contactos, los acuerdos, para incrementar el negocio turístico. Por lo tanto, señoría, la valoración de nuestra presencia en Fitur hay que hacerla con base a esas dos premisas.</parrafo>
        <parrafo>Tengo que decirle que, efectivamente, la marca de Andalucía ha salido reforzada de Fitur, ha salido fortalecida por la proyección que nuestra presencia en esta feria importante ha tenido en todos los medios nacionales y en el público asistente. Tengo que decirle que, de acuerdo con las informaciones oficiales, del total de las 210.000 personas que visitaron Fitur, el 66% pasó por el pabellón de Andalucía, es decir, un 66%, con una valoración muy positiva del pabellón y de sus instalaciones.</parrafo>
        <parrafo>Igualmente, quiero decirle que la presencia de Andalucía en Fitur ha sido un ejemplo también de unidad de todos los operadores públicos que intervienen en el marco turístico de Andalucía, porque con Andalucía han estado presentes todos los patronatos de turismo de las ocho provincias de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>El segundo criterio era que se incrementaran los negocios, y tengo que decirle que los profesionales andaluces que han contratado mesas de trabajo, han declarado hacer 23 contactos comerciales de media; de ellos, unos 10 han sido nuevos contactos. En cuanto al establecimiento de acuerdos comerciales, dos de cada tres profesionales andaluces han aprovechado la feria para cerrar algún acuerdo derivado de su asistencia a FITUR. La media de acuerdos comerciales establecidos por la oferta andaluza asciende a 2,9 acuerdos de media por empresa. De los profesionales andaluces, casi nueve de cada 10, un 90%, afirman que han rentabilizado su asistencia a FITUR con el stand de Andalucía. De la zona de trabajo, prácticamente la totalidad de los profesionales afirman haber rentabilizado la inversión para asistir a la feria. Tengo que decirle que el conjunto de los usuarios le dan Andalucía un 8 sobre 10, en cuanto al stand y en cuanto a sus posibilidades.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, tengo que decirles, señorías, que la valoración es positiva, creemos que el esfuerzo ha merecido la pena, y en esa línea vamos a seguir trabajando. A todas estas líneas de actuación hay que añadirles las propias que la consejería ha formalizado.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, señora Pérez…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero. Su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>Señora diputada.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora PÉREZ RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, quiero darle las gracias por la información que nos ha facilitado. Y quiero aprovechar la ocasión para felicitarle en nombre del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida, no solamente a usted, como Consejero, sino a todos los que han hecho posible que la feria de FITUR sea un éxito. Y felicitarle por llevar las señas de identidad de las ocho provincias andaluzas, de una forma tan eficaz, a esta feria y por defender este proyecto desde la austeridad y desde la sencillez que nos caracterizan a los que somos de izquierdas. Y además por conseguir algo que años atrás no se había logrado, como la unidad en la participación de todas las instituciones públicas, porque sin duda el esfuerzo de todos repercutirá en que Andalucía sea una de las comunidades que tenga una trayectoria y una proyección fundamentales, puesto que el turismo es casi el 12% del Producto Interior Bruto de nuestra Comunidad.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, reiterarle mis felicitaciones porque todo lo bueno que se haga por Andalucía repercutirá en esta tierra, en fomento del empleo y en fomento de tener una mejor calidad de vida.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, señor Consejero</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Pérez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

