<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>13</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 8,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>26</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Cámara de Cuentas de Andalucía</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Cámara de Cuentas de Andalucía</tipo_iniciativa>
    <numero_expediente>8-12/ICG-000001</numero_expediente>
    <extracto>Informe Anual de la Cámara de Cuentas relativo a la fiscalización de la Cuenta General, Contratación Administrativa y Fondo de Compensación Interterritorial, correspondiente al ejercicio 2010. Aprobación, en su caso, de la Cuenta General de la Comunidad Autónoma de Andalucía correspondiente al ejercicio 2010 (pág. 8).</extracto>
    <votacion>Votación de las propuestas de resolución presentadas por el G.P. Popular Andaluz: rechazadas por 49 votos a favor, 52 votos en contra, ninguna abstención.. Votación del dictamen de la comisión: aprobada por 51 votos a favor, ningún voto en contra y 49 abstenciones.. Votación de la Cuenta General: aprobada por 51 votos a favor, ningún voto en contra y 48 abstenciones..</votacion>
    <intervienen>D. Ignacio García Rodríguez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Miguel Castellano Gámez, del G.P. Socialista. D. Rafael Carmona Ruiz, del G.P. Popular Andaluz.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, buenas tardes.</parrafo>
        <parrafo>Ruego a sus señorías vayan ocupando sus escaños.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a dar comienzo a la sesión plenaria del día de hoy y de mañana.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, señorías, de acuerdo con lo que en tal sentido prevé el artículo 73 del Reglamento, paso a proponerles una modificación del orden del día consistente en la introducción de dos nuevos puntos en la sesión plenaria: en primer lugar, la delegación de voto de doña Raquel Arenal Catena, del Grupo Parlamentario Socialista, y, en segundo lugar, el dictamen de la Comisión del Estatuto de los Diputados.</parrafo>
        <parrafo>¿Puedo contar con el asentimiento de sus señorías?</parrafo>
        <parrafo>Así se declara.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

