<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>10</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión extraordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 6</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>25</dia>
    <mes>julio</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Debates generales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Debates generales</tipo_iniciativa>
    <materias>Déficit presupuestario, Equilibrio presupuestario, Función pública, Modificación presupuestaria, Política de austeridad, Política presupuestaria, Presupuesto regional, Reducción de salarios</materias>
    <numero_expediente>9-12/DL-000003</numero_expediente>
    <extracto>Convalidación o derogación del Decreto Ley 3/2012, de 24 de julio, por el que se modifica el Decreto Ley 1/2012, de 19 de junio, de medidas fiscales, administrativas, laborales y en materia de Hacienda Pública para el reequilibrio económico-financiero de la Junta de Andalucía, para adaptarlo al Real Decreto Ley 20/2012, de 13 de julio, de medidas para garantizar la estabilidad presupuestaria y de fomento de la competitividad (pág. 42).</extracto>
    <votacion>Votación de la convalidación del Decreto-Ley 3/2012:  aprobada por 57 votos a favor, 51 votos en contra, ninguna abstención.. Votación de la tramitación del Decreto-Ley 3/2012 como Proyecto de ley: rechazada por 49 votos a favor, 59 votos en contra, ninguna abstención..</votacion>
    <intervienen>Dña. Carmen Martínez Aguayo, Consejera de Hacienda y Administración Pública. D. Ignacio García Rodríguez, del G.P. Izquiera Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.  D. José Caballos Mojeda, del G.P. Socialista. D. Rafael Ruiz Canto, del G.P. Popular Andaluz.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Y pasamos, señorías, al punto cuarto del orden del día, que estaba incluido en el orden del día bajo la condición de su registro previamente en la Cámara —como se efectuó en el día de ayer— y de su publicación en el Boletín Oficial de la Junta de Andalucía, que es la convalidación, en su caso, o derogación en el otro del Decreto Ley 30/2012, de modificación del Decreto Ley 1/2012, de medidas fiscales, administrativas, laborales y en materia de hacienda pública.</parrafo>
        <parrafo>Para la presentación del Decreto Ley mencionado, tiene la palabra, en nombre del Consejo de Gobierno, en primer lugar la Consejera de Hacienda y Administración Pública, señora Martínez Aguayo.</parrafo>
        <parrafo>Tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE HACIENDA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Buenas tardes, señor Presidente. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Comparezco ante el Pleno de esta Cámara para solicitar la convalidación del Decreto Ley 3/2012, de 24 de julio, por el que se modifica el Decreto Ley 1/2012, de 19 de junio, de medidas fiscales, administrativas, laborales y en materia de hacienda pública para el reequilibrio económico-financiero de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Como ustedes saben, el Gobierno central aprobó el 13 de julio el Real Decreto Ley 20/2012, de medidas para garantizar la estabilidad presupuestaria y de fomento de la competitividad. Gran parte de las medidas aprobadas en este Real Decreto Ley por el Gobierno de la Nación tienen carácter básico, en especial las medidas que abordan las condiciones retributivas y las que hacen también mención al régimen de permisos y vacaciones, incidiendo, por tanto, necesariamente en el marco de las condiciones de trabajo de los empleados del sector público andaluz. De acuerdo con lo anterior, es voluntad del Gobierno de la Junta de Andalucía evitar que el solapamiento o, en algunos casos, la implantación de medidas retributivas adicionales de naturaleza homóloga a las que había en el Decreto de la Junta de Andalucía por parte del Gobierno de la Nación supongan para el personal del sector público andaluz un efecto multiplicador no deseable y una merma excesiva de sus condiciones de trabajo, en general, y particularmente de sus condiciones salariales. De ahí que este nuevo Decreto que presentamos venga a modificar el Decreto 1/2012.</parrafo>
        <parrafo>No es baladí recordar que el Decreto 1/2012 se dictó para cumplir en Andalucía con la obligación de ampliar la jornada laboral del conjunto de los empleados públicos de 35 a 37,5 horas semanales, como recoge con carácter básico la Disposición Adicional Septuagésima Primera —setenta y una— de los Presupuestos Generales del Estado. Como les he explicado en repetidas ocasiones, la aplicación directa de este incremento de jornada supondría la desaparición de aproximadamente siete de cada cien empleos de la Junta de Andalucía. No es difícil comprobar que, si cien empleados tienen que prestar 250 horas más a la semana de trabajo, supondría disminuir la necesidad de empleados en siete empleados menos. Andalucía, pues, opta en el Decreto 1/2012 por aplicar este incremento de jornada minimizando su impacto en la pérdida de empleo, y lo hace porque entendemos que, en un momento como el actual, el mantenimiento del empleo público es un elemento de consolidación fiscal y de sostenimiento de la demanda interna.</parrafo>
        <parrafo>El Decreto, pues, para el que pido su convalidación, se adopta —como digo y repito— para evitar el efecto acumulativo que tendría sobre las retribuciones de los empleados públicos en el año 2012 la suma de ambas normas.</parrafo>
        <parrafo>Con el Decreto que les presento, el Gobierno andaluz apuesta por eliminar la suspensión de la paga adicional de junio a los empleados públicos andaluces, que, por tanto, no verán reducidas sus retribuciones por este concepto en los meses de julio a diciembre. En resumen, a través del Decreto Ley —como digo— se ha mantenido, para 2012, íntegra la paga extraordinaria de junio para todos los empleados públicos, que sí se verán afectados, no obstante, por la supresión de la paga extraordinaria de diciembre, tanto en el sueldo base como en el complemento de destino como en la paga adicional —como digo—, en aplicación del Real Decreto 20/2012.</parrafo>
        <parrafo>Quiero destacar también que la disminución de las retribuciones que el Decreto 1/2012 establece para el Presidente de la Junta y miembros del Consejo de Gobierno fijada en un 7,5%, y que se mantiene, como es natural, es superior a la que se han fijado a sí mismos el Presidente del Gobierno de la Nación y los miembros del Consejo de Ministros, a través del Real Decreto 20/2012.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, la utilización de esta vía normativa —el Decreto Ley— se justifica por razones de extraordinaria y urgente necesidad, derivadas de la exigencia de su aplicación inmediata y, además, para que no tenga vigencia a partir de la nómina de julio en lo que acabo de comentarles, y se fundamenta en la facultad concedida por el artículo 110 del Estatuto de Autonomía de Andalucía, de conformidad con lo previsto en el artículo 27.3 de la Ley 6/2006, de 24 de octubre, de Gobierno de la Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>El Decreto que traemos a convalidación se estructura en un artículo único, una disposición derogatoria única y cuatro disposiciones finales. En dicho artículo único, y en primer lugar, se deja sin efecto para 2012 la aplicación de los artículos 7, 8, 9, 10, 11 y 24 del Decreto Ley 1/2012, que estaban referidos a los empleados públicos en los diferentes subsectores. En concreto, el artículo 7, a los empleados de la Administración general y de las agencias de régimen especial; el artículo 8, a los de la enseñanza pública no universitaria; el artículo 9, a los profesionales del Servicio Andaluz de Salud; el artículo 10, a los de la Administración de Justicia; el 11, al personal de las universidades públicas, y el 24, al personal de las entidades instrumentales y consorcios, que se equiparan al resto del personal.</parrafo>
        <parrafo>Con esta modificación evitamos —como he dicho y repito— que para el año 2012 haya duplicidad de deducciones retributivas con respecto a la paga adicional, algo que podría haberse provocado si no se toma esta decisión —como les digo— en lo que a la paga adicional se refiere.</parrafo>
        <parrafo>La modificación del decreto que presentamos también aborda otros temas: también en aplicación de normativa básica en relación a vacaciones y permisos, en relación a los complementos por incapacidad temporal, por los complementos de riesgo durante el embarazo, por riesgo durante la lactancia natural, por maternidad, por paternidad, adopción y acogimiento, y las retribuciones y sustituciones del profesorado de los centros docentes privados sostenidos con fondos públicos.</parrafo>
        <parrafo>Respecto a vacaciones y permisos del personal, el apartado 7 del artículo único establece que se aplicará lo dispuesto en el Estatuto Básico del Empleado Público, conforme —como digo— a la modificación introducida en el Real Decreto Ley 20/2012, que suprime el carácter de mínimo de su regulación y establece unos criterios fijos y comunes para todas las administraciones públicas, sin posibilidad de mejora. Este artículo restringe la competencia de la Junta de Andalucía en la regulación del permiso de lactancia, al limitar, al limitarlo a los hijos menores de 12 meses, cuando la Junta de Andalucía lo tenía establecido para los hijos menores de 16 meses, con lo que en la práctica desaparece esta ampliación de cuatro semanas más del permiso de lactancia.</parrafo>
        <parrafo>En virtud del Real Decreto Ley estatal para 2013, los días de vacaciones quedan fijados en 22 jornadas hábiles, mientras que los permisos y licencias pasan a regularse por un listado tasado que, en el caso de los relativos a asuntos particulares, quedan reducidos a tres. No obstante, los empleados públicos podrán disfrutar de sus días correspondientes al año 2012 conforme a la normativa vigente hasta la entrada en vigor del Real Decreto Ley a estos efectos, que tiene fecha de 1 de enero de 2013, y tendrán derecho, por tanto, durante 2012, a los permisos recogidos en el artículo 49 del Estatuto Básico, así como a los permisos retribuidos adicionales al parto o a la adopción recogidos en la normativa de Función Pública de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>En tercer lugar, a través de la disposición final primera, se adapta a la regulación del complemento por incapacidad temporal del personal por riesgo durante el embarazo, por riesgo durante la lactancia natural, maternidad, paternidad, adopción y acogimiento, como digo, a la aprobada en el artículo 9 del Real Decreto 20/2012, con excepción de la inclusión adicional de algunas figuras en nuestra Comunidad Autónoma que, dentro de las posibilidades que permite el propio real decreto, se añaden. En este añadido se abonará el cien por cien del complemento por incapacidad temporal en los supuestos en los que esta se origine por contingencias profesionales y comunes que generen hospitalización o intervención quirúrgica y enfermedad grave.</parrafo>
        <parrafo>En los supuestos que regula el decreto por incapacidad temporal el complemento se calculará de la forma siguiente:</parrafo>
        <parrafo>Desde el primer al tercer día, el 50% de las retribuciones del mes anterior al de la baja; hasta el día 20 —desde el día 4 hasta el día 20—, el 75% de la diferencia entre la prestación que se percibe de la Seguridad Social y el total retributivo del mes anterior, y a partir del día 21, el cien por cien de las retribuciones, como digo. El personal que se halle en las situaciones de riesgo durante el embarazo, riesgo durante la lactancia natural, maternidad, paternidad, adopción y acogimiento, recibirá el cien por cien del complemento.</parrafo>
        <parrafo>Por último, en la disposición final segunda se regulan las retribuciones y sustituciones del profesorado de los centros docentes privados sostenidos con fondos públicos, conforme lo establecido en la disposición final décima del Real Decreto Ley 20/2012.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, señorías, con la presentación de este decreto, el Gobierno andaluz reafirma su voluntad política de cumplir con los compromisos adquiridos en el Consejo de Política Fiscal y Financiera una vez declarado idóneo el plan por el Consejo, como les comenté.</parrafo>
        <parrafo>Reforzamos nuestro compromiso con este esfuerzo; esfuerzo que, como reiteradamente he dicho, hemos dicho diferentes responsables en esta tribuna, asumimos, aunque el objetivo de déficit fijado para el conjunto de las comunidades autónomas, y particularmente para Andalucía, nos parece desequilibrado e injusto.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Corresponde a continuación fijar la posición respecto a este punto del orden del día de los distintos grupos parlamentarios, y en primer lugar desde Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, para lo cual tiene la palabra su portavoz, el señor García Rodríguez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>El pasado día 13 de julio, un periódico de ámbito nacional con edición propia andaluza publicó un artículo que se llamaba algo así como «El Estado moderno». El Estado moderno, el autor, en ese artículo, decía que no solo había que quitar la paga extra en diciembre, sino que había que quitar todas las pagas extras, pues nadie debería cobrar por lo no trabajado. En el mismo sentido decía que habría que ir terminando con la costumbre de disfrutar de vacaciones pagadas, por la misma línea de que solo se debe cobrar si se trabaja. Y, finalmente, acababa diciendo que el paro no solo había que dejarlo en seis o siete meses, sino, como mucho, en uno o dos, como una especie de colchón para evitar el golpe, para que la gente se pusiera a buscar trabajo de inmediato. Es un periódico que habitualmente se sitúa, en su línea editorial, en las posiciones del Partido Popular; es un periódico que llegó a pedir el voto en las elecciones generales para el Partido Popular y que, desde luego, en este artículo, que hoy por hoy está circulando por toda la red, no hemos oído ninguna voz crítica emanada desde el Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Nos preocupa, en el sentido de que este decreto de don Mariano Rajoy, que hoy se trae mediante la forma de adaptación a través de un decreto ley del Gobierno de la Junta, no sea más que un escalón más, otro escalón, en la línea de avances o de aprietes imparables sobre el cuello, especialmente de los trabajadores y trabajadoras.</parrafo>
        <parrafo>No es la primera vez que el Partido Popular lanza algún tipo de globo sonda para ver cómo cae, y, en poco tiempo, aplican, o acaban aplicando, lo que habían anunciado de manera un poco a ver qué pasa. Nos tememos que alguien, alguna mente preclara del Partido Popular, tenga en su interior este diseño de Estado nuevo donde los trabajadores no tendrán derecho ni a pagas extras, ni a vacaciones pagadas, ni a subsidio de desempleo.</parrafo>
        <parrafo>En cualquier caso, y entrando en lo que nos trae, este decreto ley es una mera adaptación de aquellos aspectos que podrían confluir o solaparse con el Decreto 1/2012, del Gobierno de la Junta de Andalucía, y, por tanto, se procede adaptarlos para que queden en el mismo sentido que obliga el decreto ley del Gobierno. Supongo que aquí sí me admitirán la expresión «imperativo legal», porque es un decreto, el del Gobierno del señor Rajoy, de obligado cumplimiento.</parrafo>
        <parrafo>El Gobierno de la Junta de Andalucía ha decidido evitar que los funcionarios y los empleados del sector público tengan un doble efecto en su salario, que probablemente —y hay que decirlo— esto es lo que pretendía y pretende el Partido Popular: sobre lo que ya había, sumar y añadir este nuevo recorte, en lo que podríamos denominar «maquiavélico escalón de acumulación de recortes». Ahora uno, que te obligo a hacer por la vía del estrangulamiento financiero; ahora otro, que yo hago directamente; mañana, pasado, etcétera, en esta dinámica de locura, que, desde luego, no nos lleva a ningún sitio.</parrafo>
        <parrafo>El Gobierno monopartito de Madrid, el Gobierno monocolor, el Gobierno del señor Rajoy, dosifica, dosifica su actuación en pequeñas dosis, quizás para que se vaya aclimatando el cuerpo, y siempre con la vista puesta en ese modelo de Estado que expresaba ese artículo de un periódico próximo, en su línea editorial, al programa del Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Pero creemos que queda clara la diferencia en la forma de actuar. Mientras que unos acumulan recortes, otros intentan evitar, precisamente, esa acumulación; intentan evitar, incluso en la medida de lo posible, que estos recortes se produzcan.</parrafo>
        <parrafo>Está claro, por mucho que se quiera discutir, que la merma salarial que supone el decreto ley del Partido Popular es superior a lo que tenía previsto la Junta, aproximadamente en dos puntos.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, yo, señorías de la derecha —y lo digo en el sentido físico del término y en el sentido político—, les pregunto: Si antes hablaban y se les llenaba la boca con la expresión «recortazo», ahora ¿de qué tendríamos que hablar? ¿Les parece bien, adaptada a su cultura, la expresión «supermegarrecortazo»? A lo mejor es lo más adecuado, pero tenemos el problema o el riesgo de que no nos quepa en una línea la palabra como sigan en este sentido.</parrafo>
        <parrafo>Siguen ustedes asfixiando a las comunidades autónomas; siguen ustedes apretando las tuercas a los sindicatos y a los ayuntamientos; quieren ustedes gobernar sobre una sociedad que no tenga mecanismos de defensa; gobernar, de alguna manera, sobre ciudadanos y ciudadanas sumisos y cuanto más indolentes e incultos mejor.</parrafo>
        <parrafo>El Gobierno de la Junta de Andalucía sigue planteándose dos claras líneas rojas en su actuación para esta salida de la crisis, que, evidentemente, no va a saltar como tal Gobierno de la Junta de Andalucía. Esas líneas rojas son la privatización de servicios públicos y el despido masivo de trabajadores del sector público. También el Gobierno de la Junta se plantea como línea fundamental de la actuación, de su actuación, la defensa de nuestro Estatuto, y la defensa en general de las competencias de nuestra Comunidad Autónoma; competencias que se ven claramente invadidas por algunos artículos del decreto ley del señor Rajoy, un señor Rajoy que preside un Gobierno y un Partido Popular que cada vez deja más claro que aprobó el Estatuto de Andalucía, como se suele decir, con la boca chica y que actualmente lo desprecia.</parrafo>
        <parrafo>Gracias a esto, a mucha gente se le está cayendo ya la venda de los ojos, y la mejor expresión la tuvieron el pasado día 19, donde, por cierto, entre los manifestantes, y en todo momento fueron acogidos y bien recibidos, había muchos votantes del Partido Popular, mucha gente que había votado al Partido Popular. Seguramente ustedes planteen, como hacen casi siempre, una llamada a la austeridad, incluso el señor Zoido ha hecho pública una lista de recortes por 500 millones, que dice que con eso no se toca el salario público. Bueno, a mí me gustaría saber cómo pueden. Yo, en mis conocimientos matemáticos, no alcanzo a entender cómo un conjunto de 500 millones puede sustituir, abarcar o envolver a uno de 3.500. A mí, desde luego, las cuentas no me salen, ni siquiera a 700. El ajuste a que obliga el Partido Popular al Gobierno andaluz es de 3.700 millones antes de la aplicación de esto. Entonces, con 500, difícilmente lo vamos a resolver.</parrafo>
        <parrafo>Hablarán ustedes seguramente de austeridad, hablarán ustedes de la posibilidad de otros recortes. Pues sí, pues se puede estudiar, lo estamos estudiando, y aprovecho para decir que este Decreto Ley, que se va a convalidar seguramente, en la práctica se tramitará como Proyecto de Ley, al formar parte del otro, es decir, no necesita una expresión específica de tramitación. ¿Por qué? Porque su contenido coincide con el que ahora mismo se está tramitando como Proyecto de Ley, y tanto en el anterior como en este hay un plazo todavía de una semana para poderles presentar enmiendas.</parrafo>
        <parrafo>Pero hablábamos de austeridad, y yo quisiera terminar mi intervención con una alusión al concepto de austeridad que tienen algunos destacados dirigentes del Partido Popular. En la capital de mi provincia, en concreto en Cádiz, la pasada semana, el ayuntamiento desembolsó 440.000 euros para pagar un partido de la selección olímpica española y 200.000 euros para pagar un macroconcierto de un destacado cantante brasileño por la avenida principal de Cádiz, un concierto móvil que llevaba delante una plataforma donde los miembros del Gobierno local iban bailando samba: 400.000 y 200.000, 600.000 euros, cien millones de pesetas en una semana para festejos. Eso es austeridad y eso es forma de salir de la crisis y luchar contra el paro.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor García.</parrafo>
        <parrafo>A continuación corresponde el uso de la palabra al Grupo Parlamentario Socialista. En su nombre, a su portavoz, señor Caballos Mojeda.</parrafo>
        <parrafo>Señor Caballos, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CABALLOS MOJEDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, estamos en el punto del orden del día para el Decreto 3/2012, que es lo que debatimos ahora, que deja en suspenso varios artículos del 1/2012, que ya fue convalidado el pasado 27 de junio en esta Cámara, y que, por cierto, estamos tramitando como ley en este Parlamento.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, este Decreto de la Junta se aprobó ayer por el Consejo de Gobierno y tiene por objeto: primero, suspender la vigencia del recorte del 5% de la masa salarial bruta de los empleados públicos de la Junta, pues, de no hacerlo así, los empleados públicos de la Junta sufrirían el recorte del 5% de la Junta, que suspendemos, más el recorte del 7% de la paga extra de Navidad, que suponen las retribuciones anuales de los empleados públicos de toda España. Por tanto, suspender esos artículos.</parrafo>
        <parrafo>Segundo, adaptar nuestro Decreto al Real Decreto por el que el Gobierno central del Partido Popular —el que a veces parece que no termina de encajar que ya no está Zapatero en el Gobierno—..., el Real Decreto hace doce días aprobado por el Gobierno central suprime la paga extra de Navidad a todos los empleados públicos, eleva la jornada de trabajo a treinta y siete horas y media, establece las vacaciones en 22 días laborables, reduce a tres días los permisos retribuidos y recorta las prestaciones por incapacidad laboral temporal. Pues las cuatro las han definido como norma básica, legislación básica del Estado, y son de obligado cumplimiento, aunque el PP lo mismo vota que no también a eso que ha aprobado su propio Gobierno. En fin, «cosas veredes, amigo Sancho».</parrafo>
        <parrafo>Pero, bueno, en todo caso, puesto que son normas de obligado cumplimiento, implican y obligan a la Administración central, a las de las comunidades autónomas, a todas las corporaciones locales y al sector público entero de España. Por lo que esperamos, por lo que esperamos, señor Salas, porque es al que veo por aquí, no sé si se va a ir, para buscar a alguien, para buscar a alguien a quien dirigirme, o al señor Zoido, que aunque no está, bueno, pues, ya se lo contarán ustedes, nosotros lo que esperamos ahora, esperamos, claro, estos cuatro aspectos que han hecho legislación básica de obligado cumplimiento, sí o sí, votarán a favor, ¿no?, si lo ha hecho su Gobierno, votaron en contra en el decreto de la Junta del recorte del 5 y ahora deberían votar a favor del fantástico 7% de su propio Gobierno, yo creo que por coherencia. No sé ya por dónde anda la coherencia del Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Harían ustedes..., como voten en contra, van a hacer un gesto de insumisión. Ustedes, que han estudiado en colegios de pago, una insumisión a una ley del Estado, de su propio Gobierno. Un gesto de insumisión tan cínico como inútil, cínico pues es su propio Gobierno, el del señor Rajoy, el suyo, del PP, que no está Zapatero, Rajoy el que ha impuesto, y que yo sepa ustedes siguen siendo del PP. Cínico, por tanto, inútil, pues de todas formas se va a aplicar. Por tanto, con ese gesto, tan demagógico como incoherente, que a nadie engañaría, no van a conseguir nada, se va a aplicar de todas las maneras, porque ustedes así lo han decidido, y, puesto que ustedes son el partido del Gobierno de España, un partido de gente responsable y seria, rigurosa, que lo único que busca es el bien de España y de Andalucía, faltaría más, votarán a favor del decreto de Andalucía que aplica, sí o sí, el Real Decreto de España, el Gobierno que preside el señor Rajoy, del que ustedes forman parte, ¿recuerdan?, calle Génova, Rajoy, PP, Gobierno de España. Bueno, lo tienen muy fácil, apoyen a la Junta en este Decreto y así apoyarán a España y a su propio Gobierno. Vamos, yo creo que la cosa está muy clara. Por tanto, seguro que van a votar a favor.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, voten a favor de esto, ya que lo ha aplicado, lo ha impuesto su Gobierno a todas las Administraciones públicas de España, y luego, si quieren, critiquen las medidas de ahorro que aprobó ayer el Gobierno de Andalucía: reducción de coches oficiales, que ningún directivo de empresas públicas del sector público de la Junta gane más de 60.000 euros, ahorro del 25% en alquileres, critíquenlo, aunque esa es la base del plan de ahorro fulminante de Zoido, plan Zoido de ahorro fulminante, que se titula Plan Zoido de ahorro fulminante, que hemos visto por la prensa, que empezó el viernes por 500 millones de ahorro y terminó el domingo por 1.000, con los mismos criterios, no se sabe cómo. Bueno, se sabe que el papel, sobre todo el papel de prensa amiga, lo aguanta todo, pero, bueno, ¿con qué criterio el señor..., en un plisplás, el señor Zoido iba a hacer un ahorro de 1.000 millones de euros? Entre comillas, la Junta se ahorraría 1.000 millones de euros reduciendo altos cargos y personal de confianza, quitando coches oficiales, reduciendo alquileres. Así es que, si con la fórmula Zoido la Junta se ahorraría 1.000 millones de euros, pásenles la chuleta al señor Fabra, a la señora Cospedal, al señor Valcárcel. Qué digo, al mismísimo Montoro. Como Rajoy se entere, nombra a Zoido ministro de Hacienda. Hombre, si en un momento se ahorran 1.000 millones solo quitando unas cuantas cosas, ¿cuánto se podría ahorrar el Estado? Con eso se podría hasta subir el sueldo a los empleados públicos. Este señor Zoido es un magnífico alcalde, magnífico presidente del PP andaluz, magnífico presidente de la FEMP, sería un magnífico ministro de Hacienda también, y no nos damos cuenta.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, esperamos el apoyo del PP porque se trata de arrimar el hombro, como ha dicho el señor Zoido, de tener altura de miras y de salvar a España y a Andalucía, y no van a cometer, un partido tan responsable, tan serio y tan riguroso, un acto de insumisión, de oposición desleal y responsable que jamás hicieron contra Zapatero, nunca, jamás hicieron contra Zapatero. ¿Cómo van a votar, o van a criticar, la fórmula Zoido, de ahorro fulminante, para ahorrar en altos cargos, personal de confianza, coches oficiales, sueldazos, alquileres...?</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, en el Ayuntamiento de Sevilla el señor Zoido tiene 33 altos cargos y personal de confianza, nombrados a dedo. No, 33 que ganan más de sesenta mil euros. Por tanto, páselo... Zoido le debería pasar la chuleta al Alcalde de Sevilla, para que su fórmula se aplique en el Ayuntamiento de Sevilla, del que él es alcalde. [Aplausos.] Claro. Son 33 que ganan más de sesenta mil. Se ha establecido por el Consejo de Gobierno que nadie ganará más de sesenta mil en ninguna empresa pública, consorcio o fundación de la Junta de Andalucía. Pero, ahora, el gerente de Fibes, 150.000 al año; el de Emasesa, 134.000; el de Urbanismo, 127.000. No quiero perder el tiempo, aquí hay para todos; pero es el campeón y el paladín, como siempre, de la austeridad. Siempre la derecha pregona una cosa y hace otra. En todo: en la política, en la economía y en la vida. Es la misma hipocresía, la doblez de siempre de la derecha española, y, por tanto, ¿qué credibilidad pueden tener?</parrafo>
        <parrafo>Habla de autocrítica el señor Zoido. Llevan treinta años en la oposición: todavía no he visto una sola autocrítica de ni un solo militante. No hay ni un crítico en el PP. Esos congresos a la búlgara... Ahí no piensan ustedes qué habremos hecho mal cuando no nos comemos un pimiento —políticamente hablando— en Andalucía. Algo... Y nos piden autocrítica. Bien, continúen así.</parrafo>
        <parrafo>Miren, señorías, no está Zoido aquí, ni el señor Arenas; pero trasládenles una reflexión, un recuerdo que estos días he tenido.</parrafo>
        <parrafo>A finales de 1979, ya con la pelea abierta por la autonomía plena para Andalucía, cuando íbamos por ahí a las plazas de los pueblos a defender el sí al 151 que nos igualaba a las nacionalidades históricas, empezamos a ver en las entradas de los pueblos, en las paredes de las casas y los cortijos de esta Andalucía nuestra unas pintadas que decían: «Suárez, ten cuidado con Andalucía». ¿Se acuerda, señor Salas? Sí. No se acuerda, ¿no? Pues es importante que lo recuerde. Ha llovido mucho desde entonces; pero, gracias a la Constitución, al Estatuto de primera que ganamos el 28-F y al esfuerzo de este pueblo, hoy disfrutamos, a pesar de la crisis, de los niveles mayores de bienestar, libertades individuales y colectivas y derechos sociales que no hemos disfrutado en nuestra historia, y que los vamos a defender, que los vamos a defender con la legitimidad que nos dan las elecciones del 25 de marzo y el apoyo del pueblo andaluz; con la Constitución en una mano y con el Estatuto, que aprobamos entre las tres fuerzas políticas, en la otra. Vamos a amarrarnos al palo mayor del 28-F y de ahí no vamos a dar ni un paso atrás para tomar impulso. Que lo sepan. [Aplausos.] Dígaselo al señor Zoido.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Caballos, su señoría debe de ir concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CABALLOS MOJEDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Dígaselo al señor Zoido y que el señor Zoido también le pregunte a Arenas, y, por tanto, vamos a defender el autogobierno. No nos vamos a callar cuando a golpe de real decreto se vacíe la Constitución y se mutile el Estatuto de Autonomía; no nos vamos a callar cuando se nos impone un esfuerzo de ajuste de déficit mayor al que nos corresponde; no nos vamos a callar cuando se nos quitan casi cuatrocientos millones de euros en las políticas activas de empleo mientras se está compensando a Extremadura. ¿O es que quieren que lo aplaudamos? No estaríamos cumpliendo con nuestra obligación de representantes del pueblo andaluz.</parrafo>
        <parrafo>A ustedes también los han votado los andaluces, a ustedes, diputados y diputadas del PP, para defender los intereses de Andalucía, para defender el Estatuto que apoyaron, que promovieron, junto con IU y con el Partido Socialista. No nos vamos a callar. Haga autocrítica el Partido Popular; que recuerde los años de Aznar, que le explique Arenas cómo fueron esos ocho años de Aznar al señor Zoido.</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, ¿dónde está el señor Arenas? No lo veo por aquí. ¿Dónde están ustedes y dónde estamos nosotros?</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señorías, es el momento, es el momento de pensar en grande, efectivamente, señor Salas, de arrimar el hombro todos, de unirnos para el bien común, a partir de nuestros programas, sin olvidar nuestros programas y nuestra ideología; pero tendrán ustedes que elegir entre el pueblo andaluz y sus intereses o la disciplina de partido, señor Rojas, entre la calle Génova y el Hospital de las Cinco Llagas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Caballos, debe de concluir inmediatamente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CABALLOS MOJEDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Porque, si hace la misma política que Arenas el señor Zoido, correrá su misma suerte, y, por tanto, entremos con decisión, sin reservas, en el gran pacto por Andalucía que ha presentado hoy aquí el Presidente de la Junta, porque podemos, y debemos todos, hacer lo que los ciudadanos nos piden en estos momentos: repartir con justicia los costes de la crisis, defender Andalucía, y definir un horizonte de esperanza factible para nuestra tierra.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros vamos a estar ahí, y el que no, el pueblo se lo demande.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Caballos.</parrafo>
        <parrafo>Interviene, en último lugar, el Grupo Parlamentario Popular, y, en su nombre, su portavoz, en este caso el señor Ruiz Canto.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ CANTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Yo no sé si defender la postura del decreto o hablar de los laureles, porque aquí cada uno habla de lo que le da la gana. Yo de momento ya estoy desconcertado antes de subir.</parrafo>
        <parrafo>Aquí el debate siempre es igual, señor Caballos: Usted habla de lo que quiere, nos vuelve a repetir la historia, la historia que ustedes le cuentan, y la que ustedes quieren creer y la que quieren que todo el mundo crea. Pero esto no tiene nada que ver con el debate de hoy, esto no tiene nada que ver.</parrafo>
        <parrafo>El decreto... Porque yo voy a intentar ceñirme al decreto: voy a cumplir con mi obligación, que es lo que los ciudadanos nos exigen a los que estamos aquí, no a que vengamos a contarle la historia del teatro. Eso ya lo conoce todo el mundo y están bastante cansados de escuchar tonterías. Sí, hombre, no se asusten, tonterías, porque estamos diciendo tonterías a lo largo de todo el día de hoy en muchas ocasiones, y no estamos hablando de lo que nos interesa. Ustedes dicen lo que ustedes quieren y yo digo lo que me da gana, porque para eso estoy aquí y voy a decir lo que me da la gana.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, en primer lugar, le quiero agradecer al Gobierno de Andalucía...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Guarden silencio, señorías.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ CANTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... la tardanza que tuvieron ayer para entregar el proyecto que podríamos haber estudiado con tranquilidad. Hoy los ojitos colorados que traigo no son debido a llorar. Es de la alegría de esta noche, que he estado estudiando el decreto que ustedes vuelven a meter con el engaño a los trabajadores de la Junta de Andalucía. Han imposibilitado el estudio de un decreto que para ustedes, parece ser, parece ser que para ustedes este decreto ya venía rodado, lo tenían bien estudiado, bien planificado, y, desde luego, ayer no tuvieron tiempo de llegar antes. Desde la una de la mañana, desde la una de la tarde, perdón, que dieron la rueda la prensa después del Consejo de Gobierno, sabían ya todo lo que había, y nos podían haber entregado el documento para su estudio. Pero así andamos, con las maldades.</parrafo>
        <parrafo>Yo sí voy a hacer autocrítica, señor Caballos. La autocrítica que tengo que hacer es que nosotros estamos siendo demasiado benevolentes con ustedes. Esa es la autocrítica que hago: demasiado benevolentes con tanto engaño.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Esto no tiene nada más que ser que un sinsentido, y el sinsentido es que nos parece que, como es obvio que ha dicho la Consejera y ha reconocido todo el que ha pasado por aquí antes de ustedes, las medidas que son de carácter básico no hace falta plasmarlas en un decreto en Andalucía. ¿O es que tenemos que validar lo que se diga como carácter básico? Es que no hace falta. Están ustedes haciendo un verdadero teatro de guiñol. Como siempre, como siempre. Lo están haciendo de tal manera que trasladan el recorte que ustedes mantienen... Que no han quitado el recorte, que no han quitado el recorte, que se han jactado ante todo el mundo diciendo que quitarían el recorte. Lo mantienen. El recorte de las ayudas sociales, el recorte de las retribuciones de los empleados públicos, el recorte de todo lo que tenían plasmado en el decreto que ahora se está tramitando como proyecto de ley en esta Cámara, y que lo único que tenían que haber hecho es, en un papelito, haber retirado el decreto, haber retirado el decreto. Tan sencillo como eso, tan sencillo como eso. Parece que están ustedes dirigiéndose a las personas, como antes ha dicho, que yo lamento que se diga aquí, a analfabetos... No sé, no sé por qué categorizar a la ciudadanía de esa manera cuando aquí nadie, nadie se pierde en los laureles nada más que ustedes, que es lo que están demostrando.</parrafo>
        <parrafo>Aquí, lo único que hay que hacer con el decreto es retirar el recorte aprobado por ustedes, acordado por ustedes, contra todos, contra todo. Es únicamente eso: retirar el recorte. ¿Ustedes lo mantienen? Pues, muy bien, díganlo claramente, no nos digan a nosotros que hablemos claro porque más claro que se está hablando, imposible. Estamos hablando clarísimamente, y desde el Gobierno de la Nación se está hablando clarísimamente.</parrafo>
        <parrafo>Lamentablemente, no se ha hablado tan claro antes. Quizás, no estaríamos aquí ahora hablando de estas tonterías, como ustedes han dicho, porque no teníamos que haber esperado hasta ahora para decir el boquete que habían dejado en todas las arcas públicas del Estado, de las comunidades autónomas, de los ayuntamientos y de todas las administraciones públicas. Ese es el boquete que, ahora, el Gobierno de la Nación está intentando salvar, salvar los intereses de toda la ciudadanía, y por eso tiene que acometer estas medidas que a nadie le gustan, o, por lo menos, yo creo que políticamente a nadie le pueden gustar.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que ustedes, es que ustedes están haciendo medidas de partido mientras que el Partido Popular está haciendo medidas de Gobierno. Hay una gran diferencia, una gran diferencia.</parrafo>
        <parrafo>Y, además, pónganse de acuerdo, porque yo no sé para qué se manifiestan los socios de Gobierno de Izquierda Unida. A mí me gustaría, me encantaría hoy saber cuándo se van a manifestar encerrándose en el Parlamento en contra de los propios recortes que ustedes han acordado, porque ustedes han acordado los recortes. ¿Y se encierran en el Parlamento contra otros recortes que vienen motivados por todas las actuaciones anteriores del Gobierno, de su socio, del Partido Socialista, que han estado dejando las arcas vacías a sabiendas de que iban a perder las elecciones y han dejado un desierto en la Administración Pública y en la economía española? ¿Eso es lo que estamos haciendo? Pues flaco favor hacen ustedes como socio de Gobierno al Partido Socialista, al que no le critican, sino le dan el respaldo para que puedan seguir haciendo lo que hace treinta años vienen practicando: el engaño en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Miren ustedes, yo, sinceramente, el teatro de las contradicciones, el teatro de las contradicciones. Izquierda Unida afirmó y ratificó aquí, aquí en esta tribuna, no en otra, en esta tribuna, que no admitiría ni un recorte más, ni un recorte más. Pues le ha faltado tiempo, no sé si es que ha perdido el norte. Igual hay que darle los Diarios de Sesiones más grandes porque no pueden leerlos tan pequeños.</parrafo>
        <parrafo>Pero, miren ustedes, han vuelto a recortar, y no han quitado el recorte anterior; lo han dejado en standby, que es un término inglés. Se lo digo, señor García, que yo también utilizo el inglés y no lo hablo, ¿eh? Pero en standby, paradito, oculto y bien oculto. Porque, a partir del día 1 de enero del 2013, ustedes vuelven a aplicar el recorte de los trabajadores públicos de Andalucía, de todos los trabajadores públicos de Andalucía. Y hay muchas medidas en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Una cosa es lo que se ha encontrado el que ha llegado arriba y otra cosa es lo que ustedes ya sabían que había, lo que ustedes ya sabían que había, porque lo que habían dejado era un desierto, un desierto, y sabían lo que iba a ocurrir, sabían lo que iba a ocurrir.</parrafo>
        <parrafo>La falta de responsabilidad está ahí, en esa bancada, en esa bancada; no está aquí en el pasillo, está en esa bancada. Porque sabían perfectamente todo lo que iba a venir sucediendo mejor que nadie. Porque el que ha llegado se ha encontrado la pelota que ustedes han dejado.</parrafo>
        <parrafo>Y, miren ustedes, el Decreto... Lo único que tenemos que decirles del Decreto es que lo retiren, que no hace falta ese Decreto, que no hace falta ese Decreto. La normativa básica está para cumplirla. Claro, es que ustedes no entienden eso de cumplir la ley; yo lo entiendo perfectamente. No entienden mucho de cumplir la ley; siempre intentan coger por el pasillito de en medio. Pero, claro, hay que cumplirla; por tanto, no hay que ratificarla, señorías, no hay que ratificar nada: lo único que hay que hacer es eliminar el recorte que ustedes ponen a partir de 2013, porque es que duplican el recorte. Son el Partido Socialista e Izquierda Unida quienes duplican el recorte. Aquí el recorte estaba dado ya. Lo han parado para volverlo a poner en práctica un año económico después. Y además eso sí es un recorte.</parrafo>
        <parrafo>Lo que se está haciendo con la paga extraordinaria no es ningún recorte, no señor, no es ningún recorte. A lo mejor se lo tengo que explicar después, porque aquí no me va a dar tiempo. No hay ningún recorte. Hay que leerse los decretos, verá como los entendemos.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Hay que leer.</parrafo>
        <parrafo>Miren ustedes, miren ustedes: se va a hacer la devolución económica a favor de criterios de jubilación, lo dice el propio Decreto; ni en el de ustedes ni el de Zapatero, que quitó el 5%, se hace devolución ni se pone nada a favor de los trabajadores. Se lo han comido con papas, se lo han comido con papas. Y nuevamente se lo vuelven a comer, y están calentando la sartén para las papas del año 2013 ya, con lo cual, ¿de qué estamos hablando? ¿Qué vamos a ratificar aquí? ¿Qué vamos a convalidar aquí, señorías? ¿Qué vamos a convalidar? ¿El juego de ustedes? El juego de ustedes ya no nos sirve, porque es el juego del engaño permanente.</parrafo>
        <parrafo>Con lo cual, el Partido Popular —no se equivocaba el señor Caballos antes— no va a respaldar la convalidación de este Decreto y va a exigir a la Cámara y a proponer en este acto que se lleve, como ya ustedes han manifestado por adelantado, y estaba previsto por nosotros, a proyecto de ley, porque ahí es donde tenemos que debatir. Porque hay muchos motivos para recortar en otras partidas, para reordenar y para hacer todo el plantel de medidas que le hemos dado 40 veces, 40 veces. Pero no pasa nada por dárselo 41, se lo explicamos otra vez.</parrafo>
        <parrafo>Pero que hay muchos motivos para no tocar en el año 2013 a los empleados, a los trabajadores...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Ruiz, ruego a su señoría vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ CANTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino, señoría.</parrafo>
        <parrafo>Miren ustedes, entre otras cosas, pónganse de acuerdo. Yo se lo pediría por favor, para no marearnos. Porque el coordinador de Granada de Izquierda Unida manifiesta públicamente hoy que está en desacuerdo absoluto con el sostenimiento y el nombramiento de tantos cargos públicos y el sostenimiento desmesurado de la Administración paralela. Yo transmito lo que leo, lo que leo. Pónganse de acuerdo, porque aquí o hacemos una cosa o hacemos la otra, ¿eh?, porque no podemos estar en medio de las dos bandas, no podemos estar en medio de las dos bandas.</parrafo>
        <parrafo>Y, señor Caballos, yo lamento que usted diga que si no sabemos dónde estamos y quiénes somos. Claro que sabemos dónde estamos, y sabemos que podemos ir abiertamente a cualquiera de nuestros compañeros sin tener que pedirles permiso a las instituciones penitenciarias.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pasamos, señorías, a someter a votación la convalidación del Decreto Ley 3/2012, de modificación del Decreto Ley 1/2012, de medidas fiscales, administrativas, laborales y en materia de hacienda pública.</parrafo>
        <parrafo>Al no haber solicitado ningún grupo parlamentario, en su caso, la tramitación como proyecto de ley, se entiende..., hasta ahora no lo ha planteado ningún grupo. Si la plantea algún grupo...</parrafo>
        <parrafo>Señor Salas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SALAS MACHUCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, con el [...].</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien. En el caso de que se convalide el Decreto Ley, pasaremos a someter también a consideración de la Cámara la posible tramitación como Proyecto de Ley.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, comienza la votación.</parrafo>
        <parrafo>Señor salas, ¿sentido del voto delegado?</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobada, al haber obtenido 57 votos a favor, 51 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, queda convalidado el Decreto Ley referido.</parrafo>
        <parrafo>Puesto que se ha solicitado por el Grupo Parlamentario Popular su tramitación como Proyecto de Ley, paso a someter al Pleno de la Cámara esa propuesta.</parrafo>
        <parrafo>Se entiende, por lo tanto, señorías, que votar sí es votar a favor de la tramitación como Proyecto de Ley y votar no es votar en contra de la misma.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, comienza la votación.</parrafo>
        <parrafo>Señor Salas, ¿sentido de su voto?</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 49 votos a favor, 59 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Queda, por lo tanto, rechazada la propuesta de tramitación como Proyecto de Ley.</parrafo>
        <parrafo>Sustanciado el orden del día del Pleno, señorías, se levanta la sesión.</parrafo>
        <parrafo>[Se levanta la sesión.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

