<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>12</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 7</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>13</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Joven, Parado, Política de empleo, Seguro de desempleo, Trabajo de jóvenes, Renta familiar</materias>
    <numero_expediente>9-12/PNLP-000030</numero_expediente>
    <extracto>Proposición no de ley relativa a la modificación del plan PREPARA (pág. 89).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Socialista.</proponentes>
    <votacion>Votación: aprobado por 56 votos a favor, 38 votos en contra, ninguna abstención..</votacion>
    <intervienen>D. Carmelo Gómez Domínguez, del G.P. Socialista. Dña. Rosalía Martín Escobar, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. José Antonio Miranda Aranda, del G.P. Popular Andaluz.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Terminadas las votaciones, pasamos a la tercera proposición no de ley que figura en el orden del día de la sesión plenaria de hoy, relativa a modificación del plan PREPARA, iniciativa presentada por el Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Para la defensa de la misma, tiene la palabra en primer lugar, en nombre del Grupo Parlamentario Socialista, su diputado y portavoz, en este caso señor Gómez Domínguez.</parrafo>
        <parrafo>Señor Gómez, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GÓMEZ DOMÍNGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchísimas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, el plan PREPARA se puso en marcha por real decreto el 11 de febrero del 2011, desde el Gobierno Socialista de José Luis Rodríguez Zapatero, con una duración inicial de seis meses, y se prorroga por primera vez el 26 de agosto por un año. Su objetivo era y es la recualificación y reinserción profesional, otorgando a cada desempleado 400 euros, desempleados que no disfrutasen de prestación ni subsidio de paro.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, guarden silencio, por favor. A quienes no vayan a estar en el Salón de Plenos atendiendo a las intervenciones, les ruego abandonen el mismo, por favor.</parrafo>
        <parrafo>Señoría.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GÓMEZ DOMÍNGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Se considera una ayuda económica de acompañamiento por participar en las acciones de políticas de empleo y de búsqueda de empleo que les propongan los servicios de empleo. Hasta julio de 2012 ha beneficiado a más de quinientos desempleados en nuestro país. En concreto, en Andalucía, el número de beneficiarios de este plan ha sido de 66.382 beneficiarios en el año 2011 y de 60.733 beneficiarios en el año 2012.</parrafo>
        <parrafo>Desde el principio, el PSOE denunció que, si el PP no prorrogaba esta ayuda, sería un grave hachazo a las políticas pasivas de empleo, tras el recorte en el conjunto nacional de 1.700 millones de euros a las políticas activas de empleo desde la llegada del Partido Popular al Gobierno. De ese recorte de 1.700 millones en políticas activas de empleo, 400 han correspondido a Andalucía, lo que supone el 23,52% del total general.</parrafo>
        <parrafo>Constantemente repiten los señores del Partido Popular que utilizamos la frase de que el Gobierno de Mariano Rajoy maltrata a Andalucía, y yo, sinceramente, me pregunto que si no es maltrato el recortar 400 millones de euros en políticas activas de empleo en estos momentos donde el paro es el principal problema de los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Varias han sido las iniciativas que ha impulsado el Partido Socialista en estos últimos meses. El 13 de junio, el Grupo Parlamentario Socialista realiza una interpelación urgente al Gobierno sobre la extensión de la cobertura a los desempleados que hubiesen agotado todas sus prestaciones. El 14 de junio, el Grupo Parlamentario Socialista presenta una moción para prorrogar el PREPARA, que defiende en el Pleno del Congreso cinco días más tarde. El 26 de julio, en la Comisión de Empleo, el Grupo Parlamentario Socialista realiza una petición de extensión del PREPARA a la Ministra de Trabajo, a la señora Báñez. El 7 de agosto, el Grupo Parlamentario Socialista presenta una proposición no de ley sobre la prórroga del programa PREPARA. Seis días más tarde, el Secretario General del Partido Socialista, Alfredo Pérez Rubalcaba, anuncia que el PSOE promoverá una iniciativa legislativa popular, con la recogida de más de un millón de firmas, si el Partido Popular no prorroga la ayuda o si el PSOE considera que es insuficiente. Esta actividad parlamentaria se ve apoyada con mociones en todos los ayuntamientos y con una amplia acción en las redes sociales, siendo un ejemplo de una posición responsable y cercana a los problemas de los ciudadanos y ciudadanas.</parrafo>
        <parrafo>Y alguien podía preguntarse: ¿Y por qué tantas iniciativas socialistas en este tema? Pues es bien sencillo. Porque desde el Partido Popular se ha demostrado muy poca o nula voluntad de prorrogarlas. Valgan como ejemplo las palabras de la Ministra de Trabajo Fátima Báñez, que manifestaba textualmente que el plan PREPARA es una programa temporal, que forma parte de las medidas que se impulsan desde el Gobierno para hacer frente a la crisis económica; «pero debemos ser conscientes de que se trata de una ayuda coyuntural». De hecho, se prorroga el último día, a pesar de que existía una gran incertidumbre en todo el colectivo que precedía a esta ayuda.</parrafo>
        <parrafo>La primera noticia de su prórroga la hace el propio Presidente del Gobierno a pregunta de los periodistas. Posteriormente se anuncia que se incrementará la ayuda, en una de sus clásicas operaciones de maquillaje dirigidas a la opinión pública; pero se vende una mejora que luego, en la letra pequeña del plan, contiene un clarísimo castigo a los jóvenes.</parrafo>
        <parrafo>Creemos que los desempleados se sienten estafados y con razón. Se ha argumentado un incremento exiguo de 50 euros para los parados con cargas familiares que apenas arreglan la economía doméstica de estas familias, y que se ha querido presentar como un gran avance, con un cierto énfasis en que en ocasiones resulta insultante para esas familias que lo están pasando tan mal. A cambio, de un plumazo, se expulsa a miles de jóvenes de ese plazo, al probar un límite de rentas de 481 euros de ingreso por persona en la unidad familiar. Con esta medida, que va a afectar a miles de jóvenes andaluces, se los condena a no tener otro futuro que seguir dependiendo de sus padres y se limita su emancipación. Se castiga también a aquellos desempleados que están condenados por la crisis económica a apoyarse en su núcleo familiar.</parrafo>
        <parrafo>El Partido Popular ha demostrado una vez más que gobierna de espaldas a la calle, a la que no conoce ni quiere conocer, ignorando la grave situación que se produce en los hogares, donde se están reagrupando los miembros desempleados como única salida viable para subsistir. Además, el Gobierno del Partido Popular vuelve a tensar la cuerda en la parte más débil de la sociedad, con recortes encubiertos dirigidos a los que menos tienen y con un mensaje insistente de intentar culpabilizar a los parados que no encuentran un empleo, que resulta preocupante.</parrafo>
        <parrafo>Hace unos días conocíamos el último informe de la OCDE, que avanza que uno de cada cuatro españoles estará en paro en el año 2013. España será este año y el próximo año el país del mundo desarrollado con más desempleo, muy por encima de Irlanda, Grecia y Portugal. La OCDE estima que el desempleo llegará al 25,3%. El organismo prevé que España acabará 2012 con una medida de paro del 24,5%, tres puntos más que en 2011. En números reales, y no en previsiones, el paro ha aumentado en España, de diciembre a agosto, en 203.256 desempleados en tan solo ocho meses.</parrafo>
        <parrafo>Y es que la tan ansiada reforma laboral, que arreglaría todos los problemas del mercado laboral, que el Partido Popular realizó tan pronto llegó al Gobierno de la Nación, es un auténtico fracaso. Y lo que es más grave: un fracaso y una justificación indecente para recortar derechos a los trabajadores españoles y andaluces conquistados durante largos años de reivindicaciones. La reforma solo ha servido para deteriorar las condiciones de trabajo y sanear la cuenta de resultados de las empresas, pero no ha generado ni un solo puesto de trabajo. Es más, como indicaba anteriormente, los ha destruido, y seguirá destruyéndolos en los próximos meses.</parrafo>
        <parrafo>Por ello, no podemos dejar de insistir en la modificación del plan PREPARA por las razones antes expuestas, haciendo especial hincapié en la situación de desprotección en la que se quedarán miles de jóvenes andaluces por las últimas modificaciones introducidas por el Gobierno de Mariano Rajoy.</parrafo>
        <parrafo>De ahí que elevemos la siguiente propuesta a este Pleno. Uno, que se modifiquen los requisitos de acceso al plan PREPARA y los criterios de unidad de renta familiar que limitan el acceso a estas rentas a nuestros jóvenes desempleados. Y dos, que recuperemos las políticas activas de empleo, y, en particular, dar cobertura presupuestaria a un plan integral de empleo en Andalucía, con especial atención a los desempleados de larga duración y a los jóvenes, que tenga en cuenta las características actuales de nuestro mercado de trabajo, dotando presupuestariamente las acciones y servicios que la Junta de Andalucía destina a combatir el desempleo.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Gómez.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, señorías, procede el turno de posicionamiento de los grupos parlamentarios.</parrafo>
        <parrafo>Y, en primer lugar, intervendrá el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía; su portavoz en este caso, la señora Martín Escobar.</parrafo>
        <parrafo>Tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN ESCOBAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Buenas tardes, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Para fijar la posición del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida, quisiera resaltar antes algunos datos que nos inviten a los presentes a la reflexión. No es mucho, apenas unos segundos, para que desde este hemiciclo conozcamos la realidad, conectemos con la realidad, conectemos con la gente, con sus problemas, con sus sufrimientos, y nos impulse a todos los grupos parlamentarios presentes a buscar las soluciones de los mismos.</parrafo>
        <parrafo>Yo sé que ustedes lo saben, pero lo voy a recordar: el número de empleados en Andalucía es más de un millón trescientos mil. La tasa de paro está en el 33,92%; en España, más de cinco millones seiscientos mil. El número de hogares con todos sus miembros en paro en España es de 1.728.400, y en Andalucía, 449.000. Hay 11,5 millones de personas en riesgo de pobreza o de exclusión social. Uno de cada cinco hogares está en situación de riesgo. El 30% de la población andaluza vive en una situación de pobreza moderada; eso significa con recursos inferiores al 60% de la renta media en Andalucía. Y unas quinientas mil personas sufren pobreza extrema, un problema que desde el comienzo de la crisis económica ha cogido fuerza, como bien señala Cáritas, y dice que en la actualidad la pobreza en España es más extensa, más intensa y más crónica que nunca.</parrafo>
        <parrafo>Decía el Defensor del Pueblo, José Chamizo, que estaban llegando a su institución quejas y demandas en relación al aumento principalmente en temas de desahucios, en temas de suspensión de suministros, de agua, de luz, por impago, o el aumento de personas sin hogar y vinculadas a la incidencia de la pobreza infantil derivada de las dificultades económicas por las que pasan las familias.</parrafo>
        <parrafo>El rediseño de la ayuda a los parados de larga duración sin ningún tipo de prestación o, lo que es lo mismo, el plan Prepara del Gobierno de la Nación parece responder más a criterios ideológicos que a criterios prácticos. El Gobierno del Partido Popular hace unos meses hizo el amago de hacer desaparecer la ayuda; es más, yo diría que incluso se manifestó en el Congreso de los Diputados cómo esa iniciativa fue aplaudida y vitoreada por los parlamentarios del Partido Popular. Es más, hubo alguna diputada de esas con apellido estirpe de la ejemplaridad política del Partido Popular valenciano, la señora Fabra, que expresó su euforia por esa decisión con aquel tristemente famoso «que se jodan», que se jodan los desempleados, que se jodan los vagos y maleantes que no tienen trabajo. Esa fue esa tristemente expresión de la diputada del Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Ahora, el Gobierno de Rajoy ha inventado un mecanismo por el que ofrece unos pocos euros más, 51 concretamente, a algunos parados sin otros ingresos, sin aumentar el fondo, es decir, sin aumentar la dotación presupuestaria a pesar de la situación que, con datos, he dicho al inicio de mi intervención; a pesar de que, como dice Chamizo, la pobreza afecta a un 30% de andaluces, aumenta el paro y han aparecido nuevos perfiles de personas en exclusión social, la dotación del Gobierno es la misma. Actualmente, estamos en torno a los dos millones de parados sin ningún tipo de subsidio; los que atiende el plan Prepara del Partido Popular es apenas el 5%.</parrafo>
        <parrafo>Frente a esta dura realidad, se dan debates falsos alimentados intencionadamente para desviar la atención. El hecho de que el nuevo plan considere a los jóvenes que han perdido su trabajo seres dependientes de sus familias es una realidad. El hecho de que considere el número de hijos de la unidad familiar si se está solicitando la ayuda por parado de larga duración parece insultante, pues no se está solicitando la cartilla de familia numerosa: se está solicitando la prestación de subsidio por ser parado de larga duración, sin ningún tipo de ingresos. Que se considere la pensión de la abuela, y digo de la abuela porque mayoritariamente son abuelas las que tienen pensiones no contributivas, y que en nuestra tierra, en Andalucía, apenas llega a 351,70 euros mensuales, y que ese hecho sea suficiente para denegar la prestación por desempleo, el subsidio por desempleo del plan Prepara. Pero que, además, los sitúen en que tienen posibilidades con el colchón familiar, la pregunta es: ¿Qué nos vuelven a situar, en hace cuarenta años? ¿A qué colchón familiar se refieren? ¿A ese en el que antes había en una vivienda una sola habitación y dormían todos los miembros de la familia? A ese colchón familiar es al que se está refiriendo el Partido Popular, es a lo que se está refiriendo la Ministra de Empleo.</parrafo>
        <parrafo>Pero, en fin, el hecho de que, además de esa situación, aumente el nivel y el aumento de burocratización y papeleo y las pruebas más o menos absurdas para acceder al subsidio, a la vez que el Gobierno del Partido Popular nos entretiene con novedosas gaitas sobre la responsabilidad social y el valor del trabajo, invitando a los parados y a las paradas a no ser vagos y a salir a buscar empleo, que en un mes pueden buscar empleo. Y yo les pregunto, señorías del Partido Popular: ¿Dónde? ¿En qué sector? ¿En qué nuevos yacimientos de empleo? ¿En qué tejido productivo? ¿Dónde, señorías del Partido Popular?</parrafo>
        <parrafo>Que la gente no está ni los lunes, ni los martes, ni ningún día de la semana al sol esperando a apetecerle o a mentalizarse para buscar trabajo. Que no hay, señorías del Partido Popular, que no hay trabajo, que no hay empleo, que la gente está angustiada, está desesperada, está buscando comida en los contenedores. Y aunque la 1 de Televisión Española, en su nueva programación, habla mucho de sucesos y no lo diga, son muchos los desempleados que día a día se suicidan en este país, y eso es una realidad, señorías del Partido Popular; eso está ocurriendo en este país.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, parece ser que no saben en qué país viven, en qué país viven ustedes para humillar, para ofender, para insultar en esos términos a los trabajadores que no tienen posibilidades de encontrar un empleo. Pero yo sí les voy a decir en qué país viven ustedes: viven en el país cuyos gobernantes han decidido salvar a los ricos a costa de empobrecer a las clases medias, a costa de excluir a los pobres, a costa de los pensionistas, a costa de los autónomos, de las mujeres, de los trabajadores y trabajadoras... En definitiva, salvar a los de su clase en detrimento de la mayoría social. Y si para ello es necesario hacer decretos semanales viernes a viernes, para adelgazar, para aniquilar el Estado del Bienestar y el Estado de Derecho y de las Autonomías, se hace, lo están haciendo. Ayer mismo lo manifestaba vuestro Ministro, el señor De Guindos.</parrafo>
        <parrafo>Y es que el Partido Popular, que en ese afán de contentar a la troika se ha empecinado en no ver más alternativa que la que le imponen los mercados, que la que le impone la señora Merkel, y no ve más alternativa que darles la espalda a los trabajadores y a las trabajadoras.</parrafo>
        <parrafo>Y mirad, hay alternativa, hay salida, pero el Gobierno del Partido Popular no tiene voluntad política, y es que para abordar este complicado panorama se necesitan nuevos enfoques y situar la creación de empleo y la mejora de la protección social en el centro de las prioridades políticas, y hacerlo en el marco del diálogo social. El plan Prepara no se ha hecho en el marco del diálogo social.</parrafo>
        <parrafo>Hay que cambiar la tendencia. Hay que recuperar nuestra economía invirtiendo en un nuevo modelo económico con el apoyo de la economía real en sectores no especulativos, en sectores de futuro, apostar por la suficiencia y proximidad de los ingresos públicos, el reforzamiento del papel de lo público y el empleo, y estos han de ser vectores prioritarios.</parrafo>
        <parrafo>Decía que hay que cambiar la vertiente porque, más allá del plan Prepara, debe haber políticas de empleo de las que hasta ahora ha carecido el Gobierno del Partido Popular. Y, desde Izquierda Unida Federal, Cayo Lara ha planteado un plan de empleo en el Congreso de los Diputados, un plan de empleo que supondría 600.000 empleos temporales cada seis meses y un coste de 8.400 millones de euros, una miseria comparada con las inyecciones astronómicas de dinero público que hemos y estamos inyectando a la banca. Un plan de empleo que ya ofrecimos en su momento al Gobierno de Zapatero en la pasada legislatura, otro que también prefirió contentar a los mercados. Y, como siempre, el PSOE, una de cal y otra de arena, sin saber muy bien dónde situarse, si al lado de los ciudadanos o al lado de los mercados.</parrafo>
        <parrafo>Ahora, Rubalcaba considera que hace falta un plan de fiscalidad donde paguen más los que más tienen, un plan que ya presentara Izquierda Unida en el Congreso de los Diputados en la pasada legislatura. Y al mismo tiempo que dice que es necesario y que desde Izquierda Unida compartimos ese plan fiscal, al mismo tiempo, en el día de ayer, votaba junto al Partido Popular un incremento del gasto militar en detrimento del gasto social.</parrafo>
        <parrafo>Sin embargo...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Martín Escobar, ruego a su señoría vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN ESCOBAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy acabando.</parrafo>
        <parrafo>Sin embargo, en Andalucía se gira a la izquierda, se invierte la tendencia, se gobierna desde la izquierda para la mayoría social y con prioridades. Acuerdo económico y social para un nuevo modelo productivo en Andalucía, suscrito por Izquierda Unida y el Partido Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Como prioritaria ha sido la firma del PFEA con las diputaciones provinciales para la creación de empleo. El plan de choque en materia forestal irá destinado a la recuperación de las zonas devastadas por los incendios de la Costa del Sol o la sierra de Bédar, y no como acción social de los desempleados, como quiere hacer el Partido Popular, sino generando nuevos empleos con derechos y bajando las tasas de desempleo. E igualmente es necesario un plan especial de empleo con diálogo social, con participación.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, desde el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida apoyamos la PNL que plantea el Partido Socialista en Andalucía: un PREPARA más accesible, que mire también a los jóvenes, así como la recuperación de las políticas activas de empleo como herramientas destinadas a combatir el desempleo.</parrafo>
        <parrafo>Y mirad, señorías del Partido Popular, el 15 de septiembre estaré en Madrid, estaré en la cumbre social con la camiseta naranja de los servicios sociales, o con la negra de los recortes, o con la verde por la educación pública, o con la violeta de la igualdad o con la roja de los trabajadores. Izquierda Unida estará al lado de los trabajadores y las trabajadoras en defensa del Estado del bienestar, en defensa de los trabajadores, para que este país no sea una ruina, para que este país tenga futuro.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, y disculpe, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Martín.</parrafo>
        <parrafo>A continuación corresponde el turno al Grupo Parlamentario Popular. En su nombre intervendrá su diputado, el señor Miranda Aranda.</parrafo>
        <parrafo>Señor Miranda, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MIRANDA ARANDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente. Señorías, buenas tardes.</parrafo>
        <parrafo>Hoy nos presenta el Grupo Socialista una iniciativa para desacreditar la prórroga que ha realizado el Gobierno de la Nación del plan PREPARA.</parrafo>
        <parrafo>Creo que la presentación de esta proposición es de frustración, porque esperaban que el Gobierno de Rajoy no hiciera esta prórroga del plan, y, como malos agoreros, ahora, igual que dijeron respecto al PER, tienen que ver cómo sí se ha prorrogado, y al menos tienen que traer una iniciativa para decir que no les gusta la prórroga.</parrafo>
        <parrafo>Y creo que esta iniciativa del Grupo Socialista obedece al cumplimiento de su única línea de actuación política en Andalucía, que es la confrontación con el Gobierno de España, y que hoy hemos tenido buena prueba de lo que digo. No puede entenderse, si no, que la prórroga de este plan en mejores condiciones que las que venía teniendo y a pesar de las dificultades presupuestarias por las que atravesamos sea objeto de crítica en este Parlamento de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Claro, también es verdad que, mientras en este Parlamento se habla de las decisiones de Madrid, no podemos hablar de la resolución de los problemas que aquejan a Andalucía, y eso, a los socialistas, siempre les interesa.</parrafo>
        <parrafo>Nuestro grupo considera que la prórroga del plan PREPARA por el Gobierno de España es una medida política responsable y equitativa, como responsable y equitativo está siendo el Gobierno de España a la hora de afrontar la salida de la crisis. En cambio, los socialistas han gestionado los recursos propios, tanto en España como en Andalucía, de una forma irresponsable y con falta de equidad.</parrafo>
        <parrafo>La gestión socialista en España ha sido irresponsable. Han derrochado el dinero público hasta generar una situación insostenible de nuestras finanzas públicas. Desde marzo de 2008 a marzo de 2009, perdón, a marzo de 2011, en solo tres años, el Gobierno de Rodríguez Zapatero se gastó, solo en la Administración central, 235.700 millones de euros más de lo que ingresó. Y no ha sido menos irresponsable la gestión socialista en la Junta de Andalucía. En los últimos años se han gastado, y permítame que le diga que se ha despilfarrado, los recursos públicos, generando, desde una situación de equilibrio, la mayor deuda de nuestra historia autonómica. Y lo más grave no ha sido solo el despilfarro del dinero de todos los andaluces, sino que, además de irresponsable, de la gestión, se ha hecho de forma presuntamente delictiva, lo que ha llevado a varios ex altos cargos del Gobierno socialista en Andalucía a entrar en prisión o estar imputados precisamente por la gestión del dinero público. Dinero público destinado a los parados, que bien se podría haber utilizado en complementar en estos momentos la protección por desempleo, aunque todavía están a tiempo si recuperan lo defraudado. Me temo que poco van a recuperar.</parrafo>
        <parrafo>Esta política socialista de Zapatero y Griñán, además de agravar la situación económica, ha dificultado la salida de la crisis, desequilibrando las cuentas públicas con un déficit descontrolado, aumentando la deuda, deteriorando la solvencia de España y Andalucía y encareciendo la financiación. Pero, además, todo este gasto ha sido inútil para atajar la destrucción de empleo. En los últimos cinco años la tasa de paro en España ha pasado del 8% al 24%, y en Andalucía ha pasado del 14% al 34%, prácticamente novecientos mil andaluces parados más que hace cinco años.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, ¿sinceramente creen ustedes que los socialistas andaluces pueden dar lecciones al Gobierno del Partido Popular en materia de desempleo? Llevan ustedes gobernando en Andalucía treinta años. Después de treinta años con mayorías que le han permitido desarrollar sus políticas, con ingentes recursos propios, con fondos procedentes de la solidaridad nacional y de la solidaridad europea, Andalucía se encuentra en el último puesto de España en desarrollo y en el primer puesto de España en desempleo, y dando lecciones.</parrafo>
        <parrafo>Este récord de desempleo lo ha puesto de manifiesto la última EPA publicada. Son datos alarmantes.</parrafo>
        <parrafo>Tenemos la tasa de paro más alta de España y de Europa, con un 34%, 1.362.900 parados. El 62% de los nuevos parados de ese trimestre son andaluces —sí, sí, han escuchado bien, el 62%—, y el incremento del paro en Andalucía ha venido motivado principalmente por la destrucción de empleo. El 70% del aumento en el segundo trimestre se debe a pérdida de puestos de trabajo, mientras que en el conjunto español ocurre todo lo contrario: el 70% del paro se debe a la incorporación de nuevos activos y solo el 30% a empleos destruidos.</parrafo>
        <parrafo>Tenemos un alarmante paro juvenil, que ya se sitúa en el 63,37%, y prácticamente el 75% de los nuevos parados juveniles en España son andaluces —un 75%, más de siete de cada diez—. Andalucía es la comunidad con mayor tasa de incidencia de paro de las familias, casi el 20%, cuando comunidades como Madrid, Cantabria, Castilla y León o La Rioja no superan el 10%.</parrafo>
        <parrafo>¿Se dan ustedes cuenta del diferencial que pone de manifiesto la EPA entre Andalucía y el resto de España? Pues yo les voy a decir otro diferencial, y el diferencial es que en España gobierna el Partido Popular y en Andalucía todavía siguen gobernando ustedes con Izquierda Unida. Y vienen al Parlamento de Andalucía a dar lecciones al Gobierno de España.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, los datos que reflejan estas estadísticas no son sino la consecuencia de la escandalosa gestión que ustedes han hecho en materia de empleo, porque ustedes han gobernado y siguen gobernando. Fíjense en algunas cosas de las que han hecho.</parrafo>
        <parrafo>Entre recortes e impagos en materia de empleo, entre 2008 y 2011 han dejado de invertir 2.161 millones de euros. ¿Es eso culpa de Rajoy? ¿Quién gobernaba en España y en Andalucía entre 2008 y 2011?</parrafo>
        <parrafo>Los presupuestos de empleo en ese mismo periodo se han recortado en más de quinientos treinta y nueve millones. ¿Es eso también culpa de Rajoy?</parrafo>
        <parrafo>Por falta de ejecución presupuestaria han dejado de invertirse 1.446 millones de euros. ¿También culpa de Rajoy?</parrafo>
        <parrafo>Miren ustedes, solo en 2011 han dejado sin ejecutar el 58% del presupuesto del SAE. Más de uno de cada diez euros no se han invertido en los parados, como era su obligación. Pero es que, además, arrastran ustedes a otras administraciones. Los ayuntamientos no han recibido el 75% de las transferencias que debían recibir para poner en marcha actuaciones de formación para el empleo, escuelas-taller, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, la Junta solo ha ejecutado la mitad de los fondos que tenía para combatir el paro, y el pasado año percibieron 693 millones de transferencias del Estado, pero solo ejecutaron 458 millones en total entre transferencias y fondos propios. En vez de quejarse por una discriminación imaginaria, ¿por qué la Junta no ha empleado todos los recursos que recibe del Gobierno de España para combatir el paro?</parrafo>
        <parrafo>Miren ustedes, la estrategia de confrontación con el Gobierno de Mariano Rajoy para pedir un aumento de fondo del empleo es engañosa y cínica. Durante cinco años consecutivos los Presupuestos Generales del Estado otorgaban planes integrales de empleo hasta a cuatro comunidades autónomas con menos tasa de paro que Andalucía: Galicia, Extremadura, Castilla-La Mancha y Canarias.</parrafo>
        <parrafo>Año tras año, los socialistas andaluces miraban para otro lado, consintieron el agravio de Zapatero a los parados andaluces y nunca exigieron un plan integral. Ahora sí, pura confrontación. ¿Dónde estaban ustedes cuando ocurría esto?</parrafo>
        <parrafo>En fin, esta es la herencia con la que se encontró el Gobierno actual y la que ustedes se han heredado a sí mismos, y por eso, por difícil que sea, habrá que asumirla y rectificarla hasta estabilizar nuestra economía e iniciar una senda de recuperación económica y del empleo. Y en este contexto se aprueba la prórroga del programa Prepara. Y, como decía al principio, se trata de una medida de política social responsable y equitativa. Es responsable porque, a pesar de las dificultades presupuestarias, apoya, precisamente, a quien más lo necesita. También es responsable porque el Gobierno del Partido Popular decidió anunciar dos prórrogas antes de su vencimiento del programa, mientras que Zapatero tuvo en vilo a los parados once días hasta que anunció su prórroga en un Pleno del Congreso. Y, como les decía, es una medida equitativa porque se modifica el sistema vigente, precisamente, para dar mejora tratamiento a las personas más vulnerables, se centra en parados de larga duración o parados con cargas familiares, se incrementa la ayuda un 12,5%, lo que supone pasar de 400 a 450 euros para aquellos beneficiarios con cargas familiares que acrediten tres o más personas a su cargo, y prevalece la idea de equidad, ya que el criterio de renta se modifica, únicamente, para tener en cuenta no solo la renta de los dependientes, sino también de los ascendientes. No parece que tenga mucho sentido que un joven que viva con sus padres perciba la ayuda aun cuando los padres tengan unos altos ingresos, mientras que a otras familias con menores ingresos se les deniegue.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Miranda, ruego a su señoría vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MIRANDA ARANDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy terminando, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>En base a lo expuesto, consideramos que las modificaciones introducidas mejoran la redacción anterior y, en consecuencia, no podemos apoyar la proposición socialista que hoy se presenta. Sí hemos solicitado que se acepten dos enmiendas presentadas por nuestro grupo, en las que pedimos al Parlamento de Andalucía que manifieste su apoyo a esta prórroga acordada por el Gobierno de la Nación por su importante incidencia positiva en nuestra Comunidad, contribuyendo a paliar situaciones reales de especial necesidad de personas desempleadas y sin ingresos.</parrafo>
        <parrafo>Y, en segundo lugar —y con esto termino, señor Presidente—, y puesto que debe reforzarse, en coordinación con las comunidades autónomas, la supervisión del programa para incrementar su eficiencia y para extender una cultura de la evaluación continua, instamos al Consejo de Gobierno a colaborar con el Gobierno de España en la adecuada gestión y el seguimiento del programa Prepara y, en general, a intensificar la coordinación para fortalecer la vinculación entre políticas activas y pasivas de empleo.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, más colaboración, menos confrontación, si es que de verdad quieren resolver los problemas de los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Miranda.</parrafo>
        <parrafo>Para cerrar el debate, corresponde la intervención final al grupo parlamentario proponente; por tanto, al Grupo Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Tendrá la palabra para ello su portavoz, señor Gómez Domínguez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GÓMEZ DOMÍNGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchísimas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Agradecerle, como no podía ser de otra manera, al Grupo de Izquierda Unida su apoyo a esta proposición no de ley que hoy traemos como Partido Socialista a esta Cámara. Y, desde luego, coincidir, coincidir claramente con que hay una dura realidad que, por tanto, todos tenemos que reflexionar seriamente y que, sin duda ninguna, el camino que ha elegido el Gobierno de la Nación no es el camino para solucionar los problemas de desempleo, ni en esta Comunidad ni en el Gobierno de la Nación, tal y como reflejan los datos, y no es ninguna interpretación sesgada por parte del Partido Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Ha dicho la portavoz de Izquierda Unida una cosa, a mi juicio, muy interesante, y es que es necesario en políticas de empleo un consenso, y yo quiero recordar en esta tribuna que la Ministra Báñez, en su primera comparecencia, como Ministra de Trabajo, en el Congreso de los Diputados señaló como una de sus prioridades el intentar consensuar todas las medidas que se impulsaran en su Ministerio con los agentes sociales. Pero, claro, ya sabemos que, en política, del dicho al hecho hay un trecho, y las dos propuestas más importantes y de mayor calado que ha presentado la Ministra Báñez en el Congreso de los Diputados se han hecho, y mal que les pese, se han hecho sin consenso social. Ni la reforma laboral se hizo con consenso social —prueba de ello son los cientos de miles de españoles que se manifestaron en las calles de todo nuestro país— ni la modificación del plan Prepara, que tampoco se ha hecho con ningún consenso social. Es más, se le pidió a la Ministra de Trabajo que compareciera para explicarlo, y todavía no lo ha hecho en el Congreso de los Diputados. Esa es la marea de gobernar del Partido Popular. Le podemos dar una vuelta, cien vueltas, mil vueltas, pero los hechos son los que son.</parrafo>
        <parrafo>Yo creía que esta vez, con un nuevo portavoz por parte del Partido Popular para hablar de políticas de empleo, los argumentos iban a ser, sinceramente, distintos, y son los mismos; quizá el tono no ha sido el mismo que el de la señora, pero los argumentos son los mismos: treinta años de Partido Socialista en Andalucía, un ratito de ERE y el despilfarro. Y ha dicho usted que nuestra intención es la confrontación. No, mire, yo se lo voy a explicar, si no lo ha entendido, se lo voy a explicar mucho mejor. Nuestro interés no es la confrontación, nuestro interés es defender a los miles de jóvenes andaluces que van a perder la prestación que antes recibían, simplemente eso. Y le doy solamente un dato, dicho por su propio Presidente del Partido Popular, que ha señalado que el 75% de los jóvenes desempleados en España es de origen andaluz. Por lo tanto, qué mayor interés, qué mayor interés por parte de los parlamentarios andaluces que intentar que el menor número de personas se queden sin esta prestación cuando la necesitan, porque para muchos, y lo he explicado antes y creo que he sido bastante didáctico al respecto, es necesaria esa ayuda porque, si no, no van a poder emanciparse en la vida. Así que le vuelvo a corregir: no es confrontación; es, simplemente, el interés de defender lo que es nuestra obligación, a miles de jóvenes andaluces que se van a quedar sin esos 400 euros.</parrafo>
        <parrafo>Y, desde luego, lo que no vamos a hacer es callarnos, frente a esos atropellos tendremos que denunciarlo, igual que hemos venido sosteniendo, durante estos meses de ciclos parlamentarios, el recorte brutal a esas políticas activas de empleo en más de cuatrocientos millones de euros a Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Habla usted de la herencia del Partido Socialista. Yo creo que, como demócrata, hay que asumir los resultados, cosa que se podían aplicar ustedes. El 20-N los resultados fueron los que fueron, no he escuchado ni a un solo socialista dudar de esos resultados, y como socialistas, evidentemente, tenemos que hacer nuestra crítica, por supuesto que sí, por supuesto que sí, pero ustedes durante esa campaña electoral prometieron electoralmente hacer una serie de cosas, y han hecho exactamente todo lo contrario, y además pretenden que nosotros ni lo denunciemos ni lo digamos. Insisto, no es confrontación, sino, simplemente, poner las cosas encima de la mesa. Y es que el señor Rajoy llegó, incluso —esto lo he escuchado yo, ¿eh?—, en un mitin llegó a prometer a todos los andaluces la felicidad. Pues vaya la felicidad que nos prometía el señor Rajoy. Sin contar las palabras del señor Montoro: «Que da igual, que se caiga, que se caiga, que ya la rescataremos». Pues así nos va, cerca de trescientos mil desempleados más en España en los últimos ocho meses, y esos no son responsabilidad del Gobierno socialista ni son responsabilidad del señor Zapatero: son responsabilidad única y exclusivamente del Partido Popular y del Gobierno del señor Rajoy. Y si no, ahí están los datos.</parrafo>
        <parrafo>Antes he tenido que escuchar en otro debate que la pobreza, y yo creo que tenemos que ser también algunas veces responsables de nuestras propias palabras, la pobreza en Andalucía es directamente responsabilidad de treinta años de Gobierno del Partido Socialista en Andalucía. Sin entrar ya en el detalle de que si llevamos treinta años gobernando es porque los ciudadanos así lo han querido, no porque hayamos usurpado ninguna institución, con ese análisis tan simple, exactamente, ¿qué quieren decir, que donde gobierna el Partido Popular no hay pobres y donde gobierna el Partido Socialista los hay? ¿Y, entonces, en las ocho grandes capitales donde gobiernan ustedes no hay ni desempleados, ni pobres, ni parados? En la Comunidad de Madrid, en la Comunidad de Valencia, en la Comunidad de Castilla y León. Es decir, no hagamos análisis tan simples que, desde luego, estarían bien, estarían graciosos para un juego infantil, pero no para un juego político, y menos en el Parlamento de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Miren, hablan y decían de confrontación. Miren, hoy aparece una noticia; podía haber rastreado mucho más, pero no da tampoco tiempo para ello. Voy al Ayuntamiento de Sevilla, gobernado por el Presidente del Partido Popular en Andalucía, que ha manifestado que va a despedir a 49 efectivos, es decir, 49 trabajadores sociales en el Ayuntamiento de Sevilla. Para eso hay una serie de movilizaciones, abordaron ayer al Alcalde de Sevilla... La respuesta del señor Zoido exactamente es: «No podemos mantener los puestos de trabajo porque la Junta de Andalucía no transfiere los fondos necesarios».</parrafo>
        <parrafo>Eso ¿qué significa? ¿Que ustedes sí pueden utilizar determinadas cosas como una excusa y nosotros nos tenemos que callar si no se nos transfieren cuatrocientos millones de políticas activas de empleo que estaban aprobadas hace seis meses? [Aplausos.] ¿Ese es exactamente el argumento? ¿O aquí hay unos argumentos que valen para unos pero no valen para otros?</parrafo>
        <parrafo>Aquí no se puede hacer mentira desde el punto de vista de la política: las cosas son como son. Sin contar que, efectivamente, aquí la gran preocupación del Gobierno de la Nación no es otra que intentar hacer abortar otra manera de gobernar. Y, mal que le pese, y me van a escuchar a ustedes miles de veces, hay dos maneras de gobernar. Nosotros intentando hacer un mantenimiento de los puestos de trabajo y del Estado del bienestar, y ustedes, mientras, en el Ayuntamiento de Sevilla —y le insisto, presidido y gobernado con mayoría absoluta del Partido Popular en la figura del señor Zoido—, una de las medidas que toman hoy es que el Ayuntamiento de Sevilla suspende el bonobús solidario, en una respuesta totalmente instructiva para aquellas personas que están pasando dificultades.</parrafo>
        <parrafo>Dicho lo que decía al principio: Yo creo que este es un debate lo suficientemente serio para abordarlo con calado y, desde luego, cada uno con su responsabilidad.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Gómez, ruego... Perdón, señor Gómez. Señor Gómez, ruego a su señoría se pronuncie expresamente sobre las enmiendas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GÓMEZ DOMÍNGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—De acuerdo, de acuerdo. Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, dos enmiendas del Partido Popular que se han presentado a esta proposición no de ley, y no vamos a aceptarle ninguna de las dos enmiendas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien, muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, por lo tanto, rechazadas por el grupo parlamentario proponente las enmiendas del Grupo Parlamentario Popular, la votación que vamos a celebrar a continuación es exclusivamente relativa al texto de la proposición no de ley sobre modificación del plan PREPARA.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Sí, señorías, están sonando los timbres. Bueno, están sonando los timbres. Han empezado a sonar hace un rato y es la segunda vez que están sonando.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Sí, sí. Bueno, hay dificultades. Ahora mismo está... No sabemos qué pasa. Es que hay dificultades electrónicas. Lo lamento, pero...</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Sí, sí, pero es que le doy y no suena.</parrafo>
        <parrafo>Bien, aguardaremos unos instantes, porque antes, efectivamente, ha habido...</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>No, no...</parrafo>
        <parrafo>Señor Gallego, se arreglará cuando se arregle.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>¿Has sido tú?</parrafo>
        <parrafo>Es que, efectivamente, hay un problema, ha habido un problema técnico, porque no respondía el pulsador.</parrafo>
        <parrafo>Bien, señorías, vamos a proceder a la votación. Tomen asiento.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>Señor Salas, ¿cuál es el sentido del voto delegado?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SALAS MACHUCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—No, señor Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobada, al haber obtenido 56 votos a favor, 38 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

