<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>33</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 18</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>14</dia>
    <mes>marzo</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Asistencia sanitaria, Cáncer, Medicina preventiva, Mujer</materias>
    <numero_expediente>9-13/POP-000088</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa al programa de detección precoz del cáncer de mama (pág. 44).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Jesús María Ruiz García, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Jesús María Ruiz García, del G.P. Socialista. Dña. María Jesús Montero Cuadrado, Consejera de Salud y Bienestar Social.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pregunta dirigida a la Consejera de Salud, relativa a programas de detección precoz del cáncer de mama, del Grupo Socialista. La formula su diputado el señor Ruiz García.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, el cáncer de mama afecta a más de cinco mil mujeres al año en Andalucía y se sitúa como la primera causa de muerte por patología tumoral en las mujeres en los países occidentales.</parrafo>
        <parrafo>La detección precoz de esta enfermedad puede elevar el porcentaje de curación hasta el 90%, además de mejorar la calidad de vida de las mujeres afectadas, entre otras cosas, porque evita el uso de cirugía invasiva; además, es eficiente, económica y socialmente.</parrafo>
        <parrafo>Recientes estudios han puesto de manifiesto que se evitan hasta nueve muertes de cada mil mujeres en edades comprendidas entre los 50 y 69 años, precisamente, por estos programas, que en Andalucía se llevan desarrollando más de 17 años, programas de detección precoz del cáncer de mama. Es otra evidencia más de que el sistema sanitario público andaluz es ejemplo de políticas de salud pública, de acceso universal, gratuito, con un enfoque claramente de género, de calidad, con participación de los ciudadanos y de las ciudadanas afectadas, especialmente, a través de las nuevas tecnologías —recientemente se han puesto en marcha aplicaciones informáticas—, y con nuevos abordajes, desde el punto de vista multidisciplinar, como el que se lleva a cabo en Córdoba en la unidad de gestión clínica provincial del hospital universitario Reina Sofía y del área sanitaria norte, cuya titular ha sido, recientemente, reconocida con la medalla de Andalucía, me refiero a la doctora Álvarez Benito.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, estamos hablando de un programa eficaz, como decía, ejemplo de una política solidaria y equitativa de salud pública y con un alto nivel de satisfacción entre las afectadas.</parrafo>
        <parrafo>Por eso le quería preguntar, señora Consejera, ¿qué valoración hace del impacto que está teniendo el programa de detección precoz de cáncer de mama en Andalucía?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Ruiz.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, muchas gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Quería comenzar esta pregunta dándole un recuerdo cariñoso a Rosario Valpuesta, la primera rectora de universidad en Andalucía, de la UPO concretamente, que ha sido una mujer que ha participado de forma muy activa en el Comité de Ética en Andalucía y, por tanto, que contribuyó de forma decisiva con su siempre edificante pensamiento a dirimir cuestiones tan importantes como la muerte digna, la investigación con células embrionarias, trasplantes de cara y algunos de los hitos que ha protagonizado la sociedad andaluza en materia sanitaria.</parrafo>
        <parrafo>Decirle, señoría, que en el año 2012 en España se diagnosticaron 25.000 nuevos casos de cáncer de mama y en Andalucía cada año más de 5.000 mujeres se ven afectadas por esta enfermedad. Recuerda su señoría que el cáncer de mama es el cáncer más frecuente entre la población femenina.</parrafo>
        <parrafo>Decirle, señoría, que el diagnóstico temprano del cáncer de mama, como la mayoría de la población conoce, pero siempre es bueno recordarlo, es fundamental no solo para reducir la mortalidad, sino para actuar en fases iniciales y elevar la calidad de vida de las mujeres que lo padecen.</parrafo>
        <parrafo>Hay muchos estudios relativos a esta cuestión, y en Andalucía la detección precoz de cáncer de mama inició su andadura en el año 1995, y se han obtenido yo diría, señorías, excelentes resultados con motivo de este screening, donde la mortalidad en el cáncer de mama que había mantenido una tendencia creciente hasta el año 1990, a partir de esa década, comenzó a descender con una media anual de dos puntos en cada serie.</parrafo>
        <parrafo>Podemos decir, por tanto, hoy, que el cáncer de mama es una de las enfermedades oncológicas que tiene mayor grado de supervivencia. Y darles nuestro apoyo y nuestra esperanza a todas las mujeres que actualmente se encuentran en tratamiento con motivo de esta enfermedad. Y decirles que la supervivencia observada, a cinco años, ha superado el 76% de todas las personas que la han padecido, llegando, incluso, al 90% cuando el tumor se detecta precozmente.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señorías, la detección precoz es un pronóstico fundamental para el desarrollo de la enfermedad. De hecho, señorías, se ha reducido la mortalidad en el conjunto de los países que tienen en marcha estos programas en un 20% o en un 35%.</parrafo>
        <parrafo>El objetivo que perseguimos con el screening del cáncer de mama es disminuir este indicador y conseguir detectar los tumores en estadios precoces, pero también mejorar la calidad de vida de las personas que están siendo diagnosticadas.</parrafo>
        <parrafo>A partir de una metodología ya muy experimentada, de citación personalizada, se le traslada a la persona hacia una unidad de exploración mamográfica muy cercana al lugar donde habitualmente vive; 61 unidades que están repartidas y que permiten que en Andalucía en el año 2012 se haya citado a un millón de mujeres, se hayan explorado más de ochocientas mil y se hayan detectado 7.872 tumores, que por el hecho de haberlos cogido inicialmente, como les decía, representa un mejor pronóstico.</parrafo>
        <parrafo>Y un dato significativo, el 70% de estos tumores detectados tenían menos de dos centímetros y el 70% no tenía afectación ganglionar. Por tanto, señorías, hemos podido conservar la mama de la mujer en un 66% de los casos.</parrafo>
        <parrafo>Yo termino esta intervención animando a todas las mujeres a que acudan...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Consejera, lo lamento, su tiempo ha concluido.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... cuando son citadas porque es una prueba indolora y con gran efectividad.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

