<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>33</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 18</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>14</dia>
    <mes>marzo</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Estados Unidos, Manifestación cultural, Museo, Patrimonio cultural, Política cultural, Protección del patrimonio</materias>
    <numero_expediente>9-13/POP-000118</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa al Tesoro de El Carambolo (pág. 114).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. Dña. Alicia Martínez Martín y D. Miguel Ángel Arauz Rivero, del G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>D. Miguel Ángel Araúz Rivero, del G.P. Popular Andaluz. D. Luciano Alonso Alonso, Consejero de Cultura y Deporte.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—La siguiente pregunta, dirigida en este caso al Consejero de Cultura y Deporte por el Grupo Parlamentario Popular, es relativa al Tesoro de El Carambolo. La formula su diputado, señor Araúz Rivero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ARAÚZ RIVERO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>El Tesoro de El Carambolo es un conjunto formado por 21 piezas de oro de 14 quilates, que es una referencia de la historia de Andalucía, del arte tartesio, del arte, de la historia, y está ahí el origen de Andalucía, de los pueblos de Andalucía. La titularidad de ese bien es del Ayuntamiento de Sevilla, y la tutela es de la Junta de Andalucía, de la Consejería de Cultura.</parrafo>
        <parrafo>Recientemente ha solicitado nada más y nada menos que el Metropolitan de New York —el museo, uno de los más importantes del mundo—, ha solicitado algunas piezas de ese conjunto para exponerlas en una exposición temporal, que va a tratar sobre el arte orientalizante en el Mediterráneo. Lo pidieron a primeros de año, señor Consejero. Hasta ahora lo único que le hemos escuchado es que siguen estudiando esa posibilidad.</parrafo>
        <parrafo>Le preguntamos: ¿va a autorizar el traslado de esas piezas?</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Araúz.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ALONSO ALONSO, CONSEJERO DE CULTURA Y DEPORTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, Presidente. Gracias.</parrafo>
        <parrafo>El procedimiento entre instituciones museísticas de cualquier parte del mundo para préstamos de sus bienes y patrimonio es un procedimiento reglado y normalizado. Es un procedimiento que sigue un código profesional del buen hacer y, desde luego, un código ético. Se lo explico brevemente.</parrafo>
        <parrafo>Fase previa. Primero. Se contacta entre los museos con el objetivo de saber qué piezas son susceptibles de ser prestadas temporalmente por una exposición determinada. Segundo. El museo que solicita el préstamo define técnicamente las condiciones en las que serían expuestas las piezas. Tercero. Con las condiciones ofrecidas, el museo donante realiza un informe de viabilidad del préstamo.</parrafo>
        <parrafo>Segunda fase. El museo que solicita el préstamo realiza formalmente la petición, identificando el número de piezas, las condiciones de la sala de exposición y todo lo relacionado con el seguro y el transporte.</parrafo>
        <parrafo>Y una tercera fase. Se procede a elaborar el informe facultativo, sin el cual las administraciones afectadas no pueden autorizar la salida. En este caso, el ayuntamiento como propietario, la Junta de Andalucía como responsable de la gestión, y el Ministerio como el titular de instituciones depositarias de las piezas.</parrafo>
        <parrafo>Pues bien, señorías, estamos en la fase primera y previa de este procedimiento.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Araúz.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ARAÚZ RIVERO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Lo que me temía, señor Consejero, no ha contestado, no ha dicho si lo ha va a autorizar o no lo va a autorizar.</parrafo>
        <parrafo>Yo le voy a pedir una cosa, y es que permita que se pueda exhibir ese tesoro, que es sevillano y es andaluz, y también, si me permite, también es nacional; que permita que se exhiba. No lo permite usted ni en Sevilla ni en ningún lugar del mundo. Le voy a pedir, en nombre de mi grupo, que abandone ya esa actitud, que es ridícula, señor Consejero, es ridícula, no tiene sentido. Usted se tiene que enterar de una vez que usted es el Consejero de Cultura, que usted no es, por mucho que le diga su partido, el jefe de la oposición en el Ayuntamiento de Sevilla. Abandone usted ya la confrontación, abandone esas actitudes, y permítame que se lo diga, que son catetas, son catetas, señor Consejero. Usted tiene que estar en su sitio, y usted tiene que ser recíproco, leal, institucionalmente, con el Ayuntamiento de Sevilla, porque sabe que las piezas, que son de la Junta de Andalucía, titularidad de la Junta, y se están exponiendo en algunos locales del ayuntamiento..., está corriendo con los gastos. Usted debe hacer lo mismo, debe estar en su sitio, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Fíjese, fíjese, esto es una carta que le ha remitido ya hace algunos días el Alcalde de Sevilla, don Juan Ignacio Zoido, al Presidente de la Junta de Andalucía, solicitándole, pidiéndole, rogándole, que permita que esas piezas vayan al museo, al Metropolitan de Nueva York, por todo lo que ello supone. Todavía no hay contestación.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, yo le pido que cambie de actitud, que dejen ya la confrontación, que permitan que Sevilla y que Andalucía se desarrollen, que permitan que estas piezas de indudable valor, de incalculable valor, puedan ser estudiadas, expuestas, que las vea el mundo entero, porque es un orgullo para Sevilla, es un orgullo para los andaluces, es un orgullo para todos los que sienten el arte.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Araúz, su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ALONSO ALONSO, CONSEJERO DE CULTURA Y DEPORTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Se acuerdan ustedes de esa película Bienvenido Mister Marshall, en la cual estaba recordando al Alcalde de Sevilla diciendo: «Como alcalde vuestro que soy, os debo una explicación». Y la explicación es la siguiente: no tenemos en la Consejería ninguna petición formal ni informe facultativo necesario del Metropolitan de New York, pero, como son ustedes los americanos, nosotros decimos que, sin pedirlo, se lo concedemos.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, como alcalde vuestro que soy de Sevilla, os debo una explicación, y os diré también que al Museo de Bellas Artes de Madrid..., perdón, el Museo de Bellas de Sevilla no tiene ninguna dotación presupuestaria en los presupuestos 2007 —no importa—, que El Carambolo, que no se expone en Sevilla, porque el Museo de Arqueológico está cerrado prácticamente, porque han puesto un 1% de lo que significaría poderlo..., hacer la cámara acorazada y ponerlo en condiciones, no pienso protestar al Gobierno de la Nación.</parrafo>
        <parrafo>Como alcalde vuestro que soy, no pienso pedir el cambio del 21% del IVA, porque nos parece que está muy bien, aunque sea el IVA cultural más importante y más caro de toda la Unión Europea. Y como alcalde vuestro que soy, y aquí me han preguntado por Santa Catalina, resulta que ni el Ayuntamiento de Sevilla ni el Arzobispado han puesto la cantidad que esta Consejería ha puesto. Y como alcalde vuestro que soy, no puedo entregar un tesoro sin el procedimiento necesario. Y por eso se llama catetismo. Entre lo ridículo y lo sublime solo hay un paso, y ustedes están más cerca de lo ridículo.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos y golpes.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

