<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>40</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 22,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>22</dia>
    <mes>mayo</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Ayuda al desarrollo, Cooperación internacional, Política de cooperación</materias>
    <numero_expediente>9-13/APP-000093</numero_expediente>
    <extracto>Comparecencia del Consejo de Gobierno, a fin de informar sobre la política en materia de cooperación internacional llevada a cabo por el Gobierno andaluz. Criterios, prioridades, presupuesto y sistemas de evaluación y control (pág. 69).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>D. Diego Valderas Sosa, Consejero de Administración Local y Relaciones Institucionales. Dña. Ana María Corredera Quintana, del G.P. Popular Andaluz.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pasamos, señorías, a la siguiente comparecencia a fin de informar sobre la política en materia de cooperación internacional llevada a cabo por el Gobierno andaluz, criterios, prioridades, presupuesto y sistemas de evaluación y control solicitada por el Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Interviene, en primer lugar, para exponer la posición del Consejo de Gobierno, el consejero de Administración Local y Relaciones Institucionales y vicepresidente de la Junta, el señor Valderas.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA, CONSEJERO DE ADMINISTRACIÓN LOCAL Y RELACIONES INSTITUCIONALES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, comparezco a fin de informar, a la solicitud que ha planteado el Grupo Parlamentario Popular, acerca de la política en materia de cooperación internacional al desarrollo y, por tanto, a los temas de solidaridad que lógicamente impulsa el Gobierno de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo de interés trasladarles al conjunto de la Cámara, desde la consejería que presido y desde la Agencia de Cooperación Internacional al Desarrollo, que en el tema de nuestra actividad y a lo largo de este año hemos demostrado, en nuestro primer año de mandato, la transparencia, la claridad, la cercanía, en el conjunto de la comisión de las actividades de la consejería.</parrafo>
        <parrafo>Y por eso yo creo que es bueno, en el inicio de mi intervención, situar que en el último año hemos realizado las siguientes iniciativas de información a los grupos en la Cámara. Ha habido siete comparecencias que han tratado el tema de la agencia y también siete preguntas en las que hemos tratado directamente los temas de cooperación, de ayuda humanitaria y de solidaridad. En ese aspecto, por lo tanto, la comparecencia en comisión a petición propia, a fin de informar las líneas generales de la consejería, que se celebró en junio; posteriormente otra comparecencia, el 5 de septiembre, en el tenor de la misma materia; otra comparecencia, el 7 de noviembre, para informar sobre los presupuestos de la comunidad que se expone por parte de la dirección; la respuesta, a pregunta del Grupo Popular, relativa a la cooperación en el contexto actual económico en el que nos desenvolvemos; la comparecencia de la solicitud del PSOE y del Partido Popular, a fin de informar de los objetivos en materia de cooperación al desarrollo en el actual contexto económico presupuestario; respuesta a pregunta en el Pleno del Grupo Popular; respuesta a pregunta oral en la comisión de diciembre; comparecencia a petición propia para informar del resultado; comparecencia últimamente también a petición propia, y respuesta a las preguntas orales.</parrafo>
        <parrafo>Junto con este conjunto de comparecencias, yo creo que se ha dado traslado al mismo tiempo a los distintos grupos parlamentarios de todas las preguntas con solicitud de respuesta escrita así como todas las solicitudes de información documental que hemos recibido. Incluso tengo que reconocer, y reconocerá el Partido Popular, que hace días el propio Partido Popular planteaba que esta consejería era una de las de mayor eficacia y rapidez a la hora de brindar información al grupo parlamentario, cuestión que efectivamente agradezco porque es el reconocimiento de que tenemos un trabajo cercano a todo lo que tiene que representar los elementos de transparencia.</parrafo>
        <parrafo>En cualquier caso, y tras ver que, en lugar de traer el debate a este Parlamento, la señora Corredera y otros portavoces del Grupo Popular prefirieron días atrás, ayer mismo, irse a la sala de prensa a dar titulares falsos, a mi juicio, viene bien esta comparecencia para quitarle, yo diría, lógicamente, esa mentira, esa careta al Partido Popular y explicar el verdadero propósito que, a mi juicio, a juicio de esta consejería, tiene el Partido Popular, que no es otro que intentar tapar lo escandaloso que supone la supresión de cooperación a nivel del Estado que está llevando a cabo el Gobierno del señor Rajoy, y cuyas cifras de comparación entre lo que aporta a la cooperación internacional, a la ayuda humanitaria, a la solidaridad y al desarrollo la comunidad autónoma andaluza..., no tiene ningún elemento de sostenibilidad lo que está haciendo el Estado. Por lo tanto, yo creo que estamos ante un intento de desprestigiar el valor y alcance de la cooperación al desarrollo y la ayuda humanitaria.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, la Agencia Andaluza de Cooperación al Desarrollo se fijaba tres objetivos —y entro en los planteamientos que se piden en la comparecencia—, tres objetivos para hacer viable el tema de la cooperación. Primero, atender nuestras obligaciones de pago con el conjunto de las organizaciones que integran la cooperación andaluza. Y lo digo en un momento francamente difícil y complicado de la situación económica, financiera y presupuestaria de la Junta de Andalucía. El segundo aspecto, incorporar a la Junta de Andalucía a las redes internacionales que están repensando la cooperación. Y, finalmente, impulsar un proceso para la elaboración del Plan de Cooperación al Desarrollo para el período 2012, 2013 ya, 2015, 2016.</parrafo>
        <parrafo>Sin duda, atender los compromisos pendientes, yo diría que urgentes, que la agencia andaluza tiene para el conjunto de las ONG y asociaciones que trabajan en el campo de la solidaridad ha sido la gran prioridad que ha tenido la dirección general, junto a quienes hemos puesto en marcha un importante esfuerzo de tesorería que ha permitido reducir la deuda que manteníamos con las ONG —que no era pequeña—, abonándoles algo menos de cuarenta millones de euros en los proyectos y programas, en lo que tenemos de responsabilidad al frente de la agencia. Del mismo modo, se ha concedido resolver la convocatoria heredada de las subvenciones del 2012, se ha convocado la correspondiente al 2013 con un incremento del 47%, pasando de aquellos 17 millones del año anterior a 25 millones. Y en esta convocatoria del 2013 no solo es la más alta de las comunidades autónomas, con abismal diferencia, sino que además y por primera vez es más cuantiosa que la que el Gobierno estatal ha anunciado para este año, que ha cifrado, según mis datos, en 15 millones.</parrafo>
        <parrafo>Se ha detenido el descenso en picado de los fondos presupuestarios y hemos propiciado un aumento del 29,4% respecto al presupuesto heredado del 2012, que se acabó, como todos saben, con 34 millones, y los 44 millones de euros presupuestados para el 2013 suponen un incremento de diez millones sobre la cifra que pudimos alcanzar a lo largo del año 2012.</parrafo>
        <parrafo>Hemos explicado el descenso presupuestario en materia de cooperación, manteniendo encuentros con todas las ONG afectadas, así como las partes con las que mantenemos cooperación directa, y el trabajo conjunto entre Andalucía y las oficinas técnicas de cooperación del Ministerio de Asuntos Exteriores, y también las embajadas, con las que tenemos relación directa en materia de cooperación.</parrafo>
        <parrafo>Por ello, y como criterios y prioridades, creo que hay que plantear que saben que el objetivo más importante de esta consejería en materia de cooperación es el plan director, el plan que marque, lógicamente, el futuro. Y en ese sentido es donde queremos que, además del sentir de los agentes de cooperación, quede reflejada la opinión de grandes capas de la población, llamando a los andaluces a desarrollar, efectivamente, el Capítulo V del Título IX de nuestro Estatuto de Autonomía, que en el artículo 245.2 establece que «la Comunidad Autónoma de Andalucía desplegará actividades de cooperación al desarrollo dirigidas a la erradicación de la pobreza, la defensa de los derechos humanos, la promoción de la paz y la promoción de los valores democráticos». Sobre esa idea se establecen las bases del nuevo plan de cooperación.</parrafo>
        <parrafo>Nuestros objetivos son claritos, estratégicos, en materia de cooperación y alcanzan cinco campos, que describo muy rápidamente. El primero, generar procesos de desarrollo encaminados a erradicar la pobreza y consolidar un desarrollo humano sostenible. El segundo, consolidar la acción humanitaria y las necesidades básicas, con especial atención a las mujeres. El tercer aspecto, fortalecer la educación para el desarrollo. El cuarto, mejorar el círculo de cooperación y revisar los mecanismos de gestión y seguimiento y evaluación. Y me paro: mejorar en el ciclo de cooperación el revisar los mecanismos de gestión, seguimiento, evaluación, para conseguir una cooperación más eficaz, más transparente, más clara, con un mayor nivel de control. Y, finalmente, mejorar la capacidad de los agentes andaluces de cooperación, apoyando a los cooperantes y voluntariado y promoviendo participación y formación e investigación. Yo diría que estos son los cinco grandes elementos.</parrafo>
        <parrafo>Sobre estos objetivos, cuatro principios operativos —muy rápido también—: que los planes de cooperación andaluza se desarrollen en coordinación y se ejecuten de manera armónica con los objetivos de los países receptores de la cooperación andaluza; asegurar que sean las instituciones y la sociedad civil, especialmente la población destinada a las intervenciones, las que asuman el liderazgo de las acciones de cooperación; orientar nuestra gestión hacia resultados, apostando por la afinación de recursos y la planificación de actividades en función de los logros y rendición de cuentas, y que aquellos que hagamos sirva, efectivamente, al desarrollo de los pueblos que lo reciben y sean complementarios con otras iniciativas al desarrollo.</parrafo>
        <parrafo>Yo diría que queremos cambiar la orientación de todo el tema de lo que tiene que significar la cooperación en el marco de futuro. Y, a su vez, también, en la cooperación yo diría que ha sido hasta ahora de cuatro prioridades horizontales, y digo hasta ahora porque entre todos diremos cuál es el elemento estratégico en la cooperación de cara al futuro: equidad de género, protección del medio ambiente y gestión sostenible, fomento de la diversidad cultural y fortalecimiento institucional y público de las organizaciones representativas de la sociedad civil.</parrafo>
        <parrafo>Actualmente, la Agencia sitúa sus objetivos de acción en el marco del diseño futuro plan del que he mencionado anteriormente, donde englobaremos 20 objetivos centrales, que no me paro, lógicamente, a detallar, y que desde los organismos internacionales se plantean como prioritarios para la cooperación. Por situar alguno: mayor transferencia de conocimiento, mejor selección de los países prioritarios, desarrollo de actuaciones de prevención…, y algunas más en el terreno de la formación, del intercambio de tecnologías y de las nuevas orientaciones que en materia de cooperación los países vienen reclamando, vienen reclamando muy especialmente... elementos de intercambiar tecnologías, conocimiento, formación… para hacer posible, efectivamente, que en el marco de un nuevo modelo de desarrollo sus países se sitúen adecuadamente.</parrafo>
        <parrafo>Pero los presupuestos son los presupuestos, y en materia presupuestaria, que es otro de los elementos que se interpela, decir que el plan estableció como principal objetivo aumentar paulatinamente el porcentaje del presupuesto de la Junta de Andalucía destinado a la erradicación de la pobreza hasta alcanzar el 0,7% en el 2012. Y hay que decir aquí, en este Parlamento, que eso no se ha conseguido, sino, es más, que la situación económica que está atravesando nuestro país y nuestra comunidad autónoma nos ha hecho retroceder en ese objetivo al que al menos quien os habla en esta tribuna no renuncia ni el Gobierno de la Junta de Andalucía renuncia. En el 2008 llegamos al 0,41; en el 2009, al 0,48; en el 2010, al 0,55, y en el 2011, al 0,62.</parrafo>
        <parrafo>En el periodo 2008-2010 se han ejecutado 263 millones de euros, con 253.000 euros más, en la puesta en marcha de 813 proyectos orientados a la reducción de la pobreza y a consolidar los procesos encaminados a asegurar un desarrollo humano sostenible y a sufragar gastos de actuación en procesos de apoyo necesarios para conseguir los objetivos específicos del anterior plan de cooperación, el plan estratégico anterior 2008-2012.</parrafo>
        <parrafo>La cooperación andaluza no es una mesa en La Habana, y lo digo por elementos que se han situado en el debate de prensa en estos días, o la rehabilitación de un centro cultural en Marruecos. Yo diría que es mucho más. Yo creo que hay que situar donde llega, donde hace cuerpo, hace presa y donde se siente de forma directa. Son miles de raciones de alimentos en los campamentos de refugiados, señora Corredera, son 450 proyectos al servicio de la solidaridad, y ya está bien de enfrentar en un debate entre ustedes y nosotros, que lo he tenido que vivir de comisión, ya está bien de enfrentar pobres contra pobres.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que ha llegado el momento de situar la necesaria orientación que tiene que tener la política económica. Y la política de solidaridad no puede ser otra que quien está mejor tiene que dar más en beneficio de aquellos que más necesitan, y eso sucede dentro de nuestro país, tiene que suceder también en la relación de nuestro país con terceros países y en un marco de colaboración estrecha entre Andalucía y también el Gobierno de España en esta materia, y así lo venimos haciendo con el Partido Socialista cuando estuvo y estaba a otra responsabilidad en este tema en este Gobierno, y hoy en mi responsabilidad en referencia al Gobierno de España en materia de solidaridad.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, en ese sentido, es mucho más: son esas miles de personas que salen beneficiadas, son esos proyectos de solidaridad, y, por lo tanto, ya está bien de que enfrentemos en las declaraciones a pobres contra pobres. No voy a entrar en esa materia por más que se intente en los medios de comunicación o se quiere intentar en este Parlamento, donde aquí hay que situarse para construir y no para destruir lo que ha significado algo muy importante en el ADN de la acción solidaria de Andalucía: ser una de las comunidades autónomas que ha estado en la vanguardia de la solidaridad, en la vanguardia de la cooperación por encima yo diría de casi todas las comunidades autónomas.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, cuando ustedes hablan de un proyecto como un gasto, deben recordar que detrás de cada proyecto de cooperación hay seres humanos que son atendidos desde las zonas de opulencia a las zonas de necesidad. Y digo opulencia porque, cuando aquí crecíamos, allá ayudábamos, y cuando aquí crecíamos, ayudábamos más allá. Cuando hoy no crecemos, lógicamente tenemos que resignarnos a una política que nosotros no podemos compartir de ajustes en materia de solidaridad, por eso la acción que tuvimos en el 2012 y los aumentos en el 2013. En el 2012, saltando de 17 millones de euros cuando yo llegué a la responsabilidad, y de acuerdo con el Consejo de Gobierno, a 34, y en este año situándonos en 44, más diez millones de microcréditos que pueden servir para impulsar determinadas actividades del desarrollo económico de los países más necesitados.</parrafo>
        <parrafo>En porcentaje de ejecución, a lo presupuestado para el total del periodo, es del 83,5%; un 89,77 en el 2008; un 87,53 en el 2009, y un 73,29 en el 2010, reconociendo que, efectivamente, en las relaciones directas con países con los que hacemos cooperación y desarrollo y solidaridad, no es fácil el elemento de situar en tiempo y forma el cumplimiento de todos los objetivos. Y como así nos lo hemos encontrado, hemos tenido que exceptuar algunos elementos para que los proyectos se desarrollen en tiempo y forma, marcando una nueva dinámica, que creo necesaria, que es la dinámica de que, cuando se pone un tiempo determinado para el desarrollo de un proyecto, ese proyecto se debe cumplir en ese tiempo determinado, y no alargarse o eternizarse en el tiempo.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, de todas las comunidades autónomas, Andalucía ha sido la comunidad que ha destinado más financiación a la cooperación internacional para el desarrollo, aportando, en el periodo 2008-2010, casi el 21% de los recursos del conjunto del Estado, de esos recursos que ascendieron en el Estado a mil doscientos noventa y nueve setecientos setenta, setecientos dieciséis euros..., millones de euros. Nuestra estrecha relación con América Latina, el mundo árabe y África nos ha permitido ser, junto al País Vasco, la comunidad autónoma que más recursos destina a la cooperación internacional, y por eso yo creo que hay que expresar esa situación, en los tiempos que vivimos, con orgullo.</parrafo>
        <parrafo>Por comunidades autónomas, Cataluña es la que más se acerca a Andalucía destinando el 13,61%; Valencia, 9,79%; Castilla-La Mancha, el 9,61%; Euskadi, el 9,60%, y Madrid, el 8,69%. Esas son las cifras que puedo ofrecer en el elemento de la comparación.</parrafo>
        <parrafo>La Junta de Andalucía y las ONG son los agentes que mayor participación tienen en la ejecución del Pacode, y nos sentimos orgullosos, claramente, de esa aportación en el conjunto del Estado.</parrafo>
        <parrafo>De cara a los presupuestos de 2013, hemos de indicar que la Agencia Andaluza de Cooperación asume una bajada del 25%, que no es poco. Si bien, comparada con la que hace el Gobierno de nuestro país, lógicamente, es mucho más…, mucho menor que la hace el Gobierno de España. En este sentido, el presupuesto total de la agencia será aproximadamente de los 44 millones que antes mencionaba.</parrafo>
        <parrafo>Yo soy consciente que, desde las distintas fuerzas políticas, se ha pedido que se redujera en un porcentaje, especialmente el PP, que no podemos compartir. Ha habido debates en los que se nos pedía que, ante la situación, se redujera a un 50%. Le anuncio que no compartimos esa situación, desde el primer momento, por el compromiso solidario que tiene este Gobierno y que tiene esta consejería. En este sentido, quiero mostrar mi extrañeza acerca de las cuentas que realiza el Partido Popular sobre los gastos en políticas de cooperación al desarrollo de nuestra comunidad.</parrafo>
        <parrafo>El Partido Popular afirma que mientras nos hemos gastado 399 millones de euros en cooperación, en cinco años, hemos dejado de transferir a los ayuntamientos, o hemos transferido a los ayuntamientos 571.</parrafo>
        <parrafo>Mire, la comparación es la siguiente: frente a los 399 millones de euros en materia de cooperación y solidaridad, hay que decir que, en el mismo periodo del tiempo, el Plan de Cooperación Municipal ha alcanzado 7.257 millones de euros. Por lo tanto, pueden sus señorías saber, y deben saber, que situar, malversar las firmas, o mentir, como he dicho muchas veces, es pecado en esta materia. Y esa es la relación: 399 millones frente a esos 7.257, o los 44, de este año, frente a los más de casi 938 millones de euros en materia de cooperación en el presupuesto de este año, para los setecientos...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor consejero, le ruego que vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA, CONSEJERO DE ADMINISTRACIÓN LOCAL Y RELACIONES INSTITUCIONALES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí.</parrafo>
        <parrafo>... reciben 480 millones de la Patrica, y demás.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que, efectivamente, también hay que mejorar el sistema de evaluación y control —y con esto termino—.</parrafo>
        <parrafo>Yo quiero, finalmente, referirme al Informe de la Cámara de Cuentas, si me lo permite la Presidencia, sobre la fiscalización del ejercicio de 2009. Dicho informe, relativo al periodo, en dicha agencia, creada en 2006, está claro: el trabajo fiscalizado por la Cámara de Cuentas se basa en 25 expedientes sobre subvenciones concedidas en 2009, por un valor de 11 millones.</parrafo>
        <parrafo>He de indicar, como veremos posteriormente, que el informe de la Cámara de Cuentas ha recibido un total de 54 alegaciones, la mayoría de las cuales han sido aceptadas total o parcialmente, de forma que las cuestiones que se mencionan en dicho informe se han visto completadas o corregidas a partir de la aportación, información realizada por la propia agencia de cooperación. Sin embargo, como ya expresaba en la página 5 el citado informe, hoy por hoy la Agencia Andaluza de Cooperación sí tiene implantado un sistema de información que le avisa de todos aquellos expedientes que están próximos a cumplir su periodo de justificación. Pero lo que debemos considerar, señorías, que lo advertido por la Cámara de Cuentas ha sido correctamente subsanado. Pero eso no quiere decir que no haya que mejorar los elementos de eficiencia, eficacia, control, evaluación de los proyectos, porque ese es uno de los objetivos que estamos planteando desde la dirección de la agencia, y, al mismo tiempo, de esta consejería.</parrafo>
        <parrafo>Concluyo en esta primera intervención. La Asid, al principio, tenía 28 trabajadores, su plantilla tendría que ser de 109, y quiero decir aquí que solo tenemos en este momento 60. Y, por lo tanto, para contribuir a esa evaluación, a ese control, a esa eficacia, a ese hacer posible que lleguen a sus objetivos todos los proyectos y todos los recursos, se necesita en este momento tener también una estructura más fuerte que nos permita controlar adecuadamente todos los proyectos. Por lo tanto, la solidaria..., la solidaridad es un valor arraigado en el pueblo andaluz, yo creo que forma parte del corazón social de Andalucía, forma parte del corazón social de nuestro Estatuto. Y yo espero que, como hasta ahora, todas las fuerzas políticas de esta Cámara sigan apoyando claramente el tema de la cooperación, el tema del desarrollo y el tema de las políticas de solidaridad, como ha ocurrido hasta ahora, y espero que ocurra de cara al futuro.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor consejero.</parrafo>
        <parrafo>Interviene a continuación el grupo proponente de esta comparecencia, que es el Grupo Parlamentario Popular, en su nombre, su portavoz, señora Corredera Quintana.</parrafo>
        <parrafo>Señora Corredera, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORREDERA QUINTANA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Me va a permitir que empiece con una frase que sirve para usted y para la consejera de Presidencia, aunque se haya ido: pero para brecha de desigualdades la que treinta años de socialismo en Andalucía han dejado, que somos los que más paro tenemos y los que más pobreza tenemos. Lo digo por eso de que servía para los dos. No son precisamente consecuencia del gobierno del ser Rajoy.</parrafo>
        <parrafo>Y ahora entrando en la materia, entrando en la materia, le voy a reconocer una cosa: más transparente es usted en sus respuestas de lo que era su antecesora en el cargo. Eso es cierto. Ella decía: «Váyase usted al BOJA tal», y no respondía a nada. Usted, al menos, tiene el detalle de decirnos lo que le preguntamos.</parrafo>
        <parrafo>Pero lo que no le admito es que usted diga que mi compañero, el señor Fernández y yo hemos dado titulares falsos. Yo le reto…, le reto a que diga una sola mentira o falsedad que mi compañero haya dicho o que yo haya dicho, porque los datos que dijimos son los datos de la evaluación del Plan de Cooperación al Desarrollo, del Pacode, y los datos de su respuesta. Así que si algún dato era falso sería porque nos lo habían dado ustedes, porque fueron los datos que utilizamos.</parrafo>
        <parrafo>Y las comparaciones suelen ser odiosas, pero, mire usted, no se crea todo lo que lee en los periódicos, porque a lo mejor hubo una mala interpretación, porque yo lo que comparé..., lo que comparé para que entendieran de qué cuantía estábamos hablando es el dinero que se había destinado a cooperación en los últimos años, con lo que, por ejemplo, desde la Patrica, se destinaba en un año a los 770 ayuntamientos andaluces. Y le digo que no se crea todo lo que se lee en los periódicos porque yo leí que usted decía que había una deuda de la Junta con los ayuntamientos de 277 millones de euros, y cuando me leí el Diario de Sesiones lo que usted había dicho que eran 317 millones de euros. Fíjese usted, era más, y yo me creí lo de los periódicos. Así que, a veces, hay que escuchar lo que dicen las personas y leerse los Diarios de Sesiones antes de dar por hecho que alguien está diciendo falsedades. Y yo no suelo decirlas, señor Valderas, me lo reconocerá.</parrafo>
        <parrafo>Y dicho esto. Ha dicho usted: «enfrentar pobres contra pobres». A mí me parece una frase muy fuerte. Pero le voy a decir una cosa: aquí, enfrentamiento ninguno, transparencia y conocimiento. Usted está dispuesto a ser transparente, y nosotros queremos saber. Pero también le digo una cosa: ni un solo euro destinado a pueblos y zonas desfavorecidas malgastados o perdidos en actuaciones que nada tienen que ver, y que llegan incluso algunas a no ser éticas. Y le voy a recordar lo que sus compañeros del Ayuntamiento de Sevilla cuando gobernaban..., del dinero de cooperación utilizaban los recuerdos para hacer fiestecitas y festivales aquí en algunas plazas de Sevilla. Así que...</parrafo>
        <parrafo>Señor Benítez, le vuelvo a decir...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Benítez, guarde silencio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORREDERA QUINTANA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... que cuando quiera hablar conmigo se suba aquí.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Corredera, le he llamado la atención al señor Benítez, para eso está el presidente.</parrafo>
        <parrafo>Continúe su señoría.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORREDERA QUINTANA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Lo sé. Lo sé, señor presidente. Pero es que lo oigo mucho, es que le oigo mucho.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Sigo. Dicho esto, yo quiero agradecer la información que nos ha facilitado el consejero.</parrafo>
        <parrafo>Yo esperaba que profundizara algo más, que profundizara algo más en lo que son sus planes de futuro, y también en el análisis de dónde venimos. Y lo esperaba porque nada más iniciar la legislatura y asumir Izquierda Unida las competencias en cooperación al desarrollo, usted anunció una revisión de las políticas de cooperación que había venido desarrollando la Junta de Andalucía. Y anunció un nuevo Plan Director 2012-2015 que marcaría las directrices de la solidaridad andaluza, ese que hoy ha dicho que ya va a ser 2013-2016, pero al ritmo que vamos, que estamos en el mes de mayo, acabará siendo el 2014-2017. Pero, bueno, de eso poco volvimos a saber hasta hoy, y lo que sí nos llamó la atención entonces es que en sus declaraciones el director de la Agencia de Desarrollo, el señor Centella, afirmo textualmente: «Estamos seguros de que las cosas se podían haber hecho mejor», y añadió que él hubiera distribuido el dinero de otra manera. ¿De qué otra manera, señor Valderas? ¿Cómo lo hubieran hecho ustedes? O, mejor dicho, ¿cómo lo van a hacer ustedes para que sea mejor? Lo cierto y verdad es que lo único que se ha hecho desde entonces fue la auditoría del Plan de Cooperación Internacional para el Desarrollo 2008-2012.</parrafo>
        <parrafo>Y yo voy, en líneas generales, a analizarlo, igual que ha hecho usted, que también ha estado haciendo algunos comentarios de lo que han sido los presupuestos y las inversiones de esos años. Por cierto, que es cierto que en un momento pedimos la reducción de las partidas al 50%, pero es que ustedes lo han hecho por la vía de los hechos, y si analizamos ahora los presupuestos año tras año se lo iré demostrando, porque el presupuesto de este año, si no recuerdo mal, es de 44 millones de euros, pero yo le voy a recordar cuál empezó siendo la partida en 2008, en 2009 o en 2010, y veremos que es más del 50% lo que se ha ido reduciendo. Así que no hay que escandalizarse tanto.</parrafo>
        <parrafo>En fin, a mí me gustaría analizar el de 2008 por dos razones: primero, la primera razón porque evidentemente la creación de la Agencia Andaluza de Cooperación, que aunque se crea por ley en 2006, es verdad que no se pone en marcha hasta que no se produce el decreto que aprueba los estatutos, que es en 2008, y la agencia andaluza se constituye con unos objetivos, que son, lógicamente, «optimizar en términos de eficacia y de economía la gestión de los recursos públicos que la Administración de la Junta de Andalucía destina a la cooperación internacional para el desarrollo, contribuyendo al cumplimiento de los específico objetivos que aquella debe perseguir en su actuación en esta materia», es lo que dice textualmente.</parrafo>
        <parrafo>Y una segunda razón, que es porque en esas fechas empieza a ejecutarse el Plan Andaluz de Cooperación para el Desarrollo, cuyo objetivo general era, y es, contribuir a la erradicación de la pobreza y a la promoción del desarrollo humano sostenible, desde un modelo andaluz de cooperación internacional para el desarrollo integrado, coordinado y consensuado con el resto de actores y acorde con los recursos y capacidades con los que cuenta la Comunidad Autónoma andaluza. Y aquí empiezan los problemas, los problemas, señor consejero, porque desde este grupo creemos que estas premisas se han ido incumpliendo sistemáticamente, porque no se han optimizado los recursos y porque las partidas destinadas, además de ser alguna más que de dudosa utilidad, yo comprendo que cada uno tenga su criterio, pero alguna más que de dudosa utilidad, como podremos comprobar más tarde, no han ido en coherencia con las disponibilidades presupuestarias, o con la situación financiera y también social que empezaba a vislumbrarse en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Para el 2008, para el desarrollo del plan, y me remito a la evaluación, había 109 millones de euros —me voy a evitar los piquitos porque, si no, no acabamos, ¿no?—, se ejecutó el 90%, es decir, se ejecutaron 98,4 millones de euros, entre 98 y 44 de ahora, el 50% creo que está ahí, pero, bueno. Pero algunos fondos de esos se destinaron a partidas, bueno, a proyectos de años anteriores. Así que, finalmente, para lo que eran proyectos puramente de 2008, quedaron 81,8 millones de euros. La gestión la hacía principalmente la Agencia de Cooperación, pero también otros, como la Fundación Tres Culturas, la Fundación Casa Árabe, la Fundación Legado Andalusí, la Fundación Barenboim, Medio Ambiente, la Consejería de Obras Públicas, Turismo y Comercio..., todos participaban. El gasto que tenía la agencia como gasto propio en sí ascendía a 1.380.000 euros, y lo más llamativo es que, según los agentes de cooperación, el reparto fue 51,40% la Junta de Andalucía, 47,21 las ONG y ya, pues, el 0,60 otras entidades, el 0,33 las organizaciones sindicales, el 0,18 las entidades locales y el 0,27 las universidades.</parrafo>
        <parrafo>Y si vemos el reparto por países, pues, lo sorprendente es que sea Andalucía la zona que recibe más dinero al amparo de los proyectos de cooperación internacional al desarrollo, con casi catorce millones de euros; le sigue Nicaragua, con 8 millones; le sigue Cuba, con 6,6 millones; le sigue Honduras, con 6,5 millones, y así podíamos seguir. Pero es que esto se repite año tras año: en 2009, según el informe, el presupuesto inicial era de 113,6 millones de euros, se ejecutó un 87,5%, es decir, 99,4 millones de euros, la cooperación de la Junta de Andalucía, pues, vuelve a ser ejecutada principalmente por la Junta, pero por los demás agentes que habíamos nombrado con anterioridad, y lo llamativo es que, coincidiendo con el año de mayor descalabro de paro en Andalucía, como fue el año 2009, en el que se destruían, señorías, más de mil empleos diarios, la Junta de Andalucía incrementa el presupuesto destinado a cooperación internacional en un 21,5%, lo que supone..., realmente increíble.</parrafo>
        <parrafo>Pero hay otra cosa más llamativa, y es que el gasto de la agencia, que el año anterior, gasto propio me refiero, de funcionamiento propio, era de 1,3 millones, de pronto se pone en 4,4 millones de euros, de 1,3 a 4,4 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Pero así podríamos seguir. Por cierto, en la financiación de países, de nuevo Andalucía ocupa el primer lugar, después El Salvador, Marruecos, los territorios palestinos, Guatemala, pero Andalucía en primer lugar.</parrafo>
        <parrafo>En 2010 se repite la historia. Presupuesto, 112 millones, ya se ejecuta menos, se ejecuta el 73%, al final 82 millones, pero Andalucía sigue siendo la que más recibe, la que más recibe, Andalucía muy por delante del resto. Sigue variando, por cierto, lo que se dedica a gasto administrativo de la propia agencia. Yo sigo sin entenderlo: 2008, 1,3 millones; 2009, 4,4; 2010, 3,7, y ahora nos vamos al año siguiente y volvemos a subir a 4,8. Yo, sinceramente, no entiendo a qué responde esta variabilidad en lo que es gasto puramente administrativo de la agencia, que espero que usted pueda, que usted pueda, sinceramente, responder a ello.</parrafo>
        <parrafo>En fin, esa es la situación. Y ya nos encontramos que entramos en 2012, que es lo que a usted le corresponde. Y yo esperaba que usted me hubiera dado más datos de lo que ha sido lo que ya es su ejecución directa como responsable máximo en esta materia. A falta de la publicación de la memoria, nosotros no disponemos de esos datos hasta que no se publiquen; lo que sí sabemos, por la Oficina de Control Presupuestario, es que la cantidad ejecutada solo por la Agencia de Cooperación asciende a 34,7 millones de euros. Usted me dirá si me confirma que es así o no, aunque habían presupuestado 58,6 millones de euros. Hasta que no se publique, tampoco sabemos qué proyectos se han ejecutado, con qué cuantía, en qué área geográfica y demás.</parrafo>
        <parrafo>Y ahí pasamos ya a 2013, el presupuesto de este año, 44 millones de euros, de lo que ignoramos todo.</parrafo>
        <parrafo>Así que, resumiendo, señoría, durante el periodo 2008-2010, ambos inclusive, lo ejecutado por la Junta de Andalucía en materia de cooperación internacional asciende a 263.253.099 euros. Si sumamos 2011, lo ejecutado con 2012, y lo previsto para 2013, que luego ya veremos si se ejecuta o no, el montante total de lo que la Junta va a destinar, o ha destinado, a cooperación se va a algo más de cuatrocientos cinco millones. Yo el otro día me quedé corta cuando sumé, dije 399, 405 millones de euros, una media de 184.931 euros/día. ¿Sabe usted cuánto le dan ustedes a Cáritas para todo el año para empleo? Cien mil euros. Y hemos estado destinando 184.931 euros/día a cooperación. No es enfrentar pobres con pobres, es que la solidaridad, como la caridad, bien entendida, empieza por uno mismo, y en Andalucía, por desgracia, ahora mismo tenemos un 31% de pobreza, y hay 464.000 hogares que tienen todos sus miembros en paro, y hay un millón y medio de personas paradas en Andalucía. No es que queramos enfrentar, es que queremos poner y establecer prioridades sobre la mesa.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Corredera, le ruego vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORREDERA QUINTANA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino.</parrafo>
        <parrafo>Si sumamos las partidas destinadas al mantenimiento del staff de la agencia, al final, el coste ha sido de 14 millones de euros. Y del total del presupuesto que se ha ejecutado, pues, lo que se ha quedado en Andalucía han sido 50,8 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Pero hay algo que comparto con usted, y con esto termino: lo más importante de todo esto, y espero que usted cumpla con lo que ha dicho al final de su intervención, porque es lo que le pide este grupo y lo que comparte, es el control. Lo más importante es saber de forma detallada a qué se destinan los fondos. Lo más importante y lo que más nos preocupa es que se tramiten bien, que se gestionen bien, que se ejecuten adecuadamente, saber que están debidamente justificados, conocer la evaluación de los mismos una vez que se han ejecutado, si son útiles o no lo son, si obtienen los resultados o si se está tirando el dinero.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que la solidaridad es de todos los andaluces. Nosotros nos sentimos tan solidarios como usted. Y estoy de acuerdo en que entre todos tenemos que trabajar, y más en tiempos de crisis, pero siempre con transparencia y siempre con rigor, siempre, porque lo demás no es perdonable, y más en tiempos de crisis.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Corredera.</parrafo>
        <parrafo>Responde el Consejo de Gobierno, el señor Consejero de Administración Local y Relaciones Institucionales.</parrafo>
        <parrafo>Señor consejero, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA, CONSEJERO DE ADMINISTRACIÓN LOCAL Y RELACIONES INSTITUCIONALES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora portavoz del Grupo Popular, atendiendo a alguna de las cuestiones y, sobre todo, a la reflexión que ha hecho entre solidaridad y caridad... Mire, nosotros apostamos por la solidaridad, y apostamos por acciones de ayuda directa, que no tengan que estar exclusivamente amparadas en la caridad, con independencia de que en algunos escenarios esta pueda ser útil y necesaria. Por eso hemos puesto el Plan de Lucha contra la Exclusión Social en marcha, por eso hemos puesto 120 millones de euros en funcionamiento, para ser capaces de alcanzar y llegar, dentro de Andalucía, a aquellas familias que más lo necesitan. Por lo tanto, en ese sentido, el Gobierno de la Junta de Andalucía, en la vanguardia de la lucha frente a la exclusión social en el conjunto de nuestro país.</parrafo>
        <parrafo>Y, mire, este Gobierno hace y quiere hacer cada día las cosas mejor. Si fuese al contrario, este Gobierno estaría equivocado. Incluso yo procuraría, si es así, no estar en él, porque tendrá que hacerlo mejor que el anterior y mejor que el anterior del anterior. Ese es el objetivo que tiene que tener este Gobierno, y en esa línea, a pesar de las dificultades, está trabajando. Y si me habla de brecha, de desigualdades, yo le tengo que recordar la conseguida por el Gobierno del Partido Popular y el señor Rajoy en quince meses. Prácticamente 1.200.000 desempleados más, el aumento del crecimiento de la pobreza y la pérdida de derechos y conquistas sociales, yo diría de la clase trabajadora y de todo el conjunto de la población, que se sitúa en el mantenimiento de un modelo económico más racional del que se nos está planteando. Por lo tanto, en ese aspecto yo creo que, lógicamente, si se habla de brecha, no puede dar aquí usted lección absoluta, después de lo que está ocurriendo, muy especialmente por parte del Gobierno de España y de los gobiernos de otras comunidades autónomas.</parrafo>
        <parrafo>Miren, yo agradezco el tono, y lo agradezco racionalmente porque no se corresponde —y me alegra— con lo que he tenido que vivir estos días en materia de prensa, con declaraciones suyas y declaraciones de otros compañeros, con elementos entrecomillados. Y lo digo en una materia que es muy sensible, por lo que afecta y por lo que alcanza. Y lo digo porque es una materia, además, en la que prácticamente vamos, en el plan estratégico, cogidos de la mano del Gobierno de España anterior y del Gobierno de España actual. Y cuando usted me puede plantear en qué zonas geográficas estamos invirtiendo, sepa usted y léase los números del Gobierno de España, del actual y del anterior, porque estamos, prácticamente, invirtiendo en las zonas estratégicas y prioritarias en el contexto mundial: América latina, el tema de África, el tema del norte de África y el tema, especialmente, de Palestina, como un elemento central y fundamental en el marco de los 23 países que son prioritarios en el tema de la cooperación y la solidaridad.</parrafo>
        <parrafo>Y, mire, los objetivos en materia de cooperación también tienen un elemento de yacimiento y de creación de empleo, y cuando usted habla de reducir el 50%, que yo no comparto, usted tendrá que entender conmigo que estamos haciendo también un esfuerzo por que los 3.000 trabajos, trabajadores, empleos que hay en materia de solidaridad se mantengan con la acción del Gobierno de la Junta de Andalucía, porque las ONG, efectivamente, tienen situadas sus actividades y, en ellas, lógicamente, trabaja, en la solidaridad, en el bien común, un número importante de gente. Y, por lo tanto, a mí me parece que preservar los 3.000 empleos que están encima de la mesa es lo que nos tiene que hacer seguir tratando de mantener la ayuda y la colaboración en el terreno de la cooperación.</parrafo>
        <parrafo>Me dice usted mi gestión, pero es verdad que usted me ha pedido a mí la gestión entre 2008 y 2012. Y por eso yo hablo con rotundidad y con claridad: a partir de 2012, nosotros hemos marcado un nuevo planteamiento de trabajo, necesario en la agencia. Lo hubiera hecho exactamente igual el Gobierno anterior, si hubiera estado en mayoría, porque las condiciones y la orientación de la estrategia de cooperación están cambiando también en la demanda del conjunto de los países que se encuentran priorizados por nuestra actuación.</parrafo>
        <parrafo>Pero, mire, usted me da una serie de números y yo le voy a dar otros. Cuando este Gobierno empieza su andadura, en mayo, solo había disponibilidad, en materia de la Agencia de Cooperación, de 17 millones de euros. Había pasado de 58 millones en los presupuestos de 2012, que se vieron recortados por la acción imperativa, que lo he dicho una y otra vez, del Gobierno central, prácticamente a 17 millones de euros. Si no hubiera sido por el esfuerzo que ha hecho este Gobierno en doblar esa cantidad, nos hubiéramos cargado, prácticamente, los pilares y las columnas de la cooperación en el conjunto de Andalucía, con muchas organizaciones por medio. Por eso fue cogerlo en 17, saltar al 34 e irnos este año a 44, más 10 de microcréditos, que estaban ahí y que no se utilizaron en su momento.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, en este sentido, es verdad, sobra la demagogia. Y me alegro, me alegro de que no haya habido ningún planteamiento hoy aquí, en esta tribuna, de carácter demagógico, porque no es justo que fuese así cuando estamos hablando de las necesidades de los seres humanos y de seres humanos en terceros países que en todas las materias tienen muchas necesidades. Tienen necesidades de alimentación, tienen necesidades de educación, tienen necesidades de formación, tienen necesidades de cultura, tienen una serie de necesidades, que a mí no me sonroja, como he podido oír en estos días, que haya determinadas inversiones que se dedican a los temas de la cultura. Y no me sonroja, incluso, y no aguanta cualquier elemento de comparación, como se ha pretendido hacer con Palestina, se ha pretendido hacer con Cuba o con otros países desde el punto de vista ideológico, cuando, desde la propia acción de cooperación de España o la propia acción de cooperación de Andalucía, hay otros países, a mi juicio, menos necesitados, que están recibiendo más, como ocurre con Marruecos, tanto de la cooperación a nivel internacional como de la cooperación del conjunto de Andalucía. Pero está ahí también esa cooperación importante.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, esta consejería, también, en ese marco de abandonar la demagogia, de situarnos en la transparencia, de situarnos en la claridad, de mirar esto con altura de miras y sentido constructivo..., sabe el Partido Popular que le ha trasladado una cuestión para el nuevo plan estratégico. Y yo vuelvo a recordársela nuevamente.</parrafo>
        <parrafo>Mire, le hemos trasladado, el pasado 24 de septiembre de 2012, el director de la agencia, en una carta al Grupo Parlamentario Popular y al resto de grupos, que dieran su opinión y así pudiéramos construir de la manera más consensuada posible el Plan de Cooperación al Desarrollo. Y yo le vuelvo a insistir, porque nosotros no queremos hacer un plan al desarrollo que no cuente con el consenso de todos los grupos parlamentarios de esta Cámara, porque les recuerdo que su grupo parlamentario, en etapas anteriores, más allá de los elementos críticos que puedan encerrar hoy o en próximas intervenciones, siempre se ha visto apoyando todo un escenario de colaboración con los países que tienen el carácter prioritario.</parrafo>
        <parrafo>Y, por otra parte, usted puede seguir, y lo sabe, solicitando, porque le es legítimo y nosotros tenemos que responder a esa legitimidad, toda la información que requiera de la agencia y que requiera de esta consejería, toda. Y usted ha planteado al final que, efectivamente, había un elemento de que se ha multiplicado prácticamente por tres lo que significaban los elementos de estructura de carácter técnico en el año 2008. Por lo tanto, trabajadores y estructura de la propia agencia, que le he dicho en mi intervención que estaba en 28. Las posibilidades son 109, ahora mismo está en sesenta y algo, y aun así le tengo que decir que es insuficiente. Y así lo he trasladado al conjunto del Gobierno, que es insuficiente. ¿Para qué? Para mejorar las condiciones de control, de evaluación, de eficacia, de seguimiento, de seguimiento de los proyectos en el territorio. Porque sabe usted que hay cooperación directa y cooperación también a través de las organizaciones no gubernamentales, cooperación directa que lleva una convocatoria y unos procesos, y con vocación también de solidaridad con algunas ONG importantes que hacen un papel importante de ayuda humanitaria y que, prácticamente, con Unrwa, con UNICEF y con otras, Andalucía vuelve a ponerse a la cabeza de la colaboración, más allá de ese tema que usted me dice de si con Cáritas se aumentó más o se aumentó menos. Es decir, la posición hoy, con respecto a las organizaciones que hacen solidaridad en el contexto internacional, es una colaboración en la que Andalucía está manteniendo... sus posibilidades, su capacidad, especialmente, como le he dicho, con Acnur, con Unrwa, con UNICEF, que nos parece que, efectivamente, son lo suficientemente fuertes en ese aspecto.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, en ese sentido, sepa usted que el crecimiento ese del 1’3, 1’4 que usted decía a los cuatro millones se debe exclusivamente a lo que ha sido el crecimiento en ese periodo de una Agencia que, teniendo la posibilidad de tener 109 trabajadores, entre los que deben representar técnicos y trabajadores para el control, estamos prácticamente en 60. Por eso tendré que pedirle a esta Cámara que habrá que comprender que muchas veces, a la hora de tener que evaluar los proyectos, vamos más lentos de lo que quisiera este responsable que os habla en esta tribuna, pero eso significa que habrá que poner más recursos humanos, porque el tema de la evaluación, el tema del control, el tema de la eficacia contable son tremendamente complicados, porque estamos con países que, efectivamente, cada uno tiene una legislación y tiene una forma diferente de enfocar las cosas. Por eso, cuando se habla de este tema, yo creo que está bien que lo estemos situando en el tema de seriedad, de responsabilidad y, si quiere, de corresponsabilidad en esta materia, por la importancia que tiene y por la gente a que alcanza.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, cuando veo por ahí que determinados proyectos parecen que tienen un sentido lúdico, no tienen un sentido lúdico. Hoy veía algún proyecto. No es sentido lúdico: es que, cuando llega un huracán y destruye una zona de la costa en cualquiera de los países afectados, por ese tipo de climatología y por ese tipo de actuaciones y de catástrofes, automáticamente la solidaridad se tiene que poner en movimiento.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, en ese sentido, desde la seguridad que tienen ustedes las puertas abiertas, desde la seguridad de que la intervención controla exhaustivamente los elementos de la colaboración, tiene uno la suficiente solvencia para decir hoy que estamos en el camino de construir entre todos ese plan estratégico.</parrafo>
        <parrafo>Hemos salvado el 2011, era nuestra preocupación, porque, cuando llegamos, había un número de entidades a las que no se podían atender desde el 2011. Por eso le he dicho que, prácticamente, con los 40 millones hemos solucionado el 2011; estamos ahora pendientes de solucionar la convocatoria del 2012, y todavía la convocatoria del 2013 no se ha efectuado en su totalidad, por lo tanto 2013 está pendiente de la convocatoria y está pendiente de fijar los elementos de colaboración, de ayuda directa con determinadas organizaciones y con determinados países. Pero hemos ido a salvar situaciones... concretas del 2011 con esos 40 millones que antes les decía; hemos ido a situar las máximas posibilidades del 2012, y todavía yo diría que el 2013 está virgen a la hora de las decisiones que hay que adoptar en el marco de la relación con determinadas organizaciones.</parrafo>
        <parrafo>Y luego, ha habido una cuestión que me reconocerán, que es la cuestión de que esta consejería y este Gobierno han tratado, a pesar de las dificultades, de hacer un ejercicio de salvar la cooperación. Y salvarla de la mejor forma posible, salvarla en un momento de mucha dificultad, en que era fácil decir: no entramos en la solidaridad internacional, no entramos en la cooperación. Porque, efectivamente, hay aquí elementos que atender en ese aspecto de las necesidades económicas, de prestaciones sociales, alimentarias y otras. Pero no me dejará de reconocer que hemos sido capaces de mantener ambas cuestiones: decretos importantes frente a la exclusión social, mantenimiento de la solidaridad y la cooperación y, al mismo tiempo, ajustar un mayor control.</parrafo>
        <parrafo>En ese mayor control le diré que estamos colaborando estrechamente y colaboran con nosotros estrechamente las embajadas de nuestro país en los determinados territorios, y que estamos también en una fase de recuperación de aquellos proyectos que por una u otra cuestión no se han ejecutado, pero que están los dineros ahí, porque también hay un colchón de seguridad con los recursos que están en las embajadas de nuestro país en cada uno de los territorios y con una estrecha colaboración de esos recursos y de la seguridad de esos recursos.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, en ese sentido, yo creo que también hay un colchón de garantía en el que los dineros que emplea Andalucía, de acuerdo con lo que es la colaboración que tenemos del conjunto de nuestro país en los diversos territorios, se está haciendo de común acuerdo. Y cuando el director de la Agencia tiene que ir a visitar un territorio, lo primero que hace es hacerlo de la mano, como es lógico, de la representación española en el territorio, porque también los planes estratégicos se hacen muy de la mano con lo que a nivel del conjunto del Estado se plantea, sin compartir, como ya le he dicho, que la reducción, que el Gobierno de España sea tan fuerte, tan importante, porque eso perjudica los intereses, especialmente, de la cooperación y la solidaridad.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor consejero, le ruego vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA, CONSEJERO DE ADMINISTRACIÓN LOCAL Y RELACIONES INSTITUCIONALES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí.</parrafo>
        <parrafo>Y, finalmente, tenga la certeza de que nunca vamos a poner, por parte de Izquierda unida y por parte de este consejero, mientras ostente esta responsabilidad, no vamos a poner en cuestión la cooperación.</parrafo>
        <parrafo>Puede estar sufriendo unos momentos de vicisitudes, pero yo le quiero asegurar en esta tribuna que nuestro objetivo es el objetivo de volver a recuperar la senda del 0’7% en materia de cooperación, esa senda que, efectivamente, se ha visto truncada por la situación que ahora mismo tenemos en materia económica y en materia de reducción presupuestaria. Y, en ese sentido, por lo tanto, ese objetivo de volver en esta legislatura a recuperar el espacio que habíamos tenido, un espacio que alcanzó el 0’51, sin llegar al 0’7%, sigue siendo un objetivo central de esta consejería y de esta vicepresidencia.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor consejero.</parrafo>
        <parrafo>Para el turno de réplica, interviene a continuación, en nombre del Grupo Popular, la señora Corredera Quintana.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra, señora Corredera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORREDERA QUINTANA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>De verdad, señor Valderas, que no puede usted hablar de brechas y echarle la culpa al señor Rajoy, que es que todos los datos y los estudios dicen que en Andalucía la pobreza ha aumentado el doble que en el resto de España desde que hay crisis. ¿Y eso va a ser culpa de Rajoy también? En Andalucía, el doble que en España desde que ha empezado la crisis. Es que la brecha son treinta años de socialismo y uno de socialcomunismo, pero treinta de socialismo en Andalucía. No es culpa del señor Rajoy.</parrafo>
        <parrafo>Yo no le voy a repetir los datos de pobreza porque usted los conoce igual que yo. Sabe perfectamente que hay muchas familias en Andalucía que lo están pasando realmente mal, realmente mal, y que necesitan de todo nuestro apoyo. Yo sé que las comparaciones siempre son odiosas, pero también le digo que los gobiernos tienen que tener sus prioridades.</parrafo>
        <parrafo>Y me va a permitir algunas apreciaciones. Por cierto, la carta, yo no tenía conocimiento, le he preguntado a mi portavoz, en estos momentos él no recuerda tampoco, pero la buscaremos, porque a veces las cosas se traspapelan. Pero no se preocupe que tendrá la colaboración de este grupo para diseñar las directrices o, por lo menos, para darle nuestra opinión; luego, usted la cogerá o no.</parrafo>
        <parrafo>Pero sí le quiero decir algunas cositas. Yo antes le hablaba de que el Partido Popular no iba a consentir que ni un solo euro sin control, que un dinero que tenía que ir destinado a pueblos o a zonas más desfavorecidas se malgastase o se perdiese en actuaciones, y no es que yo esté cuestionando la cooperación al desarrollo, pero es que aquí han ocurrido muchas cosas. Y yo no voy a entrar en batallitas, pero sí le voy a recordar de verdad algunas cositas. Le voy a recordar cómo el dinero que se tenía que destinar a educar en valores a los andaluces, en algunos momentos —en los que usted, por cierto, no era el responsable de gobierno, no le estoy echando esa responsabilidad—, pues se organizaban fiestecitas con la excusa de la multiculturalidad, festivales, excursiones, ferias y hasta páginas web. Una vergüenza.</parrafo>
        <parrafo>Pero en algunas cosas sí tienen ustedes un poquito de responsabilidad, porque es que, claro, dieron una subvención de 400.000 euros a un mirador de ballenas en la República Dominicana. Digo yo que hay que tener prioridades a la hora de repartir el dinero de la cooperación al desarrollo. Y no se trata de ridiculizar los programas, que programas culturales son importantes, programas sanitarios más, programas agrícolas y educativos son fundamentales, esos son los fundamentales, pero no me lo diga… Pero es que, además, crearon en Sevilla, en Sevilla, una fundación, un convenio con una fundación, gestionado..., un organismo autónomo, gestionado por Izquierda Unida: 990.000 euros, y algunos proyectos para Nicaragua, La Habana o Colombia terminaron siendo un escándalo. Y esa es una realidad.</parrafo>
        <parrafo>Por eso nosotros decíamos que es importante el control, que es importante que sepamos a qué se destinan los fondos, que es importante que sepamos si usted va a mantener la misma línea de actuación. ¿Va a seguir siendo Andalucía la que más fondos de cooperación reciba y gestione? ¿Va a seguir siendo? Yo creo que no. No se puede destinar muchas veces más a estudiar en valores de solidaridad que a la propia solidaridad, porque no es lógico, porque no es razonable.</parrafo>
        <parrafo>Y sí me gustaría saber algunas cosas, de verdad: cuáles van a ser esos criterios prioritarios que usted va a introducir en el nuevo plan, como me gustaría, y le pediremos en su momento las facturas justificativas del dinero que se destina a cooperación al desarrollo. Claro que sí. ¿Acaso eso no es público? ¿Acaso no es transparencia? O que cuando se realicen viajes, que, por cierto, yo entiendo razonable que el director de la Agencia de Cooperación al Desarrollo haga esos viajes; lo que espero es que no lo haga, como los hacía el señor Zarrías, con una cohorte, porque es que se llevaba una buena cohorte de personas, todas pagaditas a costa del dinero que tenía que ir a cooperación al desarrollo. Entonces, me parece, me parece de verdad que yo sí puedo entender que un director lo haga; lo que no puedo entender es que vaya con una cohorte.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Corredera, le ruego que vaya concluyendo su intervención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORREDERA QUINTANA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy terminando.</parrafo>
        <parrafo>… o cuando se realizan viajes como el que usted hizo a Palestina, o cuando se organizan encuentros como el que usted ha anunciado, de la América bolivariana. Yo creo que tendremos que saber qué gastos de viaje hay, qué dietas, qué hoteles, qué comida, porque eso también es transparencia.</parrafo>
        <parrafo>Y yo espero sinceramente que, en esa nueva dinámica que usted emprende, el dinero de cooperación internacional no vaya de nuevo a engrosar los presupuestos de la Fundación Barenboim, el legado andalusí, la Fundación Tres Culturas o la Fundación Casa Árabe, que ya tienen sus propios presupuestos. Tendrán que ir destinados a otra cosa. O que se sigan adjudicando, con esto termino, los proyectos a las ONG mediante concurso público con concurrencia competitiva, que es como debe ser, pero al resto de los agentes se haga a través de convenios o subvenciones de carácter excepcional.</parrafo>
        <parrafo>Se lo vuelvo a decir, como le he dicho al principio: no estamos en contra de la cooperación; estamos a favor. Para nosotros es importante, pero hay que ser exigentes, máximo rigor, máxima equidad en la gestión de los fondos, transparencia, control y evaluación. Y ahí nos va a encontrar. Solidaridad, toda la del mundo; adoctrinamiento, no; despilfarro, menos; seriedad y rigor, señor Valderas. Y este grupo lo tendrá a su lado.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Corredera.</parrafo>
        <parrafo>Cierra el debate, en nombre del Consejo de Gobierno, el consejero de Administración Local y Relaciones Institucionales, y vicepresidente, señor Valderas.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA, CONSEJERO DE ADMINISTRACIÓN LOCAL Y RELACIONES INSTITUCIONALES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Corredera, mire, me habla usted de la brecha, y yo sé calcular y medir en el tiempo los efectos de una brecha desde la acción política directa, por eso le he querido decir que en quince meses el señor Rajoy y su Gobierno han creado 1.200.000 desempleados en esta situación de crisis, y por eso ahora le puedo decir que cada una de las ocho o nueve reformas que se han planteado en este país están cayendo como una plaga frente a las necesidades que tiene Andalucía, sea desde el aspecto educativo, sea la reforma local, sean otras o sea esa reducción de carácter presupuestario que en temas muy importantes desde el punto de vista económico-financiero, como son los temas de formación y de empleo, hemos tenido que aguantar. Por lo tanto, esa realidad está ahí, y la realidad de los recortes y los recortes que se anuncian están ahí.</parrafo>
        <parrafo>Y frente a esa realidad, hay una determinada política de actuación. Esa política de actuación el Gobierno de la Junta de Andalucía tiene un discurso muy clarito que se está claramente poniendo encima de la mesa y que marca la diferencia. Primero, nadie sin techo, decreto de función social de la vivienda; segundo, nadie sin alimento, el decreto frente a la exclusión social; tercer aspecto, la lucha frente a la situación de desempleo de nuestra comunidad, que es muy grave, para parar la hemorragia de desempleo que continuamente hay en nuestra comunidad y que cada vez que hay una decisión económica laboral en Madrid, repercute aquí con mucha mayor dureza. Y, en este sentido, los planes de choque frente a la situación de empleo, o en este sentido, los 120 millones que lleva una parte para el empleo, o en este sentido, el decreto que dentro de unos días, el Gobierno, en el bono joven, va a sacar para poner en marcha una política de incentivación a la creación de empleo. Pero también el desarrollo de colaboración en la política con sectores económicos de nuestra comunidad que nos parecen importantes. Y, por lo tanto, en ese sentido, yo creo que marcamos claramente la diferencia.</parrafo>
        <parrafo>Y una parte final en un discurso político: más democracia. Y para dar más democracia, Ley de Transparencia y Ley de Participación Ciudadana. Ley de transparencia para que, efectivamente, lo que usted nos está pidiendo, y que yo estoy respondiendo positivamente, tenga una claridad meridiana y total, que se sientan los andaluces orgullosos no solo del Gobierno, de todas las instituciones, y también de las fuerzas políticas que están en este Parlamento y de las personas que nos dedicamos a la vida pública.</parrafo>
        <parrafo>Y luego saltar y dar otro empujón —por eso digo más democracia— entre lo que representa la democracia representativa y la democracia más participativa, más directa, porque la calle está pidiendo esa democracia y esa participación más directa, y tendremos que ser capaces de dar un paso más adelante en el marco de ese discurso político. Tal vez con consultas populares, con participación de los ciudadanos en dar sus opiniones sobre los presupuestos de la comunidad autónoma, de los ayuntamientos, para hacer de todos lo que es de todos y para controlar entre todos lo que necesita, yo diría, un mayor nivel de control y de transparencia.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, con total seguridad, usted y yo sabemos que yo no soy responsable ni aquí ni en ninguno de los pueblos del conjunto de Andalucía de la muerte de Manolete, yo no lo soy. Yo soy responsable desde el 8 de mayo del año 2012, y, a partir de ahí, seremos juzgados adecuadamente por el pueblo andaluz en el marco de una política que sostiene un Gobierno. Las 256 medidas, las 28 leyes, cuatro años por delante para hacerlas, y al final tendremos una evaluación.</parrafo>
        <parrafo>Y en esa evaluación, también la Agencia de Cooperación y Solidaridad al Desarrollo en la que yo, efectivamente, comparto que hay que marcar otros nuevos campos en la estrategia de intervención. Y en esa estrategia de intervención es verdad que la ayuda humanitaria tiene que seguir; es verdad que la ayuda a la mejora de infraestructuras tiene que seguir; es verdad que tiene que seguir también la ayuda a todo lo que representa la pobreza. Pero yo creo que hay un nuevo campo: el campo de la formación, el campo de la intervención, de transferencias de conocimiento y transferencias de cooperación, y por eso la cooperación no puede ser simplemente un elemento de ida y no de vuelta.</parrafo>
        <parrafo>Y cuando nosotros hablamos de América Latina y hablamos de unos determinados países y de la posibilidad de encontrarnos en la cooperación, lo estamos haciendo para que haya una cooperación de ida y vuelta en la que también nuestra comunidad autónoma se sienta beneficiada, porque, aunque esos países estén más necesitados, también puede ofrecernos un marco de colaboración importante en el terreno económico, en el terreno empresarial, sostenido por el terreno cultural...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor consejero, le ruego que vaya concluyendo...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA, CONSEJERO DE ADMINISTRACIÓN LOCAL Y RELACIONES INSTITUCIONALES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Y termino, y termino.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, no eche en balde y en saco roto que ese encuentro con los países latinoamericanos que pueden envolver e ir más allá de lo que es el área bolivariana está en ese aspecto que le he dicho: cooperación de ida y vuelta, cooperación de ayuda entre los países, que no solo hacemos nosotros; también hace el Gobierno de este país. Y no se olvide que el Gobierno de este país participa también en todos esos países que participa el Gobierno de la Junta de Andalucía, y que alguna vez yo no puedo compartir que el Partido Popular aquí critique lo que también el Gobierno de España participa en determinados proyectos de desarrollo.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, y especialmente gracias por el tono, que he entendido constructivo, de este debate, que creo que es el camino que hay que seguir.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

