<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>37</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 20,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>25</dia>
    <mes>abril</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Acceso a la educación, Asignación por estudios, Legislación escolar, Política educativa</materias>
    <numero_expediente>9-13/PNLP-000027</numero_expediente>
    <extracto>Proposición no de ley relativa a la modificación de la actual normativa estatal de becas y ayudas, que eleva los requisitos necesarios para acceder a las ayudas al estudio (pág. 161).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Socialista.</proponentes>
    <votacion>Votación: aprobada por 56 votos a favor, 45 votos en contra, ninguna abstención..</votacion>
    <intervienen>D. Francisco Menacho Villalba, del G.P. Socialista. Dña. Marina Segura Gómez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Rafael Javier Salas Machuca, del G.P. Popular Andaluz.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—A continuación, señorías, debatiremos la cuarta proposición no de ley relativa a modificación de la actual normativa estatal de becas y ayudas que eleva los requisitos necesarios para acceder a las ayudas al estudio, presentada por el Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Para la presentación de la misma tomará la palabra en nombre del grupo proponente su portavoz, señor Menacho Villalba.</parrafo>
        <parrafo>Señor Menacho, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MENACHO VILLALBA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, presidente. Señorías, buenas tardes.</parrafo>
        <parrafo>La política de becas que está llevando a cabo el Gobierno del Partido Popular es el paradigma de la forma en que viene actuando el Gobierno del señor Rajoy en estos dos años: decir algo y hacer lo contrario. Pero, claro, hasta ahora decía algo, bien en rueda de prensa, las veces que lo decía, porque tampoco dice mucho, o bien en los programas electorales. Pero ahora estamos en algo que ha dado un paso adelante mucho más importante puesto que estamos hablando no ya de un programa electoral, no estamos hablando de unas declaraciones en un medio de comunicación, sino que estamos hablando de algo publicado en el Boletín Oficial del Estado. Concretamente, si nos vamos a la resolución de 2 de agosto del 2012, de la Secretaría de Educación, en la que se convocan las becas para el curso 2012-2013, dice literalmente: «Las becas son el principal instrumento para asegurar que la situación económica de una familia no limite las posibilidades formativas de ningún estudiante. Son, además, una herramienta muy valiosa para propiciar la permanencia en el sistema educativo de los alumnos e incentivar su esfuerzo y capacidad». Eso es lo que dice la resolución, eso es lo que se publica en el Boletín Oficial del Estado. Y siguiendo su doctrina, del Partido Popular, como digo, en estos dos años, ¿qué es lo que hacen? Lo contrario, echar a 10.015 alumnos andaluces fuera del sistema educativo, quitándoles la beca.</parrafo>
        <parrafo>Si no fuera, señorías, por el drama que ocasiona esta medida a hijos de familias más desfavorecidas, podríamos decir que se trata de una broma, una broma de muy mal gusto. Yo no voy a decir aquí..., como decía ayer la señora Corredera, no voy a hablar de cinismo. No, no es mi estilo. Pero sí decir que, como mínimo, es poca coherencia. ¿Porque cómo se puede decir en la resolución en el Boletín Oficial del Estado..., cómo puede decir que la capacidad formativa o el progreso formativo de ningún alumno puede verse perjudicado por su situación socioeconómica y a la vez incluir una serie de medidas que van a echar a la calle en Andalucía a más de diez mil alumnos? ¿Cómo es eso? Yo espero que después el señor Salas, pues, tenga a bien explicármelo y sea capaz de convencerme.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué es lo que pasa? Lo que pasa es que la resolución de convocatoria de becas es una resolución que han copiado la del año anterior, la del año 2011 del Partido Socialista. Es la resolución..., la resolución concretamente de la Orden 2099/2011, de 19 de julio. Porque, claro, en esa orden, en esa orden se decía perfectamente que ningún alumno se puede ver perjudicado en su progreso educativo por razones de situación económica, pero no se le impedía..., pero no se le ponían requisitos académicos para evitar su progreso, cosa que sí ha ocurrido aquí. Y por eso es por lo que nos encontramos con una introducción que, por supuesto, es una incoherencia a lo que después viene en la orden.</parrafo>
        <parrafo>Estamos hablando de una medida terrible, señorías. Estamos hablando de algo que afecta a los hijos de las familias más necesitadas. Y no es un hecho aislado, esto no es una iniciativa que se da en un día, sino que es el resultado de una concatenación de sucesos que viene dando el Partido Popular desde que gobierna en Madrid con la educación en España. Una educación que va, va en sus genes, va en el ADN de la derecha, del Partido Popular, que es favorecer, favorecer a las clases más elitistas, favorecer una enseñanza privada en detrimento de una pública y que quiere terminar o quiere culminar con la futura LOMCE. Y, mire, hoy yo creo que para el Partido Popular será un día triste para ellos, triste para ellos porque con el varapalo que le ha dado el Consejo de Estado…, y no estamos hablando ya del comité federal del PSOE, no, sino del Consejo de Estado. El Consejo de Estado le ha dado un varapalo, fijaos bien, señorías, le ha dado un varapalo y viene a darle la razón a la Junta de Andalucía en los elementos que más viene defendiendo en estos últimos tiempos: la enseñanza mixta, a la que ustedes tanto abrazos les dabais ayer a los padres el Consejo de Estado dice: «[…] usted, no puede ser», y a la Educación para la Ciudadanía. Y ahora bien, dos de las banderas que este Gobierno lleva para adelante son a las que el Consejo de Estado…, que ustedes queréis cambiarlas, queréis cambiarlas en la LOMCE, os ha dicho que no pueden ser. Por tanto, yo creo que hoy es un día malo, aunque queráis, como digo, culminar con ella todo este despropósito que estáis llevando con la educación.</parrafo>
        <parrafo>Y esta sucesión de hechos, como digo, se inicia nada más llegar el Partido Popular al Gobierno. El Partido Popular con lo primero que se encuentra es con que tiene que hacer unos presupuestos. Pues bien, a los tres meses hace el primer presupuesto de educación, y fijaos bien que llevan dos años gobernando, dos años en el Gobierno; mejor: desgobernando. Pues en estos dos años han bajado en un punto, en un punto el gasto en educación en relación con el producto interior bruto de España, en un punto, de 4,89% al 3,9%. Y si ya es malo, si ya es doloroso que un Gobierno baje el gasto en educación, mucho más es que lo haga con aquellas partidas que afectan a las familias más humildes, a las familias en las que depende de una beca el que ese niño o esa niña puedan desarrollar su futuro personal. Y ahí es donde habéis dado también el tajo más importante.</parrafo>
        <parrafo>Y os voy a dar unos datos, y unos datos porque, si tenéis la más mínima sensibilidad, que me imagino que la tendréis, os pondréis un poquito… para apoyar la PNL o, por lo menos, para remover las conciencias. Porque, mire, señoría, año 2004, primer año del Gobierno de Rodríguez Zapatero, para becas y ayudas de estudio…, y voy a dar unos datos que tampoco son del PSOE, sino de los boletines oficiales del Estado, Presupuestos Generales del Estado año a año: Año 2004, 722 millones para becas y ayudas; 2011, último año de Rodríguez Zapatero, 1.660 millones, mucho más de un ciento por ciento multiplicado. De 1.600, entra el Partido Popular y le da un tajo el primer año de 200 millones, 1.440, y llega 2013 y le da otro tajo, hasta llegar a 1.221. Es decir, en dos años le habéis dado un tajo de 400 millones a las ayudas y becas. Por lo tanto, esta es la diferencia que hay entre un gobierno de derechas y un gobierno de izquierdas.</parrafo>
        <parrafo>Segundo aviso que lleváis dando antes de hacer la resolución. Ya aquí, en esta tribuna, tuve ocasión de leerlo, pero lo voy a leer cada vez que venga, porque no son las palabras de un alumno de un instituto, sino son las palabras del ministro de Educación, del señor Wert, que dice en febrero de 2012: «las becas se han convertido en una asignación no competitiva, es decir, que, a partir de un determinado nivel económico, se tiene el derecho a una. Al alumnado le da exactamente igual sacar un sobresaliente que un cinco». Ya estaba preparando el terreno para la decisión que han tomado en el mes de agosto. Pues en el mes de agosto, cuando sale la orden de que se convocan las becas para el curso 2012-2013, ya desde aquí, desde la propia consejera de Educación, se dijo que, cuidado, que eso iba a ser una decisión muy dañina para los alumnos y alumnas andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Y ¿qué ha pasado? Pues ha pasado que ha habido un endurecimiento de los requisitos. Fijaos bien, señorías, que el alumno que estudia con beca, con beca, ya estudia bajo una presión tremenda, estamos hablando de alumnos cuyas circunstancias socioeconómicas y laborales no son las mismas que los demás, son alumnos que saben que tienen que aprobar, que tienen que aprovechar el tiempo, porque, si no, dejan de estudiar. Pues a esa presión psicológica diaria de los que hemos estudiado con beca ahora le dais un tajo más, ahora decís que no, que si tú tienes dinero, sacas un cinco y puedes seguir estudiando, pero si tu eres becario, hijo, tienes que sacar un cinco y medio y el año que viene un seis. Habrase visto desigualdad más grande, habrase visto que es la regresión histórica más grande que se da en la política de igualdad en la educación española.</parrafo>
        <parrafo>Esto, ¿a qué ha llevado? Ha llevado a que en Andalucía, señorías, desde el año 2011-2012, que había 54.779 becas compensatorias de suplemento de ciudades o residencia, se ha pasado en este curso 2012-2013, cuando ya llevábamos un 96% de resoluciones dictadas y comunicadas, pues se ha pasado a 43.203. Estos no son datos tampoco que nos inventemos: son datos [...]… Bueno, ya me lo demuestra usted con los papeles. Estamos hablando de 443.203, 11.576 menos, de los que 11.000 hay algunos que son por temas informáticos, por temas administrativos, pero, de esos 11.000, 10.015 son por endurecimiento de los requisitos académicos. Y podemos decir que, si se hubieran quedado los mismos requisitos académicos que el año pasado, en Andalucía habría 10.015 alumnos y alumnas más con becas compensatorias. Lo diga usted o no lo diga.</parrafo>
        <parrafo>Pero no son números, aquí no da igual diez mil que quince, no son números, estos números llevan detrás una familia, llevan un rostro, llevan unos apellidos. Son diez mil familias andaluzas que, si no tienen esa beca, gran parte de ellos dejarán de estudiar.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señorías del PP, tengan la más mínima sensibilidad, tengan la más mínima sensibilidad y, frente a este castigo que nos está dando el Gobierno del Partido Popular, tenemos la apuesta del Gobierno andaluz por la educación. Esta mañana hemos tenido ocasión de escuchar aquí otra vez al presidente Griñán diciendo que la educación es prioritaria dentro del Gobierno de Andalucía. Y esa prioridad ¿dónde se demuestra?...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Menacho, le ruego vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MENACHO VILLALBA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy terminando.</parrafo>
        <parrafo>¿Dónde se demuestra? Se demuestra, pues, destinando también un 14% más en los presupuestos 2014…, 2013, perdón, para las becas de ayuda al estudio. Y se demuestra manteniendo dos becas que son únicas en el Estado español y que sirven para mantener a alumnos en el sistema educativo, o bien para reincorporarlos e ir con una beca compensatoria, unida siempre, unida siempre al rendimiento académico.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, podemos decir —y voy terminando, presidente, señor presidente— que, gracias a estas becas y a las ayudas que se han puesto en marcha por parte… o que se siguen manteniendo por parte del Gobierno andaluz y que habéis quitado del Gobierno de España, está ocasionando que los alumnos y alumnas de familias más desfavorecidas puedan seguir en el sistema educativo. Y está contribuyendo también a una bajada del fracaso y del abandono escolar. Todo esto…, ustedes, que tanto aquí habláis del abandono escolar, lo que hacéis es tomar medidas para que cada día haya más alumnos y alumnas que lo abandonen.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señorías, lo que pido es que en un tema tan importante, en un tema, como digo, que es la recesión más importante que se ha producido en la política de equidad de la educación en España, que tengáis la sensibilidad mínima y apoyéis esta PNL para que el Gobierno cambie los requisitos y vuelva a como estaba en 2011, que un alumno con beca no tenga más favores, pero no tenga menos garantías o tenga más desigualdad que otro alumno que no necesite la beca.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Penacho.</parrafo>
        <parrafo>Bien. A continuación, los grupos parlamentarios distintos al proponente fijarán su posición ante esta iniciativa y lo hará, en primer lugar, Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Su portavoz, la señora Segura Gómez, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora SEGURA GÓMEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Buenas tardes, señorías. La Declaración Universal de Derechos Humanos sentencia en su artículo 26 que toda persona tiene derecho a la educación. Nuestra Constitución española señala en su artículo 27 que son los poderes públicos los que tenemos que garantizar el derecho de todos a esa educación. Y, desde el respeto más absoluto a los derechos de la humanidad, esta organización política está dispuesta, como se ha hecho en las últimas semanas con el derecho a la vivienda, a dar la batalla para hacer efectivo y real el derecho universal y fundamental que tenemos todos a la educación.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes, señorías del Partido Popular, pertenecen, por el contrario, a una organización política con una trayectoria histórica reciente, y no tan reciente, en la que precisamente no han destacado por respetar los derechos colectivos de la gran mayoría social. Su historia y su presente es una historia de atropellos, de opresión, de agresión y de instauración de sufrimiento al pueblo. Sí, señorías, de instauración de sufrimiento al pueblo: esa es la historia del Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Estamos viviendo en un momento histórico, señorías, de gran importancia, un momento histórico en el que el modelo social, modelo político y económico que heredamos de la transición es un modelo que está plenamente agotado. Y, por lo tanto, se está iniciando, señorías, un proceso de construcción de un nuevo modelo. La derecha de este país ya ha comenzado ese proceso constituyente a través de sus múltiples reformas abordadas en el último año —por cierto, antidemocráticas, porque, además, lo hicieron mintiendo al pueblo y no lo reflejaron en su programa electoral—, reformas como la reforma laboral, la reforma de la justicia, reforma de las pensiones que se consolida el próximo viernes, reforma sanitaria, fiscal, financiera, etcétera, y, entre ellas, la reforma educativa.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, los cambios que el Partido Popular plantea en la educación no son cambios aislados, señorías, sino que atienden a un objetivo ideológico claro, que es la construcción de un modelo, de un nuevo modelo social, político y económico, que camina hacia más capitalismo, hacia más explotación, más democracia, más desigualdad, más clasismo y menos justicia social. Y en la construcción de ese modelo de la derecha de este país, de ese nuevo modelo, pasa necesariamente por la destrucción de la educación pública y por sus principios rectores de gratuidad, de calidad, igualdad y equidad. Y los hechos, señorías del Partido Popular, son indiscutibles, y están ahí encima de la mesa.</parrafo>
        <parrafo>Recortes de más de 7.000 millones de euros desde que el Partido Popular está en el Gobierno central. Un plan de recortes de 15.000 millones de euros que van a situar la inversión de educación en el Estado en el 3,9% del PIB para el año 2015, una cifra que nos devuelve a los años ochenta y nos pone a la cola de la Unión Europea y de la OCDE. Una contrarreforma educativa, franquista, elitista y segregadora. Y una serie de medidas concretas como la subida de tasas, la masificación en las aulas, la privatización de la educación, o esta que concretamente analizamos en esta iniciativa, que es el endurecimiento del acceso a las becas y las ayudas al estudio. Un endurecimiento, señorías, que ha significado, entre otras cosas, el aumento de las notas de corte para obtener una beca de un 5 a un 5,5 para este curso, y un 6 para el próximo curso; una reducción de más del 11% en el presupuesto de becas, que ha afectado principalmente a las becas de residencia y a las becas de compensatoria para becarios de Formación Profesional, y la eliminación de los complementos por mayor coste de vida para estudiantes que han de trasladarse a grandes ciudades. Un endurecimiento de las becas que supone una inversión del 0,1 del PIB, que es la mitad de lo que se dedican..., de lo que destinan otros países de la OCDE.</parrafo>
        <parrafo>¿Y cuál ha sido, y cuál va a ser la consecuencia directa para los estudiantes andaluces? Lo ha dicho el portavoz del Partido Socialista, no es que nosotros seamos catastrofistas, es que vuestras medidas son catastróficas. La consecuencia va a ser y ha sido catastrófica, 10.000 andaluces de Bachillerato y de ciclos formativos, un 20% de nuestro alumnado, andaluces becarios, se han quedado sin beca para este curso. Y la pérdida de beca en estos momentos, teniendo en cuenta la situación económica por la que atraviesan muchísimas familias, va a suponer el abandono de muchos de nuestros alumnos de sus estudios. Y va a suponer el exilio de estos estudiantes a un mercado laboral precarizado, con un 52% de paro juvenil. Se trata, señorías, de una expulsión planificada del sistema educativo de miles de jóvenes, pero no de cualquier tipo de joven, sino precisamente, y qué casualidad, de aquellos jóvenes que tienen menos recursos. Es una criba, es una selección de estudiantes, que va más allá del esfuerzo que realice cada alumno, es una selección que está supeditada a las condiciones sociales y económicas de nuestros alumnos. Y la prueba está en que se usa un doble rasero para aquellos que superan el curso con un aprobado de un 5: si tienes dinero puedes seguir promocionando, y si no lo tienes se te pone en peligro tu promoción. Es una aberrante discriminación, señorías. Se trata de expulsar a miles de trabajadores de las aulas y de las escuelas. Se trata del regreso del analfabetismo y de volver a lo que ustedes quieren, a las universidades de élite, a las universidades elitistas.</parrafo>
        <parrafo>Señorías del Partido Popular, ¿ustedes son conscientes del contexto económico y social que están dibujando y están consolidando en este país? ¿Ustedes son conscientes de que en este país hay más de 6 millones de personas en paro, un 52% de paro juvenil, más de 2 millones de parados que no tienen ningún tipo de ingreso, un 21% de españoles que viven por debajo del umbral de la pobreza, un 6,5% de españoles que tienen pobreza severa? ¿Ustedes no son conscientes de que 1 de cada 3 niños españoles está en riesgo de situación de pobreza, y que 1 de cada 4 menores de 16 años se sitúa por debajo del umbral de la pobreza?</parrafo>
        <parrafo>¿Les parece a ustedes, señorías del Partido Popular, que es este el mejor momento para aplicar e imponer una política de reducción de becas y ayudas al estudio? Sinceramente, y sin hostilidad ninguna, hay que tener muchísima, pero muchísima crueldad, y estar muy falto de humanidad y de justicia social, para poder negarles la educación a familias que están pasando tan duros momentos económicos.</parrafo>
        <parrafo>Nuestra función, señorías, es garantizar que nuestros niños y niñas desarrollen al máximo todas sus potencialidades. Y para ello la educación pública debe romper y debe eliminar las múltiples barreras, entre ellas también la barrea socioeconómica, por lo que una restricción en política de becas generará, de forma indudable e inmediata, injusticia, desigualdad y aumentará la brecha social entre nuestros jóvenes. Y ustedes, señorías del Partido Popular, serán los responsables de ello.</parrafo>
        <parrafo>Nuestro modelo es el modelo de una educación plenamente gratuita, al ciento por ciento, en todos sus niveles, en todas sus etapas, tanto las obligatorias como las no obligatorias, con una política de becas construida desde la igualdad, la solidaridad y el rechazo a todo tipo de discriminación, que cuente con suficiente financiación. Becas que se otorguen por interés social, por necesidades de las especialidades y por razones económicas de nuestros estudiantes. Un sistema de becas que contemple también la contraprestación de trabajos para la colectividad, destinadas a aquellos que realmente lo necesiten, con control y con fiscalidad del fraude. Y, por supuesto, también atendiendo al criterio de esfuerzo. Nuestros alumnos también tienen que esforzarse, pero un criterio de esfuerzo desde el principio básico de la equidad. Exijamos el mismo esfuerzo a todos nuestros niños, a los que tienen dinero y también a los que no tienen dinero. Y poniendo también en valor el sobresfuerzo que realizan los niños de familias más desfavorecidas.</parrafo>
        <parrafo>El fracaso...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Segura, le ruego vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora SEGURA GÓMEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Voy terminando, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>El fracaso y el abandono escolar prematuro se han convertido en un grave problema en este país, no solo porque no solamente afecta a la educación sino también a la sociedad en su conjunto y a la persona de forma individual. Y quienes principalmente nutren las cifras de fracaso y de abandono escolar son precisamente los jóvenes que pertenecen a familias de bajo nivel socioeconómico y cultural. Y así es cómo el Partido Popular pretende acabar con el fracaso escolar en este país: expulsión directa del sistema de quienes lo sufren, y problema solucionado. Otros países socialistas están demostrando, señorías del Partido Popular, con hechos, que la mejor garantía de salir de la crisis es invertir en educación y facilitar el acceso a la enseñanza de todo el alumnado.</parrafo>
        <parrafo>Pero sí hay una cosa por la que les felicito y felicito a su partido, y es porque saben muy bien que generan consenso, aunque sea en contra de sus políticas, pero generan muy bien el consenso. Una medida rechazada por el Consejo Escolar Estatal, por el Consejo de Universidades, sindicatos, familias, estudiantes, organizaciones políticas. Todos esos que hoy, esta tarde, estamos tomando nuestros colegios públicos en su defensa y que vamos a secundar una huelga general de la enseñanza el próximo 9 de mayo, que va a ser exitosa, y que, sin lugar a dudas, les obligará a retroceder en sus brutales políticas.</parrafo>
        <parrafo>Y termino, ahora sí, señor presidente, señorías, con una frase realizada hace ya muchos años por un gran revolucionario socialista, Fidel Castro, que dijo: «A algunos políticos les interesa mantener en la ignorancia al pueblo, porque un pueblo ignorante es el peor enemigo del progreso, y el mejor aliado que pueden tener los intereses creados». Ese es el modelo que el Partido Popular ha empezado a construir desde el poder central. Pero el pueblo, les digo, señorías del Partido Popular, el pueblo, en algunos casos desde el poder, como en este caso de la Comunidad Autónoma andaluza, pero sobre todo desde las calles, estamos también atentos, que estamos también construyendo la alternativa, una alternativa que camina...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Segura, debe concluir inmediatamente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora SEGURA GÓMEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... hacia el socialismo, la democracia, más democracia, más igualdad, más justicia y, por supuesto, más educación pública para todos y para todas.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Interviene a continuación el Grupo Parlamentario Popular. En su nombre, su portavoz, señor Salas Machuca.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SALAS MACHUCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>El desprestigio de la escuela pública tiene un nombre: Partido Socialista Obrero Español. [Aplausos.] Después de treinta años, después de treinta años de competencias exclusivas, el fracaso escolar, la discriminación y la desigualdad son las señas de identidad de su gestión.</parrafo>
        <parrafo>Señor Menacho, ¿usted se atreve a dar lecciones de igualdad de oportunidades? Andalucía tiene el gasto educativo menor de España, 5.300 euros, frente al País Vasco, 10.695. [Rumores.] El fracaso escolar es apabullante en la Enseñanza Secundaria, un 27%, 12 puntos por encima de la media de la Unión Europea. En Bachillerato, el fracaso es del 56,1%. ¿Es esto justo, señora consejera? ¿Es esto igualitario?</parrafo>
        <parrafo>El 28,8% de los jóvenes andaluces entre 18 y 24 años no supera el nivel de Secundaria y, además, no sigue ningún tipo de educación o de formación; 15 puntos por encima de la media europea.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, en Andalucía solo un 55,2% de la población entre 20 y 24 años ha completado la Enseñanza Secundaria, 24 puntos por debajo de la media europea. Esto sí que es un drama, señor Menacho, qué problemón.</parrafo>
        <parrafo>Fidel Castro, ven, que veas esto, lo que pasa en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>[Risas.]</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>El porcentaje de alumnos, el porcentaje de alumnos repetidores es del 43% en Secundaria.</parrafo>
        <parrafo>Y con estas cifras tremendas, que son tremendas, ¿usted tiene el atrevimiento de venir aquí a presumir de igualdad de oportunidades después de tener las competencias exclusivas desde hace treinta años? Perspectiva temporal; decía esta mañana el señor Griñán que la educación hay que verla con perspectiva temporal. Treinta años.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué igualdad de oportunidades tiene un alumno que no puede acceder al bilingüismo? Ustedes no han cumplido el compromiso de 2.200 centros. Lo peor es que hay 2.500 centros que están en lista de espera, 900.000 alumnos esperando el bilingüismo, con su cara, con sus ojos. ¿Eso es igualdad de oportunidades? ¿Que en un mismo pueblo haya un instituto que ofrezca bilingüismo y otro que no y que en un mismo centro haya alumnos que se sortean para poder cursar la enseñanza bilingüe?</parrafo>
        <parrafo>Señores del Partido Socialista, ¿qué igualdad de oportunidades tienen los más de siete mil alumnos que no encuentran una plaza en la Formación Profesional? La cifra es de Comisiones Obreras. Ustedes están arruinando el futuro de los jóvenes discriminándolos. Eso sí que es terrible, eso sí que es terrible, señor Menacho.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, lecciones, ni una, pero que ni una. Si no tienen ustedes humanidad con los más desfavorecidos. El PSOE lleva abandonando a su suerte precisamente a miles de jóvenes que más necesitan el apoyo de la Administración, que son los alumnos con problemas para completar la Secundaria.</parrafo>
        <parrafo>¿Usted sabe que la Junta ha rechazado este curso 4.940 solicitudes de alumnos de toda Andalucía para acceder a los programas de iniciación profesional? Son 4.940 alumnos con ojos, con caras. ¿Esto no es crueldad, señora Segura? Esto no es qué discriminación, qué..., ¿esto es igualdad? ¿Esto es justicia? ¿Esto no es una regresión histórica? ¿Igualdad de oportunidades cuando engañan a las familias y a los jóvenes bajando los niveles académicos, no preparándolos para el desempeño de una profesión, expulsándolos del mercado de trabajo porque no tienen competencias, devaluando los títulos?</parrafo>
        <parrafo>Señora Segura, lo triste es que estos datos que ha venido defendiendo Izquierda Unida, porque son los datos de la realidad, ustedes se lo comen ahora. Usted ha cambiado de posición; por lo tanto, no tiene usted coherencia ni legitimidad para decir las cosas que ha dicho, porque usted ya ahora comparte el fracaso de las políticas del Partido Socialista en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Señores de la izquierda: lecciones, ni una; ahora, latiguillos, voy a algunos de ellos, usted lo ha hecho, falacias. El PP, el desmantelamiento de la escuela pública. ¿Pero quién ha cerrado el instituto Las Aguas de Sevilla? Al conservatorio Francisco Guerrero le han cortado la luz esta semana. Las bajas del profesorado no se cubren hasta pasados los quince días. Los gastos de funcionamiento de los centros han bajado un 10%. Mantienen ustedes 373 caracolas. Y 4.500 profesores interinos que ustedes no contratan porque mantienen el plan de calidad, un monumental despilfarro y vergüenza política.</parrafo>
        <parrafo>Y claro que ha habido recortes presupuestarios. En el año 2011, 328 millones de euros. ¿Desmantelamiento de la escuela pública? Será el suyo, el suyo, que son los responsables competenciales de la educación.</parrafo>
        <parrafo>Segunda falacia. Usted lo ha dicho: la Ley de Calidad apuesta por la enseñanza privada. Hombre, si ustedes tienen privatizado el 90% de la Enseñanza Infantil de 0 a 3 años. Si han privatizado..., claro, ustedes no privatizan, perdón: externalizan.</parrafo>
        <parrafo>[Risas.]</parrafo>
        <parrafo>Ustedes han externalizado...</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Han ex... Perdón, han externalizado los comedores, todo el plan de apertura... Conciertan la más moderna oferta de formación profesional, la conciertan ellos con los centros privados, ellos, los que dicen que aborrecen. Lo último, lo último que han privatizado es la administración de los colegios a precio de contrato basura y de salarios basura. Eso es así, señores de Izquierda Unida.</parrafo>
        <parrafo>¿Pero de qué estamos hablando, señor Menacho? Vamos a hablar de las becas, del fracaso estrepitoso de las becas Segunda Oportunidad. Hasta 6.000 alumnos que se iban a beneficiar. Resultado: 54 el curso pasado y 292 este curso. Señor Menacho, ¿cómo se llama esto? Engaño, fraude, incompetencia, desigualdad... Ustedes bloquean intencionadamente el acceso a esa beca porque no tienen dinero para pagarla, esa es la verdad. ¿Y saben lo que pasa con la Beca 6000? Se lo voy a decir, porque es que parece que es... Esta beca es financiada por el Gobierno de la Nación, por el malvado Rajoy, al menos en la mitad, al menos en la mitad, aunque una buena parte de los beneficiarios reciben mucho más de esa aportación. Pero parece que es suya. No, la mitad es de don Mariano Rajoy. La parte de la beca financiada por el Gobierno de la Nación ha aumentado un 9,8%; la de la Junta de Andalucía se ha reducido un 5,37. Esa es la verdad.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>En los tres años de implantación de..., se han denegado más de noventa y dos mil becas, señor Menacho, noventa y dos mil becas de alumnos que tienen caras y ojos y familia, y a los que ustedes han dejado tirados en la cuneta. Y esa es la política de becas de la Junta.</parrafo>
        <parrafo>Y ahora le voy a hablar de la política de becas del Gobierno de la Nación, que la voy a defender. Sí, hombre, claro que sí, porque España sigue siendo un país decente, sí, señora Moreno, sigue siendo un país decente. Primero, no se han reducido... Hombre...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Guarden silencio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SALAS MACHUCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... con Bárcenas no, con Bárcenas no, pero tienen ustedes legión entre sus filas, una legión, una legión. Además, alguno cerca de donde usted se sienta.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Primero, no se han reducido, no se ha reducido el presupuesto estatal. Se ha mantenido el esfuerzo en tiempos de recortes, en tiempos de ajuste, 1.136 millones de euros. Andalucía es la comunidad autónoma que más se beneficia de las becas.</parrafo>
        <parrafo>Segundo, no se han modificado los umbrales económicos para la concesión de becas, porque eso sí que sería un acto de desigualdad, eso sí lo sería. A mí me resultaría muy complicado defender si se hubieran tocado los umbrales económicos, pero sí, sí, sí se han modificado los criterios académicos: solo a los alumnos de primero de Bachillerato y de primer grado superior de la Formación Profesional, de un 5 a un 5,5. La política de becas debe ser un instrumento de estímulo a la mejora del rendimiento académico de los estudiantes. Y ustedes se rasgan las vestiduras. ¿Pero acaso no piden ustedes un siete y un ocho para algunos cursos de la Formación Profesional? ¿Eso no es discriminación? ¿Eso no es desigualdad? Esa es la ley del embudo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Salas, le ruego vaya concluyendo su intervención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SALAS MACHUCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy terminando, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>A nosotros no nos parece desproporcionado el cambio.</parrafo>
        <parrafo>Miren, señorías, del total de alumnos beneficiarios de una beca salario, el 40% de los que acceden a los estudios universitarios con una nota inferior a un 6 abandona los estudios el primer año. Piensen por qué. Por eso, por lo que nos parece a nosotros verdaderamente injusto y desigual, que no es otra cosa que el fracaso escolar, la cultura del bajo rendimiento escolar que ustedes han institucionalizado. Y por eso el Partido Popular le pide más desdobles, más refuerzo... Recuerdo que prometieron desdobles y refuerzos en cada centro educativo. Le pedimos más desdobles, más refuerzos, más tutorías, más profesores, más apoyo al docente y otros valores, para que los alumnos consigan un 5,5. Por supuesto, también, con su esfuerzo...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Salas, debe de concluir inmediatamente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SALAS MACHUCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy terminando.</parrafo>
        <parrafo>Que eso no es una plaga, aunque ya sabemos que la plaga es su modelo. Aprobar con cinco suspensos para que no haya problemas, pero eso es engañar a la gente, engañarla, como engañan ustedes imputando el descenso de los 10.000 becarios a la modificación realizada por el Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>El proceso no ha terminado —usted lo ha dicho—, pero se han buscado ustedes una cifra redonda para vestir una mentira redonda. Y para eso les vale todo. Ahora ya hablan de otras...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Salas, concluya en quince segundos o le tendré que interrumpir la intervención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SALAS MACHUCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy concluyendo.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, ¿hablan de otras becas? Pues sí, mire usted, voy a tener que terminar con algo que espero que sepan ustedes de quién viene, ya que no puedo darle los datos reales de las becas.</parrafo>
        <parrafo>«La izquierda debe introducir las palabras eficiencia, productividad y competitividad en los servicios públicos». ¿Están ustedes de acuerdo? «Tenemos que examinar el gasto en educación, sanidad, empleo, con la perspectiva de la austeridad y decisión», Patxi López, la semana pasada, en los tingladillos esos que montan ustedes los fines de semana para una cosa que tienen en octubre...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Salas...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SALAS MACHUCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... que no tendrá ni pies ni cabeza, como su exposición aquí.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Para cerrar el debate, en nombre del grupo parlamentario proponente, tomará la palabra de nuevo el señor Menacho Villalba.</parrafo>
        <parrafo>Señor Menacho, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MENACHO VILLALBA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Salas, no tendrá la conciencia muy tranquila con el voto que vais a dar, cuando en vez de rebatir aquí por qué habéis aumentado los requisitos académicos, ha hecho usted un...</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>No se altere, no se altere. Tranquilo, tranquilo, tranquilo.</parrafo>
        <parrafo>Porque usted se ha dedicado aquí... Ha mezclado, como se dice en mi pueblo, los chivos con las cabras, ha mezclado todo para no hablar de lo que tiene que hablar. No tiene nada que ver lo que ha hablado.</parrafo>
        <parrafo>Yo voy a contestar a algunas cosas. En primer lugar, la portavoz de Izquierda Unida, agradecerle también..., y estoy totalmente en línea con su intervención, el bipartito trabaja conjuntamente en pro de los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Yo no sé si usted esta mañana, señor Salas, ha estado aquí en la intervención del presidente, porque si ha estado no ha oído nada, no ha oído nada. Tampoco usted, como docente, ha tenido la más mínima curiosidad de meterse en la página web de la consejería y ver el informe de evolución educativa. Porque si lo ha visto, yo creo que entonces —es lo que ha dicho la Consejera— ha visto un número al revés. Usted ha visto un número al revés. Porque, claro, usted ahora resulta aquí y viene a comparar... Ya no nos compara con España cuando estamos recortando, porque aquí está, mucha distancia. Cuando estamos ya con España en algunos parámetros por encima y estamos cerca, no, ahora con Europa. Y el año que viene será con Estados Unidos o no sé con quién. Vamos a ser coherentes siempre, ¿eh? Por lo tanto, usted creo que hoy aquí no ha oído nada.</parrafo>
        <parrafo>Hombre, dice que yo no tengo legitimidad para hablar de igualdad de oportunidades. Personalmente, más que usted, personalmente, porque si no hubiera sido por una beca yo no estaría, estudiando, aquí. Porque cuando yo vivía en Olvera... No, cuando yo vivía en Olvera con el señor Arenas estudiaba el hijo de don Javier, y yo soy el hijo de Menacho el emigrante, y esa es la diferencia, esa es la diferencia.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto... No, no. Tranquilo, tranquilo, hombre. No os alteréis, no os alteréis, tranquilos.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Guarden silencio. Y no se dirijan al interviniente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MENACHO VILLALBA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Tengo la suerte de que la nota más chica que saqué fue un 8,5 porque me quitaban..., porque me quitaban la beca. Bien.</parrafo>
        <parrafo>Personalmente, puedo decir que, de igualdad de oportunidades, tengo mucha legitimidad, pero como partido que sustenta un gobierno, más todavía. De un gobierno que aumenta... Es que es el mundo al revés. Pero entre un gobierno que quita en becas 200 millones en Presupuestos Generales del Estado —ustedes, en los presupuestos, 200 millones este año menos— y un gobierno que aumenta un 14%, mire usted quién trabaja o no trabaja por las becas, quién trabaja por la igualdad de oportunidades. O es que en la igualdad de oportunidades... Ahora resulta que la igualdad de oportunidades se consigue quitando las becas, quitando las becas es como se consigue la igualdad de oportunidades. El mundo al revés, como he dicho.</parrafo>
        <parrafo>Hombre, decían ustedes que estamos arruinando el futuro de los jóvenes. A mí me gustaría que usted... Claro, los sectores en que os movéis no son los mismos en los que nos movemos nosotros. Claro, claro. Pero si usted fuera a esos pueblos o a esos barrios donde viven estas personas que van a perder la beca, seguro que no me diría usted que el Partido Socialista está arruinando la vida a los jóvenes. Seguro que no, seguro que no. Porque yo sí tengo aquí a una compañera que, en su pueblo, ya la madre ha oído que dos chavales tienen que dejar de estudiar porque les han quitado la beca. Esa es una realidad, es una realidad con nombres, apellidos, lugar y estudios que van a hacer. Por lo tanto, si alguien arruina la vida de los jóvenes sois vosotros con el gran hachazo que le habéis dado a las becas este año.</parrafo>
        <parrafo>Hombre, usted viene a hablar aquí de los PCPI..., de los PCIP, perdón. Pero, bueno, hombre, pero ¿qué habla usted?, ¿qué habla usted? Si aquí, en Andalucía, nos habéis quitado los dineros para los programas. Claro, claro. Y encima que nos habéis quitado el dinero para los programas, pues han pasado de 412, en 20 centros que había en 2009, hemos conseguido no quitar ninguno, que ya como está la cosa es un éxito, sino aumentarlo a 508.</parrafo>
        <parrafo>Y algo más importante: hay 165.000 alumnos, de los cuales más del 40% sacan el título de Educación Secundaria Obligatoria. Y gran parte de ellos continúa en Bachiller. Por lo tanto, no me diga usted el fracaso.</parrafo>
        <parrafo>Hombre, venir aquí a hablar... Claro, a veces, ponéis una ley, a nivel nacional, de obligado cumplimiento, y ahora ¿qué nos estáis diciendo, que no la cumplamos? Eso es una constante que hay en esta tribuna.</parrafo>
        <parrafo>Habéis aplicado el decreto del año pasado en el que las bajas..., no se pueden cubrir bajas de menos de diez días lectivos, y ahora nos decís a nosotros... ¿Qué queréis, que la incumplamos? Porque usted sabe que aquí en Andalucía las bajas se cumplían para tres días. Y ahora dice usted que no cumplamos las bajas. Hombre, vamos a cumplir la ley. Nosotros no queremos, pero tenemos una ley que nos obliga a cumplir las bajas, y por eso se tardan quince años, porque el Gobierno del..., 15 días, perdón, porque el Gobierno del Partido Popular —a eso es lo que queréis llegar ustedes—..., el Gobierno del Partido Popular ha obligado a eso.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, los interinos, igual. Si hemos [...] ya a 1.500 interinos. Si es que, aquí, gracias al esfuerzo que se está haciendo, económico, gracias, lo vuelvo a decir una vez más, al esfuerzo..., que el presidente de la Junta ha dicho esta mañana que la educación es el pilar fundamental en la sociedad, que es la política que va a seguir potenciando el Gobierno andaluz, pues resulta que hemos conseguido sacar dinero de donde no lo hay para no echar a 4.000 profesores..., a 3.700 profesores a la calle, no ampliando la ratio. ¿Y usted nos va a decir que echamos interinos nosotros? Hombre, un poco de seriedad.</parrafo>
        <parrafo>Y los datos me gustaría a mí que, usted, cuando hable con datos, sean contrastables.</parrafo>
        <parrafo>Habla usted de bilingüismo. ¿Usted sabe que Andalucía es la primera comunidad autónoma de España en bilingüismo? ¿No lo sabe? Pues lea usted, lea y aprenda. Lea usted y aprenda, y aprenda.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Y, si no, tráigame usted datos de otra comunidad. Tráigame usted datos. Es decir, podemos, como esto..., esto no termina mañana, esto dura tiempo. La próxima vez me dice usted: «Mire usted, el bilingüismo en Valencia, el bilingüismo en Madrid y bilingüismo en Andalucía». Y, entonces, le diré: «Señores, les pido disculpas». Pero va a ser usted el que va a tener que pedirlas, se lo aseguro ya.</parrafo>
        <parrafo>Hombre, hablar de las becas de Segunda Oportunidad y la Beca 6000... Usted sabe, lo he dicho antes, la Beca 6000..., es en la única comunidad autónoma donde existe la Beca 6000, y se pagan más de siete mil becas este año, más de siete mil becas.</parrafo>
        <parrafo>Y le voy a decir una cosa, y si no hubieran puesto la cortapisa, la discriminación, a los jóvenes becarios, de subirle un 5,5 o un 6, y no fueran 10.000 alumnos, tendríamos más de siete mil, porque usted sabe que para tener la Beca 6000 es obligatorio que tenga antes la Beca de Compensación. Por lo tanto, ustedes mismos estáis impidiendo que una beca, que es única en España, que tiene más de siete mil alumnos, que llegue a menos alumnos todavía.</parrafo>
        <parrafo>Y es verdad, es un derecho ya. No, no es cuestión de dinero, es un derecho. Todo el que la pida tiene derecho, todo el que la pida tiene derecho, y reúna los requisitos. Por lo tanto, no diga usted eso.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, y para terminar, le voy a decir una cosa. Usted habla..., dice que los datos son mentira. Hombre, señor Salas, yo... Mire, yo tengo los datos que ha dado la Consejera aquí. Aquí está, El País. Y dice la Consejera... [Rumores.] Claro, El País, no voy a traer el ABC, El País [rumores], sí El País. Sí, señor. Decía Santa Teresa que cada uno lee según su estado de ánimo. Mi estado de ánimo me lleva allí a leer esto mejor que el ABC.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, aquí están los datos. ¿Me puede enseñar usted dónde están los datos de las declaraciones de la señora Delegada del Gobierno, que dice que este año hay un 68% de las solicitudes que se han dado, porque Andalucía y Cataluña son las dos únicas comunidades autónomas que tienen un convenio con el Ministerio para gestionar las becas. Entonces, si nosotros gestionamos las becas y la consejera dice que son 10.005, yo me lo tengo que creer. ¿De dónde saca la señora delegada del Gobierno que es el 68%? Traiga usted también y me lo dice, y entonces yo lo creeré.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, no voy a enredar en números. Usted ha intentado aquí un batiburrillo de todo para no hablar de la verdad, de la enorme injusticia, de la regresión histórica más importante que se le da, y lo decía. Es que estamos hablando de diez mil personas, personas con nombres y apellidos, diez mil personas que son de las clases menos desfavorecidas socialmente. Son personas que, al quitarles la beca, muchos van a tener que dejar de estudiar. Y con la más mínima sensibilidad, con la más mínima sensibilidad, se puede recortar de todo, pero no por educación, porque estamos impidiendo que un chaval o que una chavala desarrollen su futuro y sean iguales que usted. Porque eso es lo que tiene que ser la educación, que usted, haya nacido donde haya nacido, y yo y cualquiera tengamos la misma oportunidad. Y esto está quitando las oportunidades a los que menos tienen.</parrafo>
        <parrafo>Así que, si tenéis [ininteligible], a ver si así os ablando el corazón, un poquito de sensibilidad, votad que sí, a ver si el Gobierno cambia los requisitos.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Menacho.</parrafo>
        <parrafo>Bien, señorías, vamos a votar la proposición no de ley relativa a modificación de la actual normativa estatal de becas y ayudas, que eleva los requisitos necesarios para acceder a las ayudas al estudio, presentada por el Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>¿Señora Torres?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobada, al haber obtenido 56 votos a favor, 45 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, sustanciado el orden del día, tengan sus señorías buen viaje.</parrafo>
        <parrafo>Se levanta la sesión.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

