<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>43</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 23,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>13</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <numero_expediente>9-13/POP-000292</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a la intermodalidad del metropolitano de Granada (pág. 109).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. Dña. María Nieves Masegosa Martos y D. Enrique Javier Benítez Palma, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Francisco Javier Aragón Ariza, del G.P. Socialista. Dña. Elena Cortés Jiménez, Consejera de Fomento y Vivienda.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Siguiente pregunta, dirigida a la Consejería de Fomento y Vivienda, relativa a intermodalidad del metropolitano de Granada, formulada por el diputado del Grupo Parlamentario Socialista don Javier Aragón Ariza.</parrafo>
        <parrafo>Señor Aragón Ariza, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ARAGÓN ARIZA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Es curioso esta mañana que en el Partido Popular hayan causado bochorno determinadas frases emitidas en este hemiciclo y no causen el mismo bochorno los confetis o los jaguars en la puerta o los trajes y bolsos de marca o los viajes a Disneyland París o las bodas iluminadas o las cuentas en Suiza o los aeropuertos sin aviones.</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera, desde este grupo parlamentario quisiéramos conocer cuáles son los planes de presente y, sobre todo, de futuro por los que apuesta su consejería en relación a la ejecución de las obras del metro de Granada en lo referente a la intermodalidad dentro de la ciudad de Granada.</parrafo>
        <parrafo>Como usted conocerá, el pasado día 10 el subdelegado del Gobierno de España, el señor Santiago Pérez, anunció, según él mismo, de forma no oficial, aunque sí oficiosa, la llegada de la Alta Velocidad en Granada en 2016. Dijo que en superficie, en principio y de manera provisional, a la estación de Andaluces y no a Plaza de Europa en la Chana, tal como quería, y quiere, el señor alcalde, y muy diferente a la posición que mantienen los ciudadanos de la ciudad de Granada. Es decir, nos encontramos ante una Alta Velocidad sin soterramiento en la Chana, sin estación en Loja, es decir, un Ave no de verdad, y creemos que para 2016.</parrafo>
        <parrafo>Hoy quedan más patentes que nunca aquellas palabras de la señora diputada por Granada en el Congreso de los Diputados y aspirante a ministra, señora Concha de Santa Ana, que decía «no queremos un AVE cualquiera sino un AVE de verdad, que cumpla con Granada y los granadinos y, en particular, con el barrio de la Chana, por donde debe ir soterrado, eso es innegociable, y que debe tener en nuestra ciudad una estación digna, a la altura de una ciudad turística universal y de congresos como Granada». Seguramente, el siguiente paso sea crear una comisión de expertos o volver a lanzar globos sonda sobre cómo el subdelegado del Gobierno va allanando el camino a la visita de la ministra a nuestra ciudad.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señora consejera, como bien usted sabe, la obra del metropolitano se encuentra a la espera de una autorización por parte de Adif para poder continuarla a su paso por la estación..., actual estación de Renfe. ¿Tiene el Consejo de Gobierno comunicación oficial de por dónde se va a ubicar la futura estación? Señora consejera, ¿cuál es el proyecto de intermodalidad que contempla la Junta de Andalucía para el metro de Granada, en caso de que la estación se sitúe fuera de la ciudad de Granada?</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Aragón.</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORTÉS JIMÉNEZ, CONSEJERA DE FOMENTO Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Aragón, la Consejería de Fomento y Vivienda no dispone de ninguna comunicación oficial sobre que la actual estación de ferrocarril de Granada, próxima estación del Ave, vaya o a seguir en su ubicación actual o vaya a ser cambiada, como usted planteaba, a la rotonda de Europa. Se ha escrito mucho en los medios de comunicación sobre eso, usted acaba de leer unas declaraciones del propio subdelegado, pero, bueno, no hay ninguna comunicación oficial.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué es lo prioritario para la Consejería de Fomento y Vivienda? Lo prioritario es garantizar la intermodalidad del metropolitano de Granada; lo prioritario es, por tanto, garantizar la movilidad sostenible de la ciudadanía de Granada, de los granadinos y de las granadinas. La Consejería ha invertido 32 millones de euros para conseguir esa intermodalidad con la estación de ferrocarril.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué consideramos? Pues que es urgente que se decidan, que se decidan pronto y lo comuniquen cuanto antes mejor. Y que no es un problema de qué político tiene o no más razón, sino que es un problema de prioridad en la movilidad sostenible, prioridad en la intermodalidad y prioridad, lógicamente, en un buen uso del dinero público, porque el dinero público no es de los que tenemos en un momento determinado la responsabilidad de gobernar y de gestionarlo, sino que corresponde, bueno, al pago de los impuestos con mucho esfuerzo y con mucho trabajo por parte de los ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, es urgente que se decidan, que se decidan ya. Mientras tanto, nosotros tenemos un elemento de intermodalidad respecto a cómo estaba planificado y también tenemos una consideración clara, y es que es necesario aprender las lecciones de la crisis respecto de algunos de los elementos de obra.</parrafo>
        <parrafo>Nada más. Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Aragón.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

