<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>41</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 22,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>23</dia>
    <mes>mayo</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Ayuda a las empresas, Fraude, Empresa en crisis, Control de las ayudas públicas</materias>
    <numero_expediente>9-13/POP-000262</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa al dinero recuperado en ayudas sociolaborales y a las empresas en el programa 3.1.L (pág. 25).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Rafael Javier Salas Machuca y Dña. María Teresa Ruiz-Sillero Bernal, del G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>D. Miguel Ángel Araúz Rivero, del G.P. Popular Andaluz. D. Antonio Ávila Cano, Consejero de Economía, Innovación, Ciencia y Empleo.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Siguiente pregunta, también dirigida al consejero de Economía, Innovación, Ciencia y Empleo, en este caso por el Grupo Parlamentario Popular, relativa al dinero recuperado en ayudas sociolaborales y a empresas programa 3.1.L.</parrafo>
        <parrafo>La formula su diputado, señor Araúz Rivero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ARAÚZ RIVERO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor consejero, ¿por qué en la recuperación del dinero defraudado en el escándalo de los ERE no están poniendo ustedes  todo el empeño? ¿Por qué?</parrafo>
        <parrafo>Hace dos años y medio que estalló el escándalo y cinco millones de euros entre reintegros y apremios es muy poco dinero recuperado, señor Ávila.</parrafo>
        <parrafo>No están haciendo ustedes el esfuerzo que los andaluces reclaman y merecen, y  por eso el Partido Popular le exige diligencia y rigor en la tramitación de los expedientes de reintegro, señor consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Araúz.</parrafo>
        <parrafo>Señor consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, es incierta su afirmación, no sé cuál es su pregunta pero es incierta su afirmación respecto a la diligencia.</parrafo>
        <parrafo>Le voy a dar los datos, que son los que me pide en ayudas a empresas:</parrafo>
        <parrafo>Se han revisado de oficio 120 expedientes, todos han sido remitidos al Consejo Consultivo, todos. Ha dictaminado ya en 108, en 95 conforme a lo que proponía la Junta de Andalucía, en cinco ha indicado que no procede la revisión. Por tanto, se ha iniciado totalmente y está avanzado el proceso del reintegro de las entidades indebidamente cobradas y, además, con toda la seguridad jurídica, señoría, con toda.</parrafo>
        <parrafo>Después del proceso que he comentado, en términos de ayudas sociolaborales, hay 235 personas que se han considerado irregulares, no 6.400; hay 90 que, una vez concluido el periodo voluntario de devolución, están en vías ejecutivas, a través de la Agencia Tributaria de Andalucía, por lo que están reintegrados con vía de apremio 5.300.000 euros, aproximadamente, como usted decía. Y le digo lo mismo: con todas las garantías jurídicas.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Araúz.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ARAÚZ RIVERO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Ávila, cinco millones de euros no es una proeza: es una derrota, es una derrota.</parrafo>
        <parrafo>Yo sé que le molesta que el Partido Popular le diga que se ponga las pilas, pero es que tenemos toda la legitimidad para hacerlo, toda. ¿Y sabe por qué? Porque van ustedes tarde y sin ganas, porque el Gobierno andaluz estuvo tres años mirando para otro lado y dos años más dedicado a tapar el fraude y a no actuar.</parrafo>
        <parrafo>Le recuerdo, señor Ávila, que en el año 2009 un informe de Garrigues ya advirtió de las ilegalidades en el reparto arbitrario de las ayudas, sí. Confirmó que el convenio de 2001 no era válido, que el señor Guerrero no tenía las competencias delegadas, que el sistema de transferencias de financiación era del todo irregular. Y también del 2009 es el informe de Price Waterhouse, que puso de manifiesto la concentración de ayudas al entramado de empresas del señor Rosendo, en la Sierra Norte de Sevilla. Entonces las alarmas saltaron y nadie del Gobierno andaluz hizo nada por denunciar el fraude, pararlo y empezar a recuperar el dinero defraudado.</parrafo>
        <parrafo>Señor Ávila, rigor y diligencia. En el año 2012, el Consejo Consultivo le ha echado para atrás 92 expedientes de nulidad por defectos en la tramitación, por su pésima gestión en la revisión de oficio. Esto es muy serio, señor Ávila, porque, con estos errores, a los amigos del poder que se beneficiaron del sistema ilegal, a los intrusos, a los que huyeron, señor Ávila, se les abre la posibilidad de no devolver el dinero, y eso es muy grave, señor consejero.</parrafo>
        <parrafo>No contribuyan ustedes a que el dinero se pierda para siempre, que la suegra de Guerrero les ha ganado la partida a los tribunales. Eso, señor consejero, eso no puede ser. Póngase las pilas, que Lanzas se ha llevado 13 millones, 13 millones de euros; las mediadoras, 35; el bufete Villasís, tres millones; Rosendo, 20 millones. Que hay tarea, señor consejero, que hay tarea y que, a este ritmo, van a terminar de recaudar lo defraudado en el siglo XXII.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Y usted que lo vea, señor Araúz.</parrafo>
        <parrafo>Mire, no es cierto, no es cierto lo que ha dicho, ¿eh?, o es cierto lo que ha dicho...</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Guarde silencio, señora Rico. Señora Rico, guarde silencio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... se lo tengo que reiterar: haga usted la cuenta de los expedientes que han caducado durante su tramitación en el Consejo Consultivo y que se han vuelto a reabrir, haga los análisis mínimamente rigurosos.</parrafo>
        <parrafo>Antes, la señora Sillero le daba argumentos y me decía que no le daba datos; ahora le daba datos, y tampoco le vale. Ese es el problema con el Partido Popular en esta Cámara, señoría.</parrafo>
        <parrafo>La Junta de Andalucía, en este tema, está actuando, como le digo, con los procedimientos que marca la ley en este tipo de actuaciones, y esa diligencia que se está teniendo hay que compatibilizarla con la complejidad del proceso y con la garantía jurídica a las personas. Eso a ustedes les da igual. Pero, bueno, yo voy a fijarme en la diligencia que tienen ustedes, ahora que además tienen de director económico-financiero a un gran financiero, en la zona franca de Cádiz, en ver cómo tienen esa diligencia y cómo la desarrollan para recuperar los más de cuatro millones de euros que han sido defraudados y que han dicho los tribunales, ahí sí, que han sido defraudados.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

