<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>14</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 8,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>27</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Centro de enseñanza, Enseñanza pública, Enseñanza concertada, Pago</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000143</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a impagos a los centros públicos y concertados (pág. 29).</extracto>
    <proponentes>la Ilma. Sra. Dña. María Francisca Carazo Villalonga, del G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Francisca Carazo Villalonga, del G.P. Popular Andaluz. Dña. María del Mar Moreno Ruiz, Consejera de Educación.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Siguiente pregunta, relativa a impago a centros públicos y concertados, dirigida a la Consejera de Educación y formulada por el Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Para desarrollarla, tiene la palabra su diputada, señora Carazo Villalonga.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CARAZO VILLALONGA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, ¿qué razones justifican los impagos de la Junta de Andalucía a los colegios públicos y concertados andaluces para hacer frente a los gastos ordinarios y de funcionamiento? Y qué medidas va a adoptar el Consejo de Gobierno para satisfacer dichas deudas, así como para continuar al día con los sucesivos pagos.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora diputada.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORENO RUIZ, CONSEJERA DE EDUCACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente. Señora Carazo.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, creo que son públicos y notorios los problemas de liquidez que tiene el conjunto de las administraciones públicas españolas —no hay nada más que repasar la prensa para comprobarlo—, y, por lo tanto, yo no puedo menos que reconocer que, en los casos que señala, sobre todo la concertada, no tanto los gastos de funcionamiento de la pública, pero están existiendo problemas y retrasos en el abono de los conciertos que estamos intentando subsanar, en un marco en el que el conjunto del Gobierno está haciendo frente, en sus relaciones con el Estado, tanto solicitando anticipos de la PIE como acogiéndose, en este caso, al Fondo de Liquidez Autonómica.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, es una cuestión de todos, y el conjunto de las administraciones, con el Gobierno de España a la cabeza, tiene que contribuir a solucionar la falta de liquidez de las administraciones públicas.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señora Carazo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CARAZO VILLALONGA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Mire, Consejera, usted no responde: no responde ni a los centros ni a las familias tampoco esta mañana. Solo buscan excusas desde hace un tiempo. Primero era la falta de liquidez, después se llama anticipo, ahora se llama Fondo de Liquidez. El caso es que llevan meses adeudando estos gastos de funcionamiento, tanto a los centros concertados como a los centros públicos. Y es un gran problema: un gran problema porque de esta partida cuelgan muchos gastos, y muchos gastos importantes.</parrafo>
        <parrafo>Le decía que llevan muchos meses. Fíjense, dejaron sin pagar seis meses el pasado curso a los colegios concertados andaluces. Medio curso, Consejera, 50 millones de euros. Con esta partida se abonan las nóminas del personal no docente de estos centros. Están poniendo en riesgo todos estos puestos de trabajo desde hace meses, Consejera: no es una novedad de este inicio de curso.</parrafo>
        <parrafo>De nuevo los colegios concertados han comenzado este curso adeudándoles un trimestre completo. Han dicho en sucesivas y reiteradas ocasiones que están al límite, Consejera, y que no saben si van a poder continuar el curso con normalidad como sigamos en esta situación.</parrafo>
        <parrafo>El caso de los colegios públicos, dice que le preocupa menos; pero ustedes, los defensores de la educación pública, ustedes, los que no recortan en educación pública, pues les deben el último plazo del pago del curso pasado a estos centros, señora Consejera. Se lo deberían haber abonado en junio. Es vital para los centros públicos esta partida. Los directores lo están pasando fatal. Tienen que ser los que den la cara con los proveedores continuamente. Han iniciado el curso sin liquidez alguna. ¿Cómo pueden comenzar el curso de esta manera los centros públicos? Además de estos gastos de funcionamiento, hay partidas que nunca llegan a los colegios.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, no han pagado las facturas de los comedores escolares, de gestión directa, de todo el curso pasado, de todo el curso pasado, Consejera, ni las ayudas individualizadas al transporte. A fecha de hoy, no se ha recibido ninguna ayuda, en los centros públicos andaluces, de todo el curso pasado. No es una novedad. Falta por librar la financiación del segundo plazo de las escuelas deportivas del curso pasado, entero, Consejera, no es una novedad de este inicio de curso, de estos últimos meses. Los mentores y profesores que impartieron el Plan de Acompañamiento no han recibido ni un euro de todo el curso pasado. De nuevo todo el curso pasado, Consejera. Incluso la aportación para la formación en los centros de trabajo...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Carazo, su tiempo ha concluido, lo lamento. Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CARAZO VILLALONGA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... les deben un curso completo.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Consejera de Educación.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORENO RUIZ, CONSEJERA DE EDUCACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Carazo, yo no le puedo negar que estamos con retrasos en el abono de los proveedores, de las empresas, de los conciertos que trabajan con la Junta de Andalucía, aunque, desde luego, todos aquellos pagos en materia de educación están contando con una sensibilidad especial del Gobierno de la Junta de Andalucía. Aun así, es verdad.</parrafo>
        <parrafo>Fíjese, la patronal mayoritaria de la enseñanza concertada, que agrupa a unos doscientos ochenta centros educativos, está denunciando la situación crítica y de quiebra técnica que se está viviendo en los colegios a causa de la deuda. La entidad augura que el próximo 30 de septiembre se va a producir el impago de dos trimestres de la partida destinada a los gastos de funcionamiento. Esto es Valencia. Es decir, ustedes tienen, donde gobiernan, más problemas y más retraso en el pago que la Junta de Andalucía, porque en muchos lugares donde están gobernando, como es el caso de Valencia, su gestión económica ha sido manifiestamente peor, con mayores niveles de endeudamiento, de déficit y de dificultades de tesorería que la propia Junta de Andalucía. Pero con esto, de allí donde ustedes gobiernan, que no pagan dos trimestres de la concertada y que tienen unos problemas de liquidez enormes, yo no quiero cuestionar a la Comunidad Autónoma de Valencia. Yo lo que quiero es que usted reconozca que el conjunto de las administraciones públicas atraviesa problemas de tesorería. Y no debemos estimular ni generar un malestar añadido al grave problema que tenemos el conjunto del país, y que la Junta de Andalucía está intentando ayudar a resolver con lealtad, y está intentando ayudarlo a resolver con respeto institucional en el marco del Estado.</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, por lo tanto, ustedes allí donde gobiernan deben más que la Junta de Andalucía. Por cierto, ha sido el Partido Popular en el Gobierno el que ha bajado el 4,5% a los módulos de la enseñanza concertada, generándole una rebaja, por lo tanto, que ya no depende del pago sino que la van a tener a lo largo del curso. Han sido también ustedes, y están siendo ustedes los que no conceden ese anticipo de la PIE a Andalucía, que sí están concediendo a comunidades autónomas que gobierna el Partido Popular, y que podría estar ayudándonos a que estos impagos y estos retrasos fueran menores.</parrafo>
        <parrafo>Y yo lo que les pido, desde luego, al conjunto de su formación política es que apoyen las posiciones de Andalucía para que reciba un trato adecuado en la...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

