<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>37</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 20,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>25</dia>
    <mes>abril</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Ayuda a la industria, Industria del mueble, Industria de la madera, Ayuda a la comercialización</materias>
    <numero_expediente>9-13/PNLP-000025</numero_expediente>
    <extracto>Proposición no de ley relativa al Plan Renove de la madera y el mueble de Andalucía (pág. 135).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <votacion>Votación: rechazada por 44 votos a favor, 57 votos en contra, ninguna abstención..</votacion>
    <intervienen>D. Miguel Ángel Araúz Rivero, del G.P. Popular Andaluz. D. Manuel Baena Cobos, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. Josefa Vioque Zamora, del G.P. Socialista. D. José Antonio Nieto Ballesteros, del G.P. Popular Andaluz.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien, señorías, vamos a comenzar la sesión de nuevo en la segunda de las proposiciones no de ley, en este caso, del Grupo Parlamentario Popular, y relativa a Plan Renove de la madera y el mueble de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Para la defensa de la misma tiene la palabra, en su nombre, su portavoz, el señor Araúz Rivero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ARAÚZ RIVERO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Salgo en nombre de mi grupo a defender una proposición no de ley que va sobre el sector de la madera y del mueble en Andalucía. Y va a intervenir nuestro presidente y alcalde de Córdoba, porque, precisamente, es en esa provincia donde este sector tiene una importancia mucho mayor que en otras provincias de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>El sector de la madera y el mueble es un sector atomizado y disperso, con diferentes grupos o clusters de empresas, localizadas en municipios como Lucena, en Córdoba; Villa del Río, en Córdoba también; en Écija, Sevilla; Valverde del Camino, en Huelva; Mancha Real, Jaén; o Sanlúcar de Barrameda, en Cádiz.</parrafo>
        <parrafo>Andalucía cuenta con un total de 4.374 empresas pertenecientes al sector de la madera. De estas, 1.579 pertenecen a subsectores de la madera, y 2.795 se dedican a la fabricación de muebles, lo que supone casi el quince por ciento del total de empresas del sector en España.</parrafo>
        <parrafo>Nuestra comunidad autónoma cuenta también con un gran peso en cuanto a personal ocupado en el sector, con 17.262 trabajadores, de los que 5.575 corresponden a subsectores de la madera y 11.687 al mueble, lo que supone un 11,8% del total de trabajadores del sector en nuestro país.</parrafo>
        <parrafo>La cifra de negocio del sector en Andalucía alcanza los 1.186 millones de euros, de los que 440,9 millones corresponden a los subsectores de la madera, y 745,1 millones de euros le corresponden a la fabricación de muebles.</parrafo>
        <parrafo>Desde el año 2005, con el comienzo de la crisis, se ha perdido más del cuarenta por ciento de las empresas del sector de la madera y el mueble en Andalucía. Por ello, en los últimos años, la Asociación de Clusters y Empresas de la Madera, Muebles y Afines de Andalucía viene demandando con carácter urgente que la Junta de Andalucía ponga en marcha, como en otras comunidades autónomas, un Plan Renove del mueble para incentivar el consumo en el sector de la carpintería de madera y el sector del mobiliario de hogar y oficina.</parrafo>
        <parrafo>Por todo lo expuesto con anterioridad, este Grupo Parlamentario Popular somete al Pleno las propuestas que sus señorías ya han tenido oportunidad de conocer y que les leo a continuación.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, poner en marcha un Plan Renove de mobiliario y carpintería de madera que desarrolle una serie de medidas de fomento y apoyo al sector andaluz mediante ayudas a la compra de mobiliario de hogar y oficina, y a la rehabilitación de elementos de carpintería interior de la vivienda, subvenciones e incentivos a las empresas, avales y préstamos reembolsables, ayudas a la contratación y al mantenimiento del empleo, e impulso a la concentración empresarial, entre otras cuestiones.</parrafo>
        <parrafo>Y, en segundo lugar, y último, establecer con los representantes del sector andaluz las condiciones del Plan Renove en todo lo referente a la tramitación de la subvención, la vigencia del plan, el mobiliario objeto de la subvención y todos los parámetros que sean necesarios para la regulación y aplicación del citado plan.</parrafo>
        <parrafo>Como ven, señorías, son unas propuestas claras, que apuestan por el sector, que van en la línea que necesitan, precisamente, estos puestos de trabajo, de mantenimiento de estos puestos de trabajo, el mantenimiento de esta actividad económica que tiene, como decía al comienzo, una gran importancia para Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Estas son las propuestas, este es el trabajo que realiza el Grupo Parlamentario Popular Andaluz y, especialmente, en aquellas provincias donde, efectivamente, es bastante importante, es muy importante esta actividad. Y no son solo aquellas propuestas que se repiten una y otra vez en el grupo..., en los grupos parlamentarios o en esta Cámara y que decaen una y otra vez, sino que, como han podido comprobar sus señorías, son propuestas novedosas, imaginativas y que van en la dirección que precisamente genera riqueza y valor añadido en este importantísimo sector andaluz de la madera y del mueble.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, en nombre de mi grupo, yo les pido el apoyo a esta moción, el apoyo a este sector y el apoyo a esta economía importante de Andalucía y al mantenimiento de estos puestos de trabajo.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Araúz Rivero.</parrafo>
        <parrafo>Para fijar la posición de los otros grupos parlamentarios distintos al proponente, tomará la palabra, en primer lugar, Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. En su nombre, su portavoz, señor Baena Cobos.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor BAENA COBOS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, empecemos diciendo que original..., tanto como original, un Plan Renove no es que sea muy original. Y, posiblemente, lo que echamos en falta, cuando se plantea un Plan Renove y conociendo que ha habido experiencias en ese sentido en otras comunidades autónomas, como en Galicia y en Murcia, es que se trajera la evaluación de los efectos de ese Plan Renove sobre el sector para poder debatir con un cierto conocimiento de si realmente es efectivo o no efectivo. Imagino que estos planes se someten a evaluación posterior.</parrafo>
        <parrafo>Y después, si me permiten, pues vamos a adentrarnos un poco en el sector. Es verdad que la coyuntura en la que vive todo el sector de la madera y el mueble en España es una coyuntura complicada porque, efectivamente, la caída de la construcción ha significado una disminución importante de pedidos, pero no creo que sea solo la caída de la construcción, sino las cifras de paro. Si hay más de seis millones de parados en España, con muy poca capacidad adquisitiva, y los recortes en la masa salarial, en el conjunto del país, que han hecho que todos los trabajadores, sea cual sea su categoría, hayan visto disminuidos sus ingresos en una órbita de cerca del 20% y se anuncian o se avecinan posibles nuevos recortes para funcionarios, pues crea una población con dificultades para acceder a renovaciones de mobiliario y a cualquier otro tipo de cuestión.</parrafo>
        <parrafo>Pero la cuestión es si el problema del sector es un problema coyuntural que viene provocado por esta situación o el sector adolece de problemas estructurales que habría que solucionar previamente, porque, si no, sería como querer llenar la playa llevando con la mano agua de mar..., porque sería imposible.</parrafo>
        <parrafo>Y miren ustedes, el sector de la madera y el mueble en Andalucía tiene muy poca vocación internacional, por lo tanto es mucho más sensible a los problemas de coyuntura interna que otros sectores de madera de otras comunidades que han estado mucho más enfocadas hacia el exterior. En concreto, Andalucía, que tiene el 17,6% de las empresas del sector, el 25% del empleo, el 22,6% de la facturación, el 23,9% del valor agregado bruto, solo tiene..., ocupa el 6,5% de exportación. Pero, además, la estructura de estas empresas está prácticamente volcada en la fabricación y casi nada en la comercialización. El 87,8% de las empresas se dedica, fundamentalmente, a la fabricación y solo el 91% combina actividades de fabricación, que son las 87 de antes, con un 3% que se dedica también a comercializar. O sea, que la orientación es, fundamentalmente, a la fabricación.</parrafo>
        <parrafo>La estructura de estas empresas, que son casi todas pymes y minipymes, es del..., el 65% de las empresas tiene dos o menos empleados y el 95,9% de las empresas tiene menos de 20 empleados. El 36% tiene unos beneficios inferiores a medio millón de euros, el 52% inferiores al millón y el 79% inferiores a los 3.000.000 de euros.</parrafo>
        <parrafo>Y, claro, esa estructura de empresa, ese tamaño de empresa provoca una determinada serie de inconvenientes en el desarrollo de sus funciones; entre otras, que las tareas de comercialización suelen estar adjudicadas en la mayoría de los casos al gerente o propietario de la empresa, que es el que se encarga prácticamente de todo, y solo suele haber diversificación en las cuestiones de producción, en las que suele haber un encargado. De hecho, si se estudia la estructura de actividades realizadas en las empresas, se verá que prácticamente la inmensa mayoría pues son desarrolladas por el gerente, que es propietario en la mayoría de los casos.</parrafo>
        <parrafo>Son empresas que, en concreto, en lo que se refiere a mueble del hogar, pues ofrecen una rentabilidad baja por el mayor coste de los productos y el mayor coste de los procesos y que carecen de cuestiones absolutamente elementales, como es la ausencia de planificación operativa, la ausencia en más de la mitad de las empresas de presupuestos de ingresos y gastos, de posibilidades de estudiar..., o sea, o seleccionar recursos humanos. Piensen que la mayoría de los procesos de formación están dados en estas empresas por parte de los productores de maquinaria, que son los que luego adiestran a los trabajadores para el uso de estas maquinarias. No suele haber capital dentro de la estructura de la empresa destinado a la mejora en la situación de la cualificación laboral de los trabajadores, y tienen un mercado muy interno, quiero decir, se dedican, fundamentalmente, a Andalucía occidental, Extremadura..., a las regiones cercanas.</parrafo>
        <parrafo>Por poner ejemplos, digamos que los sistemas de gestión y planificación, los ERP, solo se dan en una de cada dos empresas. O sea, que la capacidad de las empresas para saber en qué gastan el dinero, cómo lo gastan y cómo pueden recuperar ese dinero gastado es absolutamente nula en la mayoría de las ocasiones. O sea, que a lo que estamos asistiendo es a un sector que necesita una clara reconversión, posiblemente con ayuda de la Administración, con ayuda técnica de la Administración para afrontar esas ineficiencias y esas carencias, que llevan al hecho de que, por ejemplo, no sean incluso capaces de garantizar compras comunes para abaratar costes y demás, ¿no? La logística en estas empresas se ha disminuido en estos últimos años de manera importante, prácticamente se ha sustituido al fabricante por los almacenistas, que dan mejores condiciones de pago y, prácticamente, se adquiere solo aquello que se va a utilizar para realizar encargos, la mayoría de las empresas funcionan por encargos, muy pocas funcionan por stock.</parrafo>
        <parrafo>Y quiero decir que la situación, que se ha visto agravada por la coyuntura, es una situación que necesariamente llevaba al peligro del sector y que entendemos mucho más conveniente la colaboración con el sector para, precisamente, resolver esas carencias; porque, si no, de lo que estamos hablando es de dar una mayor dotación de gasolina a una barca que tiene un agujero y hace aguas, posiblemente llegará más lejos para ahogarse, pero se va a ahogar también, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, entendemos que, siendo, bueno, pues —es evidente—, lo más fácil de pedir que... subvenciones, el sector necesita unas importantes tareas de reestructuración, de mejora del know-how, de mejora de su capacidad planificadora, de la mejora en la capacidad..., en la cualificación profesional, que los hace depender excesivamente del personal entrenado y, por tanto, no creemos que la propuesta que hace el Partido Popular sea una propuesta que venga a solucionar la situación del sector.</parrafo>
        <parrafo>Y luego aparecen otro tipo de consideraciones. Hombre, yo he oído en esta Cámara y en otras Cámaras hablar mal de las subvenciones. Parece que las subvenciones es una cosa que se critica con facilidad, por lo menos cuando se dirigen a determinados sectores de la población, y en este caso se solicita.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que la mejor subvención que se podría hacer a este sector, como al resto de los sectores, es relanzar la productividad de este país mediante una inversión pública importante, mejorar los salarios de los trabajadores, tanto públicos como trabajadores de la empresa privada, y seguramente habrá población suficiente como para seguir manteniendo el funcionamiento de estas empresas.</parrafo>
        <parrafo>Habría que impulsar la internacionalización de estas empresas. Recordemos que se ha recomendado a los trabajadores que vayan a Laponia a trabajar, pues a lo mejor es conveniente que estas empresas empiecen a buscar mercados externos también. Recordemos que no se subvenciona, o sea, se le han quitado gran parte de las subvenciones a la ciencia en España, lo que está obligando a que nuestros científicos se vayan fuera, y esto sí que significa un detrimento de las capacidades productivas y de las capacidades de creación de riqueza de este país. Y cuando esas subvenciones se eliminan parece un poco ilógico plantear esta cuestión aquí, porque hay un último factor: el dinero, como todos ustedes saben, es escaso. Es escaso porque se ha preferido subvencionar a la banca a subvencionar a otro tipo de actividades, ¿no?, el dinero es escaso y depende los gobiernos la priorización de cómo se produce el gasto con ese poco dinero.</parrafo>
        <parrafo>Y, bueno, desde la izquierda entendemos que el gasto público debe priorizarse para garantizar el ejercicio de los derechos de los ciudadanos, en concreto que se debe destinar el dinero público a garantizar el derecho a la vivienda, el derecho a la educación, el derecho a la salud, el derecho a la alimentación, que son cuestiones que sí que están absolutamente —a las que estamos obligados por el texto constitucional—… y que facilitarían, facilitan y facilitarán la mejora. Pero algunas de estas subvenciones, algunos de estos apoyos los hemos visto criticados. Hemos visto hablar de Etiopía cuando se ha planteado la posibilidad de dar tres comidas en los colegios a los niños...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Baena, le ruego vaya concluyendo su intervención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor BAENA COBOS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí.</parrafo>
        <parrafo>Y estamos en este caso hablando de la garantía de un derecho fundamental como es el derecho a la alimentación, porque sin él no hay derecho a la vida, ¿no?  Por tanto, parece un poco contradictorio que aquellos que se oponen a destinar dinero público a garantizar el ejercicio de los derechos de los ciudadanos planteen el uso del dinero público para solventar las ineficacias de unas estructuras empresariales que han quedado bastante obsoletas y poco relacionadas con las necesidades productivas del momento.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Baena.</parrafo>
        <parrafo>Para consumir el turno de posicionamiento del Grupo Parlamentario Socialista le corresponde intervenir a su portavoz, señora Vioque Zamora.</parrafo>
        <parrafo>Señora Vioque, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora VIOQUE ZAMORA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor presidente. Señoría.</parrafo>
        <parrafo>En nombre del Grupo Parlamentario Socialista explicaré cuál es nuestro posicionamiento en cuanto a la proposición no de ley que hoy trae a esta Cámara el Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Me hubiera gustado, señor Nieto, escuchar su primera intervención, pero, bueno, entiendo que su calidad de alcalde y parlamentario, pues, trae estas consecuencias.</parrafo>
        <parrafo>Pues bien, es evidente la difícil y complicada situación económica por la que está atravesando el sector de la madera y del mueble en Andalucía, y el acusado declive por el que las empresas, sobre todo las que no contaban con un mercado consolidado fuera de nuestras fronteras, están sufriendo, ya que la exportación es fundamental para el sector y para la consolidación y mantenimiento del sector empresarial del mueble.</parrafo>
        <parrafo>La actual situación de crisis económica tiene, como todos sabemos, una consecuencia principal y preocupante, que es la destrucción de puestos de trabajo que, sin duda, está afectando a este sector de la madera y del mueble, como lo está haciendo al conjunto de la sociedad española.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, desde que ustedes gobiernan en Madrid, el desempleo está registrando cifras que jamás podíamos imaginar. Hoy hemos conocido los datos de la EPA del primer trimestre del año, y ya son 6,2 millones de desempleados, un 10% más en este último año, un nivel histórico muy lejos de ese paraíso que ustedes prometieron y con el que engañaron a la mayoría de los españoles.</parrafo>
        <parrafo>Pues bien, lejos de impulsar el rendimiento, en términos de empleo, del crecimiento económico, o de aminorar la destrucción de empleo cuando el crecimiento es negativo, la reforma laboral impuesta por el Gobierno del Partido Popular ha alimentado de forma trascendental la intensidad en la destrucción del empleo de nuestra economía.</parrafo>
        <parrafo>Pero, señorías, al Partido Socialista nada de esto nos sorprende. Ya advertimos en su momento de las consecuencias letales sobre el empleo que tendría una reforma laboral que abarataba de forma drástica el despido y, en plena crisis, facilitaba el ajuste a través del flujo de salida del empleo hacia el desempleo.</parrafo>
        <parrafo>Si a todo esto añadimos la subida del IVA, del IRPF, la congelación de salarios a funcionarios y pensionistas, todo esto está haciendo que en este pasado año la riqueza en los hogares españoles descendiera un 18%. Han creado ustedes el escenario perfecto para que descienda el consumo. Una familia con todos sus miembros desempleados, que, por desgracia, eso es lo que está ocurriendo en la mayoría de los hogares españoles, un 4% más en este último trimestre, pues de nada les va a servir una ayuda para la adquisición o renovación de mobiliario doméstico, ya sean muebles de dormitorio, cocina... Así que, señorías, no hagamos demagogia y política barata de una situación complicada y dramática que están sufriendo muchos españoles.</parrafo>
        <parrafo>Dígales, señor Nieto, usted que iba a defender esta propuesta, y que supongo que lo hará ahora en su turno, si tiene algún tipo de fuerza en Madrid, o si es escuchado en la calle Génova, que su Gobierno cambie la política miope que está siguiendo en la que el control del déficit público es su único objetivo, sacrificando de esta forma el desempleo y los derechos sociales y laborales de los españoles. Lo que verdaderamente necesitamos es un cambio en la política económica del Gobierno central, que se preocupe del crecimiento económico y de la creación de empleo.</parrafo>
        <parrafo>Para la Junta de Andalucía, el empleo sí está siendo el objetivo principal sobre el que inciden de forma transversal todas las políticas de este Gobierno y no solo las estrictamente económicas.</parrafo>
        <parrafo>Es conocida y valorada la importancia en las actividades empresariales organizadas en torno al sector de la madera y el mueble. Por ello la Junta de Andalucía ha diseñado y apoyado, de común acuerdo, con empresas y organizaciones empresariales del sector, distintos programas de actuación orientados a la consolidación y la mejora de la competitividad de las empresas. Hay que hablar aquí del denominado Plan de Acción para las empresas del Clúster de la Madera y el Mueble, en el que se diseñó una serie de estrategias en cuanto a cuatro ejes principales: incremento de la eficacia y de la eficiencia operativa; cambio de negocio; desarrollo de nuevos canales de comercialización y nuevos mercados, apostando por la internacionalización, financiando planes de acción de las empresas en el exterior. En este sentido, de cara a ampliar y mejorar los canales de acceso de las empresas andaluzas al mercado internacional, resulta fundamental intensificar las relaciones de cooperación con las economías emergentes, y al servicio de esta estrategia la Junta de Andalucía pone a disposición de las empresas, y entre ellas a las empresas del sector del mueble, diversos mecanismos de ayuda, incentivos y financiaciones. Están en marcha mecanismos de apoyo a través de la prestación de servicios avanzados, mecanismos de apoyo y funcionamiento de la cooperación interempresarial, creando el Centro Tecnológico del Mueble y la Madera, Citma, una línea de incentivos al fomento de la cooperación interempresarial, y también una línea de incentivos para la creación y dotación de agrupaciones clúster.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, también están en marcha mecanismos de apoyo a la creación y modernización de empresas, y cuentan con el apoyo de la Junta de Andalucía empresas viables con dificultades coyunturales.</parrafo>
        <parrafo>Como pueden observar, este Gobierno andaluz está preocupado por el sector empresarial de la madera y el mueble, y desde la fecha de entrada en vigor del citado plan de acción la Junta de Andalucía ha financiado 339 proyectos empresariales en el sector de la madera y el mueble por un importe de más de veintitrés millones de euros que ha movilizado una inversión superior a los sesenta y tres millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Señor Nieto, pida esta misma implicación que está teniendo el Gobierno de Andalucía al Gobierno de la Nación, al Gobierno del Partido Popular que está asfixiando, cada día más, a todos y cada uno de los hombres y mujeres de esta tierra.</parrafo>
        <parrafo>Y, para ir terminando, me gustaría pedirles que tengan ustedes la misma vara de medir, el mismo discurso de Despeñaperros para arriba que para abajo. Pues, miren ustedes, en Cantabria, el Gobierno del Partido Socialista puso en marcha un Plan Renove del Mueble, que fue recurrido al Tribunal Superior de Justicia de esta comunidad por considerar que vulneraba los principios de igualdad y libre competencia. Pues bien, el actual presidente, su compañero del Partido Popular, hizo declaraciones, en su momento, en las que consideraba el Plan Renove como un disparate del gobierno. Así que, por favor, sean coherentes en esta Cámara.</parrafo>
        <parrafo>Desde aquí reafirmamos el compromiso y el apoyo del Partido Socialista y del Gobierno de la Junta al sector de la madera y del mueble en Andalucía. Y, como hemos expuesto, hay numerosos mecanismos de ayuda y de financiación puestos en marcha; que se está trabajando para que este sector salga de la situación complicada por la que está atravesando.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Vioque.</parrafo>
        <parrafo>Para cerrar el debate, en nombre del grupo proponente, tiene la palabra su portavoz, señor Nieto.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, agradecerles a mis compañeros del Grupo Popular, que llevan desde hace mucho tiempo trabajando por poder traer iniciativas constructivas, iniciativas de impulso, iniciativas que hagan posible que Andalucía tenga no los datos desgraciados que estamos viviendo en materia de empleo, sino que pueda recuperar y pueda demostrar que es una tierra donde hay emprendedores y hay iniciativas. Que, en contra de lo que se ha dicho en esta tribuna, en esta tarde, no son actividades obsoletas y no rentables, sino que, al contrario, son actividades tremendamente rentables y tremendamente positivas para esta iniciativa. En especial, me gustaría darles las gracias a mi compañera María Dolores López Gabarro, la Alcaldesa de Valverde del Camino, y a Miguel Ángel Araúz, que han intervenido en esta ocasión...</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Guarden silencio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... y que nos han permitido trabajar en esta iniciativa.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Yo sé...</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Por favor, guarden silencio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Yo sé que este es el respeto a lo básico, que es la palabra, les cuesta trabajo, pero les pediría un poco tranquilidad porque lo que estamos planteando, desde el Partido Popular, es, creo, algo positivo para esta tierra y algo positivo para un sector que lo está pasando mal.</parrafo>
        <parrafo>Quiero agradecerles, también, a los representantes del..., del sector de la madera y del mueble, que están aquí, y que han sido los promotores de una iniciativa que no era contra nadie, que era una iniciativa por el tejido productivo andaluz, que era una iniciativa por el tejido productivo que más está sufriendo la crisis junto a la construcción, en este caso el del sector del mueble y la madera, muy vinculado a ese desarrollo, que, cuando las cosas iban bien para la construcción, pues no le iba excesivamente bien porque tenían unos márgenes muy pequeños, y que, cuando las cosas le han ido mal a la construcción, tienen el problema de que cae de una forma exponencial la capacidad de venta.</parrafo>
        <parrafo>Hace muy pocas fechas se entregaba, a través de UNEMAC, la patronal de la madera en Córdoba, el premio Savia y se insistía, por todos sus responsables y por todos los representantes de este colectivo, de las tremendas dificultades por las que está pasando y que está sufriendo.</parrafo>
        <parrafo>En el último trimestre han sido 8.400 empleos los que se han perdido en el sector de la madera y el mueble. Y, entre el año 2007 y 2011, la capacidad..., el volumen de negocios de este sector ha caído en un 49,6%. Estamos hablando de 11.689 millones de euros, y creo que esas iniciativas merecen otro tratamiento, y esos datos merecen otro tratamiento distinto al que se ha tenido hoy por los portavoces de Izquierda Unida y Partido Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Decía el señor Baena que estamos hablando de empresas pequeñas —vamos, le ha faltado decir que son insignificantes—, que eran empresas que no están haciendo su trabajo, que no están poniendo en marcha sus RPS, los planes de gestión y planificación, que son iniciativas que no invierten en I+D+i, que son iniciativas que han descuidado su comercialización y su distribución...</parrafo>
        <parrafo>Mire, señor Baena, yo creo que usted tiene muchos datos, pero poca información, y un gran desconocimiento del sector de la madera. Estamos hablando de empresas tremendamente productivas, estamos hablando de empresas donde sus propietarios y sus gestores están haciendo un sobreesfuerzo enorme, en un momento de dificultad, especialmente, para mantener el empleo y para mantener abiertas esas pequeñas empresas. Es verdad, no tenemos grandes multinacionales en el sector del mueble y la madera: son pequeñas empresas que se consolidan, que están intentando, además, trabajar en red y que están consiguiendo pequeños éxitos muy importantes, pero que necesitan apoyo.</parrafo>
        <parrafo>Usted decía antes: «Mire, desde el Partido Popular, que hoy se defienda que se subvencione, pues me parece negativo; que se subvencione a una empresa, a un tejido empresarial, pues no lo entendemos». Y es que no es..., eso es un gran error, señor Baena. Nosotros estamos pidiendo que se subvencione a la familia, que se ayude a las familias que necesitan adquirir muebles porque están obsoletos, y no pueden porque no tienen capacidad de gasto; que se cubra la parte que no se puede cubrir con la exportación, porque necesitamos incentivar el consumo interno, y que seamos capaces, señor Baena, de una cosa que ustedes no entenderán, pero que es muy importante.</parrafo>
        <parrafo>Mire, si ustedes quieren dedicar los recursos a alimentar, a tener las tres comidas que ustedes defienden, esperen un año y medio, o dos años, y el sector del mueble les demandará esas tres comidas. Lo que nosotros les pedimos es que, antes de que tengan que pedir las tres comidas, les ayuden a que ellos puedan cubrir sus tres comidas, señor Baena, y que no tengan que llegar a depender de la Administración para comer, que eso es lo que parece que a ustedes les gusta.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Mire, el sector del mueble ya ha hecho muchos esfuerzos y sigue haciendo muchos esfuerzos. Lo único que quiere y lo único que pretende, y lo único que busca, es un mínimo de sensibilidad desde la Administración, la que tiene las competencias, y enlazo con lo que decía la señora Vioque Zamora. Que, por cierto, señora Vioque Zamora, mire, mi problema no es ser alcalde y diputado; mi problema es que, a veces, también se producen problemas con los..., el transporte público. Y mi problema a veces también es [rumores]..., a veces también es el que tenemos la suerte [rumores] de contar con un grupo político...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Guarden silencio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... donde cualquier compañero tiene toda la capacidad para defender una iniciativa, porque nosotros no hacemos iniciativas personales: son del grupo parlamentario. [Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Y, señora Vioque Zamora, yo estaba aquí, desde esta mañana, por cierto, antes que usted, antes que usted, esta mañana. Usted ha llegado mucho más tarde que yo, y yo no le he dicho que usted ha llegado más tarde. Le puedo asegurar [intervención no registrada] que ha llegado más tarde que yo.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, guarden silencio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Y como dentro de poco el presidente de esta Cámara nos pondrá..., nos pondrá el...</parrafo>
        <parrafo>[Intervenciones no registradas.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Nieto, el presidente de la Cámara no es quien le enciende la luz roja, se enciende sola.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—No, no, yo no le he puesto la luz roja.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Continúe su intervención. Aproveche el tiempo del que dispone.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pienso que hemos leído que usted va a poner sanciones...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Aproveche el tiempo del que dispone, señor Nieto, y no dialogue con la Presidencia.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... a los diputados.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señor presidente, yo no dialogo con usted, usted está dialogando conmigo, y yo no le he interrumpido...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Nieto, aténgase a la cuestión.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pero, vamos a ver, señor presidente...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Guarden silencio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... haga de presidente de la Cámara, no de presidente del Grupo Socialista, que les corresponde a otros responsables.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores y aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Nieto, aténgase a la cuestión. No se lo voy a decir la tercera vez, porque le quitaré el uso de la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Vioque Zamora, mire, en este momento, en España hay más de seis millones de parados; desgraciadamente, la mayoría..., la comunidad autónoma que tiene más es Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes pueden insistir en que la culpa de este problema es de Rajoy, que la culpa de este problema es del Partido Popular... El problema que ustedes tienen es que los andaluces saben que ustedes llevan más de treinta años gobernando en Andalucía, y que el problema de esta tierra se llama Partido Socialista, y ahora Partido Socialista más Izquierda Unida.</parrafo>
        <parrafo>Le he dicho anteriormente que el sector del mueble lleva mucho tiempo sufriendo esta crisis, mucho tiempo, desde el año 2007, sufriendo los inconvenientes de esta crisis. Ustedes pueden intentar apoyar a un sector que tiene fuerza, que tiene vitalidad, que es competitivo, que existe una necesidad real en los hogares de Andalucía para poder comprar esos muebles, de mucha calidad, que se ofrecen, por el sector, o darles la espalda, como han hecho reiteradamente, porque esta no es la primera vez que se solicita esta iniciativa, se ha hecho en más ocasiones desde esta tribuna.</parrafo>
        <parrafo>Pero les puedo asegurar que esa actitud que ustedes tienen no va a permitir que se genere empleo en Andalucía. Ustedes podrán tener más argumentos para culpar a Rajoy de que existen parados, pero los ciudadanos sabrán que ha sido el Gobierno de la Junta de Andalucía, que han sido los grupos de Izquierda Unida y Partido Socialista los que han votado en contra de que se ponga algo a favor de un sector que puede ofrecer muchas cosas a esta tierra, como es el sector del mueble y de la madera.</parrafo>
        <parrafo>Mire, hemos traído una iniciativa donde no se establecen condiciones, donde no se ponen parámetros, donde no se dice cuánto hay que poner o cuánto no, cuando se deja a disposición del Gobierno las cantidades que se puedan aportar para apoyar al sector del mueble. Lo único que les hemos pedido es sensibilidad, y lo único que ustedes han demostrado es que no les interesa, que aquello que no sea populista y les permita ganar votos no les interesa, que aquello que no les permita salir en un programa de televisión a decir que van en contra de todo lo que haga Rajoy no les interesa, que aquello que suponga apoyar a lo que defiende y propone el grupo mayoritario de esta Cámara no les interesa, por mucho que sea algo positivo para Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Miren, dentro de poco tiempo, dentro de poco tiempo, se van a encontrar en una situación complicada, van a ver una situación donde la mayoría de las comunidades autónomas de España van a ir en la dirección correcta, creando empleo y desarrollo económico, y Andalucía va a ir en la dirección contraria. Y les va a fallar el discurso, el único que tienen, que es que todo lo malo viene de Rajoy. Y, en ese momento, en ese momento, espero que tengan la dignidad de que algún diputado, compartiendo turno o no, del Partido Socialista venga a esta tribuna y, por lo menos, tenga la decencia de pedirle perdón al sector del mueble y la madera, y a otros muchos sectores de Andalucía que nunca han tenido el apoyo de este Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien, señorías, vamos a dar comienzo a las votaciones. Tenemos que votar, en primer lugar, la moción consecuencia de interpelación que fue defendida esta mañana, relativa a política general en materia de patrimonio presentada por el Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>¿Sentido del voto delegado, señora Torres?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—No.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 45 votos a favor, 56 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a votar, a continuación, señorías, la primera de las proposiciones no de ley que ha sido debatida al final de la mañana, relativa a apoyo a la reforma de la Administración local y defensa de los ayuntamientos, presentada por el Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>¿Señora Torres?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—No.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 44 votos a favor, 57 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, votamos la proposición no de ley que acaba de ser debatida, relativa a Plan Renove de la madera y el mueble de Andalucía presentada por el Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>¿Señora Torres, sentido del voto delegado?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—No.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 44 votos a favor, 57 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

