<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>18</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 10</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>25</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <numero_expediente>9-12/PNLP-000046</numero_expediente>
    <extracto>Proposición no de ley relativa al incremento de ingresos de nuestra Comunidad Autónoma mediante la creación o actualización de diversas figuras impositivas (pág. 69).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <votacion>Votación: aprobada por 59 votos a favor, 49 votos en contra, ninguna abstención..</votacion>
    <intervienen>D. Ignacio García Rodríguez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Jesús María Ruiz García, del G.P. Socialista. D. José Antonio Miranda Aranda, del G.P. Popular Andaluz.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien, señorías, terminado el punto del orden del día de las preguntas orales, pasamos a las proposiciones no de ley. En primer lugar, a la proposición no de ley relativa a incremento de ingresos de nuestra Comunidad Autónoma mediante la creación o actualización de diversas figuras impositivas, presentada por el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Para defender la citada iniciativa tiene la palabra, en primer lugar, el portavoz del grupo parlamentario mencionado, señor García Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Bien, creo que todo el mundo puede coincidir en que la actual situación de crisis en la que estamos viviendo, una crisis económica, productiva y social profunda, tiene su origen en una crisis financiera que comenzó por el afán especulativo de unos pocos en diversos ámbitos, en diversos sectores, el inmobiliario fundamentalmente en nuestro país, y también el bursátil, el financiero propiamente dicho. Esto nos llevó a un modelo de economía en el que el predominio de lo financiero podía superar hasta en diez veces la realidad de la economía real.</parrafo>
        <parrafo>Esta situación de crisis actual, que tiene su origen en un problema financiero, está deviniendo en una profunda recesión, incluso se empieza a hablar ya de estanflación, que nos lleva a un círculo vicioso del que no sabemos cómo salir porque entendemos que las medidas que se están proponiendo, fundamentalmente desde Europa, pero intensificando desde el propio Gobierno de la Nación, no son ni mucho menos las adecuadas.</parrafo>
        <parrafo>Son unas medidas basadas —como hemos dicho en muchas ocasiones— en el control del déficit por la vía del gasto, exclusivamente, lo cual significa que se plantea, como herramienta fundamental para la lucha por la crisis, la reducción del gasto público, especialmente las políticas sociales.</parrafo>
        <parrafo>Esto parte de un planteamiento de alguna manera erróneo, que se está demostrando erróneo en la práctica y que parte de consideraciones teóricas ya superadas. Este planteamiento claramente erróneo es pensar que el factor deflactor, es decir, el impacto que tiene la reducción de gasto público sobre el PIB es del 0,5%. Dicho de otra manera, por cada punto que yo rebaje el gasto público solo rebajo un 0,5% —0,5%— el PIB. Sin embargo, la realidad, y en particular en esta crisis, y sobre todo cuando se trata de crisis prolongadas como la actual, nos lleva a que ya algunos expertos hace tiempo que han dictaminado que ese factor deflactor, en lugar de ser del 0,5%, supera el 0,7% y llega con cierta facilidad al 1,3% y al 1,5%, con lo cual, en lugar de conseguir un efecto menor en el PIB, por la disminución del gasto público, conseguimos un efecto no deflactor o reductor, sino multiplicador: por cada punto por ciento, por cada 1% que disminuimos el gasto público, conseguimos, o provocamos, mejor dicho, un aumento..., un descenso del 1,5%..., del 1,3%, en el PIB. Con lo cual, el círculo vicioso es tremendo, el denominador de la ecuación disminuye y, por tanto, lo que se quiere controlar, que es el déficit público y la deuda medida en términos de PIB, cada vez se dispara y no hay manera. Creo que los ejemplos de Grecia, de Portugal..., de otros países, así lo demuestran.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, cabe pensar, o cabe plantearse, con toda lógica, por qué seguimos empecinándonos en este ataque a la crisis, exclusivamente, por la vía de la reducción del gasto, cuando se está demostrando que nos lleva, de manera irremediable, a más recesión y, sobre todo, lo que es peor, por lo que tiene de drama personal y drama familiar, a más desempleo.</parrafo>
        <parrafo>La pregunta es lógica: ¿Por qué no intentamos otra vía? ¿Por qué no se intenta otra vía para evitar este círculo vicioso del que no logramos salir: reducción del gasto, recesión económica, más paro, más recesión, menos consumo, mayor importancia relativa del déficit público, mayor importancia relativa de la deuda?</parrafo>
        <parrafo>Parece claro, por tanto, que sería necesario —yo diría imprescindible— el ir, también, a controlar el déficit público, o a equilibrar el déficit público, que no dudamos de que es necesario, pero, desde luego, no con las premuras y los apresuramientos con los que se está haciendo, en particular en Europa y en España, por la vía de incrementar los ingresos; incrementos de ingresos que, naturalmente, no deberían ir nunca por la vía de los impuestos indirectos, como fundamentalmente está haciendo el Gobierno de Mariano de Rajoy, que ha subido el IVA en una proporción importante, que lleva a comprobar en los presupuestos que, mientras la recaudación por impuestos directos —es decir, los que gravan de alguna manera a las personas o entidades con mayor poder adquisitivo— solo suben el 4,5%, la recaudación por impuestos indirectos, fundamentalmente el IVA, sube nada menos que un 80%. Esto es radicalmente injusto. Hay que ir a una regulación de los impuestos directos que permita, en definitiva, poder decir, poder afirmar que se aplica el principio de que «quien más tenga, más pague», porque no hay que olvidar que cualquier sistema fiscal tiene un objetivo de reequilibrio.</parrafo>
        <parrafo>Bien. Está claro que, teniendo en cuenta la estructura financiera de las comunidades autónomas, es responsabilidad, fundamentalmente, del Gobierno central —es responsabilidad, fundamentalmente, del Gobierno central— el acometer esa reforma fiscal global que permita, de alguna manera, el combatir el déficit, el reequilibrar el déficit, no solo por la vía de los gastos, sino también por la vía de los ingresos.</parrafo>
        <parrafo>El Gobierno central es el que tiene la sartén por el mango, es quien tiene el mayor margen de maniobra, como están haciendo, por ejemplo, en Francia, para conseguir realmente este reequilibrio por otras vías, que permitan, además, un mayor estímulo económico y que permitan romper ese círculo vicioso al que aludía al principio.</parrafo>
        <parrafo>Pero eso no nos debe llevar a eludir responsabilidades. Aunque escaso, hay un cierto margen de maniobra en la Junta de Andalucía, tiene una cierta capacidad fiscal, que lo que hacemos en esta proposición no de ley es proponer que se aproveche. Entendemos que hay una serie de áreas de actividad, hay una serie de bienes, hay una serie de actividades de carácter suntuario, o de lujo, que se merecen tener un impuesto para poder hablar de políticas de reequilibrio y para poder decir que, por lo menos, en Andalucía, estamos intentando que pague más quien más tiene.</parrafo>
        <parrafo>Por ello, lo que planteamos en esta proposición no de ley es, fundamentalmente, dos cosas: primero, que se haga una instancia al Gobierno de la Nación para que, de una vez por todas, acometa, en diálogo con la sociedad, esa reforma fiscal que se viene demandando, y que ya están aplicando otros países como medida para salir de la crisis. Pero, por otro lado, que también, en Andalucía, se apuren, dentro de lo razonable, las posibilidades que nos concede nuestro ordenamiento jurídico, para también conseguir incrementar los ingresos. En ese sentido, planteamos que se aplique una filosofía de, bueno, de fiscalidad ecológica, de fiscalidad sobre elementos suntuarios, y sobre todo de fiscalidad de conseguir, si se quiere, además de fiscalidad, aplicación..., la aplicación de nuevos conceptos de ingresos sobre determinados bienes, que no responden al principio constitucional de que la riqueza..., toda la riqueza está sometida al interés social.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, lo que proponemos en esta proposición no de ley es algo inherente a cualquier política de izquierdas: es el lograr, efectivamente, que los impuestos, que la política fiscal, se convierta no en una herramienta meramente punitiva, como nos han introducido en nuestra cultura, sino en una herramienta redistribuidora y en una herramienta de reequilibrio social, reequilibrio económico, y, en definitiva, en una herramienta para conseguir esa igualdad de oportunidades que debemos, de alguna manera, por lo menos perseguir. Y, en este sentido, planteamos, bueno, pues que se consideren nuevas figuras impositivas en cuestiones como el depósito de residuos, especialmente si son contaminantes o peligrosos; el de las grandes superficies comerciales, en un doble sentido: el sentido del impacto ambiental que tienen por la gran superficie ocupada y por la concentración de vehículos, de ruidos, etcétera; el impuesto sobre aprovechamientos cinegéticos. Entendemos que determinada..., la práctica de determinados —vamos a llamarlo— deportes, como la cinegética, conlleva un elemento suntuario, conlleva un elemento de lujo, que debería ser penalizado fiscalmente. Seguimos insistiendo en la necesidad de penalizar de alguna manera aquellas viviendas claramente vacías. Y no estamos hablando de viviendas de fin de semana, de viviendas de vacación, de viviendas que se ponen a la venta o que se ponen en el mercado del alquiler en condiciones razonables, con independencia de que el mercado las asuma o no...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor García Rodríguez, ruego a su señoría vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>... Estamos hablando, también, de algo que ya contempla, y contemplaba la Ley de Reforma Agraria del año 1984, que es que se ponga un impuesto sobre las tierras infrautilizadas, que no sirven para generar el empleo que necesita Andalucía, especialmente su sector rural, y que, en estos momentos, además, podrían responder a una función social de contribuir a la alimentación de mucha gente.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor García.</parrafo>
        <parrafo>Bien, señorías, a continuación tomarán la palabra los otros grupos parlamentarios para fijar su posición en torno a esta iniciativa, y, en particular, el Grupo Parlamentario Socialista, que lo hará en primer lugar, también para defender las enmiendas que ha presentado a la misma. Para ello tiene la palabra su diputado, señor Ruiz García...</parrafo>
        <parrafo>Señor Ruiz, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>La arquitectura del sistema tributario español data del comienzo de la restauración democrática, en cuyo momento se estableció el principio de progresividad como eje fundamental de justicia en la administración tributaria. Las modificaciones introducidas, no obstante, y recientemente por el Gobierno del señor Rajoy, han supuesto una clara amenaza y el deterioro del principio de justicia impositiva, un cambio radical en la política fiscal española, de manera que se benefician los que más tienen produciéndose, por tanto, una involución en el principio de progresividad fiscal. Se deteriora la función redistributiva del sistema tributario y se perjudica claramente el equilibrio entre ingresos y gastos públicos.</parrafo>
        <parrafo>El actual desequilibrio de nuestro sistema tributario se manifiesta de diversas formas. En primer lugar, en una sustitución de impuestos directos por un mayor gravamen de impuestos indirectos, y especialmente en el consumo, lo que acarrea un debilitamiento de la demanda interna y, por tanto, un empobrecimiento de nuestra economía. En segundo lugar, la renuncia, en la práctica, a perseguir a las grandes fortunas y a aquellas rentas derivadas de productos financieros, de tal forma que se incentiva una vía de escape hacia productos más especulativos que hacia una economía de inversión productiva. En tercer lugar, y ya desde el lado de los gastos, el desequilibrio presupuestario afecta de forma considerable a la capacidad del Estado en seguir garantizando y financiando las prestaciones sociales. Y, finalmente, en la existencia de una enorme bolsa de fraude fiscal, que constituye, desde luego, un problema endémico de nuestra economía.</parrafo>
        <parrafo>Evidentemente no estamos ante una evolución fruto de la casualidad ni imputable al ciclo económico que padecemos. Sin duda se trata de una opción ideológica que subyace en el núcleo duro de la política económica del Partido Popular, que aprovecha la situación económica. Ya hablamos recientemente sobre el concepto de «contrabando de reformas». Y la consecuencia es un empobrecimiento general de España. El Gobierno está generando un proceso de devaluación interna que tira por la borda varias décadas de desarrollo, crecimiento y protección social.</parrafo>
        <parrafo>El Gobierno del señor Rajoy parece empeñado en debilitar la ya mermada capacidad económica de las familias españolas, y sigue planteando ajustes de gastos, pero no de ingresos. Las medidas fiscales que el Gobierno del señor Rajoy ha aplicado hasta ahora solo han conseguido perjudicar la renta disponible familiar de una gran mayoría de hogares. Y desde el Grupo Socialista insistimos en el sinsentido de una amnistía fiscal en medio de un derrumbe de los ingresos; en la necesidad de establecer impuestos a las transacciones financieras, a las grandes fortunas; en un cambio en profundidad de nuestra arquitectura fiscal; y, desde luego, en la búsqueda de responsabilidades de todo tipo en la gestión de algunas entidades financieras. Tenemos que reiterarlo una vez más. La política, nuestra política, es la de las personas; la de una sociedad justa, equitativa y redistributiva; la de la protección a los más desfavorecidos, no la protección a los bancos per se.</parrafo>
        <parrafo>Y es necesario advertir sobre cuáles son las consecuencias que van a tener los ajustes y las medidas fiscales adoptadas por el Gobierno del señor Rajoy: una mayor recesión de la economía española y más desempleo. Lo estamos viendo en los países que han sido intervenidos. Vamos a entrar en un círculo vicioso en el que se van a resentir aún más el consumo, la actividad económica, y, como consecuencia, en una menor disponibilidad de rentas familiares que, a su vez, disminuirá los ingresos del Estado. Vamos a entrar en una espiral recesiva que podría desembocar en una depresión económica para la que sería necesario...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Ruiz, un momento, por favor.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, ruego a ambos lados de la Cámara que, por favor, no mantengan conversaciones en el interior del Salón de Plenos, porque molestan y disturban al interviniente.</parrafo>
        <parrafo>Reanude su intervención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Decía que podemos desembocar en una depresión económica para la que necesitaremos, seguramente, una década para recuperar la riqueza perdida.</parrafo>
        <parrafo>Y el Gobierno parece no enterarse. Antes de ayer presentaban unos presupuestos generales disfrazados, llenos de burdos trucos para seguir negando la realidad. Un día antes FUNCAS —se ha dicho hoy—, el panel de 19 centros, reiteraba las previsiones de crecimiento que ya había previsto el Fondo Monetario Internacional en el triple, prácticamente, que lo que pronosticó el Gobierno; que la demanda nacional se contraerá cerca de un 4% y la tasa de paro crecerá hasta el 26%, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Este lunes pasado el Gobierno tuvo que reconocer en Bruselas lo que venía ocultando durante meses a los españoles: un déficit récord de la Seguridad Social, ni más ni menos que diez mil quinientos millones de euros, equivalente al 1% del PIB. Y el Banco de España nuevamente ha corregido al Gobierno, debido a que la recaudación fiscal se está viendo muy afectada por el deterioro de la demanda interna, y, por tanto, advierte de un nuevo incremento del déficit.</parrafo>
        <parrafo>¿Para esto tanto esfuerzo, tanto sacrificio, tantos dramas personales y familiares, señorías? Como el esfuerzo de las familias, especialmente significativo en el caso del IVA, doblándose la presión fiscal sobre la cesta de la compra.</parrafo>
        <parrafo>La subida del IVA es injusta, porque aumenta el esfuerzo fiscal de las familias, precisamente, frente a las empresas, y regresiva, porque afecta, en primer lugar, a los ciudadanos con bajos ingresos, como pensionistas y mileuristas —el 43%, precisamente, de los hogares españoles—, y a los ciudadanos que ingresan menos de treinta mil euros, que también verán reducido notablemente su poder adquisitivo. Y aun más con la suspensión de la paga extraordinaria de los funcionarios, el aumento de las retenciones a los profesionales y autónomos y el aumento del copago sanitario.</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, parece ahora que aquellos que no van a cobrar la paga extraordinaria van a tener que cotizar por esa paga que no van a cobrar. Un desastre. Es decir, la subida del IVA es regresiva para el 75% de familias.</parrafo>
        <parrafo>Yo me pregunto si este es el apoyo del Partido Popular y del Gobierno del señor Rajoy a las familias españolas. Permítanme que traiga a colación un viejo refrán, aquel que decía «mucho te quiero, perrito; pero pan, poquito».</parrafo>
        <parrafo>El IVA también tiene un impacto negativo sobre la equidad, al ser un impuesto regresivo en el que pagan más en proporción las personas de menor capacidad económica. Pero, además, la mayor regresión es haber subido a un tipo alto aquellos productos más necesarios, aquellos productos que inevitablemente forman parte de la cesta de la compra de las rentas medidas. De esta forma las familias van a tener que dedicar un mayor porcentaje de su renta disponible, y, en la práctica, se produce un secuestro de renta por la vía de impuestos indirectos.</parrafo>
        <parrafo>Esta situación de penuria contrasta con las personas que disfrutan de ingresos superiores a ciento cincuenta mil euros, que, además de consumir, tienen posibilidad de ahorrar e invertir en operaciones financieras exentas de IVA. Y todo ello en un escenario de deterioro que hace tres días describía el Instituto Nacional de Estadística: «Los ingresos medios anuales de los hogares españoles disminuyeron casi un 2% respecto al año anterior. El 21% de la población residente en España, es decir, uno de cada cinco, está por debajo del umbral de riesgo de pobreza». Y los ajustes del Partido Popular contribuyen a incrementar la desigualdad de las rentas. Siguiendo datos del propio Gobierno, que ha dado a los inversores internacionales, algo más del 10% lo hacen las empresas y casi el 90% del esfuerzo lo hacen las familias. Finalmente, ponen de manifiesto estos ajustes las mentiras del señor Rajoy. Les voy a dar algunas perlas.</parrafo>
        <parrafo>«No creo que la subida del IVA sea útil para reducir el déficit público; es más, creo que va a ser perjudicial para el conjunto de la actividad económica y no va a subir —al contrario— la recaudación». Palabras del señor Rajoy. O «la subida del IVA es injusta, insolidaria, contraproducente e ineficaz». O esta de la señora Dolores de Cospedal: «En época de retracción del consumo no se pueden subir los impuestos que lo gravan». Yo espero que estén de acuerdo todas sus señorías de todos los grupos con estos líderes carismáticos y sinceros, al menos sinceros en aquella ocasión.</parrafo>
        <parrafo>Fíjense, señorías, según estima el Sindicato de Técnicos de Hacienda, la subida del IVA va a reportar dos mil millones menos de los que había estimado el Gobierno. Y, además, no van a aportar el 50% a las comunidades autónomas, lo que constituye un claro ataque al Estado de las autonomías, y, desde luego, en nuestro caso, a Andalucía. Y, si hablamos de la pérdida potencial de ingresos por no abordar la lucha contra el fraude, estos mismos técnicos consideran que el mayor potencial recaudatorio se encuentra precisamente ahí, en la lucha contra el fraude, que podría generar treinta y ocho mil quinientos millones de euros adicionales cada año. Cuántos recortes se podrían haber evitado. Porque numerosos estudios coinciden en señalar que el fraude fiscal en España está en torno al 25%.</parrafo>
        <parrafo>Dos datos. El dinero en metálico en España supone el 10% del PIB. ¿Y saben cuántos billetes de 500 euros circulan por España? Una tercera parte de todos los que se han emitido en la Unión Europea. Por no hablar de los datos y resultados fallidos de la amnistía fiscal. Hasta el mes de agosto solo se recaudaron cincuenta millones de los dos mil quinientos millones que había previsto el Gobierno. Las cuentas del Gran Capitán.</parrafo>
        <parrafo>En este escenario existen alternativas, y consisten en una estrategia para afrontar una reforma fiscal que dote de mayor progresividad a nuestro sistema tributario y que aporte nuevas figuras impositivas que contribuyan a mejorar el efecto redistributivo y que alivien las desigualdades que están produciendo las actuales políticas de derechas. Entre ellas, por ejemplo, el establecimiento de un nuevo tipo, que podría estar en torno al 35%, del Impuesto de Sociedades; el establecimiento de bases mínimas de suelo, mínimos por debajo de los cuales no tengan efecto las recaudaciones; gravar transacciones financieras; tributos a grandes fortunas... Son más de ciento treinta y siete mil en España las grandes fortunas por encima de un millón de euros.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Ruiz García, ruego a su señoría vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino enseguida, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Elevar los impuestos finalistas, como el tabaco, bebidas alcohólicas de alta graduación, que producen parte de los gastos sanitarios, y, desde luego, la lucha contra la economía sumergida.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, es el momento de hablar del futuro en nuestro sistema sanitario, y de hacerlo pensando con equidad, tomando en serio los impuestos más progresistas y generando un debate que no podemos aplazar.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, nuestro grupo va a apoyar el primer punto de la proposición no de ley del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. E, igualmente, hemos planteado, a través de una enmienda —como he referido al señor Presidente— de sustitución al punto segundo, que «en el ámbito de nuestra Comunidad Autónoma podamos iniciar un análisis sobre nuestras figuras impositivas y actualizando las ya existentes, de forma que sigamos avanzando en la progresividad y en la justicia impositiva, luchando de forma inequívoca y eficaz contra el fraude fiscal y social, e incentivando el aprovechamiento económico y social de todos los recursos de Andalucía, muy especialmente en el ámbito de la fiscalidad ecológica y en el uso de bienes capitales con fines especulativos».</parrafo>
        <parrafo>Esperamos que nos apoyen todas sus señorías, porque eso significará apoyar a nuestra tierra de una forma más justa, más equitativa y más redistributiva.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, señorías.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Ruiz García.</parrafo>
        <parrafo>Por parte del Grupo Parlamentario Popular corresponde ahora el turno de intervención, para posicionarse sobre esta iniciativa. Y lo hará, en su nombre, su diputado, señor Miranda Aranda.</parrafo>
        <parrafo>Señor Miranda, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MIRANDA ARANDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, buenas tardes.</parrafo>
        <parrafo>«Es ya hora de que en Andalucía se haga un mapa de la burocracia y se eliminen las redes clientelares creadas durante los 30 años de gobierno socialista». No son palabras mías, son palabras del señor Mariscal, creo que Secretario General del Partido Comunista de Andalucía y parlamentario que fue de esta casa. Las pronunció la semana pasada. Y añadía, el señor Mariscal: «Nos parece que en Andalucía hay mucho coronel y poco soldado».</parrafo>
        <parrafo>Pues, bien, la iniciativa que hoy trae al Parlamento Izquierda Unida no va contra los coroneles, ni contra la burocracia, ni contra la red clientelar: va contra los soldados, contra los que pagan impuestos. Bien es verdad que Izquierda Unida podría haber presentado otro tipo de proposición, pero, por el contrario, la iniciativa que hoy debatimos supone el mantenimiento de los coroneles, la burocracia y la red clientelar socialista durante estos últimos treinta años.</parrafo>
        <parrafo>Y como ahora es necesario, además de la socialista, aumentar los coroneles, la burocracia y red clientelar de Izquierda Unida, la mejor forma para Izquierda Unida es aumentar los impuestos en Andalucía. De esta forma, no es necesario tocar a los socialistas, y ya los andaluces pagarán nuevos impuestos para los nuevos socios del Gobierno de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Me imagino —según ha anunciado el Partido Socialista— que contará con el apoyo, si no inicial, sí final, a través del grupo de estudio que pretende apoyar esta iniciativa del Partido de Izquierda Unida, porque «con tal de que no me toquen a los míos, sube los impuestos que quieras para colocar a los tuyos».</parrafo>
        <parrafo>Ha servido de aviso la decisión de Elena Cortés en la Empresa Pública de Suelo, una sociedad sin apenas actividad y que cuenta con 700 trabajadores. Desde que llegó Cortés, Fomento ha despedido, entre cargos directivos intermedios y de alta dirección, a 35 personas, y prevé hacerlo con los 68 que aún permanecen en sus puestos. Y yo me pregunto: ¿cuántas empresas como EPSA hay en Andalucía? Me temo que no lo sabe ni la Consejera de Hacienda y Administración Pública, pero todos sabemos que hay muchas.</parrafo>
        <parrafo>La situación de insostenibilidad de las finanzas públicas andaluzas exige disminuir el déficit, y eso se puede conseguir por dos caminos distintos: eliminar todo ese gasto innecesario, o mantenerlo y subir impuestos.</parrafo>
        <parrafo>Ya vemos hoy, después del aviso de Izquierda Unida, cuál es la decisión del Gobierno bipartito: mantener lo que hay y subir impuestos para aumentarlo. Porque el ejemplo de EPSA no les ha gustado a los socialistas, porque han tocado a los suyos. Y ya dijo la Consejera de Hacienda que el sector público andaluz empresarial estaba perfectamente dimensionado. Ya lo ha dicho en comisión.</parrafo>
        <parrafo>Pero, en Andalucía, hay mucho margen para reducir el gasto antes que subir los impuestos. Tienen muchos coroneles improductivos que tienen que soportar los andaluces con sus impuestos. Andalucía ya es la comunidad que más impuestos paga de España, junto a Cataluña. Y, lógicamente, en España y en Andalucía paga más quien más tiene.</parrafo>
        <parrafo>Y ahora quieren poner cinco impuestos nuevos, además, según dicen, «sin ánimo exhaustivo ni excluyente»; o sea, que cualquier impuesto que pongan es bienvenido. Y todo para no tocar la red socialista y darle cabida ahora a una nueva red de Izquierda Unida.</parrafo>
        <parrafo>No podemos estar de acuerdo en absoluto. Andalucía es un destino magnífico para pasar las vacaciones, como atestiguan los millones de turistas nacionales y extranjeros que pasan entre nosotros sus vacaciones, pero Andalucía también tiene que ser un destino magnífico para vivir y para invertir. Y unos impuestos excesivos, superiores a los de otras comunidades, expulsan a personas y a empresas de nuestra Comunidad en lugar de atraerlas. Y, por tanto, una vez expulsadas, pagarán impuestos fuera de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>En la proposición que hoy nos presentan solamente nos plantean crear cinco impuestos nuevos. Eso sí, sin ánimo exhaustivo. No delimitan elementos tributarios, no detallan cuál es el hecho imponible ni la determinación de la base imponible, ni el sujeto pasivo obligado tributario. No detallan nada, solo que se creen los impuestos.</parrafo>
        <parrafo>Proponen un impuesto sobre el depósito de residuos en vertedero. ¿Ustedes creen que por llevar los residuos a un vertedero para su adecuado tratamiento, y evitar así los vertederos incontrolados, por lo que ya se paga una tasa de basura, hay que pagar además un impuesto?</parrafo>
        <parrafo>¿También van a poner un impuesto a una separación de residuos para su reciclaje? ¿Van a hacer pagar a quien más residuos genere, por ejemplo, a una familia numerosa, que tiene dificultades para llegar a final de mes, y menos a un soltero que vive solo y por tanto genera menos residuos?</parrafo>
        <parrafo>Mire, en el lavadero de mi casa se separan las radiografías, las pilas, los plásticos y envases, los vidrios, los papeles y cartones, las medicinas caducadas y los residuos orgánicos, que luego hay que llevar al contenedor por separado. Y, además, mi mujer me regaña si me equivoco de bolsa. ¿Le digo mañana a mi mujer que nos van a poner un impuesto por esto también? ¿Quieren hacer como con el canon del agua, dedicarlo luego a pagar gasto corriente?</parrafo>
        <parrafo>También proponen un impuesto sobre grandes superficies comerciales, y lo basan en la posición dominante y las externalidades negativas en el territorio y el medioambiente. Pues, mire, si se presentan posición dominante, quienes tienen que actuar son los servicios de defensa de la competencia, y no ponerle un impuesto para que se mantengan en su posición dominante. Y si no conculcan las leyes de defensa de la competencia, habrá que dejarlos obtener beneficios, y, una vez obtenidos los beneficios, cobrarles impuestos para que vengan a nuestra Comunidad. Y con esos impuestos bien puede hacerse un plan de apoyo al pequeño comercio. Y dicen que generan externalidades negativas. ¿Me podrían decir qué deseconomías externas generan las grandes superficies?</parrafo>
        <parrafo>Otro impuesto que quieren establecer es sobre los aprovechamientos cinegéticos de Andalucía, y lo basan en una infrautilización de las potencialidades económicas. Vamos, que son poco rentables para los propietarios. Y ustedes, los de Izquierda Unida, lo que quieren es que sus propietarios tengan más rentabilidad, por eso ponen un impuesto si la finca les deja poco beneficio. Si obtienen un gran beneficio, no. ¿Son ustedes conscientes de las externalidades —en este caso, positivas— que generan las tierras de aprovechamiento cinegético, especialmente, en el medio ambiente y el efecto inducido sobe el comercio, el turismo y la hostelería? Señores, permítanme que les diga que esto es pura demagogia.</parrafo>
        <parrafo>Y otra de sus figuras impositivas estrella es para las viviendas vacías de Andalucía. Tengo que advertirles que es discutible la constitucionalidad de este impuesto. Ningún hecho imponible, gravado por el Estado, puede ser gravado a su vez por la Comunidad Autónoma. Y ya el IRPF, en el concepto de imputación de rentas inmobiliarias, obliga a declarar, como una renta presunta, el 1,1% del valor catastral de los bienes inmuebles propiedad del contribuyente que no constituyen su vivienda habitual y que no están alquilados, y que, por tanto, están vacíos. Esta renta presunta hay que declararla en el IRPF, en la base imponible, para calcular la cuota tributaria y pagar, por tanto, un impuesto más. Y ahora, ustedes, Izquierda Unida y socialistas, quieren darle una nueva vuelta de tuerca a las viviendas. ¿Saben ustedes los miles de carteles que hay por todas las ciudades de Andalucía que ponen «se alquila»? Todas estas personas tienen su piso vacío y quieren alquilarlo. No pueden obtener una renta por él porque no está alquilado, y, sin embargo, tienen que soportar todos los gastos que ocasiona el mantenimiento del inmueble: la comunidad, la luz, el agua, la basura, el IBI. Tienen que pagar, en el IRPF, un impuesto por una renta que no obtienen, como consecuencia de la propiedad del piso. Y además, ¿ustedes le van a poner un impuesto adicional?</parrafo>
        <parrafo>¿Creen que el propietario de una vivienda no quiere obtener una rentabilidad por ella y sí pagar los gastos que le genera? Si no lo tienen alquilado es porque no pueden. ¿Cómo afectaría este impuesto, si no se articula bien, a los apartamentos de las costas andaluzas, propiedad de españoles y extranjeros? ¿Van a gravarlos también? Van a expulsar turismo de Andalucía. ¿Por qué no se preocupan de hacer eficiente la oficina de alquiler de la Junta de Andalucía? Que, en palabras de un Consejero, de un ex Consejero de la Junta de Andalucía, dijo que había sido un fracaso. Ahora está cerrada. ¿Por qué no se reactiva para alquilar las viviendas que están vacías?</parrafo>
        <parrafo>Por último, plantean un impuesto sobre tierras infrautilizadas. Vuelven aquí a ser los defensores de los beneficios de los terratenientes, les piden a los terratenientes que obtengan la máxima rentabilidad por sus fincas porque, si no, les ponen un impuesto.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, este impuesto ya se creó por los socialistas en 1984. ¿Saben qué recaudación ha supuesto para la Junta de Andalucía desde su creación? La recaudación ha sido cero euros, y cero pesetas cuando estaba la peseta. Vamos, cero, y es lógico que sea así porque todo el mundo intenta sacar el máximo provecho, la máxima rentabilidad a sus propiedades, y si no puede obtener más beneficios es, pues, porque no es más productivo.</parrafo>
        <parrafo>Mire, las tierras del IARA no pueden venderlas ni bajándolas dos veces de precio, casi las están regalando. ¿Es que están infrautilizadas?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Miranda, debe su señoría de ir terminando.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MIRANDA ARANDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy terminando, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías de Izquierda Unida, háganle caso a su secretario general, al señor Mariscal, no se dejen llevar por las malas prácticas socialistas. En el poco tiempo que llevan juntos han convergido más hacia las prácticas de poder del Partido Socialista que hacia los intereses de los ciudadanos andaluces que protestan en la calle a diario por sus medidas de gobierno. Y recuerde que esas prácticas aplicadas en Andalucía en los últimos treinta años por los socialistas nos han llevado a ser los últimos de España en desarrollo y los primeros de España en desempleo. Hagan del sector público andaluz un factor de competitividad y no un lastre para el desarrollo de Andalucía. Andalucía lo merece y los andaluces lo exigen, por eso no podemos apoyar esta iniciativa.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Miranda.</parrafo>
        <parrafo>Bien, señorías, para cerrar el debate de esta proposición no de ley corresponde, a continuación, intervenir al Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Le recuerdo al portavoz de Izquierda Unida, al señor García Rodríguez, que debe pronunciarse expresamente sobre la aceptación o no de la enmienda del Grupo Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Bien, acaba de aparecer en los teletipos que un hombre de..., un andaluz de 54 años se acaba se suicidar en Granada horas antes de ser desahuciado. Es algo lamentable, de lo que todos, empezando por el que está hablando, su grupo político y todos los demás debemos sentirnos de alguna manera responsables o corresponsables, por no ser capaces de encontrar medidas nuevas para salir de la crisis. Y digo medidas nuevas porque está claro que lo que se está aplicando en este país no sirve para evitar dramas personales que no siempre, afortunadamente, casi nunca culminan en la desgracia que ha pasado en Granada, pero que, no se nos olvide, en otros países que van unos pasitos por delante en la misma senda, como Grecia, son ya lamentablemente más habituales.</parrafo>
        <parrafo>Señor Miranda, Partido Popular, yo no sabía si estaba asistiendo a un debate en el Parlamento de Andalucía o a un debate en Estados Unidos, donde el que estaba en la tribuna era el representante republicano, o del Tea Party, porque, de verdad se lo digo, ¿por qué les da alergia el tema de los impuestos, por qué tienen tanta repulsión a hablar de impuestos en el sentido de que pague más quien más tiene? ¿Pero qué tiene eso de malo? ¿Cómo pueden llevar a tal extremo su conciencia, su pensamiento y su ideología neoliberal, que el mero pronunciamiento de la palabra «impuesto» les cree sarpullidos? Eso es lo que se ha demostrado aquí. Ustedes no quieren oír hablar de redistribución, no quieren que se toque el bolsillo de los que más tienen, ese es el problema, ese es el problema, porque ustedes tienen una concepción cuáquera del desarrollo de las sociedades y de la gente, que consideran que ganar dinero es adorar a Dios y servir a Dios, y eso nos lleva a lo que nos lleva. Nos lleva a situaciones donde la desigualdad entre pobres y ricos aumenta. ¿Por qué? Porque cada vez disminuye más la aportación fiscal que hacen los ricos. Y ha quedado demostrado en algo que en el fondo es meramente anecdótico, aunque no tanto, pero que creo que sirve para desenmascarar la auténtica filosofía del Partido Popular. Impuestos, cero, y al que Dios se la dé, san Pedro se la bendiga. El que sea rico por su cuna, vivirá mejor; para el que haya tenido la mala fortuna de nacer en una familia pobre o con dificultades económicas, no habrá ningún mecanismo equilibrador del Estado que le permita acometer o acceder mínimamente a lo que se llama y que debe ser el objetivo de cualquier Estado, de una mínima igualdad de oportunidades. Ese es el problema, ese es el problema. Y mientras tanto, mientras tanto, pues, claro, para defender algo que es tan indefendible, tan indefendible, ustedes, como decía Paco Umbral, vienen a hablar de su libro. ¿Me puede explicar usted qué relación tiene lo que estamos planteando aquí? Que lo que queremos es abrir un debate porque se dice, precisamente, sin ánimo exhaustivo ni excluyente para no dar nada por cerrado porque, como usted sabe, la creación de cualquier impuesto tiene que venir precedido de un debate de un proyecto de ley. Esto es simplemente una medida de impulso en una línea determinada que, evidentemente, no les gusta. Pero, ¿me pueden decir ustedes, me pueden explicar qué tiene que ver esto con esa Administración, que les gusta llamar, paralela, qué tiene que ver?</parrafo>
        <parrafo>Vamos a poner las cifras claras. Miren ustedes, el señor Rajoy, el mismo que por supuesto también siente sarpullidos cuando se habla de impuestos, aunque luego sube el IVA, ¿eh?, sube el IVA porque es lo más fácil, es lo más fácil. Pues, el señor Rajoy ha obligado en 2012 a recortar los presupuestos de Andalucía y a no permitir el endeudamiento que hubiera podido suavizar esta medida en 3.000 millones de euros; 3.000 millones de euros. Bien, la media de coste de un trabajador público de Andalucía son 40.000 euros, más o menos, al año. ¿Sabe usted a cuánta gente habría que despedir de la Administración pública andaluza para, por esa vía que parece que es la única que se les ocurre a ustedes, lograr ese reequilibrio instantáneo del déficit al que nos obliga el señor Rajoy, sabe usted a cuánta gente? A 75.000 trabajadores. Es decir, la herramienta que ustedes están proponiendo para resolver el problema financiero andaluz, que, por cierto, tienen todas las comunidades autónomas y que en gran medida está siendo ocasionado por un desequilibrio en el reparto de los objetivos del déficit arbitrario y caprichoso por parte del señor Rajoy, esa medida de la Administración paralela que nunca explican del todo, porque meten en el mismo saco al SAS, al Infoca, a EPSA, cuando son realidades y situaciones totalmente distintas, exigiría despedir a 75.000 trabajadores públicos, es decir, de golpe y porrazo 75.000 parados más en Andalucía. ¿Eso es todo lo que se les ocurre? ¿No les parece que merece la pena abrir el debate, por lo menos abrir el debate, plantearse un estudio sobre si es posible, por la vía de una mayor recaudación, fundamentalmente en España, en el Estado central, pero también en Andalucía, incrementar los ingresos y suavizar estas situaciones de reducción del gasto público que solo nos llevan a más paro directo? Si se acometen esos despidos, por ejemplo, que ya han anunciado en Valencia, 3.000 trabajadores públicos a la calle. Pero que también generan paro indirectamente porque, al disminuir la actividad pública, al disminuir el gasto público, las empresas contratistas, las empresas suministradoras, no van a tener actividad económica. ¿No se les ocurre que puede haber otra vía? Yo creo, sinceramente, que merece la pena, merece la pena abrir ese debate, merece la pena abrir ese debate, pero, por lo menos, lo que le pido es que no distorsione el objetivo global de nuestra propuesta, que es cierto que habla de la contemplación, o que contempla una serie de figuras impositivas, pero que también contempla que el Gobierno central haga una reforma fiscal global. Simplemente les pediríamos que nos aproximemos a la media europea; que nos aproximemos un poco a Francia, a Dinamarca —ya a Suecia parece que les quedaría demasiado lejos—. Eso es lo que estamos pidiendo. Porque usted no ha hablado de la parte que le toca del Gobierno central. ¿Por qué tienen tanto miedo siquiera a pronunciar la palabra «impuestos»?</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, lo que nosotros planteamos con estas figuras impositivas —llamémoslas así— es algo que no es ningún atrevimiento, ninguna locura, ninguna formulación idealista de estos chicos comunistas con cuernos y rabo con que parece que se refieren a nosotros, de Izquierda Unida. No, no, no, no.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, el depósito de residuos en vertedero responde a un principio fundamental de que quien contamina pague. No es para las familias. Es otro tipo de residuos. Que quien contamina pague. Pues ¿cómo que no? Pues claro que sí. ¿Por qué? Porque, entre otras cosas, así se consigue evitar que se contamine más.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, esto ya lo tiene, por ejemplo, la Comunidad Autónoma de Cantabria, y ese impuesto, tal como lo tenemos concebido, que habrá que debatir, aplicado a Andalucía, supone unos ingresos de 42 millones de euros, que no está mal, que no está mal.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, el impuesto sobre grandes superficies comerciales... Las grandes superficies comerciales, aparte del impacto que tienen, bueno, pues, por su mera estructura, suponen una destrucción de empleo importante, a través del daño que hacen al pequeño y mediano comercio. Nuestra concepción no es tanto un impuesto al uso, de caja única, sino un impuesto, digamos, finalista, para corregir esos desequilibrios que ocasionan en el pequeño y mediano comercio, que, en términos de empleo, se miden en una proporción siete a uno. Es decir, por la misma unidad de gasto que haga, o de inversión, que haga un pequeño y mediano comercio de cualquier casco de nuestras ciudades, crea siete veces más empleo que ese gasto trasladado a una gran superficie. ¿No merece la pena...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor García Rodríguez, ruego a su señoría vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Termino, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>... intentar ese camino?</parrafo>
        <parrafo>Bueno, pues eso, que ya tiene la Comunidad Autónoma de Cataluña, y también la de Cantabria, en Andalucía podría suponer 48 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Y lo de los aprovechamientos cinegéticos, que no es un deporte para pobres, salvo excepciones de mi amigo Antonio Romero y la caza con galgos y demás, salvo excepciones, salvo excepciones, no es un deporte para pobres ni una actividad para pobres —ahí tenemos el famoso ejemplo de «lo siento mucho, me he equivocado y no volverá a ocurrir». No es para pobres, precisamente—, bueno, pues eso, en Andalucía, podría generar diez millones de euros. Ya lo tienen en Extremadura.</parrafo>
        <parrafo>En un momento le he planteado fuentes de ingreso por cien millones de euros, en un momento. ¿No cree que merece la pena abrir ese camino y por lo menos debatir? Sinceramente, nosotros creemos que sí. Y, como esto lo planteamos como una propuesta abierta, para discutir, no está nada cerrado, no está nada cerrado, porque, entre otras cosas tiene que pasar por este Parlamento, en relación con la enmienda presentada por el Grupo Parlamentario Socialista, le vamos a proponer una transaccional, que ya conocen, y que conoce la Mesa también, y que, simplemente, hace una reformulación con los mismos objetivos, que viene a resultar en lo siguiente: «Incrementar, en el ámbito de sus competencias, las actuaciones dirigidas a la persecución del fraude fiscal y social, así como a dotar de más progresividad todo el sistema fiscal y aumentar los ingresos fiscales de nuestra Comunidad Autónoma a través de la elaboración, durante el próximo ejercicio presupuestario, de la normativa pertinente para la creación y actualización de figuras impositivas que resulten adecuadas para determinadas actividades y bienes inmuebles, tanto en el ámbito rural como urbano, con escaso aprovechamiento económico y fiscal» —se trata de evitar capitales muertos, se trata de evitar bolsas de actividad económica no aprovechadas—, «así como otras en el ámbito de la fiscalidad ecológica relativas a grandes superficies comerciales y al depósito de determinados residuos», que espero que el Grupo Parlamentario Socialista acepte.</parrafo>
        <parrafo>Nada más. Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor García Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Bien, señorías, sin perjuicio del trámite pertinente a la hora de la votación, imagino que el Grupo Socialista, tal como se ha manifestado, ¿acepta la transaccional?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, señor Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muy bien. Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Luego corresponderá preguntar a todos los grupos parlamentarios si aceptan su tramitación, como es lógico.</parrafo>
        <parrafo>Bien, señorías, sustanciado el debate de esta iniciativa, suspendemos la sesión hasta las cuatro y media de la tarde.</parrafo>
        <parrafo>[Receso.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

