<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>46</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 25</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>17</dia>
    <mes>julio</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Expropiación, Política de la vivienda, Recurso de inconstitucionalidad, Relación estado-región, Vivienda, Vivienda social, Necesidad de vivienda, Derecho a la vivienda, Desahucio</materias>
    <numero_expediente>9-13/APP-000122 9-13/APP-000126 9-13/APP-000128 9-13/APP-000132</numero_expediente>
    <extracto>Comparecencias de la Consejera de Fomento y Vivienda, a fin de informar sobre la posición del Consejo de Gobierno en relación con el Acuerdo del Consejo de Ministros de 28 de junio de presentar el recurso de inconstitucionalidad sobre determinados preceptos del Decreto Ley 6/2013, de 9 de abril, de medidas para asegurar el cumplimiento de la función social de la vivienda, de la Junta de Andalucía (pág. 21).</extracto>
    <debate_agrupado>
      <componente>
        <numero_expediente>9-13/APP-000122</numero_expediente>
        <extracto>Comparecencia de la Consejera de Fomento y Vivienda, a petición propia, a fin de informar sobre la posición del Consejo de Gobierno en relación con el Acuerdo del Consejo de Ministros de 28 de junio de presentar el recurso de inconstitucionalidad sobre determinados preceptos del Decreto Ley 6/2013, de 9 de abril, de medidas para asegurar el cumplimiento de la función social de la vivienda, de la Junta de Andalucía.</extracto>
        <proponentes>Sin proponentes</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>9-13/APP-000126</numero_expediente>
        <extracto>Comparecencia de la Consejera de Fomento y Vivienda, a fin de informar sobre la posición del Consejo de Gobierno en relación con el Acuerdo del Consejo de Ministros de 28 de junio de presentar el recurso de inconstitucionalidad sobre determinados preceptos del Decreto Ley 6/2013, de 9 de abril, de medidas para asegurar el cumplimiento de la función social de la vivienda, de la Junta de Andalucía,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>9-13/APP-000128</numero_expediente>
        <extracto>Comparecencia del Consejo de Gobierno, a fin de informar sobre la posición del Consejo de Gobierno en relación con el Acuerdo del Consejo de Ministros de 28 de junio de presentar el recurso de inconstitucionalidad sobre determinados preceptos del Decreto Ley 6/2013, de 9 de abril, de medidas para asegurar el cumplimiento de la función social de la vivienda, de la Junta de Andalucía,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>9-13/APP-000132</numero_expediente>
        <extracto>Comparecencia del Consejo de Gobierno, a fin de informar sobre las repercusiones en nuestra Comunidad del Acuerdo del Consejo de Ministros de 28 de junio de presentar el recurso de inconstitucionalidad sobre determinados preceptos del Decreto Ley 6/2013, de 9 de abril, de medidas para asegurar el cumplimiento de la función social de la vivienda en Andalucía,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Socialista.</proponentes>
      </componente>
    </debate_agrupado>
    <intervienen>Dña. Elena Cortés Jiménez, Consejera de Fomento y Vivienda. Dña. Inmaculada Nieto Castro, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Enrique Javier Benítez Palma, del G.P. Socialista. Dña. Alicia Martínez Martín, del G.P. Popular Andaluz.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pasamos, señorías, a continuación al punto cuarto del orden del día. En primer lugar, el debate conjunto de la comparecencia de la excelentísima señora consejera de Fomento y Vivienda, a petición propia, a fin de informar sobre la posición del Consejo de Gobierno en relación con el Acuerdo del Consejo de Ministros de 28 de junio de presentar el recurso de inconstitucionalidad sobre determinados preceptos del Decreto Ley 6/2013, de 9 de abril, de medidas para asegurar el cumplimiento de la función social de la vivienda, de la Junta de Andalucía. Comparecencia que ha sido también solicitada por los distintos grupos parlamentarios.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, tiene la palabra, para fijar la posición del Consejo de Gobierno, la consejera de Fomento y Vivienda.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORTÉS JIMÉNEZ, CONSEJERA DE FOMENTO Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Buenos días, señoras y señores diputados.</parrafo>
        <parrafo>Si no fueran lesivos, serían cómicos, graciosos por la vía del ridículo. Si no fuesen lesivos por pertenecer a una campaña orquestada para preservar privilegios y socavar derechos, todos los aquí presentes coincidirían conmigo —aunque haya toda una bancada que lo niegue en público— en que algunos de los disparates que se han dicho sobre el decreto ley para hacer cumplir la función social de la vivienda serían hasta graciosos.</parrafo>
        <parrafo>Hoy no me resisto a hacer un somero repaso, utilizando como fuente principal al Partido Popular, especialmente el andaluz, auténtica autoridad en materia de disparates.</parrafo>
        <parrafo>Esta sería una síntesis somera de la posición del PP.</parrafo>
        <parrafo>«Este decreto ley no sirve para nada», a la vez que es un decreto ley que copia las medidas de Rajoy. Ignoramos, por cierto, qué piensa Rajoy de este alambicado argumento.</parrafo>
        <parrafo>«El decreto ley», a la vez que no sirve para nada y copia a Rajoy, «puede provocar un corralito». ¿Se acuerdan, señorías, del corralito? «Dificulta el acceso al crédito e imposibilita la emancipación de los jóvenes». Ignorábamos que Rajoy estuviera en tales empeños. «No obstante», continuaban, «es una pérdida de tiempo recurrirlo ante el constitucional, no merece la pena, ¿para qué? Es más, ni siquiera hemos votado en contra en el parlamento. Es inútil recurrirlo». «Sin embargo, lo hemos recurrido porque, de lo contrario, serían violados importantísimos derechos. Y porque no hacerlo, en suma, colapsaría todo el sistema financiero». Había que elegir, señorías: o caía el decreto ley para asegurar la función social de la vivienda o caía el capitalismo.</parrafo>
        <parrafo>Lo dicho, señorías: si no fuera lesivo, dañino y obsceno; si no fuera un insulto a la inteligencia y una ofensa a las víctimas de esta estafa financiera e inmobiliaria que llamamos crisis, todo esto sería cómico o ridículo. Pero, en ese museo del disparate, ha pasado bastante desapercibida una auténtica joya. La autoría es nada menos que de Carmen Crespo, delegada del Gobierno en Andalucía, máxima autoridad del Gobierno central en nuestra comunidad. Dos argumentos de las señora Crespo para defender lo indefendible, para defender el recurso de la vergüenza. La primera es que nuestra norma no garantiza la seguridad jurídica, ni de las personas desahuciadas ni de la sociedad. Increíble, le preocupa a la señora Crespo la seguridad jurídica del desahuciado, al tiempo que defiende un recurso, el recurso de la vergüenza, que va a provocar desahucios. «Enhorabuena», parece decirle la señora Crespo, «ha perdido usted su casa, pero sepa que lo ha perdido con plena seguridad jurídica». Lo dicho: sería gracioso si no fuese terriblemente cruel.</parrafo>
        <parrafo>El segundo argumento, por así llamarlo, de la señora Crespo para justificar el recursos de la vergüenza es que dice que este recurso busca la igualdad entre los españoles. Igualdad, es de temer que nombren la igualdad; ya han visto lo que han hecho con la palabra libertad, no ha habido palabra más manoseada, corrompida, mangoneada, manipulada y explotada que la libertad. A la pobre libertad la han dejado hecha polvo, casi irreconocible. Pero la igualdad la solían dejar en paz, quizás porque a la derecha eso de hablar de igualdad le da un poquito de más reparo. Pero, ahora, la señora Crespo ha encontrado la forma de reivindicar la igualdad y ha sacado la palabra a relucir. Miedo me da. Pero al menos ya sabemos lo que quiere decir la derecha cuando dice igualdad: quiere decir derechos para nadie; quiere decir «mientras yo hago recortes no permito que nadie amplíe derechos». Igualdad para el PP quiere decir falta de alternativa, monocultivo político y sufrimiento social. Ahora ya sabemos cuáles son las políticas de igualdad del Partido Popular: paralizar por las bravas, mediante el abuso de una prerrogativa del presidente, un decreto ley que evita desahucios y que persigue la función social de la vivienda.</parrafo>
        <parrafo>Es mejor, señores y señoras del Partido Popular, que sigan manoseando la palabra libertad y que dejen en paz y tranquila la palabra igualdad.</parrafo>
        <parrafo>Que se dé por enterado el Gobierno del Partido Popular, no estamos dispuestos a pasar por el aro de su igualdad, ni a gobernar igual que ellos, ni a asumir que a los ciudadanos les toca renunciar a derechos y sufrir privaciones y recortes. En Andalucía, señores y señoras del Partido Popular, entérense de una vez, hay un Gobierno diferente, un Gobierno que hace cosas distintas, que se revela contra los dictados de la troika, porque es un Gobierno de izquierdas, donde está Izquierda Unida, donde la Consejería de Fomento y Vivienda la lleva esta consejera, que es comunista, señorías, y que entiende la igualdad como igualdad de condiciones, no como el aplastamiento de los derechos colectivos, de los derechos sociales y sumisión a la élite económica. [Aplausos.] Así es como entendemos el concepto, la práctica de la igualdad, señorías del Partido Popular. Espero que se den por enterados.</parrafo>
        <parrafo>Y es que no queremos ser iguales a lo que hace el Ayuntamiento de Madrid, que desahucia de las viviendas públicas, de las viviendas sociales. Ha desahuciado a una familia con seis hijos, que no debía nada porque ya se había puesto al corriente de las deudas. El Ayuntamiento de Madrid ha desahuciado a tres niños y a su madre, sin darles una salida social; el juzgado ha tenido que paralizar ese desahucio. No queremos lo que ocurre en la Comunidad de Valencia, donde el PP rechaza suspender los desahucios de las viviendas públicas. No queremos hacer la masiva venta de viviendas sociales a empresas privadas. No queremos hacer la política del PP, y los ciudadanos y ciudadanas en Andalucía, métanselo en la cabeza, tampoco, tampoco quieren. Y, si no, vuelvan a consultar los resultados de las elecciones autonómicas.</parrafo>
        <parrafo>Si quieren ustedes que todas las políticas en todas partes, en todas las comunidades, sean iguales, tómense al menos la molestia de gobernar primero en todas partes. O digan ya de una vez que no creen en el estado de las autonomías ni en el Estatuto de Autonomía para Andalucía. Y que toda España debe gobernarse desde Madrid. Pero, mientras tanto, señorías, repitan cien veces: en Andalucía no gobierna el Partido Popular y hay alternativa democrática. [Aplausos.] En Andalucía, señorías del Partido Popular, frente a esas políticas de vivienda, que ustedes conocen, aunque callan vergonzosamente, tenemos otras.</parrafo>
        <parrafo>Hemos paralizado los desahucios en el parque público de vivienda desde hace un año. Nadie pierde su vivienda pública en Andalucía por no poder pagar, siempre y cuando tenga un sobreendeudamiento sobrevenido.</parrafo>
        <parrafo>Hemos contribuido a que más de dos mil personas amenazadas de desahucio continúen en su vivienda, gracias al programa andaluz en defensa de la vivienda, y hemos aprobado un decreto ley para asegurar la función social de la vivienda, del que tengo hoy que hablar aquí por motivos absolutamente indeseados: esto es, porque han provocado la suspensión, debido a un recurso de una derecha entregada al totalitarismo financiero, insensible al sufrimiento social que provocan sus políticas de ajuste duro a los derechos sociales y laborales.</parrafo>
        <parrafo>Y es que, señorías, el pasado 28 de junio, el Consejo de Ministros aprobó un acuerdo por el que solicitaba al presidente del Gobierno la interposición de un recurso de inconstitucionalidad contra determinados artículos del Decreto Ley 6/2013. El recurso fue presentado el martes 9 de julio. Mediante un oficio dirigido el 11 de julio al presidente de la Junta de Andalucía, el presidente de Tribunal Constitucional trasladaba copia de la providencia, por la que se admitía a trámite el recurso, y comunicaba la suspensión de la vigencia de algunos preceptos impugnados. Un día después, el 12 de julio, el Boletín Oficial del Estado publicaba la incoación del recurso y la suspensión.</parrafo>
        <parrafo>Sin duda, se ha tratado de un ejemplo infrecuente de celeridad en la adopción de decisiones judiciales. La justicia a veces, señorías, es tremendamente rápida.</parrafo>
        <parrafo>En concreto, el Gobierno interpone el recurso contra la nueva redacción de los artículos 1.3, 25 y 53.1 de la Ley de 2010, reguladora del derecho a la vivienda en Andalucía, y que tratan sobre el contenido esencial del derecho de la propiedad privada, de la definición de las viviendas deshabitadas y del establecimiento de una infracción para las personas jurídicas que mantengan sus viviendas vacías. También, lógicamente, el Gobierno impugna la disposición adicional segunda del decreto ley, que permitía una expropiación temporal del uso para dar cobertura a la necesidad de vivienda de aquellas personas en especiales circunstancias de emergencia social.</parrafo>
        <parrafo>Muy en resumen, para que lo entiendan todas sus señorías: el Partido Popular considera fuera del tablero democrático que la Junta de Andalucía, que el Gobierno andaluz pueda expropiar el uso, por un tiempo máximo de tres años, de una vivienda embargada por un banco, cuando el desalojo de la misma vaya a dejar a las familias desahuciadas en situación de exclusión social. El Gobierno también considera fuera de juego que la Administración pueda sancionar a personas jurídicas que tengan viviendas vacías, en un contexto, señorías, en el que hay en Andalucía más de setecientas mil viviendas deshabitadas. El Gobierno del Partido Popular considera fuera del tablero democrático que sancionamos a los bancos si hacen un uso antisocial de las viviendas y que les impidamos poner en la calle a gente que no tiene absolutamente nada, salvo su casa. ¿Entienden, señorías, lo que ha dejado, lo que trata de dejar fuera del tablero democrático el Gobierno del Partido Popular?</parrafo>
        <parrafo>En Andalucía, señorías —lo repito una y mil veces—, nos encontramos ante una realidad de 700.000 viviendas deshabitadas, al tiempo que desde el año 2007 hemos visto en Andalucía cómo se han producido más de ochenta mil desahucios, al tiempo que tenemos como telón de fondo que solamente el 16,9% del parque de viviendas de Andalucía está en el alquiler, menos del doble que en el conjunto de la Unión Europea. Esta situación no es sostenible ni en términos sociales ni políticos ni éticos, tampoco constitucionales, y menos cuando tenemos aún caliente la sentencia del Tribunal de Justicia de la Unión Europea.</parrafo>
        <parrafo>Con esta realidad, con este telón de fondo, con la Constitución y con la sentencia del Tribunal, Andalucía decidió actuar y decir «basta». En primer lugar, porque somos conscientes de que la solución al problema de vivienda no va a venir por más y más construcción de vivienda. La solución al incumplimiento del derecho humano a la vivienda y a los desahucios no va a venir por más ladrillo. Va a venir si somos capaces de hacer cumplir la función social de las viviendas, de las 700.000 viviendas que están deshabitadas en Andalucía, porque lo recoge la Constitución, el artículo 33, que habla de la función social de la propiedad; el 40, de la distribución equitativa de la renta; el 37, del derecho a una vivienda digna, y el 128, la subordinación de toda la riqueza del país al interés general.</parrafo>
        <parrafo>El decreto ley creaba la figura de vivienda deshabitada, el registro de vivienda deshabitada; sanciones de hasta noventa mil euros a entidades financieras que mantuviesen sus viviendas vacías; sanciones que pueden llegar hasta los ciento veinte mil euros para las entidades financieras que den a sus viviendas de protección oficial un uso contrario al fin social para el que fueron construidas. Y el ánimo de la norma no es recaudatoria: es, simplemente, modificar el comportamiento del mercado, dar derecho de habitación y hacer lo que se espera de un gobierno: defender el interés general en una situación de emergencia habitacional.</parrafo>
        <parrafo>Hasta la suspensión del decreto, el decreto se estaba desplegando con efectividad y con diligencia en el conjunto del territorio andaluz. Dieciocho familias, además del Plan de Inspección, además de estar trabajando en las medidas de fomento, además del traspaso de la gestión e inspección de los depósitos de fianzas..., para dieciocho familias... se había iniciado el expediente de expropiación temporal del uso. Una familia de tres miembros... —porque no son números, señorías, son nombres, apellidos, madres, padres, hermanos, abuelas, novios y novias los que están impelidos por este decreto—, una familia de tres miembros, en Almería, con unos ingresos de 255 euros mensuales. Otra familia de cuatro miembros, uno de ellos menor, también de Almería, con la prestación de desempleo por único ingreso. Otra familia de cuatro miembros, dos de ellos menores, también en Roquetas de Mar, y con el subsidio de desempleo por ingresos. Una familia numerosa residente en Charches, del Valle de Zalabí, en Granada. Una familia constituida por la madre y tres hijos, residentes en Motril, Granada, sin ingresos. Una familia integrada por los esposos, hija y nieta, menor de edad, residentes en Almonte, y solamente ingresan 500 euros. Y así hasta dieciocho familias con nombres y apellidos.</parrafo>
        <parrafo>¿Son conscientes, señorías, del desastre que están provocando esas políticas? ¿Son conscientes del desastre que provoca la modificación del artículo 135 de la Constitución? ¿Son ustedes conscientes del desastre, del dolor y del sufrimiento social que provocan con ese recurso? ¿Qué es lo que busca el Partido Popular? Pues, como concibe la derecha, siempre tiene que haber un débil a merced del fuerte. Y eso es lo que persiguen con este recurso.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros preferíamos tener una herramienta jurídica y política, pero, como de momento nos la han quitado de las manos, al menos reclamamos de los bancos una moratoria de aquellas ejecuciones hipotecarias de vivienda habitual y permanente y familias que queden en exclusión social hasta que el Constitucional se pronuncie. Les reclamo, señorías del Partido Popular, que se sumen ustedes a esta petición de moratoria. Hagan al menos eso, reclamar a los bancos esa moratoria o hasta que levanten la suspensión cautelar o hasta que el Constitucional se pronuncie.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, las mujeres que han protagonizado públicamente, que han hablado con los medios de comunicación sobre qué suponía en su vida la aplicación de este decreto... —porque les recuerdo, les advierto y les subrayo que estamos ante desahucios de clases y de género, de género y de clases—, son mujeres y trabajadoras, las que han dado la cara por sus familias, por la dignidad, por sus hijos, por su vivienda.</parrafo>
        <parrafo>Ana María, de Málaga, divorciada, nos decía: «yo quise hacer frente al pago de mi casa, lo intenté, lo intenté, pero no pude. Ahora tengo tres años por delante. Mi fe y mi esperanza es que mi vida cambie, tener trabajo y otra perspectiva de futuro. Voy a seguir luchando por mis hijos».</parrafo>
        <parrafo>Cito también a María del Carmen, que reside en Huelva. Sus palabras son especialmente inspiradoras para el Gobierno andaluz y para esta consejera: «no sé qué pasará dentro de diez años —decía María del Carmen—, ojalá entonces pueda hacer frente al pago de la hipoteca y acabar de pagarla para quedarme en mi casa durante el resto de mi vida —y añadía—, que nadie se venga abajo, que luchen, que sí se puede. Yo me veía fuera de mi casa, y ahora todo ha cambiado».</parrafo>
        <parrafo>Tomamos la palabra de María del Carmen: nunca nos rendiremos. Óiganme bien, vamos a seguir, vamos a perseverar por defender el derecho humano a la vivienda, por hacer de Andalucía un territorio libre de desahucios, por hacer justicia social y por poner al Gobierno andaluz en defensa de las familias estafadas por esta estafa financiera.</parrafo>
        <parrafo>Desde que interpusieron el recurso de inconstitucionalidad nos han preguntado a esta consejera, al viceconsejero, a la Secretaria General de la Vivienda, al Director General de Vivienda que qué plan tenemos, qué plan be tiene la consejería. Y decimos lo mismo: tenemos planes de la a a la zeta, pero plan be ninguno. Aquí está todo clarito y transparente; defender a la gente de esta estafa financiera, de esta estafa hipotecaria, defender a la gente del quinario que están pasando, por las políticas que impone la troika, y que servilmente el Partido Popular defiende.</parrafo>
        <parrafo>La suspensión del decreto ley ha privado al pueblo trabajador de un arma poderosa, este decreto ley da poder a la gente, da poder al pueblo, porque cuando tienen que negociar con la entidad financiera la necesidad de renegociar la deuda, de hacer una quita, de alargar o de dar una dación en pago con alquiler social, este decreto ley es un arma. Era un arma muy poderosa en manos de la ciudadanía y, sin embargo, han vuelto ustedes a ser peones del veneno con este recurso.</parrafo>
        <parrafo>Dicen ustedes, amparándose en algunos elementos, que, bueno, con este decreto ley afectamos negativamente al sistema financiero. Afirmamos con rotundidad que promover el alquiler y fomentar una menor acumulación del riesgo crediticio favorece la consolidación de las entidades financieras. Este decreto ley es un antídoto contra la especulación, contra el atracón que se han dado las entidades financieras, y que nos han traído, señorías, esta estafa hipotecaria, y que, además, hayamos tenido que rescatarla con dinero público.</parrafo>
        <parrafo>Aclarado eso, quería plantear un elemento, tanto el Banco Central Europeo como de la Comisión, la conocida como troika. Miren ustedes, señorías del Partido Popular, diputados y diputadas, inquietar a las entidades financieras o hasta la Comisión Europea, o al sursuncorda, será todo lo grave que ustedes puedan considerar, pero no es en absoluto anticonstitucional. Estamos defendiendo un decreto ley que es plenamente constitucional y que además se pone al servicio de la gente.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué significa eso de que proteger a los desahuciados reduce el apetito inversor? Es el atracón, insisto, que se han dado las entidades financieras lo que nos ha traído esta estafa. ¿Qué clases de intereses preocupan a la troika? ¿Quién se creen que son? Habría que recordarles...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora consejera, le ruego vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORTÉS JIMÉNEZ, CONSEJERA DE FOMENTO Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy terminando.</parrafo>
        <parrafo>Habría que recordarles que las personas viven en casas, en viviendas, no en cédulas hipotecarias, y que, en cualquier caso, ya que el Gobierno ha jugado a establecer un correlato entre los argumentos de la troika y su recurso ante el Constitucional, ¿me pueden indicar los diputados del Partido Popular dónde está ese artículo de la Constitución que dice: «todo banco tiene derecho a poder disfrutar y colocar en los mercados cédulas hipotecarias»? Porque yo es que no encuentro ese artículo; encuentro el artículo 47 que habla del derecho a una vivienda y hablo..., y encuentro también el artículo que nos..., nos atrae, nos obliga a los gobiernos a evitar la especulación.</parrafo>
        <parrafo>La razón del recurso, señorías, es intentar hacer ver que no hay alternativa, no hay otro camino que la senda del neoliberalismo, del dolor, del sufrimiento y del ajuste duro. Y nosotros decimos lo mismo que decía María del Carmen, que no se vengan abajo, que sí se puede. Hemos demostrado y vamos a seguir demostrando que este Gobierno va a seguir poniendo las políticas de vivienda al servicio del derecho humano a la vivienda y para hacer, insisto, de esta comunidad autónoma un territorio libre de desahucios, porque es la obligación que tiene cualquier gobierno democrático digno de ser llamado así.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, consejera.</parrafo>
        <parrafo>Para fijar la posición de los distintos grupos parlamentarios, interviene, en primer lugar, el de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Tomará la palabra en su nombre su portavoz, la señora Nieto Castro.</parrafo>
        <parrafo>Señora Nieto, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NIETO CASTRO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, presidente. Buenos días.</parrafo>
        <parrafo>Cuando el pasado mes de marzo se publicó el Decreto sobre la Función Social de la Vivienda, el Partido Popular aseguró que la escasa incidencia del mismo, su carácter meramente propagandístico y sus evidentes semejanzas con las normas aprobadas por el Gobierno central hacían del mismo un elemento demagógico y sin recorrido. Aquella valoración llevó al Ejecutivo central a descartar recurrir la norma autonómica, y el ministro Gallardón lo resumía diciendo que el Gobierno tenía cosas más importantes que hacer recurrir el decreto andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Las críticas al texto fueron feroces, y del tono de las declaraciones de los dirigentes populares parecía desprenderse un cambio de criterio con relación a la frialdad inicial. Sin embargo, contra todo pronóstico, cuando el decreto llegó a este Parlamento para su convalidación, el Grupo Popular se abstuvo, y aunque desplegaron con su argumentario la virulencia agria y ciertamente desagradable que les caracteriza, no se atrevieron a votar en contra, porque sabían que el decreto estaba convalidado en la calle de antemano por la mayoría social.</parrafo>
        <parrafo>Aprobamos ese mismo día tramitar el decreto como proyecto de ley para enriquecerlo con las aportaciones que el tejido social quisiera hacernos, y en ese trabajo estamos. De hecho, mañana, la Comisión de Fomento y Vivienda se reúne para aprobar la ponencia y ver las enmiendas sobre las que no ha habido acuerdo previo. Por tanto, aquí el trabajo estaba discurriendo por los cauces predecibles. Es más, pensábamos que ustedes interpondrían un recurso cuando la ley estuviera aprobada, apoyándose en algunos de los cambios que vamos a incorporar a petición de los colectivos sociales, porque el texto final recogerá una propuesta de la Plataforma de Afectados por la Hipoteca, de la Asociación Pro-Derechos Humanos y de las asociaciones de consumidores y usuarios para amparar y proteger, evitando el desahucio, de avalistas, autónomos y víctimas de las hipotecas puente.</parrafo>
        <parrafo>Consejera, trajo usted a esta Cámara, en representación del Gobierno andaluz, un decreto sobre la función social de la vivienda para sancionar a bancos y grandes empresas que se negaran a sacar, al mercado de alquiler, las cientos de miles de casas que mantienen vacías y cerradas a cal y canto, mientras miles de familias andaluzas no tienen donde vivir. Trajo aquí un decreto para proteger a quienes, a consecuencia de esta crisis estafa, lo han perdido casi todo, para que no se vean tiradas en la calle por culpa del mismo banco que les ha cobrado por su hipoteca más de lo que la legislación europea permite.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, consejera, trajo aquí un decreto para avanzar, para dar pasos hacia adelante y lanzar dos mensajes claros: el primero, de complicidad y arropo a quienes lo están pasando mal, el segundo, de contundencia y firmeza a quienes han provocado la crisis, y con ella el dolor a millones de personas.</parrafo>
        <parrafo>Pues bien, consejera, trajo usted un decreto, y este Parlamento le devolverá, a usted y al conjunto del Gobierno, una Ley andaluza sobre la Función Social de la Vivienda, mejorada con aportaciones como las que les he mencionado antes, venidas a través de las organizaciones sociales. No hay tribunal ni grupo de presión, ni lobby mediático o económico, que impida que este Parlamento legisle en Andalucía en desarrollo de nuestro Estatuto y de la Constitución.</parrafo>
        <parrafo>El sistema actual y quienes han marcado las cartas de este juego macabro mantienen que evitar un desahucio es inconstitucional. Quienes están moviendo los hilos insisten en que poner una multa a un banco desestabiliza el sistema financiero, y se empeñan en afirmar que garantizar la función social de la vivienda le quita el apetito inversor al empresariado inmobiliario.</parrafo>
        <parrafo>Desde el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida, consideramos que si las reglas del juego de este Estado nuestro y este país nuestro permiten y amparan semejantes disparates, es evidente que necesitamos otras reglas del juego, porque con las actuales, al parecer, desarrollar la Constitución es inconstitucional, y eso, señorías, es un despropósito que no hay democracia sería que lo aguante.</parrafo>
        <parrafo>Después de haber descartado oficialmente la presentación del recurso, después de no haberlo votado en contra en este Parlamento, después de que Europa dejara claro que la decisión de recurrir, o no, el decreto correspondía exclusivamente al Gobierno. ¿Quién de ustedes se atreve a asegurar que el recurso del Gobierno no es más que la consecuencia de una llamada a la cúpula de su partido de algún empresario, o de algún miembro de un consejo de administración de un banco? ¿Quién de ustedes está en condición de garantizar que el recurso no es la reacción tardía ante las quejas de algunos de sus donantes, de esos que supuestamente les pagan las campañas en negro? Quién puede asegurar que alguien del PP no ha recibido la llamada de un pez gordo de la derecha económica que le ha preguntado: «¿para eso os pago?, ¿para eso os pago, para que os quedéis de brazos cruzados mientras los comunistas nos amenazan con ponernos multas?».</parrafo>
        <parrafo>Izquierda Unida se sienta en este Parlamento con la libertad que da no deber favores. Nuestras obligaciones y compromisos son con el pueblo andaluz, son con los millones de personas castigadas con dureza por las consecuencias de esta crisis que ha agudizado las diferencias entre quienes más tienen y quienes no tienen nada.</parrafo>
        <parrafo>Nuestro compromiso es el impulso y desarrollo legislativo de un acuerdo de Gobierno que pretende sentar las bases de un cambio productivo en Andalucía, con la defensa de los servicios esenciales para la comunidad y con el objetivo de jugar un papel activo en la transformación de la sociedad y de las instituciones que la representan. Nos hemos conjurado para hacer todo lo que esté en nuestras manos para desterrar la especulación en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>El recurso contra el Decreto de la Función Social de la Vivienda es inmoral, es cruel y es una prueba palpable de que el Partido Popular está al servicio de intereses que nada tienen que ver con el interés general. Las torpes justificaciones esgrimidas para presentarlo son un insulto a la inteligencia de los andaluces y las andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>Recurrir el decreto trunca las esperanzas de las familias que ya contaban con permanecer en sus hogares mientras recomponían su situación.</parrafo>
        <parrafo>El recurso beneficia a los especuladores, beneficia a quienes han inflado la burbuja inmobiliaria, beneficia a quienes han convertido la vivienda en un negocio suculento.</parrafo>
        <parrafo>El recurso lanza un mensaje de tranquilidad —otro más— a los responsables de esta crisis-estafa.</parrafo>
        <parrafo>Con la presentación de este recurso defienden ustedes lo indefendible, mientras que, desde Andalucía, tratamos de ayudar a la gente, de tomar decisiones concretas que les ayuden a resolver sus problemas; mientras tratamos de devolver a la política su función social, ¿qué hacen ustedes?</parrafo>
        <parrafo>Izquierda Unida incluso ha ayudado, ha contribuido o ha acuñado lemas que resuman nuestra intención: la vivienda es un derecho humano. Esta crisis es una estafa que deben pagar sus causantes, no sus víctimas; ni gente sin casas, ni casas sin gente.</parrafo>
        <parrafo>La ciudadanía organizada para ayudar y ayudarse ante el panorama desolador que pinta la troika, y servilmente ejecuta el Gobierno central, también ha acuñado lo suyo: No nos representan. Sí se puede, pero no quieren.</parrafo>
        <parrafo>Cada cual responde a unas aspiraciones, a unos objetivos sociales, políticos o económicos.</parrafo>
        <parrafo>Desde nuestro grupo parlamentario nos encontramos cómodos hablando de transparencia, de participación ciudadana... Hemos decidido recorrer este camino con la ciudadanía, dándoles su protagonismo a las organizaciones sociales que han puesto en el centro de la agenda política la injusticia continuada que se cometía contra las familias que eran desahuciadas.</parrafo>
        <parrafo>Por el contrario, el Partido Popular tiene acordonado, desde hace un año, el Congreso de los Diputados; ha criminalizado a la sociedad organizada que reclama la dación en pago con carácter retroactivo, los alquileres sociales y la paralización de los desahucios.</parrafo>
        <parrafo>El Partido Popular no quiere ni oír hablar de sanciones a la banca, nada de penalizar a quienes acaparan miles de viviendas vacías; nada de expropiar el uso de viviendas, por tres años, para que una familia no se vea en la calle.</parrafo>
        <parrafo>Para un partido que no quiere, no sabe o no puede esclarecer la procedencia del dinero con que paga sus campañas, el único lema posible es: «el cliente siempre tiene la razón».</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Nieto.</parrafo>
        <parrafo>A continuación corresponde el turno para fijar la posición al Grupo Parlamentario Socialista. En su nombre intervendrá su portavoz, el señor Benítez Palma.</parrafo>
        <parrafo>Señor Benítez, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor BENÍTEZ PALMA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, gobernar es legislar. Para eso existen los parlamentos, instituciones de representación de la voluntad soberana. Y para eso existen las comunidades autónomas en España, diseñadas constitucionalmente para dar una respuesta más cercana a los ciudadanos, para permitir esa proximidad de la política a la sociedad y para abordar, con puntos de vista diferentes, cuestiones diferentes, en virtud de la realidad social e histórica de cada territorio.</parrafo>
        <parrafo>El pasado mes de mayo esta Cámara apoyó, sin votos en contra, con la abstención del Partido Popular, la convalidación del Decreto Ley de la Función Social de la Vivienda en Andalucía, un decreto ley modélico, con una fuerte vocación social, jurídicamente sólido y que ha representado en España un antes y un después en la lucha, desde las instituciones, y la política, con mayúsculas, contra el drama social que suponen los desahucios derivados de la crisis económica.</parrafo>
        <parrafo>No se pueden hacer objeciones jurídicas a este decreto ley. En muy pocas semanas, casi veinte familias se han beneficiado del mismo, otras cien se encuentran a punto de utilizarlo y se ha generado un horizonte de esperanza entre centenares de personas que, en su momento, compraron sus viviendas de buena fe y que, tras perder sus empleos, se encontraron con una deuda insostenible y una carga de por vida.</parrafo>
        <parrafo>Hoy, señorías, todo ese caudal de esperanza y de confianza en los poderes públicos está en el aire. Y lo está porque el Gobierno de España, que ha fracasado rotundamente en su planteamiento de lucha contra los desahucios, ha recurrido esta medida pionera y ejemplar ante el Tribunal Constitucional, que ha decretado la suspensión del mismo durante cinco meses, mientras se decide su acomodo a la Carta Magna.</parrafo>
        <parrafo>Este Gobierno de España ha desaparecido, ocupado en luchas internas, desangrado por los escándalos y las declaraciones de sus antiguos dirigentes; este Gobierno que no da la cara y que legisla a golpe de mayoría absoluta y al dictado de los grandes poderes empresariales y financieros; este Gobierno de España, señorías, presidido, según dicen, por un tal Mariano Rajoy, ha encontrado tiempo y argumentos para presentar un recurso de inconstitucionalidad contra la única normativa aprobada en España que aunaba sensibilidad social y rigor normativo para buscar y encontrar soluciones contra los desahucios. Señorías, es incomprensible.</parrafo>
        <parrafo>Solo puede haber un motivo para explicar este recurso: esta medida extrema de un Gobierno agonizante que dispara sus últimos cartuchos contra los más vulnerables. Solo desde la ciega certidumbre del final cercano puede encontrarse una justificación a la inquina con que el Partido Popular y el Gobierno de España tratan a Andalucía y a los andaluces. Y es que el Decreto Ley de la Función Social de la Vivienda de la Junta de Andalucía ha dejado en evidencia el juego de tronos practicado por Luis de Guindos para vender como lucha contra los desahucios lo que no ha sido más que papel mojado. Las cifras hablan por sí solas, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Con todo el arsenal legislativo a su disposición, con toda su potente capacidad normativa, el Gobierno de España, a través de dos reales decretos ley y de una ley, solo ha podido resolver 1.400 casos de desahucios en España en un año, apenas los que se producen en dos semanas, si atendemos a las estadísticas más fiables que han proporcionado recientemente el Banco de España y el Colegio de Registradores de la Propiedad.</parrafo>
        <parrafo>Todo el aparato legislativo e institucional del Estado apenas ha encontrado fórmulas para resolver satisfactoriamente 1.400 casos en toda España, en un año completo. Un fracaso en toda regla, señorías. Una prueba evidente de que el Gobierno de España legislaba de espaldas a la realidad, practicando la publicidad y la propaganda, en vez de redactar y aprobar leyes y normas virtuosas y sinceras.</parrafo>
        <parrafo>Para el Partido Popular, quien no paga no merece una segunda oportunidad.</parrafo>
        <parrafo>Una tarde supimos que, al parecer, los militantes de esa fuerza política dejarían de comer antes de pagar sus hipotecas. No estarían hablando quienes dijeron aquellas torpes palabras de esos bien pagados dirigentes de su mismo partido, capaces de comprar al contado sus lujosos áticos de Marbella. Seguro que no, señorías, seguro que no.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>El drama de los desahucios va mucho más allá de la relación contractual entre un cliente y una entidad financiera, va mucho más allá de una estricta relación mercantil. Cada familia es un mundo: hay en ellas menores en edad escolar que necesitan estabilidad, mayores dependientes, personas que han perdido su empleo, y que no por ello deben ser penalizadas de por vida. No puede construirse todo sobre la base de la prevalencia de los valores económicos y financieros. Y, desde luego, señorías, es realmente hipócrita abanderar la defensa de las familias cuando no se duda en dejar tiradas en el arcén de la vida a miles de familias cuyo único error conocido ha sido adquirir una vivienda cuando sus circunstancias económicas y personales se lo permitían. Es muy hipócrita, señorías.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Todos sabemos que no es este decreto lo que pone en peligro la estabilidad financiera: es la evasión fiscal de las grandes corporaciones, es la austeridad a toda costa, la errónea política económica; es la incertidumbre social extrema, la globalización de la indiferencia, es la avaricia incontrolada, un sistema de retribuciones bancarias que alienta la toma de riesgos hasta límites indeseados.</parrafo>
        <parrafo>Pero no hay piedad en el Partido Popular, señorías, no hay piedad con los más vulnerables, con las víctimas de la crisis; no hay comprensión, no hay una mano tendida con quienes nunca cobraron gastos de representación... Solo palabras al viento, declaraciones vanas de retórica hueca.</parrafo>
        <parrafo>En su descomposición, el Partido Popular ha decidido arrasar con todos y con todo: con el Estado del bienestar, con las políticas públicas, con los servicios sociales y con las redes comunitarias... Es su propio grito de sálvese quien pueda el que llega a nuestros oídos. Han decidido que el país se hunda con ellos.</parrafo>
        <parrafo>Y contra esta suerte ya echada, señorías, contra ese desidio irracional es contra lo que han rebelado Andalucía y la Junta de Andalucía, y lo han hecho desde el Parlamento, en el ejercicio constitucional de su autonomía política, redactando, debatiendo y aprobando un decreto ley que será ley después del verano, y que pone la riqueza al servicio de la sociedad, que contempla medidas de fomento para reactivar el mercado del alquiler con viviendas hoy deshabitadas, y promoviendo como recurso extraordinario una expropiación temporal de uso perfectamente regulada, capaz de dar una segunda oportunidad a quien lo necesite.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, nadie se había quejado hasta la fecha. La puesta en práctica de este decreto ley estaba contando con la colaboración del sector financiero. Las familias acogidas al decreto cumplían con los estrictos requisitos contemplados, y desde otras comunidades autónomas, como Navarra o Canarias, se ha copiado una forma de legislar que pone el foco en las personas y que ha devuelto la confianza en las instituciones a miles de hombres y mujeres que cada mañana se preguntan qué nuevo escándalo publicará El Mundo en su portada.</parrafo>
        <parrafo>Desde el Grupo Socialista, señorías, nos preguntamos cuáles son los motivos. Nos preguntamos hoy aquí, en voz alta, por qué esta persecución contra Andalucía, por qué no se ha recurrido la ley del Parlamento navarro; por qué otro recurso de inconstitucionalidad contra Andalucía y contra los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Queremos saber por qué molesta la convocatoria de plazas docentes cuando se está aprobando una ley que dice perseguir la mejora de la calidad de la enseñanza.</parrafo>
        <parrafo>Queremos saber por qué molesta la subasta de medicamentos, cuando se predica y se pregona la necesidad de reducir el gasto público y de invertir mejor el dinero en salud. Nos preguntamos por qué una ministra, que debió dejar de serlo hace mucho tiempo, amenaza a los laboratorios que quieren colaborar con la Junta de Andalucía. Y nos preguntamos también por qué se ha recurrido un decreto ley que garantiza la función social de la vivienda.</parrafo>
        <parrafo>No puede ser, señorías, que se encuentren 41.000 millones de euros para el saneamiento del sistema financiero con dinero público y que no se encuentre en toda España un puñado de millones de euros con que resolver, con una buena normativa y de manera transitoria, el drama de los desahucios.</parrafo>
        <parrafo>No puede ser que toda la normativa y que toda la legislación producida por el Gobierno de España desde noviembre de 2011 vaya en la misma dirección: la de la concentración del poder y la riqueza en muy pocas manos, mientras se desmantela cualquier atisbo de comunidad y de solidaridad entre las personas. No puede ser, señorías.</parrafo>
        <parrafo>El recurso al Tribunal Constitucional que hoy tratamos no es sino el último paso de una gran pataleta, de una enorme, desgraciada y ridícula pataleta partidista, que ha llegado a utilizar en vano dos veces el nombre de la Comisión Europea, y que ha puesto de manifiesto dos grandes cuestiones: en primer lugar, que era mentira que el Gobierno de España y el Partido Popular quisieran frenar la sangría de los desahucios, porque todas las normas han venido firmadas por el Ministerio de Economía y Competitividad, y no por el ausente Ministerio de Fomento y Vivienda, y porque las cifras a duras penas publicadas así lo revelan. Se ha puesto toda la carne en el asador para defender a los causantes de la crisis y no a sus víctimas. Me pregunto en voz alta si no habrá en el Gobierno quien ya esté sembrando su propio y muy próximo futuro al margen de la política.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Benítez, le ruego vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor BENÍTEZ PALMA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy terminado, presidente.</parrafo>
        <parrafo>Pero además, señorías, este decreto ley ha enseñado, a los andaluces y a todos los españoles, que hay otra forma de gobernar, que se puede legislar en favor de las personas y en contra de la desigualdad, y de manera que el peso de la factura de la crisis se reparta de manera equitativa. Así lo ha entendido la sociedad española, que ha aplaudido la norma de la Junta de Andalucía, y así lo ha entendido el Gobierno de España, que la ha recurrido para garantizar la igualdad de todos los españoles, la igualdad en el fracaso de sus fracasadas medidas legislativas.</parrafo>
        <parrafo>No hay motivos de respeto a la Constitución en este recurso; hay sonrojantes motivos partidistas. No se presentan recursos contra el propagandista Monago y sus desafiantes ocurrencias, ni contra otras comunidades autónomas. Contra Andalucía sí, otra vez contra Andalucía, y, por supuesto, con la complicidad y asentimiento servil y el aplauso del Partido Popular de Andalucía, que, después de treinta años en la oposición, sigue pensando que mientras peor para Andalucía, mejor para sus intereses.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, las instituciones del Estado están para gobernar, y no para contragobernar. No hay ni una sola línea en la Constitución que se vea desafiada por este decreto ley, ni una sola. Este recurso convierte al Partido Popular en discípulo aventajado de la impolítica y de la contrademocracia que describe Pierre Rosanvallon, cuya lectura les recomiendo. El siguiente paso será salirse del sistema. Es la lógica solución final, la lógica estación final de su pobre proyecto político. Pues bien, señorías, háganlo, por favor, cuanto antes, y dejen de hacer daño a quienes solo esperan que las instituciones del Estado sirvan al bien común y al interés general, a la creación de una buena sociedad, y no a turbios intereses partidistas, hoy, más insostenibles que nunca.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Benítez.</parrafo>
        <parrafo>Corresponde intervenir a continuación al Grupo Parlamentario Popular. En su nombre, lo hará su portavoz, la señora Martínez Martín.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra, señora Martínez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ MARTÍN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, si no lo veo, no lo creo, pero hemos estado todos presentes y hemos asistido a la intervención de la consejera, del portavoz del Partido Socialista y del portavoz de Izquierda Unida, intervenciones airadas, con una violencia verbal inusual.</parrafo>
        <parrafo>Yo creía que veníamos a este Parlamento a hablar de la función social de la vivienda, pero han sido palabras duras en boca de la consejera, que quiere patrimonializar palabras como libertad e igualdad. Desde el Partido Popular, podemos decir estas palabras con todas las letras, igual que usted también quiere decirlas.</parrafo>
        <parrafo>Quiero empezar mi intervención dirigiéndome a las familias afectadas por la crisis, que han perdido su vivienda habitual y que pueden estar en riesgo de perderla, para decirles que vamos a exigir al Gobierno andaluz que no ponga excusas de ningún tipo, que no renuncie a gobernar.</parrafo>
        <parrafo>El Partido Popular quiere y va a trabajar para que estas familias no se vean expulsadas de sus viviendas, porque el Gobierno andaluz es quien tiene la última palabra, tiene las políticas y tiene los recursos, y no vamos a conseguir que se juegue con la angustia de estas familias, y otras que pueden verse en la misma situación.</parrafo>
        <parrafo>Ahora es el momento de demostrar las prioridades, si eligen la confrontación o eligen la solución para estas familias, si siguen haciendo bandera del victimismo y propaganda con camisetas y con eslóganes de la nada. El derecho a una vivienda, entonces, seguirá siendo una utopía en Andalucía, aunque aprueben leyes del derecho a la vivienda y decretos de la función social.</parrafo>
        <parrafo>Mientras tanto, el bipartito sigue instalado en la hipocresía más absoluta, en el doble discurso. El mejor ejemplo lo tenemos en el vicepresidente del Gobierno andaluz, cabeza visible de Izquierda Unida en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señor Valderas, los andaluces, toda España ha podido ver cómo usted se aprovechó de un desahuciado para ampliar su vivienda, se aprovechó de su vecino, que se quedó en paro, y, mediante acuerdo con el banco, le pagó menos de lo que este le exigía a su vecino para recuperar la vivienda. A la hora de la verdad, usted dejó claro que estaba del lado de los bancos que le ofrecieron el negocio, y no del lado de los desahuciados ni de los parados.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Una cosa es la teoría, y otra, la práctica. También lo ha dicho el señor Castro, que ha reconocido que compra viviendas de embargos.</parrafo>
        <parrafo>Su consejera ha subido aquí y ha hecho el ridículo más absoluto. Hoy tenía que haber sido el señor Valderas quien subiera a esta tribuna en nombre del Consejo de Gobierno andaluz a dar las explicaciones oportunas, a reconocer que se aprovechó de un desahucio, como el que ha llevado a tantas familias a perder su vivienda, y a pedir perdón. Resulta humillante, insultante, que siga usted denunciando el problema de los desahucios, llamando a las movilizaciones contra este recurso y utilizando el dolor de todas las familias que usted ha relacionado, utilizando el dolor de las familias como moneda de cambio.</parrafo>
        <parrafo>Usted, señor Valderas, ha perdido toda la credibilidad, ha quedado al descubierto, y, con usted, la formación política que preside Izquierda Unida [aplausos], que suscribe la paternidad de este decreto.</parrafo>
        <parrafo>No tienen intención de arreglarlo. Al contrario, prefieren utilizarlo como ariete contra el Gobierno de la Nación, aunque piden diálogo y consenso, pero en realidad buscan todo lo contrario. Ya nos anunciaron en la primera reunión que no iban a aceptar ninguna de las 82 enmiendas, 82 enmiendas que el Partido Popular ha presentado a este decreto, muchas de ellas consensuadas con agentes sociales. Sin embargo, en aras del diálogo, ustedes las han rechazado todas.</parrafo>
        <parrafo>Mire, el Gobierno de Rajoy está abierto al diálogo, y ustedes tienen ocasión de demostrar lo contrario en la tramitación de este proyecto de ley, construyendo una ley constitucional que dé respuesta al derecho a la vivienda en Andalucía. Tienen ocasión de demostrarlo mañana mismo en la ponencia, aceptando y votando a favor muchas de esas enmiendas. Pero eso sería pensar en los andaluces, y ustedes prefieren hacer viajes a Europa. Lo prefieren hacer, primero, fue la consejera de Presidencia, después fue la consejera Cortés, todo por duplicado, como corresponde al bipartito. Pero, en realidad, ¿a qué fueron, señores del Gobierno? No es serio, ustedes fueron a hacerse la foto. Pero donde tenían que haber estado es en la mesa de diálogo del Gobierno de la Nación para la reforma de la ley hipotecaria, de donde se levantaron.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes prefieren hacer campaña electoral, lo están haciendo, lo han llevado a Cataluña, a Canarias..., prefieren hacer campaña también de primarias con este decreto. Pero, por mucho que repitan una mentira, no se convertirá en verdad.</parrafo>
        <parrafo>¿Cuáles son las mentiras del bipartito? Primero, dicen ustedes que su Gobierno es el único que ha legislado contra los desahucios y para proteger a la ciudadanía. Falso, falso. El primer gobierno, el primer partido que ha garantizado la función social de la vivienda ha sido el Gobierno del Partido Popular, el Gobierno de Rajoy. Cuando el Gobierno del Partido Popular llegó al Gobierno, los desahucios se contaban por cientos de miles, más de quinientas mil ejecuciones hipotecarias en toda España bajo el Gobierno de Zapatero, y hoy tienen solución. El Partido Socialista no hizo nada. ¿Cómo pueden ustedes hablar de desahucios después de haber permitido, de brazos cruzados, más de sesenta y tres mil ejecuciones hipotecarias en Andalucía? En tres meses, el Partido Popular aprobó un decreto en el que forzaba a todos los bancos a firmar un código de buenas prácticas. ¿Qué hizo el Partido Socialista? Hasta en once ocasiones votó en contra, votó en contra de la reforma de la ley de hipotecaria, prefirieron no tocar a los bancos y, por supuesto, aprobaron el desahucio exprés.</parrafo>
        <parrafo>Ahora, en la oposición, es fácil hacer ruido. Pero ustedes se han opuesto a una ley de reforma hipotecaria en abril de 2013 que impedirá más de ciento veinte mil desalojos, de los cuales en Andalucía se beneficiarán alrededor de veinte mil. Ustedes un año más tarde es cuando sacan este decreto de la función social, un año más tarde.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, dicen ustedes que este recurso trae causa de una supuesta impugnación de las instituciones europeas y porque se firmaron condiciones inasumibles e inconfesables. Ustedes obvian que hay un dictamen del Consejo de Estado, a quien se le supone la autoridad suficiente para establecer si hay que recurrir tal decreto. El recurso, por tanto, no se interpone por recomendación de Europa o por estar defendiendo a los bancos: se interpone porque lo determina el Consejo de Estado para garantizar el cumplimiento de la Constitución y de la igualdad de todos los españoles. Se interpone porque una comunidad autónoma no es competente para delimitar el derecho esencial, el contenido esencial del derecho de propiedad recogido en la Constitución española y porque establece una serie de sanciones a los propietarios de viviendas vacías que no hayan alquilado, aunque las hayan puesto en alquiler. ¿Es que van ustedes a declarar culpables a todas las pequeñas y medianas empresas que intentan vender o alquilar sus viviendas y no pueden hacerlo? Eso es lo que ustedes pretenden hacer con este decreto: culpabilizar a todos esos agentes. Esta pregunta que les hago fue una constante de la comparecencia de los agentes sociales sin que ustedes respondieran. Y, en última instancia, el recurso cuestiona la fórmula de la expropiación forzosa, porque no garantiza la igualdad de oportunidades para todos los españoles.</parrafo>
        <parrafo>Tercero. Dicen ustedes que este decreto da poder a las familias y que el Partido Popular defiende a los bancos. Falso, falso. Ustedes han hecho un decreto, según sus palabras, para beneficiar a doscientas familias; de momento han iniciado dieciocho expedientes, pero, según su propia información, se han parado, hoy ha dicho, alrededor de dos mil desahucios. Lo que no dice, señora consejera, es que eso ha ocurrido en Andalucía porque se han aprobado unos decretos por el Gobierno de la Nación. Esos desahucios, más de dos mil en Andalucía, usted los ha podido paralizar gracias a los decretos del Gobierno del Partido Popular. Lo dice en su propia página web cuando preguntan los andaluces por la dación en pago. Dice usted: «el Gobierno de la Nación ha aprobado un decreto que establece que una familia con dificultades económicas pueda cancelar su hipoteca cediendo su casa al banco». La dación en pago, que con el Partido Socialista no podía hacerse, en el año 2012: 14.110 daciones en pago, de las que ustedes negaron, de las que no se podían hacer, porque, entonces, el Partido Socialista sí se puso del lado de los bancos. Hablan ustedes de cuarenta y un mil millones, pero ¿cuánto entregó el Partido Socialista a los bancos? Treinta y cinco mil millones, al mismo tiempo que se producían más de quinientas mil ejecuciones hipotecarias en toda España. Eso es lo que estuvo ocurriendo.</parrafo>
        <parrafo>Cuarto. Han dicho ustedes, ha dicho Mario Jiménez que, a partir de ahora, cualquier desahucio va a llevar la firma de Rajoy. Vergonzoso y lamentable, vergonzoso y lamentable. ¿Han dicho ustedes que las sesenta y tres mil ejecuciones hipotecarias que se firmaron en el periodo anterior llevaban la firma del Partido Socialista? No lo han dicho, no lo han dicho...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Martínez, le ruego vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ MARTÍN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino inmediatamente.</parrafo>
        <parrafo>Son las comunidades autónomas las que tienen las competencias exclusivas en materia de vivienda, y tiene usted la pelota en su tejado. La disponibilidad presupuestaria es fundamental. El presidente Griñán, en el año 2009, prometió que iba a solucionar el problema de más de mil familias que pudieran perder su vivienda habitual. ¿Sabe cuántas, cuántas ayudas se concedieron? Cero, ninguna ayuda para todas esas familias prometidas. ¿Por qué razón vamos a creerles ahora?</parrafo>
        <parrafo>Mire, señora consejera, no hace falta que se esfuercen en tomar medidas imaginativas, solo tienen que destinar ayudas a las dieciocho familias y a todas las que puedan hacerles falta, solo tienen que hacer un plan andaluz de vivienda ya. Vamos a pasar el año 2013 en blanco. Hace dos días ha derogado ayudas la rehabilitación. Les debe dinero a familias también en alquiler, ese es el otro capítulo de este decreto.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, señora consejera, y termino, serían muchas las cosas, pero yo le pido al Gobierno andaluz que rectifique, que acepte la mano tendida del Partido Popular. Hay solución, se puede, hay solución, se puede. Claro, mañana es la comisión y pueden votar a favor de muchas medidas que solucionen este recurso.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, aplique la ley estatal para prevenir los desahucios...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Martínez, debe concluir inmediatamente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ MARTÍN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Inmediatamente termino.</parrafo>
        <parrafo>Aplique la ley estatal por tres cuestiones: porque es de aplicación inmediata; porque no cuesta nada a la Administración ni tampoco a las familias, mientras que usted sabe muy bien que su decreto les cuesta a las familias que se quedan en la vivienda y le cuesta a la Administración de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Ponga en marcha ya las medidas de fomento del alquiler. Recupere las ayudas a la adecuación, a la rehabilitación funcional de las viviendas y establezca ese plan andaluz de vivienda que garantice a los ayuntamientos también esa ayuda necesaria para las ayudas que están prestando ellos, en muchos casos a los alquileres sociales y a mantener las hipotecas en todas esas familias que en sus municipios no pueden llegar a final de mes.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Para cerrar el debate, tiene de nuevo la palabra, en nombre del Consejo de Gobierno, la consejera de Fomento y Vivienda.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, señora consejera. Tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORTÉS JIMÉNEZ, CONSEJERA DE FOMENTO Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Martínez y señores del Partido Popular, les queda a ustedes grande nombrar al vicepresidente de la Junta, Diego Valderas, grande. Les queda a ustedes grande la trayectoria política de Diego Valderas respecto de la suya. Por más que repitan ustedes una mentira...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Guarden silencio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORTÉS JIMÉNEZ, CONSEJERA DE FOMENTO Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—..., no se va a convertir en verdad. Como no se va a convertir en verdad la mentira de lo que supuestamente un señor, un tal Bárcenas, antes un magnífico militante del Partido Popular y ahora un llamado delincuente, se va a convertir lo que es be en a. Pues aquí exactamente lo mismo. Pueden ustedes repetir hasta la saciedad mentiras, sigan por ese camino que a otros, primero al vicepresidente, les irá bien.</parrafo>
        <parrafo>Insisto: les queda a ustedes grande nombrarlo en función de la trayectoria política de Diego Valderas.</parrafo>
        <parrafo>Señora Martínez, yo le reitero a toda la bancada del Partido Popular, ¿van ustedes a apoyar la moratoria? ¿Sí? ¿No? ¿O abstención?, señora Martínez. ¿Van a apoyar ustedes la moratoria que les hemos pedido a las entidades financieras? Pregunto: ¿van ustedes a apoyar la moratoria que el Consejo de Gobierno ha trasladado a las entidades financieras para que no desahucien a nadie durante el tiempo que se queda en suspenso el Constitucional? ¿Perdón? ¿Sí? Muy bien, se lo agradezco, señora Martínez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ MARTÍN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pido la palabra...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—No, no, no.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORTÉS JIMÉNEZ, CONSEJERA DE FOMENTO Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Están ustedes... Les pido que lo hagan público, pido que lo hagan público.</parrafo>
        <parrafo>Miren ustedes, señores del Partido Popular, señora Martínez, no ha dado usted un solo argumento por los que el Gobierno ha recurrido al Constitucional, ni un solo argumento, ni uno. Ha hecho usted un ejercicio de un salto en el aire de un partido que se abstuvo aquí a la tramitación del decreto ley y que ahora tiene que defender de manera indefendible. Están ustedes como el rey, desnudos, exactamente igual, utilizan el argumento, uno y el contrario, en función de la posición en la que les deja el Gobierno del Partido Popular, el Gobierno central.</parrafo>
        <parrafo>Les hablaba antes del artículo 47 de la Constitución, el derecho humano a la vivienda, el derecho que tienen los españoles y las españolas a una vivienda digna y adecuada, y les hablaba de cómo la Constitución obliga a los poderes públicos a impedir la especulación. Ese es otro de los elementos clave de este decreto ley.</parrafo>
        <parrafo>Pero, claro, ahora, como les decía antes, que empezamos a conocer supuestos..., su manera de funcionar entre su Gobierno y algunos grandes empresarios, empezamos a entender por qué hay casas sin gente, por qué hay aviones..., aeropuertos sin aviones, por qué hay autopistas sin coches... Empezamos a entender qué es lo que ha pasado en este país, a qué intereses obedecía y, exactamente, por qué.</parrafo>
        <parrafo>Y me hablaba usted de hablar con el Gobierno... Otro de los elementos que han sido un disparate es cómo hemos tenido que escuchar a la señora delegada del Gobierno, a la señora Carmen Crespo, hablar de reuniones informales. Y, mire usted, somos un Gobierno muy formalito, esta consejería es muy formal, estamos educados en la pública: formales y educados en la pública. Y lo que le hemos pedido a su Gobierno [intervenciones no registradas]... En la escuela pública, sí. A lo mejor le suena a chino, pero hay un sistema público, que es la escuela pública.</parrafo>
        <parrafo>[Intervenciones no registradas.]</parrafo>
        <parrafo>Le hemos pedido a su Gobierno una reunión formal, formalita, transparente: comisión bilateral. No queremos sms ni con los ministros ni con los presidentes: queremos una reunión formal de la comisión bilateral. Que si la hubieran entendido en el stricto sensu, hubieran ustedes..., no hubieran presentado el recurso de inconstitucionalidad, hubieran aceptado la comisión bilateral; dirimimos las diferencias, y si no llegamos a un acuerdo, presentan ustedes el recurso. Pero no, no han hecho eso. Han dicho que reuniones informales... Nosotros la pedimos formal en la comisión bilateral, se lo insisto, digo, para que se lo trasladen ustedes a su Gobierno, y además han mantenido ese recurso.</parrafo>
        <parrafo>Miren ustedes, yo, después de las..., de su falta absoluta de argumentos, habla usted de unas leyes que ha sacado el Gobierno central que son..., son..., han sido impugnadas por los movimientos de defensa de la vivienda, señorías, por todo el arco..., por casi todo el arco parlamentario; por los movimientos sociales en defensa de la vivienda, por los sindicatos, por el más de un millón y medio de ciudadanos que presentaron una iniciativa en el Congreso, iniciativa legislativa popular. Sí, señoría, ¿cómo puede usted aquí defender la virtud y la legalidad de esa norma que han impugnado, todos aquellos que llevaban pidiendo cinco años dación en pago con carácter retroactivo, alquiler social, paralización de todos los desahucios? Es que... En fin, no hay mayor ciego que aquel que no quiere ver.</parrafo>
        <parrafo>¿Y qué es lo que esconden ustedes del rescate a la banca? Porque, como no dan argumentos, yo ya empiezo a pensar que detrás del MOU, el memorándum, el rescate a la banca, hay acuerdos secretos que ustedes no le han contado a la población. Desde luego, a las familias que tienen un proceso de desahucio no se lo han contado. En el arco parlamentario parece que tampoco lo han contado.</parrafo>
        <parrafo>Yo lo que les planteo es que desvelen ustedes esos secretos, a lo mejor de Estado, que han hecho ustedes para rescatar a la banca y nos cuenten a cambio de qué estamos rescatando a las entidades financieras. Además de lo evidente, de lo que ya sabemos: de recortar derechos sociales y derechos laborales.</parrafo>
        <parrafo>Miren ustedes, señorías del Partido Popular, van ustedes a perder ese recurso en el constitucional, estoy convencida de ello. Tan convencida como que hay jurisprudencia del Constitucional respecto de la Ley de Reforma Agraria o respecto de la Ley de Urbanismo, donde habla, efectivamente, de que un elemento esencial de la propiedad es su función social.</parrafo>
        <parrafo>Lo van a perder, lo vamos a ver. Pero ya lo han perdido, ya lo han perdido porque consideran ustedes, primero, que la Constitución es un parche en su ojo izquierdo, y no es así. La Constitución es la norma fundamental que rige una sociedad social, democrática y de derechos. Y este decreto ley, y ustedes lo saben, se incardina perfectamente en la Constitución.</parrafo>
        <parrafo>Lo han perdido ya por cada andaluz y andaluza, por cada canario o canaria, navarro o navarra, por cada español que ha entendido que hay gobiernos que hacen cosas distintas, que hay alternativas, que hay políticas distintas al dolor y al sufrimiento, que es, a juicio de algunos de sus más insignes ministros, lo que significa gobernar.</parrafo>
        <parrafo>Me han contado que hay una ministra de Vivienda que no habla de desahucios. No la he oído hablar de desahucios desde que es ministra de Vivienda y Fomento. Ha convocado una conferencia sectorial en la que Andalucía reclamó: «Vamos a hablar de desahucios». Y ni media palabra.</parrafo>
        <parrafo>Ha vuelto a convocar otra conferencia sectorial, donde le hemos pedido: «Vamos a hablar de desahucios: ¿Qué está pasando en este país?». Y ni media palabra.</parrafo>
        <parrafo>Quién habla del problema de la vivienda y de los desahucios... Pues el ministro de Economía: Guindos. ¿Por qué? Pues porque, efectivamente, consideran ustedes que la vivienda no es un derecho humano: es un elemento, un objeto de especulación al servicio de las entidades financieras.</parrafo>
        <parrafo>Después de todos los disparates que ustedes han ido soltando de este decreto ley, yo les advierto, señores y señoras del parlamento, de los grupos parlamentarios, que no me extrañaría que lo próximo que argumentaran ustedes es que la OTAN va a sacar un comunicado diciendo que este decreto ley traerá terriblemente la paz y la esperanza en el mundo, porque este decreto ley, señorías, lo que ha traído es paz y esperanza a aquellas familias que estaban en un proceso de desahucio, y lo que está buscando es hacer justicia con esas viviendas deshabitadas.</parrafo>
        <parrafo>Les conmino, por tanto, a exigir esa moratoria a las entidades financieras y a, bueno, ver cómo se comportan ustedes en el trámite parlamentario de ese decreto ley, porque ahora será, señorías, esta Cámara, donde reside la soberanía del pueblo andaluz, la que decida si seguimos defendiendo, si siguen ustedes defendiendo el Estatuto de Autonomía, la Constitución y el derecho a una vivienda digna o adecuada, o hay otros que se pliegan a otros intereses.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

