<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>16</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 9</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>11</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Punto nuevo del orden del día</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Punto nuevo del orden del día</tipo_iniciativa>
    <numero_expediente>9-12/PRR-000001</numero_expediente>
    <extracto>Proposición de Reforma del Reglamento del Parlamento de Andalucía (pág. 71).</extracto>
    <votacion>Votación: aprobada por unanimidad..</votacion>
    <intervienen>Dña. Alba María Doblas Miranda, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. José Muñoz Sánchez, del G.P. Socialista. D. Rafael Javier Salas Machuca, del G.P. Popular Andaluz.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Y, por lo tanto, pasamos, precisamente, a debatir —y la votación anuncio que se hará con posterioridad a la de la primera proposición no de ley y la moción de esta mañana por la tarde— la propuesta de acuerdo de tramitación directa y en lectura única ante el Pleno, incluida, en su caso, la toma en consideración de la mencionada proposición de reforma del Reglamento, para lo cual los grupos parlamentarios tendrán una intervención de cinco minutos cada uno con el fin de posicionarse antes de levantar la sesión hasta las cuatro y media de la tarde, con posterioridad.</parrafo>
        <parrafo>De manera que, señorías, en primer lugar tiene la palabra el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. La señora Doblas, en su nombre, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora DOBLAS MIRANDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente. Gracias, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Hoy reformamos el Reglamento del Parlamento para introducir un pequeño paso más en el avance de la participación ciudadana. Esto será, sin duda, una carrera de fondo, porque, en el acuerdo de gobierno entre Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía y el PSOE, se recogía la necesidad, prioritaria para este grupo, de regular la Ley de Participación Ciudadana y la Ley de Transparencia; un pequeño paso para comenzar esta carrera hacia una Andalucía más democrática y más participativa.</parrafo>
        <parrafo>Por supuesto, sabemos que esta iniciativa es insuficiente, especialmente cuando desde diversos frentes la derecha amenaza no solo la participación ciudadana directa en la elaboración de las leyes, sino el propio sistema democrático.</parrafo>
        <parrafo>Las voces que han sonado en los últimos días recogiendo la propuesta de vuelta al sistema de sufragio censitario encubierto, realizada por la señora Cospedal en la Comunidad que preside, y el aplauso de sus compañeros de partido aquí, en Andalucía, hacen que esta reforma consensuada entre los tres grupos parezca más que nunca una burla, una graciosa concesión a la ciudadanía, pero que por parte del Partido Popular no tiene mayor interés que un nuevo lavado de cara.  Pero lo asumimos como el primer paso necesario para avanzar en esa regulación, que será —así lo pretendemos— revolucionaria en la participación de los andaluces y las andaluzas. Y reiteramos que transparencia va de la mano de participación y al contrario, por lo que ambas iniciativas vendrán a recoger la andadura que hoy iniciamos, cumpliendo el compromiso que ya se adquirió en la legislatura pasada de realizar esta modificación reglamentaria. Una modificación que no consideramos suficiente en ningún caso, pero que es algo más que testimonial, pues dar la palabra a la ciudadanía en el trámite parlamentario de proposiciones de ley de iniciativa legislativa popular es algo que, de puro lógico, no tendría que ser discutido.</parrafo>
        <parrafo>Y habrá que seguir avanzando en todas aquellas propuestas que sean necesarias para garantizar esa participación: planes de evaluación, desarrollo del estatuto del cargo público, carta de derechos de la ciudadanía, mejora sustancial de los mecanismos de participación directa en esta misma línea, lucha contra la corrupción y, sobre todo, control, control y control ciudadano, más allá de seguir profundizando en el control institucional. No hay mejor control, mejor examen, que el que se hace por aquellos que nos sitúan en este Parlamento y en este Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Este grupo no tiene miedo del control; al contrario, tiene miedo del descontrol. Y algunas, o algunos, como la señora Cospedal y como el señor Rojas, quieren evitar hasta el control parlamentario.</parrafo>
        <parrafo>Y habrá que abordar la reforma de la Ley Electoral al objeto de mejorar la proporcionalidad en la representación parlamentaria. Solo desde la implicación de la ciudadanía en la política podremos regenerar la visión de la misma y dignificarla como función pública. Solo desde la auténtica participación ciudadana, evitaremos los recortes democráticos a los que tan aficionada es la derecha en cuanto consigue sus fraudulentas, porque de fraude cabe calificar la actual ley electoral, mayorías absolutas.</parrafo>
        <parrafo>Aprovechemos, pues, esta modificación reglamentaria para empezar a hablar de participación ciudadana real, de avance de la democracia. Y no nos quedemos en la graciosa concesión, sino en el ejercicio de la responsabilidad democrática que depositaron en nosotras y en nosotros los ciudadanos, el pueblo soberano al que nadie debería engañar.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Doblas.</parrafo>
        <parrafo>Por parte del Grupo Parlamentario Socialista, intervendrá su portavoz, señor Muñoz.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MUÑOZ SÁNCHEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, la proposición no de ley de reforma del Reglamento que anunciaba estos días el Presidente de la Cámara... Con ella este Parlamento de Andalucía cumple hoy con uno de los compromisos que adquirió el Presidente Griñán, para avanzar en las medidas de transparencia y claridad democráticas, en el debate de la Comunidad del año 2011.</parrafo>
        <parrafo>Hoy por hoy, estos cambios que hacemos hoy se antojan más necesarios que entonces. Son más necesarios y urgentes para demostrar a la ciudadanía que es posible acortar esta distancia entre lo que es la política y la ciudadanía. Estamos viviendo en estos momentos tiempos convulsos tanto en materia económica como en política..., como en materia social. Y la política... Y la actividad política está siendo una de las actividades que está peor valorada por los ciudadanos. La crisis está poniendo a prueba las costuras de nuestro sistema democrático. Por tanto, este Parlamento... Y es preciso desde la política garantizar los mecanismos que lo hagan mucho más resistente, más fuerte y más eficaz.</parrafo>
        <parrafo>La llamada de atención que nos han hecho los movimientos del 15-M o del 25-S, este último ilustrado con el cerco que se dio en el Congreso de los Diputados, nos deben de hacer reflexionar a todos sobre lo que está sucediendo, de qué forma nuestros parlamentos pueden mejorar en las respuestas que nos está exigiendo la ciudadanía.</parrafo>
        <parrafo>Pues bien, yo creo que hoy, con esta iniciativa, nos sumamos a la democracia..., sumamos, a la democracia representativa, una democracia mucho más directa y más participativa, mediante un mecanismo que abre las puertas de este Parlamento y abre las ventanas de este Parlamento mucho más a los ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>A los que rodean el Congreso, señorías, les pedimos que entren, que ocupen los escaños, porque esta es la casa de los ciudadanos, la casa donde se resuelven los problemas de los ciudadanos, la casa del pueblo. Y esta debe ser —esto que hacemos hoy con esta reforma— una llamada al trabajo conjunto, a la colaboración solidaria de todos los que entendemos que con el esfuerzo de todos podemos solucionar los problemas de una manera mucho más fácil.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, el Presidente Griñán, el Presidente de la Junta de Andalucía, impulsó, en su momento, estas medidas; medidas valientes y necesarias para hacer más y mejor política; medidas que nos van a permitir dar más y mejor servicio a la ciudadanía. En aquel paquete de medidas que debatíamos entonces se recogían también otras cuestiones, como eran la publicación de las declaraciones de la renta de todos los diputados y diputadas; que ningún parlamentario tenga más de un sueldo; que no haya ningún tipo de privilegios, como las pensiones; y también lo que se conoció..., más conocido como el escaño 110, que podrá utilizar, a partir de ahora, cualquier ciudadano para que su voz se oiga con fuerza en este Parlamento, para expandir cualquier propuesta que quiera plantear.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, señoría, esto es más transparencia y más democracia. Aspectos que nos están reclamando todos los ciudadanos y el sentido común de todos los que estamos en esta Cámara. Porque, señorías, los ciudadanos constituyen el eje de todo el sistema democrático y deben de asumir un papel protagonista en la vida política, pues, si no hay un protagonismo auténtico de la ciudadanía, no puede existir una verdadera democracia.</parrafo>
        <parrafo>Nuestro Estatuto de Autonomía ensalza, en su artículo 30, el derecho de todos los ciudadanos de participar en la vida política. Un derecho que pueden ejercer a través de diversas vías, entre las que destaca la posibilidad de presentar iniciativas legislativas al Parlamento y participar en la elaboración de las leyes. Por ello, además del escaño 110, también se reduce el número de firmas necesarias para poner en marcha una iniciativa legislativa popular: de 75.000 a 40.000, y de 35 a 25 el número de ayuntamientos.</parrafo>
        <parrafo>Y todo esto lo hacemos, señorías, convencidos de que la democracia que no crece se hace más pequeña y se hace menos democracia. Hoy por hoy, ya tenemos motivos de satisfacción, en Andalucía, en nuestra Comunidad Autónoma, porque somos pioneros y ejemplo de vanguardia en calidad democrática. Pero, con esta iniciativa que hoy aprobamos en este Parlamento, Andalucía vuelve a marcar la diferencia, también, en participación y en calidad democrática. Y por ello yo creo que nos tenemos que felicitar todos los hombres y mujeres socialistas y todos los diputados y diputadas de esta Cámara.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Muñoz.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, corresponde el último turno al Grupo Parlamentario Popular. Para ello tiene la palabra su portavoz, el señor Salas Machuca.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SALAS MACHUCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Hoy es un día importante para este Parlamento, importante para la calidad de la democracia, importante para la participación de los andaluces en sus instituciones.</parrafo>
        <parrafo>A finales del año 2011, los grupos parlamentarios aprobamos unánimemente la modificación de la Ley 5/1988, que regula la iniciativa legislativa popular y de los ayuntamientos. Hasta este momento, y hay que reconocerlo, pocas han sido las veces que los andaluces utilizaron esta fórmula para legislar. Con aquella reforma dimos un paso adelante para mejorar la participación de los andaluces en los asuntos públicos por sí mismos o través de las administraciones más cercanas a ellos, las corporaciones locales.</parrafo>
        <parrafo>A juicio del Partido Popular Andaluz, la reforma era una exigencia inaplazable. Era una obligación flexibilizar, reducir los trámites y los requisitos para que los ayuntamientos y los andaluces pudieran representar, presentar en la Cámara sus iniciativas legislativas. Nos pusimos todos de acuerdo para reducir las firmas necesarias y para aumentar los plazos para que los promotores de las propuestas contaran con más tiempo para formularlas. Y establecimos lo que se ha quedado en llamar la figura del escaño 110. Abrimos entonces la oportunidad para que los andaluces presentaran y defendieran, de viva voz, aquí, en este Parlamento, sus propuestas de legislación.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, legislar no es un patrimonio de los partidos políticos, legislar es un derecho de los ciudadanos. Todos los diputados andaluces tenemos la obligación de ser los primeros en favorecer los cauces de participación de los ciudadanos en los asuntos públicos, en la cosa pública. Eso sí, participación que tiene que discurrir por los caminos adecuados, que no son otros que los que marcan las instituciones democráticas. Esos que no le gustan a Izquierda Unida, por cierto, que quieren imponer su democracia tipo perroflauta asamblearia y de botellona.</parrafo>
        <parrafo>Y las leyes constituyen, sin lugar a dudas, el más alto hito que pueda alcanzar esa participación. Porque legislar es transformar, impulsar, mejorar, con mayúsculas.</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>Sí, es que esto no es Cuba. Afortunadamente, esto no es Cuba. Esto es Andalucía: la plural, la libre. [Aplausos.] Que yo sé que eso no lo entienden ustedes. Ustedes eso no lo pueden entender. Además, lo comprendo. Yo eso lo comprendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, por favor, no dialoguen con el interviniente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SALAS MACHUCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Hoy, en el Parlamento, se va a aprobar por lectura única y por unanimidad la reforma del Reglamento de la Cámara. La ocasión merece este acuerdo. Vamos a ajustar nuestras normas de funcionamiento para que los andaluces puedan presentar y defender, en este Parlamento, sus iniciativas. El escaño 110 se constituye como un instrumento más para hacer más veraz, más intenso, más firme, lo que consagra el Estatuto de Autonomía: «El Parlamento de Andalucía representa al pueblo andaluz».</parrafo>
        <parrafo>Si los andaluces disponen de un mecanismo legal para presentar leyes en esta Cámara, el hecho de que puedan debatirlas y defenderlas en persona, como uno más de los legítimos representantes del pueblo andaluz, es un avance indiscutible. El Parlamento de los andaluces vuelve, una vez más, a situarse a la vanguardia de las mejoras de la participación democrática. El Partido Popular, consecuentemente, celebra pues esta mejora de nuestro sistema parlamentario.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, hoy, cuando crece la desconfianza en la política y en los políticos, cuando es más que necesaria la regeneración de la vida pública, cuando la gente pide la voz y pide la palabra, el escaño 110 tiende un nuevo puente entre los andaluces y sus instituciones. Digo bien: nuevo.</parrafo>
        <parrafo>Todas estas innovaciones son positivas, pero permítanme, señorías, que defienda el sistema representativo con que nos hemos dotado. No minusvaloremos  nuestra propia tarea, no despreciemos la democracia representativa que ostentamos. Los diputados de este Parlamento somos los legítimos representantes del pueblo andaluz. Los andaluces nos votan, nos dan su confianza, por cierto, con una participación más que considerable. El diputado 110 es una buena medida que con seguridad va a contribuir a consolidar la participación en la democracia, porque todo lo que sea favorecerla es necesario. En estos momentos es imprescindible.</parrafo>
        <parrafo>El empeño del Partido Popular no va a quedar ahí. Los andaluces nos están reclamando austeridad, ejemplaridad, buen gobierno de sus asuntos, transparencia y conexión con la realidad social...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Salas, ruego a su señoría concluya.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SALAS MACHUCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... esa realidad que olvidan muchos, por ejemplo Izquierda Unida, que se ha vendido sus principios por sillón y medio en el Gobierno. Qué listos son los socialistas, que les pusieron el sillón, y los otros se sentaron poco rápidos. Pero, en fin.</parrafo>
        <parrafo>Seguiremos presentando, por tanto, en esta casa de todos los andaluces propuestas para los códigos de buena administración, para el mejor control del Gobierno, para la transparencia, para la defensa del ciudadano ante los poderes públicos. Y tengo que decir...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Salas, concluya inmediatamente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SALAS MACHUCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino ya.</parrafo>
        <parrafo>..., para decir que deseamos que todas estas propuestas legislativas sean solo de los ciudadanos. Las propuestas que vengan a este Parlamento que vengan de su propia iniciativa, sin adulteraciones o injerencias políticas. Y deseamos que sean muchas, señor Presidente, las leyes que promuevan los ciudadanos y los ayuntamientos. Y que ese compañero 110 nos permita oír, en muchas ocasiones, otras voces diferentes, de la Andalucía plural en la que vivimos.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

