<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>14</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 8,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>27</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Energía eléctrica, Política energética, Provincia de Almería, Suministro de energía eléctrica</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000134</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a nueva línea eléctrica en Almería (pág. 38).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. Dña. María Cinta Castillo Jiménez y D. José Luis Sánchez Teruel, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. José Luis Sánchez Teruel, del G.P. Socialista. D. Antonio Ávila Cano, Consejero de Economía, Innovación, Ciencia y Empleo.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Su tiempo ha terminado.</parrafo>
        <parrafo>Siguiente pregunta dirigida a la Consejería de Economía, Innovación, Ciencia y Empresa, en relación con la nueva línea eléctrica de Almería, que es formulada en nombre del Grupo Parlamentario Socialista, por el señor diputado don José Luis Sánchez Teruel.</parrafo>
        <parrafo>Señor Sánchez Teruel, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ TERUEL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Consejero, hace unas semanas inaugurábamos en Almería una importante infraestructura de transporte eléctrico, en concreto, una línea eléctrica que une la subestación de Tabernas con Benahadux, que ha supuesto un refuerzo muy importante de la seguridad del sistema eléctrico en mi provincia y también un aumento en la calidad del servicio que reciben los ciudadanos y las empresas.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué valoración hace el Consejo de Gobierno de lo que esta infraestructura aporta en cuanto al avance y la planificación energética de Andalucía?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor diputado.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, efectivamente, el pasado día 7 de septiembre pudimos inaugurar en Tabernas una nueva línea eléctrica de 220 kilovoltios que une las subestaciones de Benahadux y de Tabernas. Hasta entonces, la única línea existente que había era una línea que viene de Granada, que estaba sometida, por situaciones de demanda, a sobrecargas y muchas veces también a falta de tensión, una línea de 150 kilómetros que ahora se ha visto con esta nueva línea duplicada, y que, por tanto, va a permitir que, fundamentalmente, el oeste de la provincia, la capital y también el conjunto del sur de la provincia pues tengan unos mayores y mejores niveles de suministro eléctrico.</parrafo>
        <parrafo>Esta línea, señorías, soluciona un déficit histórico, era uno de los elementos que desde la perspectiva del Plan Andaluz de Sostenibilidad Energética se había planificado que había que corregir. Así se hizo desde que tuvimos la primera oportunidad con Red Eléctrica Española para planificarlo. Creo que hay que reconocer que Red Eléctrica Española ha sido sensible especialmente a este tema, así como a otras demandas que le había realizado la Comunidad Autónoma en cuanto a infraestructuras energéticas. En particular, quiero recordar también que en los dos últimos años se ha puesto en marcha y en funcionamiento la estación desde Guadámez, en Marmolejo, en Jaén, a Arcos de Fronteras, en Cádiz, que es una diagonal entre las dos grandes líneas de alta tensión que hay en Andalucía, entre Córdoba y Málaga, y Cádiz y Sevilla, y que permite mallar el territorio. Faltaba la corrección del déficit en Almería y se ha cumplido también.</parrafo>
        <parrafo>Quiero, en ese sentido, también reconocer la labor del anterior Presidente, el señor Atienza, de Red Eléctrica Española.</parrafo>
        <parrafo>Y decirle también que esta es una actuación de infraestructuras que se une a las que ha realizado la propia Junta de Andalucía, a través de la Agencia Andaluza del Medio Ambiente, con más de ciento cuarenta millones de euros de inversiones en infraestructuras en estos años, inversiones que, efectivamente, han permitido que se reduzcan, en un 14% en cuatro años, los tiempos de interrupción de suministro. Y eso es fundamental para los ciudadanos, pero también, también para el tejido productivo. No debemos olvidar que, a pesar de la situación de dificultad económica en estos momentos, las infraestructuras tienen que estar perfectamente preparadas para cuando la recuperación se ponga en marcha y podamos dar respuesta a las nuevas demandas.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Sánchez Teruel.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ TERUEL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidente. Gracias, Consejero por la información.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, desde el Grupo Socialista compartimos que con esta infraestructura se ha dado respuesta a un déficit estratégico que había en nuestra Comunidad, un punto débil, un punto negro, que estaba situado en la provincia de Almería. Por eso quiero expresar la satisfacción de los almerienses, de los alcaldes de todos los signos políticos, de los ciudadanos, de las empresas, porque hemos dado respuesta a un problema del pasado, a los apagones, a la caída de la tensión que a veces sufrían nuestras empresas, pero también hemos anticipado una respuesta para las necesidades futuras. Nuestro sector productivo tiene ya una infraestructura adecuada para que, cuando esté en condiciones de impulsar cualquier iniciativa, la energía no sea ningún tipo de problema.</parrafo>
        <parrafo>Por eso quiero felicitar a la Consejería, quiero felicitar a la Junta de Andalucía y también a las demás administraciones que han contribuido a que este proyecto salga adelante. Que, por supuesto, creo que pone de manifiesto también esta infraestructura un valor político añadido, y es el beneficio que los ciudadanos pueden obtener cuando las administraciones colaboran entre sí.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, la actitud de Red Eléctrica, que ha sido sensible a las necesidades de Andalucía, ha hecho que los almerienses, que los andaluces, se beneficien con esta actuación. Yo creo que es un ejemplo que el Partido Popular tenía que mirar para colaborar con Andalucía en otras cuestiones como es el tema de la financiación.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

