<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>14</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 8,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>27</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <numero_expediente>9-12/POP-000118</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa al cobro de tasas universitarias a estudiantes latinoamericanos (pág. 34).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Ignacio García Rodríguez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Ignacio García Rodríguez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Antonio Ávila Cano, Consejero de Economía, Innovación, Ciencia y Empleo.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Redondo.</parrafo>
        <parrafo>Siguiente pregunta, dirigida al Consejero de Economía, Innovación, Ciencia y Empleo. Pregunta relativa a cobro de tasas universitarias a estudiantes latinoamericanos.</parrafo>
        <parrafo>Para formularla, tiene la palabra el diputado del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida, señor García Rodríguez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, ¿qué valoración hace esa Consejería del Decreto 303/2012, en lo referente al cobro de tasas universitarias a estudiantes extranjeros y qué medidas piensa aplicar para evitar la expulsión de las universidades andaluzas de los numerosos estudiantes latinoamericanos que acuden a ellas?</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor García.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, el Gobierno de España ha modificado, como todos bien conocemos, la Ley General de Universidades. Lo ha hecho por decreto, como también bien conocemos, con el Decreto 14/2012. En su artículo 6, en el apartado 5, discrimina a los estudiantes extranjeros no comunitarios que no son residentes. Ahora tendrán que pagar hasta el cien por cien de los costes del curso universitario en su matrícula.</parrafo>
        <parrafo>Como solo existe reciprocidad con Marruecos y con Andorra en esta materia, se verán especialmente perjudicados, efectivamente, los estudiantes latinoamericanos que cursan, fundamentalmente, estudios de tercer grado en las universidades andaluzas; las universidades públicas andaluzas, que, como también sabemos, tienen una estrecha vinculación académica con Latinoamérica.</parrafo>
        <parrafo>La Junta de Andalucía, en este contexto, y de acuerdo con las universidades públicas, ha querido trabajar para contribuir a minorar estos efectos, para contribuir también a que no se desvíe talento latinoamericano, que puede desarrollarse en Andalucía. Y en particular lo hemos hecho con el Decreto 333/2012, en el que definen los precios públicos en la universidad andaluza. En concreto, las universidades andaluzas, señorías, van a poder firmar convenios con universidades internacionales, específicamente latinoamericanas, para aplicarles a los alumnos de estas universidades los mismos precios de matrícula. Y, además, los rectores o rectoras de las universidades públicas andaluzas van a poder también, previo acuerdo de la Consejería de Economía, establecer excepciones para grupos de alumnos, siempre con causa justificada, de circunstancias económicas o interés social. Eso es lo que hemos hecho, creo que para poder contribuir a solucionar este problema, al igual que en el conjunto de los precios de las matrículas de los estudiantes en las universidades públicas andaluzas. Vamos a ser la única Comunidad Autónoma con un precio único en primeras y segundas matrículas, vamos a ser una Comunidad Autónoma que va a irse al mínimo de la horquilla que ha fijado el Gobierno central para el precio de estas matrículas, y eso, señorías, creo que forma parte de la apuesta por la educación pública, por la apuesta por la igualdad de oportunidades que tiene este Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor García.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, celebramos que se ponga un poco de racionalidad en este asunto, porque defender la presencia de estudiantes en la universidad es defender la propia universidad pública.</parrafo>
        <parrafo>Miren ustedes, esto es un elemento que demuestra..., un elemento más que demuestra más la hipocresía que preside como línea de trabajo el Gobierno y la política del Partido Popular. En breves días, en la ciudad de Cádiz, se va a celebrar la Cumbre Iberoamericana. Y seguramente que a todos los dirigentes del Partido Popular que acudan a esa cumbre se les disolverá la lengua en azúcar hablando de las tradicionales relaciones fraternales de España, de amistad y de hermandad con el pueblo latinoamericano. Pero, mientras esto se va a decir en Cádiz, repito, en pocas semanas, a los estudiantes latinoamericanos, que vienen también a enriquecer a la universidad española, se les pretende cobrar tasas prohibitivas de hasta 11.000 euros por curso en algunos casos.</parrafo>
        <parrafo>Pero no es solo eso. Mientras se habla de la importancia de la educación y de la educación también universitaria y la investigación como herramienta para la salida de la crisis y para el desarrollo de un nuevo modelo productivo y económico, bueno, pues se dificulta el acceso de la mayoría de estudiantes a esa universidad y a esas posibilidades, rompiendo un modelo tradicional en la universidad española, que se basaba, a través de la universidad pública, por supuesto, en la igualdad de oportunidades, y desde luego nunca en la discriminación económica. Por tanto, estamos asistiendo a la doble hipocresía con Latinoamérica y a la doble hipocresía que supone el dificultar el acceso a la universidad, no solo a los estudiantes latinoamericanos, sino también a los estudiantes españoles, al hacer depender las posibilidades de acceso a la carrera universitaria de la situación económica de sus familias, al intentar instaurar un modelo caduco, trasnochado, insisto, impropio de nuestra tradición y que permitiría estudiar solo a los que tienen posibilidades económicas; dicho en lenguaje vulgar, solo a los ricos. Quizás porque a esa clase social es a la que defiende, es con la que se identifica y es a la que defiende el Partido Popular.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor diputado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

