<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>33</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 18</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>14</dia>
    <mes>marzo</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Acceso a la educación, Centro de enseñanza, Escolarización, Selección de alumnos</materias>
    <numero_expediente>9-13/POP-000094</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa al proceso de escolarización en el curso 2013-2014 (pág. 86).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Francisco Menacho Villalba y Dña. Adela Segura Martínez, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Adela Segura Martínez, del G.P. Socialista. Dña. María del Mar Moreno Ruiz, Consejera de Educación.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Siguiente pregunta dirigida a la Consejera de Educación, por el Grupo Socialista, y relativa al proceso de escolarización del curso 2013-2014. La formula la diputada señora Segura Martínez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora SEGURA MARTÍNEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, desde el pasado 1 de marzo está abierto en Andalucía el plazo para la presentación de solicitudes de admisión correspondiente al curso 2013-2014 en la red de centros sostenidos con fondos públicos.</parrafo>
        <parrafo>Por esta razón, el Grupo Socialista le solicita información de cuáles son los aspectos más relevantes de este nuevo proceso de escolarización.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Segura.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORENO RUIZ, CONSEJERA DE EDUCACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Segura, efectivamente, estamos iniciando el proceso de escolarización en el que participan todos los niños y niñas que se incorporan por primera vez al sistema educativo, tanto en centros públicos como concertados, así como también aquellos alumnos que pretendan cambiar de centro escolar.</parrafo>
        <parrafo>En concreto, para el alumnado de 3 años, que se escolariza el próximo curso —enseñanza que, por cierto, sin ser obligatoria, hoy ya en Andalucía da una cobertura total a todos niños y niñas de 3 años andaluces—... Insisto, pues, para este alumnado de 3 años, la Consejería Educación oferta un total de 104.200 plazas de nuevo ingreso que, como digo, cubre por completo las necesidades de todos los alumnos de esta edad.</parrafo>
        <parrafo>Como saben, las familias pueden acceder al portal de escolarización disponible a través de la web de la Consejería, donde está recogida la información completa sobre los centros docentes, las enseñanzas que se imparten, la oferta de centros complementarios, así como la normativa que regula el proceso de escolarización y el impreso de solicitud. Un impreso que se podrá presentar también telemáticamente, o bien en los propios centros.</parrafo>
        <parrafo>Quiero decirles que, siendo consciente de la importancia que tiene para las familias en Andalucía este proceso que con ilusión acomete para llevar a la escuela a sus pequeños, hemos innovado también, para dar las máximas facilidades a las familias, sistemas informáticos únicos ahora mismo en España. Y, en concreto, hemos puesto una aplicación en los smartphones que permita a los padres, desde estas terminales, poder realizar las consultas de los centros, así como de los puntos de baremo que da cada uno de los puntos del baremo, del domicilio, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>Además, también, señora Segura, como sucede todos los años, los centros educativos publican la relación de vacantes e información sobre sus zonas de influencia y zonas limítrofes, de manera que cuando la oferta de plazas coincida o sea superior a la demanda, los solicitantes serán admitidos. Y solo en aquellos casos en los que no se pueda atender la demanda, se procederá a la baremación de solicitudes.</parrafo>
        <parrafo>Quiero recordarle que en Andalucía, prácticamente más del noventa por ciento de los padres y madres obtienen el primer centro que escogen para sus hijos.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, arranca un proceso complejo, un proceso lleno de ilusión. Todo empieza en la escuela. Invitamos desde aquí a todas las familias, si hay alguna despistada, a que haga la escolarización de sus niños de 3 años, porque, insisto, aunque no es una escolarización obligatoria, desde luego, es un gran salto adelante del sistema educativo andaluz. Cuanto antes estén en la escuela, antes seguirán un camino y una trayectoria positiva para ellos y positiva para toda Andalucía. Porque, sin duda, elevar el nivel de enseñanza de nuestra tierra, como venimos haciendo sistemáticamente desde hace algunas décadas, es fundamental para el futuro de las personas y fundamental para el futuro de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señora Segura.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora SEGURA MARTÍNEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>En este proceso que, como bien sabemos, dura hasta el 13 de mayo con la relación definitiva de admitidos, es de agradecer —y estoy convencida que las familias así lo van a valorar— el poder disponer de una información ágil, utilizando las novedades que la tecnología nos facilita, y la gratuidad también de un teléfono de información, con horario ininterrumpido en este proceso que, como usted bien ha dicho, es complejo, que requiere el trabajo —y creo que es de agradecer lo que está haciendo la Consejería respecto a ese equipo de personas que trabajan en este proceso complejo—... Y que finaliza de forma muy satisfactoria, como usted bien ha dicho, para la inmensa mayoría de las familias que escolarizan por primera vez a sus hijos e hijas en este sistema educativo andaluz. Un proceso que está amparado por un sistema que respeta la legalidad vigente, que tiene en cuenta la entrada en un cambio de tendencia demográfica y, sobre todo, tiene en cuenta las circunstancias presupuestarias más exigentes que vivimos y que requieren optimizar los recursos como nunca se ha podido hacer.</parrafo>
        <parrafo>Esta política de escolarización hace que cada año, la Consejería de Educación, oferte un número de plazas escolares que están acorde con el número de alumnado que entra por primera vez en la escuela o se matricula por primera vez en cualquier estudio, la previsión del número de profesionales, de infraestructura, de equipamiento necesario que garantizan el derecho en Educación en todos los rincones de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, señora Consejera, por realizar este ejercicio permanente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Segura.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

