<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>18</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 10</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>25</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Desastre natural, Provincia de Almería, Provincia de Málaga, Red de carreteras, Inundación</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000213</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a las actuaciones en las carreteras de titularidad autonómica de Almería y Málaga (pág. 23).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Miguel Ángel Castellón Rubio y D. Víctor Manuel González García, del G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>D. Miguel Ángel Castellón Rubio, del G.P. Popular Andaluz. Dña. Elena Cortés Jiménez, Consejera de Fomento y Vivienda.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Bien, señorías, terminado el debate de la interpelación, pasamos al punto siguiente del orden del día: Preguntas orales, la primera de las cuales va también dirigida a la Consejera de Fomento y Vivienda. Es formulada por el Grupo Parlamentario Popular. Y para desarrollarla tiene la palabra su diputado, el señor Castellón Rubio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTELLÓN RUBIO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, ¿cree usted que los trabajos necesarios para restablecer la normalidad en las carreteras afectadas en las provincias de Málaga y de Almería por las últimas lluvias torrenciales de hace un mes se están acometiendo con la máxima celeridad posible?</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor diputado.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORTÉS JIMÉNEZ, CONSEJERA DE FOMENTO Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor diputado. Creo que, efectivamente, se están acometiendo con la celeridad necesaria, puesto que están ya adjudicadas todas las obras de emergencia necesarias a acometer en las dos provincias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señor Castellón.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTELLÓN RUBIO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, este fin de semana se cumple un mes desde las trágicas lluvias que acabaron con la vida de miles de familias..., perdón, de varias personas, y que han cercenado el futuro de miles de familias en la comarca del Levante y en las comarcas del interior de Málaga. Hoy, un mes después, seis carreteras de titularidad autonómica, en Málaga y en Almería, continúan inutilizadas, con los inconvenientes económicos y personales que ello supone. La Coín-Cártama, la del Valle de Abdalajís en la provincia de Málaga, la vía del-Almanzora, la Huércal-Overa-Pulpí, la que une Zurgena y Sorbas, y la que vertebra el Levante entre Garrucha y Vera en Almería, continúan cortadas. De la comunicación de estas vías depende el sector turístico, depende el sector del mármol, el del transporte de Almanzora, la industria cárnica, también, del norte de Almería. Todos ellos teniendo que realizar un rodeo, una vuelta, de más de cien kilómetros para sacar sus productos y exportarlos al Levante español.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes, señora Consejera, tardaron cinco días en ir y visitar la zona, y en valorar algunas de estas vías, los desperfectos que en ellas se habían producido, vitales para la economía de miles de malagueños y de almerienses, y que también la unen con el hospital de Huércal-Overa.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes, señora Consejera, clausuraron un desvío provisional llevado a cabo por los vecinos y por el Ayuntamiento de Zurgena, un viernes, porque alegaban que era inseguro e ilegal. Ese fin de semana, y después de muchas portadas de periódico y de muchas críticas sociales y periodísticas, ustedes el lunes lo reabrieron. Ya no era ni inseguro ni ilegal.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, ¿sabe cuál es el denominador común de cinco de las seis carreteras que hoy permanecen cortadas? Que en ellas tenían que haberse realizado obras de mejora, prometidas y no acometidas por la Junta de Andalucía en este tiempo. En el mes de diciembre, señora Consejera, un ejemplo, usted tenía que estar cortando la cinta con el señor Griñán de la autovía del Almanzora. Y en el mes de diciembre, en esa autovía, donde debía estar esa autovía, la única obra que ustedes van a hacer va a ser el remiendo de un puente. A las infraestructuras, señora Consejera, hay que dedicarles recursos económicos, que yo sé que son escasos, pero también imaginación e interés. Y yo, señora Cortés, entiendo que el diseño de su red pública de transporte sostenible le esté ocupando mucho tiempo en su agenda como Consejera, pero demostraría usted mucho interés si un mes después visitara la zona afectada y viera que tiene cinco carreteras cortadas, por ejemplo, solamente en la provincia de Almería.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Castellón.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORTÉS JIMÉNEZ, CONSEJERA DE FOMENTO Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, señor Presidente. Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, señor Castejón..., Castellón, perdón. La Consejería de Fomento y Vivienda ha actuado con la máxima rapidez respecto a los daños que provocaron las lluvias, tanto en las carreteras de Málaga como en las de Almería. Y los alcaldes del Partido Popular lo saben, lo reconocen en privado en las reuniones que han mantenido con la Delegada Territorial. Otra cosa es que públicamente luego planteen otro discurso. Pero en las reuniones que se han mantenido desde el día siguiente del temporal, que se han mantenido desde las Delegaciones Territoriales y el buen trabajo que reconozco aquí y agradezco de los trabajadores de los centros de conservación, es reconocido también por los alcaldes del Partido Popular. Ya digo, en privado, porque es verdad que en público siguen ustedes planteando poner chinas en el camino.</parrafo>
        <parrafo>Las actuaciones se han llevado a cabo con dos premisas fundamentales: celeridad, rapidez, pero también seguridad, señoría. Porque de nada sirve, y no es nuestra política, reabrir carreteras si no son un cien por cien seguras, por más que recibamos, como le digo, presiones oportunistas e irresponsables, e incluso desleales, de quienes en privado dicen una cosa pero en público dicen otra.</parrafo>
        <parrafo>La evaluación de riesgo se realizó en tiempo récord, se vio cómo en la provincia de Málaga las lluvias afectaron con gran intensidad a la comarca de Antequera, y también en la provincia de Almería los mayores daños se han producido en las comarcas del Levante, Valle de Almanzora y Los Vélez. Y se ha producido ya a la evaluación y a la adjudicación de las obras de emergencia por valor de 16 millones de euros. Los trabajos de reparación se están realizando ya, señoría, en las provincias de Málaga como en las de Almería, insisto, bajo la premisa de celeridad, máxima profesionalidad y máximo rigor para evitar problemas de seguridad. Porque no parecería razonable desde la Consejería de Fomento y Vivienda, desde el Gobierno andaluz, que abriésemos carreteras que no tienen la seguridad absoluta para los hombres y mujeres que transitan por ella.</parrafo>
        <parrafo>Lógicamente es una ruptura de la vida cotidiana que se rompan carreteras, naturalmente, pero es que como ustedes saben llovió con mucha intensidad, hubo desperfectos en carreteras y el objetivo de la Consejería de Fomento y Vivienda ha sido, en el tiempo récord, con máxima celeridad, evaluar los daños, adjudicar las obras. Y están ya, como ustedes conocen, trabajando esas obras. Mañana tendré la oportunidad de estar en Almería y de visitarlo. Porque va la Consejera a Almería cuando las obras ya se han adjudicado, y cuando se está trabajando en las obras de manera que se asegure la seguridad de los viandantes.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

