<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>39</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 21,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>9</dia>
    <mes>mayo</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Cese de actividad, Conflicto laboral, Construcción naval, Huelva, Reconversión profesional</materias>
    <numero_expediente>9-13/POP-000219</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa al cumplimiento del acuerdo suscrito con los trabajadores de Astilleros de Huelva (pág. 39).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Manuel Andrés González Rivera, del G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>D. Manuel Andrés González Rivera, Secretario Segundo del Parlamento de Andalucía. D. Antonio Ávila Cano, Consejero de Economía, Innovación, Ciencia y Empleo.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Siguiente pregunta, dirigida al consejero de Economía, Innovación, Ciencia y Empleo por el Grupo Popular, relativa a cumplimiento del acuerdo de trabajadores de Astilleros de Huelva. La formula su diputado, señor González Rivera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GONZÁLEZ RIVERA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor consejero, ¿cuándo pretenden cumplir el acuerdo suscrito en octubre de 2010 a fin de recolocar a los trabajadores de Astilleros de Huelva?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor González.</parrafo>
        <parrafo>Señor consejero de Economía.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor diputado, el Gobierno andaluz, la Junta de Andalucía está siempre al lado de los trabajadores, de todos, especialmente de aquellos con los que se llega a acuerdos y a compromisos, como es el caso de los trabajadores de los Astilleros de Huelva. Y eso, señoría, independientemente de la manipulación que se pretenda hacer de problemas de personas y, sobre todo, de la realidad.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor González.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GONZÁLEZ RIVERA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor consejero, como usted bien sabe, el día 13 de octubre de 2010, la Junta de Andalucía se comprometió con los trabajadores de Astilleros de Huelva en recolocarlos. Pues bien, señor consejero, han transcurrido más de dos años y medio desde la firma de ese convenio y, a día de hoy, quedan 37 trabajadores a los que ustedes aún no les han buscado un puesto de trabajo. Treinta y siete trabajadores que se han llevado más de treinta años trabajando en la actividad naval. Treinta y siete trabajadores a los que a la mayoría de ellos se les acabaron ayer todas las prestaciones y que, por tanto, a partir de hoy, comienzan a vivir en la mayor de las indigencias.</parrafo>
        <parrafo>Treinta y siete trabajadores que se encuentran en una situación de indefensión e injusticia, ya que, desde que se firmó ese acuerdo por parte del Gobierno andaluz, siguen sin cumplir lo prometido. Treinta y siete trabajadores a los que el Partido Socialista ha engañado, porque la historia de Astilleros de Huelva ha sido una historia continuada de engaños y una traición.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, señor consejero, su compañero de bancada, el señor Mario Jiménez, en la campaña de las elecciones europeas de 2009 y subido en un palé, como si fuera un líder sindical de la Centroeuropa de los años sesenta, les dijo a los trabajadores que no había nada que temer. Pues menos mal que no había nada que temer, un año más tarde estaban todos en la calle, y hoy, tres años más tarde, los recolocables siguen sin trabajo.</parrafo>
        <parrafo>Y esta sucesión de engaños no solo la digo yo. Miren lo que decía al comité de empresa de Astilleros el 18 de junio de 2010 quien ahora sustenta el poder, el actual vicepresidente de la Junta de Andalucía, el señor Diego Valderas. El señor Valderas, en ese momento, en referencia al Partido Socialista, decía lo siguiente: «prometieron nuevos inversores y mintieron, prometieron terminar los buques 845 y 846 y mintieron, prometieron diversificar y mintieron. Por desgracia, la única hoja de ruta que tenían para Astilleros era la de su cierre». También dijo el señor Valderas que el entonces delegado de la Junta de Andalucía en Huelva, Manuel Alfonso Jiménez, y que el entonces secretario provincial del PSOE en Huelva, Mario Jiménez, dijo que eran como el caballo de Atila: donde meten la pata o la mano no vuelve a crecer la hierba. Cómo han cambiado los tiempos, ¿verdad, señor consejero? Lo que no ha cambiado es que estos treinta y siete trabajadores están aún en la calle sin trabajo y sin soluciones por incumplimiento de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>En la provincia de Huelva, con más de cien mil parados, no vamos a consentir que se siga engañando a estos trabajadores por parte del Partido Socialista, de la Junta de Andalucía, y ahora con la complicidad de Izquierda Unida.</parrafo>
        <parrafo>Señor consejero, le pedimos que dé una fecha concreta para recolocar a estos trabajadores y, mientras que se soluciona su situación laboral y de forma transitoria, pedimos que la Junta de Andalucía ponga en marcha un paquete formativo hasta que puedan ser recolocados.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor González.</parrafo>
        <parrafo>Señor consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, a eso era a lo que me refería cuando citaba la manipulación de la realidad.</parrafo>
        <parrafo>Los compromisos con los extrabajadores de Astilleros, señoría, están cumplidos. Usted se refiere a un colectivo, a un acuerdo, el 21 de octubre de 2010. Váyase al acuerdo, váyase a la estipulación número cuatro, váyase a la letra c) de esa estipulación y lea que, textualmente, «si a los seis meses después de la autorización judicial no se le posibilitara una oferta de recolocación, se les indemnizaría con sesenta días por año con un máximo de 42 mensualidades». Eso, señoría, está cumplido.</parrafo>
        <parrafo>Otro de los compromisos era impulsar cursos de formación durante doce meses para intentar y promover la recolocación. Señoría, cursos que se han impartido desde el 1 de diciembre de 2011 al 30 de noviembre de 2012.</parrafo>
        <parrafo>Y además, señor diputado, en estos momentos hay diez personas que están recolocadas en una empresa. Algunos más lo estarán próximamente.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señoría, se ha cumplido, en un contexto muy complicado y de acuerdo a lo que le estoy diciendo, así que no manipule y no falsee la realidad.</parrafo>
        <parrafo>En cualquier caso, no salgo de mi asombro de que hablen ustedes de Astilleros. Imagino..., supongo que ya habrán trasladado al Ministerio la necesidad de que se hagan buques de acción marítima en Astilleros andaluces.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Supongo que eso ya lo habrán cumplido, para ver si lo mismo que nos exigen [aplausos], después de haber cumplido, se lo exigen al Gobierno de España para que cumpla y acuerdos del Consejo de Ministros, que creo que algo debieran de valer, se cumplan en esta tierra.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

