<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>9</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 5</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>28</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Deporte, Ocio, Política de turismo, Provincia de Granada, Vacaciones</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000067</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a la temporada de verano en Sierra Nevada (pág. 70).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Miguel Castellano Gámez y D. José Bernal Gutiérrez, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Miguel Castellano Gámez, del G.P. Socialista. D. Luciano Alonso Alonso, Consejero de Cultura y Deporte.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Siguiente pregunta, dirigida asimismo a la Consejería de Cultura y Deporte, relativa a la temporada de verano en Sierra Nevada y formulada por el diputado del Grupo Parlamentario Socialista, don Miguel Castellano Gámez.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTELLANO GÁMEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente. Señor Consejero. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que es una buena pregunta; sobre todo, Consejero, para hacerla a esta hora, y con «el calor» que hace fuera, hablar de Sierra Nevada.</parrafo>
        <parrafo>Bien es verdad que le vamos a preguntar, el grupo parlamentario, y este que le habla, no por la temporada de invierno, que nos consta que ha sido una magnífica temporada y que una vez más está demostrando el esfuerzo y el rendimiento de ese esfuerzo, tanto por parte de la Junta como por Cetursa, por la empresa que gestiona la estación de invierno. Le vamos a preguntar en esta ocasión por las actividades de la temporada de verano, y que nos consta que, como ya sabemos por años anteriores, supondrán también un revulsivo importante para la economía y para el sector turístico, y el sector deportivo y el deporte en Granada, y también, por ende, en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Castellano.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ALONSO ALONSO, CONSEJERO DE CULTURA Y DEPORTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente. Señoría.</parrafo>
        <parrafo>Usted se alegra fundamentalmente, como andaluz y como granadino, de que hemos sido líderes nacionales en la temporada de invierno con más de un millón de visitantes, ochocientos cincuenta mil de los cuales han sido esquiadores, ¿no? Pero una vez más hemos querido convertir a Sierra Nevada en algo que podía ser un eslogan, Sierra Nevada no se cierra nunca, y, por tanto, planteamos en verano deporte, cultura, ocio para todos los públicos.</parrafo>
        <parrafo>El programa es muy completo y brinda la oportunidad de vivir emociones y experiencias posiblemente únicas, a través del senderismo, la bicicleta de montaña, los conciertos, los campamentos con nieve para niños, las competiciones deportivas, el vuelo a lo más alto del Veleta, y el disfrute, permítanme que lo diga, del gran espectáculo natural de la fusión de la nieve, o también la posibilidad de ver florecer el emblema de la montaña: la estrella de las nieves. Todo ello en un hermosísimo parque natural y con unas infraestructuras de mucha calidad que usted conoce muy bien. Pues estas infraestructuras van a permanecer abiertas desde el 7 de julio hasta el 2 de septiembre. Le señalo algunas importantes novedades.</parrafo>
        <parrafo>En el área deportiva. Año tras año, las pruebas que se programan tienen más éxito de público. Esta temporada, durante cinco fines de semana consecutivos de julio a agosto, se van a celebrar un total de nueve competiciones, con las que esperamos superar la cifra, nada más y nada menos, de dos mil quinientos participantes.</parrafo>
        <parrafo>Este verano, a las pruebas que ya son un clásico se sumarán las competiciones de bicicleta de montaña para los amantes de esta disciplina —usted sabe que está de moda en este momento—. La oferta es inmejorable. Comienza el 1 de julio con el primer rali de bicicleta de montaña, recorriendo la masa forestal Fuente Alta. El fin de semana de 7 y 8 de julio esperamos más de mil participantes. Para la tercera edición de Sierra Nevada Límite y para la XIX Cicloturista al Veleta. El 28 y 29 de julio está previsto celebrar el primer día del descenso de bicicleta de Sierra Nevada. Pero, además, se ofertan otras pruebas de gran dureza física, como son las del kilómetro vertical, la carrera por montaña y el II Triatlón de Sierra Nevada. Y, por último, la subida pedestre al pico del Veleta, considerada para muchos como una de las pruebas de ultrafondo más duras del mundo.</parrafo>
        <parrafo>Pero antes le decía que Sierra Nevada en verano es algo más que deporte y naturaleza: es también cultura y ocio para toda la familia. Los visitantes podrán disfrutar de la lluvia de estrellas en la jornada de observación de Las Perseidas en Borreguiles, participar en el festival de rock de Sierra Nevada por todo lo alto del 18 al 25 de agosto, concierto gratis y precios especiales para alojarse en la estación durante las noches del festival.</parrafo>
        <parrafo>Pero hablamos de disfrute para toda la familia. Ya hay más de seiscientos niños inscritos en los campeonatos de verano deportivo y de inglés. Los más pequeños también van a encontrar en Pradollano su centro de diversión. El centro de atracciones Mirlo Blanco les ofrece actividades como trineo ruso, pista de hielo, minicar sin motor, etcétera; un sinfín de posibilidades que, además, se complementan con servicios gratuitos...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Consejero, su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>Señor Castellano.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTELLANO GÁMEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Gracias, señor Presidente. Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>La programación que ha previsto su Consejería es una programación yo creo que atractiva, interesante, y que, sin lugar a dudas, la va a convertir también, a la estación de Sierra Nevada, no solamente en la líder en la temporada de invierno, sino también en la temporada de verano.</parrafo>
        <parrafo>El... no binomio, porque estamos hablando de deporte, estamos hablando de naturaleza, pero también —usted lo ha apuntado— estamos hablando de cultura, estamos hablando de participación social, estamos hablando, luego, por tanto, de mover a un volumen de visitantes y de participantes en esos deportes, en esos espectáculos y en esas actividades, que va a ser muy importante para continuar promocionando a Sierra Nevada, y, cómo no, también para la plusvalía económica que va a repercutir en Granada, en los pueblos limítrofes, y luego, por tanto, en la provincia, y yo creo que también, lógicamente, en toda Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>No quiero despedir mi intervención sin también felicitar a su Consejería y a Sierra Nevada por la reciente concesión de la organización del campeonato del mundo absoluto de snowboard y freestyle del año 2017, y, lógicamente, también las pruebas previas que están previstas, y que, además, pues han venido a visitarnos los técnicos y los responsables la estación, para comprobar cómo se va a preparar, y sabemos, y nos consta, por lo que han comentado, que va a ser, lógicamente, un magnífico campeonato y va a continuar y va a servir para promocionar nuestra tierra y para promocionar el deporte, y, como digo, también nuestra provincia y el desarrollo turístico y económico.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, mi felicitación, la de mi grupo, y animar a todos y a todas a que participemos. Bien es verdad que en algunos de los deportes que usted ha mencionado no tenemos habilidades para hacerlo, pero sí para contemplar la espectacularidad de los mismos.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, Presidente. Gracias, Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Castellano.</parrafo>
        <parrafo>Finalizado el punto noveno del orden del día, suspendemos la sesión, que reanudaremos a las 16:30 horas, las cuatro y media de la tarde, con el debate de las proposiciones no de ley, comenzando por el debate agrupado de las referentes a participaciones preferentes.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Receso.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

