<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>19</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 11</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>15</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Ganadería, Porcino, Producto alimenticio, Cría de ganado, Industria alimentaria</materias>
    <numero_expediente>9-12/PNLP-000050</numero_expediente>
    <extracto>Proposición no de ley relativa al apoyo al sector del porcino ibérico (pág. 81).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Socialista.</proponentes>
    <votacion>Votación: aprobada por unanimidad..</votacion>
    <intervienen>Dña. Josefa Vioque Zamora, del G.P. Socialista. Dña. María Dolores Quintana Campos, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Manuel Andrés González Rivera, Secretario Segundo del Parlamento de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pasamos a continuación, señorías, al punto quinto del orden del día, proposiciones no de ley, y, en primer lugar, la proposición no de ley relativa a apoyo al sector del porcino ibérico, presentada por el Grupo Parlamentario Socialista, para la defensa de la cual tiene la palabra en primer lugar su portavoz, en este caso, la señora Vioque Zamora.</parrafo>
        <parrafo>Señora Vioque.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Señorías...</parrafo>
        <parrafo>Aguarde, aguarde un momento.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, mantengan las conversaciones fuera del salón de plenos, por favor. Necesitamos continuar con el trabajo de la sesión. Señor Sanz, señora González Vigo, Señora Consejera de Educación, o abandonan el salón de plenos o toman asiento. Señor Sanz, señora González Vigo, o abandonan el salón de plenos o toman asiento. Vale.</parrafo>
        <parrafo>Señora Vioque, continúe en el..., tome el uso de la palabra, mejor dicho.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora VIOQUE ZAMORA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, quiero dar la bienvenida a las personas que esta tarde nos acompañan, asociaciones agrarias de Andalucía, industriales del sector del ibérico, Presidente de la Denominación de Origen de Huelva y Los Pedroches, y alcaldes de Jabugo, Pozoblanco y Villanueva de Córdoba. Bienvenidos y gracias por acompañarnos en este Pleno, en el que vamos a apoyar al sector del ibérico al que ustedes representan.</parrafo>
        <parrafo>Andalucía es una de las regiones españolas con mayor extensión de dehesa, territorio con un único y rico patrimonio como consecuencia de siglos de ocupación. Tenemos un ecosistema único en la Unión Europea, con una extensión superior a cuatro millones de hectáreas, y, en Andalucía, la superficie de dehesa supera las 1.200.000 hectáreas, distribuido principalmente en Sierra Morena y la sierra gaditana. Estas dehesas constituyen un marco modélico, único y singular de convivencia entre el aprovechamiento de los recursos y la conservación de la flora y de la fauna silvestres. La dehesa tiene un importante peso económico y social en su función de fijación de la población rural en sus núcleos. Son la principal actividad generadora de renta y empleo de las zonas donde se encuentran, contribuyendo no solo a evitar el despoblamiento de los territorios en los que difícilmente hay otras alternativas productivas, sino que realmente constituyen el único pilar de desarrollo.</parrafo>
        <parrafo>Desde aquí, desde Andalucía, se vio la necesidad de abordar el tratamiento de la dehesa mediante una regulación específica que contó con el máximo consenso de los grupos parlamentarios y que se tradujo en la Ley 7/2010, de 14 de julio, para la dehesa, con el subsiguiente desarrollo de normativas y medias que permitían un uso y gestión sostenibles, acción que quedaría incompleta si no hay una defensa de las actividades ganaderas que se desarrollan en la misma, siendo la del cerdo ibérico una de las de mayor peso y la más importante.</parrafo>
        <parrafo>El principal recurso de la dehesa está asociado a la conservación y al aprovechamiento de las encinas y, por supuesto, a la cría del cerdo ibérico, así como a la transformación de sus productos.</parrafo>
        <parrafo>Nuestras dehesas son el medio de desarrollo de una ganadería extensiva en base a razas autóctonas y reúnen las condiciones óptimas en lo que se refiere al bienestar animal y al desarrollo potencial de la agricultura ecológica.</parrafo>
        <parrafo>En este ámbito, pues, vemos que es indudable la importancia del sector del porcino, y no solo desde un punto de vista medioambiental, por lo que representa su aportación al equilibrio de la dehesa. De una manera más precisa, más concreta, el sistema productivo en extensivo con el cerdo ibérico se diferencia del resto de sistemas de producción española, dando elevada singularidad y adaptación al medio en que se desarrolla. Es Andalucía, sin duda, la Comunidad con mayor potencial en la producción de porcino ibérico de bellota. Existen unas cinco mil explotaciones de porcino extensivo, que albergan un censo que supera los doscientos mil animales.</parrafo>
        <parrafo>Señalar que, debido a la singularidad del manejo de este tipo de ganado, junto al propio de la dehesa en sí, detrás de cada una de estas explotaciones hay una familia, hay una enorme cantidad de puestos de trabajo, ya sean directos o indirectos —y, para que sus señorías se hagan un idea, diez veces de las que se generan en explotaciones de intensivo—. Pues bien, muchos de estos puestos de trabajo son eminentemente oficios tradicionales, que no tienen cabida en otros sistemas agrarios y sin contar con el número de empleos generados como consecuencia directa de las propias actividades artesanales ligadas a las producciones derivadas.</parrafo>
        <parrafo>En la actualidad, las denominaciones de venta de los productos procedentes del cerdo ibérico se encuentran regidas por las normas de calidad de ámbito estatal del 2007. Esta normativa regula las características de calidad que deben reunir los productos procedentes del despiece de las canales de cerdo ibérico, para poder usar las denominaciones de venta recogidas en dicha normativa estatal. De acuerdo con esta normativa, las denominaciones se realizan en función del tipo de producto, de la raza y del tipo de alimentación. Se ha demostrado, y estamos viendo con el paso del tiempo, que no se ha beneficiado en absoluto al sector que, en un principio, se trataba de proteger. Estos criterios han generado un amplio conjunto de denominaciones, que crean confusión al consumidor y que este tiene muy difícil de diferenciar. Nos encontramos con todo tipo de nombres: ibérico puro, ibérico, bellota, recebo, cebo, extensivo o cebo en campo. Como pueden observar, una tremenda confusión para el consumidor. Esta normativa existente ha favorecido la generación del término ibérico que ampara a animales cruzados con otras razas. La falta de diferenciación clara de productos conlleva que a la larga los mayores perjudicados sean los productos de mayor calidad, como así está sucediendo. Entre los impactos negativos de esta situación destaca la pérdida de más de 150.000 de raza ibérica, alimentados en nuestras dehesas, llevando todo esto a la reducción del número de explotaciones y por tanto a la pérdida de empleo asociadas a las mismas.</parrafo>
        <parrafo>Desde este grupo parlamentario, desde el Partido Socialista, consideramos que las líneas sobre las que se debe llevar a cabo la modificación de la norma de calidad deben buscar, principalmente, simplificar dicha norma, restringir la producción de ibérico a la ganadería extensiva y clarificar las denominaciones en función de los parámetros de raza y alimentación.</parrafo>
        <parrafo>El documento, el borrador propuesto por el Ministerio no se corresponde y no atiende a las necesidades del sector andaluz. Y tampoco atiende a las exigencias y al derecho del consumidor a tener una información clara, veraz y, por lo tanto, que no conduzca a error. En el borrador presentado se continúa incluyendo la posibilidad de utilizar el término ibérico en producciones intensivas, con sistemas de producción diferentes a la producción tradicional. Así, la norma de calidad propuesta está más orientada a incluir los productos de animales explotados en intensivo que a defender, mediante una diferenciación neta, a los sistemas de producción tradicional, es decir, al ibérico de bellota y, por tanto, a la dehesa.</parrafo>
        <parrafo>No nos dejan otra opción que pensar, desde Andalucía, que en base a lo regulado en este borrador la producción de ibérico de bellota está llamada a desaparecer, puesto que según la norma propuesta será mucho más rentable la producción de cerdos cruzados, alimentados en sistemas, que no utilizan bellota, llevando también esto al abandono progresivo de la dehesa. Esta tendencia se confirma analizando los datos, datos dramáticos en los que observamos cómo la producción de bellota en España ha caído un 26%, mientras que la producción de intensivo ha aumentado un 34%. En el caso de Andalucía la reducción de la producción del ibérico de bellota ha sido del 38%, y, en concreto, la categoría de máxima calidad de la dehesa, ibérico puro de bellota, se ha visto reducida en un 70%.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, la norma propuesta genera en Andalucía pérdida de empleo y una restructuración profunda y silenciosa del sector. Por tanto, la situación actual del ibérico requiere de un apoyo decidido de la sociedad, en su conjunto, para analizar su supervivencia. Es necesario aunar los esfuerzos de todas las administraciones con el fin de apoyar y promover una norma de calidad en el ibérico capaz de realizar una gestión adecuada, que haga posible conjugar el desarrollo socioeconómico con la conservación de la dehesa y la protección del consumidor. El borrador que se ha dado a conocer por el Ministerio perjudica seriamente los intereses andaluces, al no recoger adecuadamente sus planteamientos. Nos encontramos en un momento crucial para defender con fortaleza la posición de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, mi grupo, el grupo parlamentario presenta la siguiente proposición no de ley en el Parlamento de Andalucía, que insta al Consejo de Gobierno para que, a su vez, inste al Gobierno de la Nación a atender las demandas del sector productor y transformador. Llevando a cabo una amplia y profunda modificación de la norma de calidad del cerdo ibérico, que conduzca a una diferenciación real y adecuada de las producciones ligadas a la dehesa. Que permita garantizar la supervivencia de este sistema de explotación, impulsando la necesidad, simplificación y clarificación de las indicaciones a través de las siguientes actuaciones: impulsar la diferenciación clara en las indicaciones relativas al carácter racial, designando como ibérico exclusivamente a los animales de raza pura y, como cruzado de ibérico, a aquellos que tengan cualquier tipo de cruce, de forma que se facilite la comercialización, se proteja la dehesa y se evite, a la vez, confusión en el consumidor. Reducir las indicaciones relativas al tipo de alimentación determinando en la norma dos tipos, bellota y cebo, favoreciendo un control viable y eficaz. Impulsar la necesaria transparencia e información al consumidor, de modo que todas estas indicaciones sean trasladadas obligatoriamente al etiquetado y la publicidad de los productos ibéricos, determinando que la etiqueta sea ilustrativa y no contenga imágenes o símbolos que hagan referencia a una designación racial o de alimentación que no corresponde…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Vioque Zamora, le ruego vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora VIOQUE ZAMORA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Un momentito.</parrafo>
        <parrafo>... de las denominaciones de venta del producto. Y, por último, disponer los mecanismos necesarios para garantizar la conservación de las dehesas, encinas y alcornoques, así como preservar la singularidad de la raza.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, espero su apoyo, espero que la posición de este Parlamento sea clara y firme, sin fisuras, porque eso es lo que están esperando los hombres y mujeres que trabajan día a día por un sector, el del ibérico, que estamos viendo seriamente amenazado.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Vioque.</parrafo>
        <parrafo>Intervienen, a continuación, los portavoces de cada grupo parlamentario en turno de posicionamiento, correspondiendo, en primer lugar, intervenir a la portavoz del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida, señora María Dolores Quintana Campos.</parrafo>
        <parrafo>Señora Quintana, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUINTANA CAMPOS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Muchas gracias, señor Presidente, señorías. También quiero dar la bienvenida a todas aquellas personas que nos acompañan, de empresas, de asociaciones que dedican prácticamente todo su esfuerzo y su vida al apoyo, también, al sector porcino ibérico.</parrafo>
        <parrafo>Decir, en primer lugar, que ante esta propuesta que trae el Partido Socialista de apoyo al sector porcino ibérico, desde Izquierda Unida, bueno, pues forma parte de nuestras propuestas el apostar por la máxima calidad de los productos asociados a la norma, la diferenciación de las distintas categorías atendiendo a razas y tipos de alimentación, la garantía de los derechos de los consumidores y la protección del ecosistema que representa la dehesa.</parrafo>
        <parrafo>Desde su publicación en el año 2007, desde Izquierda Unida hemos mantenido una actitud muy crítica con el contenido de la norma actualmente vigente, por considerar que no cumplía los fines para los que fue creada, y también porque ya se avecinó, avecinamos en su momento, los perjuicios que su aplicación ocasionaría sobre la producción tradicional andaluza.</parrafo>
        <parrafo>A juicio de nuestra organización, el actual debate, pese a una esperanzadora primera declaración de intenciones por parte del Ministerio, debo reconocerlo, pero, al final, incurre en los mismos errores del pasado, y puede suponer la práctica desaparición del sector ibérico en Andalucía. Asistimos a intereses territoriales enfrentados, y en ese contexto consideramos imprescindible mantener la unidad existente, ya no solo por parte del sector andaluz, sino también por parte de la Administración autonómica.</parrafo>
        <parrafo>Para nuestra organización, los principales objetivos que debe perseguir la nueva norma serían los siguientes:</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, garantizar la máxima calidad de los productos que se comercializan con la denominación de ibérico, tanto de bellota como, en su caso, de cebo; en segundo lugar, diferenciar claramente todos los productos amparados por la norma; en tercer lugar, defender los intereses de los consumidores; y, en cuarto lugar, contribuir al sostenimiento de nuestro ecosistema, en este caso las dehesas andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>Desde Izquierda Unida consideramos que la propuesta de real decreto no garantiza el cumplimiento de ninguno de estos objetivos y responde a presiones e intereses de determinadas comunidades autónomas y empresas. Por eso, desde nuestra organización rechazamos el texto en su totalidad, instando al Ministerio de Agricultura a una modificación del texto para que realmente sirva a los objetivos y a los intereses expuestos por el sector.</parrafo>
        <parrafo>Hay una serie de propuestas que brevemente voy a relatar; propuestas que tienen que recoger los siguientes elementos:</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, las denominaciones de ventas. Defendemos la inclusión del menor número posible de denominaciones de ventas, porque entendemos que con ello se facilita la comprensión, por parte del consumidor, de las diferentes modalidades de los productos procedentes del ibérico. Desde nuestro entender, así como también la palabra y la opinión de organizaciones agrarias, deben existir cuatro denominaciones de ventas: aquellas que tienen que ver con la designación racial —ibérico—, para aquellos animales con un cien por cien de pureza genética; también como designación racial claramente cruzado de ibérico o ibérico cruzado, para animales con al menos el 50% de su porcentaje genético correspondiente a la raza porcina ibérica; en segundo lugar denominación de venta, designación según el tipo de alimentación, y en primer lugar de bellota, para aquellos productos que hayan sido elaborados procedentes del despiece de la canal, que se comercializan en fresco, obtenidos a partir de animales que se destinan al sacrificio inmediatamente después del aprovechamiento de bellotas, hierbas y demás recursos de la dehesa, sin posibilidad de alimentación suplementaria, y siempre y cuando el citado aprovechamiento se haya realizado bajo unas condiciones mínimas. A modo de ejemplo, por ejemplo, la carga ganadera mínima en función de la superficie arbolada cubierta, como, por ejemplo, hasta un 20% de la superficie arbolada, un 0,25% de animales por hectárea de carga ganadera y así sucesivamente.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, hablamos también de que es necesario, recogida en la designación de bellota, la edad mínima de alimentación para ser sacrificados. El animal debe tener 16 meses, porque consideramos necesaria la inclusión de una edad mínima de sacrificio como medio de protección, y también para garantizar la calidad de los productos finales.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, en cuanto a la designación de cebo, productos elaborados procedentes del despiece de la canal que se comercializan en fresco, obtenidos a partir de animales cuya alimentación se basa en piensos, constituidos fundamentalmente por cereales y leguminosas, que contemplan su alimentación mediante una estancia mínima en el campo, previa a su sacrificio, de 60 días. La edad mínima de sacrificio que planteamos, que plantean muchas organizaciones agrarias, sería de 12 meses, porque consideramos que con eso también se garantiza la calidad del producto final. Son algunas de las cuestiones que nosotros planteamos, lagunas que debe de contemplar la norma del ibérico para proteger al sector. Y, por último, también decir que, en términos generales, coincidimos con la propuesta del Ministerio en materia de etiquetado de productos y en materia de control y trazabilidad, aunque planteamos la necesidad de incluir y desarrollar, mediante una orden ministerial, características técnicas de los precintos, también como un medio para garantizar la inviolabilidad de los mismos.</parrafo>
        <parrafo>Son algunas de las propuestas que desde Izquierda Unida, pues creemos que son necesarias. Vamos a apoyar esta proposición no de ley, consideramos que es el momento de frenar la caída en la producción y poner en valor estos productos de excelencia, proteger a la dehesa, porque forma parte de nuestro paisaje, forma parte de nuestra cultura, de nuestra alimentación, y algo que en estos momentos es fundamental, forma parte del desarrollo socioeconómico del medio rural. Así que vamos a apoyar...</parrafo>
        <parrafo>Y voy a terminar esta intervención con algo que no es de mi cosecha, sino que es un texto que reza en una placa que existe, en este caso, en el municipio de Jabugo, donde dice que es una placa en homenaje a todas aquellas generaciones de trabajadoras y trabajadores por cuyas manos incansables ha pasado todos los días ese oro serrano que es el jamón.</parrafo>
        <parrafo>Pues, por ese oro serrano que es el jamón y que tanto y tanto ha dado a Andalucía a nivel de puestos de trabajo, creo que debemos modificar esa norma y por eso vamos a apoyar esta proposición no de ley.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Quintana Campos.</parrafo>
        <parrafo>Interviene a continuación, en nombre del Grupo Parlamentario Popular, su portavoz en este caso, don Manuel González Rivera.</parrafo>
        <parrafo>Señor González Rivera, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GONZÁLEZ RIVERA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, por supuesto, dar también la bienvenida y saludar a los representantes del sector que están presentes en esta sesión plenaria.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, en el año 2001 el Gobierno del Partido Popular crea la norma de calidad del sector del cerdo ibérico argumentado en tres pilares fundamentales. El primero de ellos es la defensa de la raza ibérica pura; el segundo, la sostenibilidad del ecosistema mediterráneo más importante que hay: la dehesa; y, en tercer lugar, que todo el procedimiento de crianza, transformación y producción estuviera identificado en el producto final para que el consumidor tuviese la mayor transparencia y claridad a la hora de hacer su compra.</parrafo>
        <parrafo>En el año 2007 el Gobierno del Partido Socialista hace una modificación de la norma por el descontento del sector; modificación que no solo no mejoró lo anterior, sino que consiguió tambalear los tres pilares por los que surgió en el año 2001 la norma de calidad. Es en estos momentos cuando surge un nuevo borrador, que está abierto a las alegaciones del sector para crear un documento que preserve al ibérico. Pero todos debemos coincidir en la necesidad de mejorar la norma que ustedes, los socialistas, modificaron en el año 2007, porque los problemas que se ocasionaron fueron evidentes.</parrafo>
        <parrafo>Como ejemplo, podemos recordar que en 2008 se certificaron en España más de medio millón de cerdos ibéricos puros, y que en el año 2011 la certificación solo llegó a 156.000 ejemplares, lo que supone una caída del 70%. Esto viene a demostrar los perjuicios de la modificación de la norma que su Gobierno, el Gobierno socialista, llevó a cabo, y que ha originado que, como sucedió en el año 2001, el Ministro Arias Cañete tenga que poner remedio a un problema que ustedes y solo ustedes han originado. No busquen más culpables, porque, como suele suceder siempre, la memoria del Partido Socialista es frágil. Ustedes crean un problema y después, sin el más mínimo pudor, reclaman una solución a sus propios desaguisados, como si no tuvieran nada que ver. Y, por si fuera poco, critican al que viene a poner solución. No vengan dando lecciones, porque el problema del sector lo crearon ustedes con una modificación de la norma que ha resultado ser un absoluto fracaso, y encima, y encima se permiten el lujo de dar lecciones.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Yo les pregunto, si ustedes tienen la varita mágica para modificar la ley de calidad, ¿por qué no cambiaron la norma de nuevo? Han tenido cuatro años para hacerlo y han demostrado un absoluto desprecio al sector, porque, insisto, este problema no se ha creado en el último año. No obstante, estamos hablando de una iniciativa que ahora está abordando el Gobierno y el Ministerio para la carne, para el jamón, la paleta y la caña de lomo ibéricos, y la está abordando con calma y tratando de mejorar sustancialmente la herencia que ustedes han legado y que dejó descontento a todos. Hablamos de que esta modificación emprendida por el Gobierno es solo un borrador, y como todo borrador tenemos aún la posibilidad de modificarlo para que la norma siga siendo una norma de calidad, como su propio nombre indica, y no una norma que defienda la cantidad. Nosotros apostamos por la calidad y no por la cantidad, y eso es muy importante que el sector lo tenga presente. Esa calidad de la que hablamos no solamente es un pilar económico para las comarcas de Andalucía que viven del cerdo ibérico, sino que además forma parte de la cultura y de la tradición de nuestros pueblos. Favorecer la cantidad sobre la calidad es hacer un daño irreparable a la economía, a las tradiciones, a la cultura y al medio natural que nos rodea. Y les habla alguien de la provincia de Huelva, para la que la crianza del cerdo ibérico tiene una importancia mayúscula, porque sus productos tienen una dimensión internacional y son seña de identidad de nuestra provincia. Por lo tanto, defender el interés general de comarcas como la Sierra de Huelva o el Valle de los Pedroches es defender a lo original frente a la copia. En el Partido Popular somos conocedores de toda la problemática desde hace mucho tiempo, de hecho impulsamos en el Senado la modificación de la norma que ustedes hicieron. Ustedes, sin embargo, se suman al carro ahora, después de haber perjudicado, primero, y ninguneado después a un sector que es clave para la economía de Andalucía, así que no vengan ahora a ponerse ningún tipo de medalla, vengan a trabajar y no a criticar, a arrimar el hombro y no a utilizar los problemas que atraviesa este sector, acrecentados por su Gobierno...</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Para hacer, para hacer lo único que saben hacer desde que perdieron las elecciones: confrontar, confrontar y confrontar. Nuestro Gobierno no para de trabajar para buscar una norma que satisfaga a todos, desde el Ministro Arias Cañete hasta el Presidente del PP andaluz, Juan Ignacio Zoido. Porque nosotros nos dedicamos a trabajar por Andalucía y por sus problemas, no utilizamos los problemas de Andalucía para hacer política contra ningún Gobierno, esa es la diferencia que hay entre ustedes y nosotros. Y les digo más: el Ministro está al corriente de todas las alegaciones y de todas las sugerencias del sector, porque es una persona de diálogo y de consenso. Sin ir más lejos, la propia Delegada del Gobierno, en una reunión celebrada la pasada semana, en la que este que les habla estuvo presente, recogió las demandas del sector y le dio traslado de manera inmediata al propio Ministro Arias Cañete. Y vamos a ir de la mano del sector, vamos a hacer todas las alegaciones que sean necesarias para que este borrador sea satisfactorio para el sector del cerdo ibérico y recoja el mayor número de aportaciones. Nosotros, simplemente, queremos que se le llame a cada cosa por su nombre y que no se intente confundir al consumidor.</parrafo>
        <parrafo>Lo que es verdaderamente sorprendente es que al Partido Socialista se le encienda la bombilla solo cuando está en la oposición, porque han tenido ocho años para hacer lo que ahora reivindican y no han hecho.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Y no olvidemos tampoco, no olvidemos tampoco que la Junta de Andalucía ayuda muy poco al sector, dentro de sus competencias, como, por ejemplo, adeudando subvenciones de varios años que dificultan la viabilidad de las explotaciones, la falta de recursos contra la seca de la encina y un problema que está obviando continuamente la Junta de Andalucía: el aumento sin control de especies cinegéticas que se comen la bellota, con el consiguiente daño al ganadero.</parrafo>
        <parrafo>Tenemos claro que es muy difícil que el borrador contente a todos, pero nosotros estamos aquí para defender lo nuestro, y lo nuestro aquí es defender el mejor jamón del mundo. Sin embargo, este borrador también tiene importantes aportaciones. Tanto las organizaciones representativas de los sectores productor y elaborador como las administraciones autonómicas venían demandando la urgente modificación de la norma de calidad vigente, ante las carencias y desajustes de la anterior norma aprobada en noviembre de 2007. Después de las numerosas demandas y propuestas de modificación recibidas, el Ministerio ha tomado la iniciativa para definir un nuevo marco normativo que facilite la sostenibilidad y el futuro desarrollo de un sector emblemático para las producciones de calidad. Desde hace unos meses, el Ministerio ha trabajado en la preparación del borrador que ha remitido a las partes implicadas y cuya elaboración ha supuesto una laboriosa tarea, al tratarse de un sector con planteamientos o sistemas e intereses muy diferenciados. Y, como les decía, hay cuestiones recogidas en ese documento que son importantes para destacar. El borrador, en su conjunto, da respuesta a las necesidades planteadas; entre otras, la de mejorar la pureza racial de los animales y la de clarificación y simplificación de las denominaciones de venta. También responde a la queja sobre la utilización de menciones facultativas, así como de textos, imágenes, marcas, símbolos u otros elementos del etiquetado y publicidad que puedan confundir al consumidor.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, mejora el sistema de trazabilidad y control para lograr una norma clara en su interpretación, fácilmente controlable y que cumpla el objetivo esencial de garantizar la calidad de los productos que se comercialicen.</parrafo>
        <parrafo>En todo ello estamos trabajando, porque el Gobierno de la Nación es un Gobierno responsable que se dedica a resolver los problemas y no a crearlos. Ahora, con cierto oportunismo presentan ustedes una proposición no de ley justo el día en el que acaba el periodo de alegaciones. Como siempre, llegan ustedes tarde y mal, y llegan tarde y mal porque no han pensado en el sector; solo piensan en sacar rédito electoral de cada cosa que hacen, su único interés es el voto y no las personas. Mientras ustedes se dedicaban a criticar, el Partido Popular se dedicaba a trabajar, a escuchar al sector, a estudiar sus reivindicaciones y a tratar de mejorar un borrador que es, como su propio nombre indica, solo una sugerencia y una propuesta. Ahora el Gobierno tratará de encuadrar todas las sugerencias en un documento final que dé encaje a todas las sensibilidades y que, sin duda alguna, tratará...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor González Rivera, le ruego vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GONZÁLEZ RIVERA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy terminando, voy terminando, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>... tratará de beneficiar a un sector sacudido por la crisis.</parrafo>
        <parrafo>Nuestro objetivo no es otro que buscar soluciones a un problema y no crearlo. Pretendemos, como le dije al principio, defender la raza ibérica pura, preservar el ecosistema mediterráneo más importante que hay —la dehesa— y que el procedimiento de crianza, transformación y producción del ibérico esté identificado en el producto final, para que el consumidor tenga la mayor transparencia y claridad a la hora de hacer su compra.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor González Rivera.</parrafo>
        <parrafo>En nombre del Grupo Parlamentario autor de la iniciativa, el Grupo Parlamentario Socialista, cierra el debate su portavoz, la señora Vioque Zamora.</parrafo>
        <parrafo>Señora Vioque tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora VIOQUE ZAMORA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor González, ¿llama oportunismo a una reivindicación de los ganaderos?</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>¿No?</parrafo>
        <parrafo>Y, bueno, me gustaría también saber, que no ha dejado claro si va a poyar la iniciativa o no, porque ha estado diez minutos hablando de dimes y diretes, pero no me ha quedado claro si la apoya o no la apoya. ¿No le ha quedado claro todavía? Bueno, pues espero que con mi segunda intervención le quede claro que debe apoyar al sector.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, lo que estamos defendiendo con esta proposición no de ley es el cerdo ibérico, es nuestro millón doscientas cincuenta mil hectáreas de dehesa y miles de explotaciones, es un sistema de vida, la dehesa, la ganadería extensiva, una cultura que es la seña de identidad de nuestra gente. También a hombres y mujeres del mundo rural. Desde el Grupo Socialista defendemos a las personas que durante generaciones han optado por una dedicación profesional noble, como es la ganadería basada en nuestra dehesa.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué van a hacer las 5.000 explotaciones de ibérico si no se corrige la norma? ¿Qué repercusión tendrá en el empleo en nuestro territorio, en Los Pedroches, en la Sierra de Huelva o Sevilla? ¿Cómo vamos a dejar permitir que se destruya empleo y riqueza en nuestros territorios? No podemos, desde este Parlamento y desde mi grupo, dejar de atender a nuestra gente, a nuestras dehesas, a nuestra ganadería, que es una seña de identidad de una cultura productiva y sostenible.</parrafo>
        <parrafo>Agradezco el apoyo del Grupo de Izquierda Unida a esta proposición. Y, señor González, cuando se pronuncie, pues, bueno, si al final estima oportuno el sumarse a esta iniciativa y apoyarla, le diría que, bueno, que no lo haga a medias tintas, que no sea nadar y guardar la ropa, como nos tienen tan acostumbrados, y que ese apoyo, si al final llega, sea firme y decidido, y que traslade a su grupo en Madrid, y a su Ministro, que el borrador presentado no atiende las necesidades del sector ibérico de Andalucía y que perjudica a miles de explotaciones, y no digamos la confusión que estamos sufriendo los consumidores.</parrafo>
        <parrafo>Están presentando declaraciones institucionales en todos sus ayuntamientos, que me parece estupendo, pero no se pongan a la defensiva. Es el Ministerio, es en Madrid donde tienen que alzar la voz y tener una posición clara y firme.</parrafo>
        <parrafo>Lleva razón cuando dice que la norma del 2007 fue aprobada por un Gobierno socialista; una norma que hemos visto que no ha dado el resultado esperado. Y por eso, porque no responde a las necesidades que desde este sector y desde Andalucía hay, tenemos que modificarla, pero para mejor, no modificarla para volver a hacer lo mismo.</parrafo>
        <parrafo>Pero son ahora ustedes, es su Gobierno, es su Ministro quien tiene la oportunidad de no caer en el mismo error, tiene la oportunidad de rectificar. Fue él, el señor Arias Cañete, quien aprobó la primera norma en 2001, en la que se propició una producción de porcino denominada ibérica, y, según esta norma, llevada a cabo en explotaciones, que nada tenían que ver con la dehesa ni con los medios de producción tradicionales, y con esta norma aprobada por el Ministro Arias Cañete se legalizaba el fraude. Pues bien, si ahora no rectifica, será el Ministro que todos recordaremos como el que tropiece dos veces en la misma piedra.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Trasladen al Ministro que rectifique: así lo esperan los andaluces. No se sumen solo aquí a una proposición: pónganse, de verdad, al lado del sector.</parrafo>
        <parrafo>Como todos saben, yo también soy de la provincia de Córdoba, de Los Pedroches, y defiendo esta proposición desde la razón y el conocimiento de vivir y estar orgullosa de ello, en uno de los territorios en que se trabaja desde hace décadas en las dehesas, en el ibérico y con producciones sin igual en calidad, que tienen un reconocimiento mundial a pesar de la crisis, que no es poco, y se sigue exportando y vendiendo.</parrafo>
        <parrafo>Yo estoy convencida de que hay que poner orden; a la vez, hay que hacer justicia en cuanto a la confusión a nuestros consumidores. Hay que llamar a cada cosa por su nombre. Y, si atendemos a las variables de raza, ibérico y cruzado de ibérico, y si lo hacemos respecto a la alimentación, bellota y pienso. Y nada más: no más apellidos y no más calificativos. No se puede seguir comercializando bajo la imagen de la dehesa productos procedentes de animales de pienso, criados mediante sistemas intensivos, que no han olido ni una bellota, y no hablemos ya de comerla, y cuyos costes de alimentación y manejo presentan una gran diferencia.</parrafo>
        <parrafo>El coste de producción de un animal puro y un animal cruzado son radicalmente distintos. Mientras que el puro requiere un periodo de tiempo mucho mayor, de 16 a 20 meses para alcanzar un peso óptimo y poder ser sacrificado, el cruzado, en menos de un año, a veces hasta ocho meses, está listo para ir al matadero. Evidentemente, estamos comparando un coste de producción diferente, y en el borrador no se pone de manifiesto esta diferencia.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, mercado hay para todos, pero seamos leales y llamemos a cada cosa por su nombre.</parrafo>
        <parrafo>Esta norma, cuyo borrador nos ha presentado el Ministro, sigue llamando ibérico al cruzado y al de pienso, y no se distingue entre producción extensiva e intensiva. No se protege al sector del ibérico ni a la dehesa y no evita la confusión del consumidor. Como consumidores, tenemos que ser respetuosos, y somos nosotros quienes debemos decidir si compramos un producto de mayor o de menor calidad; pero, para ello, la información tiene que ser clara, concisa y veraz, y eso esta norma no lo contempla.</parrafo>
        <parrafo>«Nos estamos jugando la calidad inigualable de un producto que la norma pone al nivel del jamón de york». No son mías estas palabras, sino del Presidente de Asaja-Huelva, y en el mismo sentido también se ha expresado el Secretario de Ganadería de la UPA de Andalucía, sentenciando que en los próximos años no habrá cerdo ibérico ni industria tradicional, y la joya de la gastronomía andaluza y española habrá desaparecido.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, nuestras dehesas, nuestros ganaderos, necesitan que se ponga orden en este tema. Tenemos que seguir haciendo ganadería extensiva, proteger a nuestra gente, a los hombres y mujeres a los que nos debemos. Defendemos un sistema de producción ganadero sostenible y respetuoso con el medio ambiente, único en el mundo. Del Ministerio de Agricultura depende la supervivencia del sector del cerdo ibérico.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Vioque.</parrafo>
        <parrafo>Bien, señorías, vamos a votar la proposición no de ley relativa a apoyo al sector del porcino ibérico presentada por el Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>Señor Muñoz.</parrafo>
        <parrafo>Señora Pérez Fernández.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobada por unanimidad.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

