<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>22</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 12</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>29</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Desastre natural, Málaga, Inundación</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000289</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a las recientes inundaciones en Málaga (pág. 62).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Víctor Manuel González García, del G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>D. Víctor Manuel González García, del G.P. Popular Andaluz. D. Luis Planas Puchades, Consejero de Agricultura, Pesca y Medio Ambiente.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Benítez Palma.</parrafo>
        <parrafo>Siguiente pregunta, dirigida a la Consejería de Agricultura, Pesca y Medio Ambiente, relativa a recientes inundaciones en Málaga y formulada por el diputado del Grupo Parlamentario Popular Andaluz, don Víctor Manuel González García.</parrafo>
        <parrafo>Señor González, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GONZÁLEZ GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>¿Considera el Ejecutivo andaluz que ha actuado de manera correcta en materia de prevención de inundaciones con el objetivo de haber evitado el impacto que las recientes lluvias tuvieron en la ciudad de Málaga el pasado 17 de noviembre?</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Diputado.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLANAS PUCHADES, CONSEJERO DE AGRICULTURA, PESCA Y MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor diputado, los fenómenos climatológicos extremos, como los ocurridos el 27 de septiembre y el 17 de noviembre, particularmente en la ciudad de Málaga, ponen, sin duda, a prueba todas las tareas que llevamos a cabo las administraciones públicas en materia de prevención de inundaciones.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que se ha demostrado con el sistema de embalses la correcta gestión, que ha permitido laminar grandes avenidas de agua en los puntos altos de la cuenca, igual que grandes obras de prevención de avenidas, como es el encauzamiento del Guadalhorce, que han sido capaces de asumir caudales históricos de agua que en caso contrario hubieran producido grandes daños.</parrafo>
        <parrafo>Sin embargo, siguen existiendo puntos, fundamentalmente arroyos urbanos y redes pluviales, donde la capacidad de desagüe, por otra parte menor, se ha visto afectada por el excepcional volumen de agua registrado. Ello nos obliga, en mi opinión, a todas las administraciones públicas, para que sigamos trabajando en dos aspectos. Primero, por el mantenimiento, por parte de la Junta y del Ayuntamiento, de los cauces y las redes de pluviales, cada uno en sus competencias, y, en segundo lugar, por una planificación urbanística y la correcta delimitación de los puntos de riesgo de las inundaciones en el casco urbano.</parrafo>
        <parrafo>Y es justo lo que dice la directiva europea sobre inundaciones, es lo que estamos haciendo y lo que vamos a continuar haciendo, y yo espero continuar haciéndolo con la colaboración del Ayuntamiento de Málaga.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor González García.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GONZÁLEZ GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, aún guardo en la memoria mi última intervención en esta Cámara con usted, cuando abordamos las consecuencias de las lluvias que asolaron a la provincia de Málaga el pasado mes de septiembre y hablamos, sobre todo, de prevención.</parrafo>
        <parrafo>Recuerdo, en el teatrillo que en aquella ocasión representó con sus compañeros de filas en el bipartito, el intercambio amable de preguntas y respuestas orales. A la mía, a mi pregunta oral, no respondió tan cortésmente. Llegó incluso a decir si estábamos en la prórroga, después de responder con tanta pasión a sus compañeros de filas y con tan poca precisión a la pregunta que yo le formulé. No sé si ahora, utilizando su símil, su símil futbolístico, dirá que estamos en los penaltis.</parrafo>
        <parrafo>Lo que sí le tengo que decir es que usted está aquí para responder a las preguntas que se le formulen en esta Cámara, o, mejor dicho, algo que no ha hecho usted hasta la fecha: a dar respuestas a las mismas.</parrafo>
        <parrafo>Y se lo digo porque ni dice ni hace ni aprende. Volvemos a hablar de Málaga, volvemos a hablar de una catástrofe y volvemos a hablar de lo que pudo haber sido y no fue. Pudo haber evitado o haber paliado unos daños que en esta ocasión ascienden a 15 millones de euros en la capital y que han afectado a 4.500 personas en la ciudad; pudo haber, sencillamente, limpiado, desbrozado, despejado, dragado los cauces de los arroyos, que, en materia de conservación y mantenimiento, son exclusivamente suyos. Pero no. Mientras el Ayuntamiento de la capital retira más de trescientas toneladas de residuos sólidos urbanos de sus arroyos y gasta más de doscientos mil euros en ello, usted o, mejor dicho, su delegado provincial de medio ambiente en Málaga, el señor Carnero, les dice textualmente a los vecinos que sean ellos, los vecinos, los que limpien, desbrocen, draguen y despejen de vegetación sus arroyos, aduciendo dificultades económicas. Sencillamente impresionante.</parrafo>
        <parrafo>Dificultades económicas que no tienen para hacer lo que no hacen en casa. Larache, Marruecos. Boletín Oficial del Estado, 13 de septiembre de 2012. Subvención de la Junta de Andalucía al Gobierno marroquí de 762.000 euros para prevenir inundaciones, y los ciudadanos malagueños, andaluces ellos, sacando agua a cubos.</parrafo>
        <parrafo>Tendrán quizás problemas con el correo. El Ayuntamiento de la capital ya le avisó por escrito el pasado 17 de mayo del 2012, 12 de junio de 2012, 19 de septiembre de 2012 y cinco días antes de las inundaciones, el pasado 12 de noviembre de 2012, le avisó de lo que podía pasar, y, desgraciadamente, por su inestimable negligencia, pasó…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor González García.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLANAS PUCHADES, CONSEJERO DE AGRICULTURA, PESCA Y MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí.</parrafo>
        <parrafo>Señor diputado, el problema de tener escrita la réplica, sin escuchar mi contestación, es que lógicamente no tiene nada que ver con lo que yo le he dicho. Pero, en fin, esos son problemas de técnica parlamentaria.</parrafo>
        <parrafo>Yo le ha dado una cumplida respuesta. Debe decirle una cosa: tiene usted razón en un punto. Hubo un error, por parte de la delegación territorial, la carta tipo destinada a privados, cuando los cauces pasan por sus terrenos, se envió a particulares, y yo pido excusas por ello, y hace usted bien en plantear este punto. En segundo lugar, en lo que se refiere a Marruecos, es un proyecto de cooperación internacional que nada tiene que ver con el objeto de su pregunta.</parrafo>
        <parrafo>Su pregunta, en la zona del río Guadalhorce; pues le concreto: Encauzamiento del arroyo Ciriano y Bienquerido, nueve millones de euros; arroyos Prado Jurado, Carambuco y Merino, seis millones de euros; además, en los últimos dos años, Plan de Adecuación de Cauces, limpieza, corrección, adecuación y demás, tres millones de euros. El apoyo en entidades locales, como usted muy bien decía, cada uno en su ámbito de responsabilidad, y nosotros lo estamos haciendo en la nuestra. Y, finalmente, 3,2 millones de euros en limpieza de cauces, instalaciones e infraestructuras hidráulicas en materia de actuaciones de emergencia.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que todo eso son respuestas concretas y no como algunas invenciones, que por cierto usted no ha mencionado, que he tenido que escuchar o leer después de las últimas inundaciones.</parrafo>
        <parrafo>Hay que responder a fenómenos dramáticos con seriedad, con rigor, pero no con invenciones.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

