<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>38</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 21,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>8</dia>
    <mes>mayo</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Delegación Provincial, Corrupción, Depósito bancario, Fraude, Política forestal, Provincia de Almería</materias>
    <numero_expediente>9-13/APP-000080 9-13/APP-000088</numero_expediente>
    <extracto>Comparecencias del consejero de Agricultura, Pesca y Medio Ambiente, a fin de informar sobre las irregularidades descubiertas en la gestión de la cuenta del Fondo de Mejora Forestal, en la Delegación Territorial de Almería, y actuaciones realizadas (pág. 67).</extracto>
    <debate_agrupado>
      <componente>
        <numero_expediente>9-13/APP-000080</numero_expediente>
        <extracto>Comparecencia del consejero de Agricultura, Pesca y Medio Ambiente, a petición propia, a fin de informar sobre las actuaciones realizadas ante las irregularidades detectadas en la gestión de la cuenta del Fondo de Mejora Forestal, en la Delegación Territorial de Almería,</extracto>
        <proponentes>el Consejo de Gobierno.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>9-13/APP-000088</numero_expediente>
        <extracto>Comparecencia del consejero de Agricultura, Pesca y Medio Ambiente, a fin de informar sobre las irregularidades descubiertas en la gestión de la cuenta del Fondo de Mejora Forestal, en la Delegación Territorial de Almería,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
      </componente>
    </debate_agrupado>
    <intervienen>D. Luis Planas Puchades, consejero de Agricultura, Pesca y Medio Ambiente. Dña. Rosalía Martín Escobar, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. Adela Segura Martínez, del G.P. Socialista. D. Miguel Ángel Castellón Rubio, del G.P. Popular Andaluz.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pasamos, a continuación, señorías, a la siguiente comparecencia, que en este caso es el debate agrupado de la comparecencia del consejero de Agricultura, Pesca y Medio Ambiente, a petición propia y a petición también del Grupo Parlamentario Popular, para informar sobre las actuaciones realizadas ante las irregularidades detectadas en la gestión de la cuenta del Fondo de Mejora Forestal en la Delegación Territorial de Almería.</parrafo>
        <parrafo>Para exponer la comparecencia tiene la palabra, en primer lugar, el consejero de Agricultura, Pesca y Medio Ambiente, señor Planas.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Planas, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLANAS PUCHADES, CONSEJERO DE AGRICULTURA, PESCA Y MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias. Buenas tardes, señor presidente, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Comparezco ante esta Cámara, tal y como solicité el pasado día 26 de abril, para informar sobre las actuaciones realizadas ante las irregularidades detectadas en la cuenta relativa al denominado Fondo de Mejora Forestal en la Delegación Territorial de Almería, para que desde el primer momento, y en aras de una total transparencia, sus señorías conozcan la información de que dispone esta consejería y que es posible divulgar, ya que, como saben sus señorías, esta cuestión está siendo objeto de la correspondiente instrucción judicial, y el buen fin de la misma debe ser preservado por encima de toda otra consideración.</parrafo>
        <parrafo>La integración de las secciones presupuestarias de las extintas consejerías de Medio Ambiente y de Agricultura y Pesca, como corresponde con una operación asociada a la gestión presupuestaria y contable, se produjo una vez finalizado el año contable 2012, permaneciendo dichas secciones activas hasta entonces en aras de la legalidad y la operatividad en la gestión de las respectivas áreas presupuestarias.</parrafo>
        <parrafo>Así pues, tras el cierre del ejercicio 2012, se inicia el proceso de coordinación de actuaciones en relación con la cancelación de las cuentas de las anteriores secciones presupuestarias, tanto de las vinculadas a los servicios centrales como de las de los centros periféricos.</parrafo>
        <parrafo>Como paso previo a la cancelación de las cuentas, se recaba información sobre el estado de las mismas y sobre los movimientos realizados. Una vez obtenido el saldo y movimientos, y en relación con el asunto que nos ocupa, el lunes día 28 de enero del año en curso, la jefe de servicio de Administración general de la Delegación Territorial de Almería comunica a la secretaria general provincial de la citada delegación territorial la existencia de movimientos inusuales de salida de fondos en la cuenta correspondiente al Fondo de Mejora Forestal, de la extinta Delegación Provincial de Medio Ambiente de Almería. Estas irregularidades son puestas en conocimiento del delegado territorial, quien, en ejercicio de las funciones públicas que desempeña, tras ponerlas en conocimiento de los servicios centrales, y en cumplimiento de las oportunas instrucciones, de manera inmediata lleva a cabo las actuaciones siguientes:</parrafo>
        <parrafo>Primera. El 1 de febrero pone los hechos en mano de la justicia, interponiendo la correspondiente denuncia penal ante los juzgados de instrucción de Almería, considerando que es la jurisdicción territorialmente competente. Los hechos detectados fueron la retirada de fondos en reiteradas ocasiones desde el año 2009 mediante cheques al portador, sin utilizar el modelo normalizado.</parrafo>
        <parrafo>Ante la posible existencia de un delito de malversación de caudales públicos, y siendo parte interesada esta administración, la Junta de Andalucía, ordeno la personación del gabinete jurídico de la Junta de Andalucía en el procedimiento, siendo, como somos, parte perjudicada.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, el mismo día 1 de febrero se dispone el bloqueo preventivo de la cuenta, paralizando cualquier movimiento de ingresos y pagos de la misma, ordenando se ultime el proceso de cancelación.</parrafo>
        <parrafo>Tercero. A fin de garantizar la prestación de los servicios asociados a la cuenta, se dispone que los posteriores ingresos se realicen en la Cuenta General de la Tesorería, especificando el concepto «fondo de mejora de montes». A continuación, se procede a poner en conocimiento de la Intervención General de la Junta de Andalucía, así como de la Dirección General de Tesorería y Deuda Pública, tanto los hechos denunciados ante el juzgado como las acciones preventivas llevadas a cabo. Inmediatamente se activa el procedimiento administrativo previsto en la normativa reguladora de las cuentas de la Tesorería General de la comunidad autónoma, el Reglamento General de Tesorería y Ordenación de Pagos, aprobado por Decreto 46/1986, de 5 de marzo, y desarrollado mediante la orden de 27 de febrero de 1996, en la que se regula, fundamentalmente, su régimen de apertura, cancelación, normas de funcionamiento y retribución.</parrafo>
        <parrafo>De acuerdo con dicho procedimiento, la Dirección General de Tesorería y Deuda Pública ordena: Uno, el bloqueo cautelar de la cuenta, con prohibición expresa de realizar cualquier ingreso o cargo o disposiciones de cualquier tipo. Dos, la suspensión de las actuaciones administrativas hasta que recaiga la resolución judicial. Tres, la notificación de la resolución adoptada a la entidad financiera correspondiente.</parrafo>
        <parrafo>Estos hechos, de los que se han hecho eco los medios de comunicación, se han desarrollado según la cronología que les acabo de exponer. Al día de hoy se encuentran bajo instrucción judicial y nuestras actuaciones deben facilitar y preservar esta actuación judicial.</parrafo>
        <parrafo>El Gobierno del que me honro en formar parte ha asumido en todo momento el compromiso que le corresponde como servidor de la ciudadanía y como gestor público, actuando de manera inmediata ante la irregularidad detectada, poniéndola en manos de la justicia para su correspondiente instrucción y encausamiento y para lograr la persecución judicial de quien pudiere resultar responsable de tales hechos, así como la recuperación de los correspondientes fondos.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor consejero.</parrafo>
        <parrafo>Para fijar la posición de los distintos grupos parlamentarios, corresponde en primer lugar el turno a Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Para ello, su diputada, señora Martín Escobar, tomará la palabra.</parrafo>
        <parrafo>Señora Martín Escobar, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN ESCOBAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor presidente. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>En el año 1994, y ante las crecientes demandas ciudadanas en materia ambiental, se produce un hecho fundamental en cuanto a la organización administrativa de competencias medioambientales de la Junta de Andalucía: la creación de la Consejería de Medio Ambiente, dando paso al proceso de desarrollo de las políticas ambientales en nuestra comunidad autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Sin embargo, los objetivos planteados y la expectativa generada, al menos en la provincia de Almería, pronto se vieron truncadas por el proceder de sus distintos y diferentes delegados provinciales de Medio Ambiente. Actuaciones y gestiones con más sombras que luces: Algarrobico, Playa Micenas, viviendas ilegales en el Levante y en el Almanzora, paralización del PORN de Cabo de Gata y Sierra María, y un largo etcétera que no voy a enumerar, así como la falta de participación ciudadana y transparencia administrativa, carencias e irregularidades que desde Izquierda Unida hemos ido denunciado a lo largo de estos años. Es más, el pasado día 13 de abril la fiscalía provincial admitía a trámite las diligencias de investigación relativas a actuaciones de desmonte en la rambla del Cañuelo, denuncia interpuesta por vecinos afectados, por diferentes colectivos ecologistas así como la asamblea local de Izquierda Unida en el municipio de Vícar. Y, señor consejero, tenga la absoluta seguridad que le pediremos que dé cumplidas cuentas al respecto en sede parlamentaria.</parrafo>
        <parrafo>Pero, como decía, la Delegación Provincial de Medio Ambiente en Almería ha tenido más sombras que luces. Por lo tanto, que salte a la opinión pública un escándalo relativo a un posible delito de malversación de caudales públicos, tristemente, no nos sorprende. Y no nos sorprende por lo anteriormente expuesto. Pero también tenemos que decir que es grato compartir gobierno en Almería con personas como José Manuel Ortiz, actual delegado de Medio Ambiente, que ante un informe realizado por parte de la Secretaría General de la Delegación Territorial que pone de manifiesto la existencia de una serie de irregularidades relativas a la cuenta del Fondo de Mejora Forestal, donde se detectan reintegros cuyo destino se desconoce, lo que podría suponer un posible delito de malversación de caudales públicos, y ante la gravedad de los hechos, lo comunica a la Junta de Andalucía, a la consejería. No se lo piensa, no le valen ni los compañerismos, ni le vale el corporativismo, ni le valen los intereses de partido. Simplemente, lo denuncia y se persona en el juzgado, y lo hace público con total y absoluta transparencia, con total responsabilidad.</parrafo>
        <parrafo>Como diputada de la provincia de Almería, y en nombre del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida, quiero poner en valor este hecho, esta actuación que marca un nuevo tiempo político en el Gobierno de la Junta de Andalucía, que marca una nueva forma de gobernar frente a aquellos que jalean pero que se guardan las espaldas. Y no, hoy no les voy a hablar ni de Gürtel, ni de Bárcenas, ni de ERE que ERE. Frente a aquellos que dicen una cosa y hacen la contraria, resulta inaceptable que el Partido Popular mantenga su pacto de gobierno en Zurgena con un concejal condenado que pertenece al equipo de gobierno. Me refiero al exalcalde del Partido Andalucista. Lo ponemos en valor frente a aquellos que se callan.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué ocurre con la operación Tres Reyes? Seguramente la mayoría de las señorías que están aquí presentes hasta desconocen dicha operación. Siete empresarios detenidos, tres de Almería, un cargamento de billetes iraquíes procedentes de la guerra de Iraq guardados en la cámara acorazada de un banco de mi municipio. Posibles reuniones del presidente de la Diputación de Almería y, a la vez, presidente provincial del Partido Popular y subdelegado del Gobierno, con uno de los empresarios encarcelados y con un exabogado del Estado, también imputado en otra causa, no sabemos si también en esta.</parrafo>
        <parrafo>Frente a la opacidad y oscurantismo de una delegada del Gobierno de España en Andalucía, la señora Crespo, que no sabe, no contesta, sobre una operación que cuenta con todos los ingredientes para un relato de novela negra, tengo que poner en valor la actuación impecable del delegado provincial de Medio Ambiente, y les invito, señorías del Partido Popular, a que tomen ejemplo y que, ante situaciones de estas características, hagan lo mismo.</parrafo>
        <parrafo>Y es que, señorías, vivimos un momento en el que las instituciones no parecen librarse del sentimiento general de que el Estado está haciendo aguas, y en el que cada vez hay más ciudadanos que padecen la incapacidad de las instituciones para defender el interés general, sometiéndose a los intereses de unos pocos, como puso dramáticamente de relieve la forma indigna en que las Cortes Generales cambiaron el artículo 135 de la Constitución, con premura y alevosía. Vivimos una necrosis institucional, no hay más que ver la encuesta que deja sin capacidad de representación legítima a los partidos de la alternancia, a las entidades financieras, al Banco Central, al sistema empresarial. Unas Cortes Generales que tramitan iniciativas legislativas populares para desvestirlas de su razón de ser, y esta tarde lo estamos viendo en el Senado. Un Gobierno ciego por la obsesión de recortar derechos, enfrentándose de modo abierto al artículo 47 de la Constitución. Unas entidades financieras que trampean con las valoraciones de las viviendas, con las cláusulas hipotecarias, con los intereses de demora, con las comisiones. Unas empresas multinacionales a la fuga, centradas en negocios en el extranjero, vueltas de espaldas a cualquier actividad que tenga que ver con responsabilidad social y puestas bajo la mira de los proyectos hechos a su dictado, como la modificación, en trámite, de la Ley de Bases del Régimen Local.</parrafo>
        <parrafo>Y, a pesar de todo, ha habido y hay políticos responsables, que saben que no tienen más poder que el que el pueblo les otorga y que a él se deben, y se afanan en actuar, legislar y trabajar en consecuencia, con coherencia para el interés general. Y ese trabajo, tantas veces ingrato, debe ser hoy más valorado que nunca, porque constituye una barrera moral frente al hundimiento del Estado. No es posible mirar para otro lado, porque no existe, en democracia, razón superior a la del pueblo, y este está exigiendo en las calles, en las encuestas, en el proceso participativo puesto en marcha por el actual Gobierno de la Junta de Andalucía, que la transparencia sea la norma.</parrafo>
        <parrafo>Por ello, valoramos esta comparecencia a petición propia del consejero y valoramos el proceder del delegado de Medio Ambiente en la provincia de Almería. Hoy los ciudadanos reclaman transparencia, que no exista expediente que no sea exhibido, rincón sin visibilidad en toda la Administración. Y a la exigencia ciudadana se deben, y solo a ella, quienes ocupan cargos de gobierno. Solo así, y con actuaciones como las de la Consejería de Agricultura en cooperación con la Delegación de Medio Ambiente —que no debiera ser la excepcionalidad, sino la normalidad—, se dignificara la política. Solo así seremos capaces de legislar, de actuar en favor de la mayoría social, en favor de lo que esperan los ciudadanos de los aquí presentes.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, pongo de manifiesto el hecho de que se hayan dado las explicaciones oportunas al respecto, que se haya actuado de manera urgente e impecable y que ese sea el devenir de las actuaciones que el Gobierno de la Junta de Andalucía haga en este periodo legislativo.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Martín.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, corresponde el turno al Grupo Parlamentario Socialista; en su nombre, su portavoz la señora Segura Martínez.</parrafo>
        <parrafo>Señora Segura, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora SEGURA MARTÍNEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor presidente. Buenas tardes, señorías.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, quiero comenzar mi intervención, como no puede ser de otra forma, para fijar la posición del Grupo Parlamentario Socialista sobre este asunto de irregularidades descubiertas, como muy bien ha explicado el señor consejero, en la gestión de la cuenta del Fondo de Mejora Forestal de la Delegación Territorial de Almería.</parrafo>
        <parrafo>Y quiero hacerlo en una primera precisión que considero especialmente relevante, que es digna de enmarcar, de remarcar y de destacar, y es ni más ni menos que es el Gobierno de la Junta de Andalucía quien comparece para informar de unas irregularidades, y lo hace precisamente porque las ha denunciado. Las pone en manos de la justicia desde el primer segundo que tiene conocimiento de ellas, sean quienes sean el responsable o los responsables de las mismas, porque el Gobierno andaluz es el primer interesado en que se conozca la verdad sobre este asunto y se castigue a los responsables.</parrafo>
        <parrafo>Para ello, la Delegación Territorial de Almería hace algo que, evidentemente, es ejemplar y que se debe imitar, especialmente, por los dirigentes de cualquier partido político: una irregularidad, conocimiento en la justicia en ese mismo momento en que se conoce y, a partir de ahí, dejar que actúe, como es el caso que se ha hecho en Almería. Y como bien ha dicho el consejero, el 1 de febrero de este año en curso se podía haber dado..., se hace la denuncia y se podía haber dado una rueda de prensa y haber convertido esto en un asunto mediático, pero los socialistas pensamos que a la justicia hay que dejarla actuar sin presión mediática.</parrafo>
        <parrafo>Yo les diría, desde una opinión humilde, a las señorías del Partido Popular si precisamente —sería una pregunta— esa es la actitud que ustedes mantienen siempre que tienen que denunciar una irregularidad. Cuando la denuncian, ¿dejan que la justicia esté sensatamente con una actitud en la que no hay presiones…? Esta sería una pregunta que yo les dejo en el aire para que ustedes se la hagan. Es precisamente el Gobierno de la Junta quien primero pide comparecer en esta Cámara para hablar de este asunto.</parrafo>
        <parrafo>Señorías del Partido Popular, sin acritud ninguna, yo creo que el día 1 de mayo, cuando hacen ustedes esa rueda de prensa, en un día grande, el Día del Trabajo, desde mi punto de vista, se hace el ridículo, porque se pierde la oportunidad en esa rueda de prensa de anunciar que van a pedir la comparecencia del Gobierno, cuando el Gobierno sobre este asunto ya había pedido con anterioridad esta información. Y ustedes obvian un día, un día grande, el Día del Trabajo, un derecho tan mutilado por los recortes y por esa reforma laboral que arroja el doble de destrucción de puestos de trabajo diarios, de como ustedes se lo encontraron cuando llegaron al Gobierno. El Partido Popular, recuerden ustedes, creador de empleo, todo el mundo iba a trabajar en este país, lo está destruyendo el doble de como se lo encontraron. Y como dice —un sabio desde mi punto de vista— un representante socialista, no hace mucho se lo decía, cuando le decían ustedes que iban a empezar a subir. ¿Subir de dónde? ¿Del pozo oscuro en el que están metiendo las relaciones laborales? Cuando uno está en el pozo, por supuesto cualquier pasito hacia arriba sería subir, pero no es desde ahí desde donde tiene usted que subir. Ustedes van a tener que subir desde donde cogieron el Gobierno, que es de donde lo dejamos nosotros, que estaba mucho mejor que lo que tienen ustedes ahora mismo.</parrafo>
        <parrafo>Y no contentos con obviar ese día grande, se dedican a traer a un compañero, que, aunque sea del Partido Popular, es un compañero de esta Cámara, de Almería, que nosotros sabemos muy bien lo que es ese camino, Almería-Sevilla, Sevilla-Almería, no sé si abrió la boca o no la abrió en la rueda de prensa, pero, desde luego, pegarse un viaje para hacerse una foto creo que eso demuestra que a ustedes lo que no les importa, desde luego, es lo que estaba pasando en Almería. Lo que de verdad les importa es hacerle daño al Gobierno, ese bipartito que tanto ustedes están siempre vilipendiando, y, desde luego, al Partido Socialista.</parrafo>
        <parrafo>En todo este asunto quiero destacar otro hecho que considero especialmente relevante, que es la actitud de los cargos públicos de mi partido. Cuando detectan una irregularidad, la combaten, y ustedes, señorías del Partido Popular, se parecen a los egipcios: están siempre mirando de lado.</parrafo>
        <parrafo>Y no puedo dejar de referir a José Manuel Ortiz, el Delegado Territorial de Agricultura, Medio Ambiente y Ordenación del Territorio de la Junta de Andalucía en Almería. ¿Qué hizo este compañero? Lo que tenía que hacer: denunciar una irregularidad cuando se detecta. José Manuel es igual que cualquiera de nuestros cargos públicos. No sé si será difícil poder entender a las señorías dirigentes del Partido Popular, porque para ustedes es más fácil saberlo y callarlo, lo que ustedes vienen haciendo con la vida, milagros y andanzas del señor Bárcenas. Digo «milagros» porque este hombre multiplica todo lo que toca y desaparece todo lo que no interesa.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros no actuamos así, nosotros no miramos para otro lado. Ustedes ponen el ventilador, al menos se están especializando en algo. Si hicieran lo mismo creando trabajo, estaríamos con todo el mundo trabajando, en lugar de poner el ventilador, con las miserias que ustedes consideran que se nutren para atacar a la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>También en esto nos diferenciamos los socialistas de los dirigentes del Partido Popular, no solo en la manera de afrontar la crisis. Quiero aprovechar, como dice nuestro presidente José Antonio Griñán, cuando dice que ustedes han puesto la dictadura de la austeridad. Y dice José Antonio Griñán: «nunca creíamos que la austeridad pudiera derogar el sentido común». Y yo digo, que no soy economista, tampoco creía yo que el objetivo de la austeridad era un objetivo de reactivación económica. Porque, señores del Partido Popular, ustedes, para poder hablar y denunciar la corrupción, tendrían que contestar un sí rotundo a una pregunta que yo les puedo hacer ahora mismo: ¿ustedes han denunciado al señor Bárcenas? No. Como no lo han denunciado, ustedes no tienen la legitimidad suficiente como para venir a hablar aquí de algo que denunciamos nosotros inmediatamente.</parrafo>
        <parrafo>Y también quiero decirles que, con independencia de que la verdad de este asunto, evidentemente, la va a aportar el juzgado, quiero expresar públicamente mi respaldo a funcionarios y funcionarias que son quienes alertan al señor Ortiz, y él hace lo propio, que lo ha explicado aquí muy bien el consejero: advertir al inmediato superior, porque tiene que gestionar con transparencia los presupuestos públicos.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, en esto creo que podemos estar de acuerdo. Una persona, sea política, funcionaria, de derechas, de izquierdas, si es honesta, es honesta y, si es deshonesta, es deshonesta. Yo creo que aquí podríamos tener un punto de acuerdo total, y nos caiga quien nos caiga estos filigranas, pues juntos podemos expulsar de la gestión tanto institucional como orgánica a estos filigranas. Claro, es que ustedes los dejan ahí y no sé qué quieren hacer con ellos.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a los hechos que nos ha tratado el consejero, quiero destacar que, efectivamente, estamos ante hechos de extrema gravedad, porque para los socialistas el que un céntimo de euro no se utilice en el uso público para el que está destinado eso es muy grave. Sin embargo, hoy eran ustedes titular en una columna de El País: el segundo de a bordo del Partido Popular y Alcalde de Tomares, ahí, presuntamente —eso es lo que pone en el periódico—, que sus copas y comidas en actos de juerga los ha pasado al Ayuntamiento. ¿Esto es relevante, señorías del Partido Popular? Pero no me voy a meter con ustedes en eso, porque estoy segura de que ustedes esto ya lo están denunciando de inmediato y lo están poniendo en marcha.</parrafo>
        <parrafo>En nuestro caso, es una funcionaria, la secretaria general — y no me voy yo a detener y a ocupar tiempo, porque el consejero ha estado bordado, ha explicado perfectamente todos los pasos—, hay una jefa de servicio de Administración General del área de Medio Ambiente que le comunica a la secretaria general esta cuenta, que perfectamente ha explicado el señor consejero. Y, claro, miran hacia la inmediata superior, hacia la secretaria general, y la secretaria general hacia el delegado y le pide instrucciones: «¿qué hacemos?». Y el delegado lo tiene claro: denunciar al juzgado para que se esclarezcan los hechos, bloquear la cuenta del banco e impedir que se siga sacando dinero de forma irregular.</parrafo>
        <parrafo>Y a la vista de estos hechos, estamos ante un asunto en donde los cargos públicos acreditados en la cuenta y los funcionarios que hubieran intervenido en las operaciones para sacar fondos de las mismas, pues, van a tener que aclarar, como están viendo ustedes en los medios de comunicación, con la ayuda del juez, tendrán que aclarar por qué lo han hecho, quién lo ha hecho, y el responsable de eso lo pagará.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, entendemos desde el Grupo Socialista que es hora de dejar trabajar a la justicia y que, una vez que se conozca la verdad, a través de la sentencia que se dicte, exigir públicamente la responsabilidad a quien la tenga.</parrafo>
        <parrafo>Y, para finalizar, a mí me gustaría... No voy a dar nombres ni voy a hablar de casos, pero sí voy a describir el caso, para que con las señorías del Partido Popular podamos llegar a entendernos. Yo creo que esto es de salud y de higiene política. Si yo dijera aquí que hay una sentencia firme y unos hechos donde un proyecto, que ha costado un poco más de siete millones de euros y que de pronto hay un presupuesto complementario y de terminación que no es casi nada, lo aumenta 8.408.000, es decir, más, más de lo que costó, de lo que estaba previsto, que hay un informe desfavorable del secretario general de la corporación y del interventor, consta que la obras fueron ejecutadas antes de aprobar la modificación del contrato, el juez en sentencia firme dice —y la tengo ahí la sentencia— que no se justifica el interés público en la modificación. Esta es la variación contractual, que se altera la esencia cuantitativa y cualitativa del contrato al incrementarse el precio inicial en casi un 120%, resultando menoscabado el principio de publicidad y concurrencia.</parrafo>
        <parrafo>¿Ustedes conocen este caso, señorías del Partido Popular? Pues es de un pueblo muy importante de mi provincia, donde gobierna el Partido Popular, y yo no les he escuchado a ustedes todavía ni media palabra de que eso es algo que a ustedes les molesta, y que hay que investigarlo.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, señorías, lo que tenemos que darle, las personas que gestionamos y que representamos a la ciudadanía, es tranquilidad. Si se descubre cualquier irregularidad que entiendan que nadie está libre, que se va a perseguir, que se va a castigar, y aunque les puedo asegurar que en mi partido la tarea es tratar de evitar que se produzcan, me gustaría que ustedes tomaran nota e hicieran, no más, sino lo mismo, por eso les invito a que nos imiten y lleven a Bárcenas y a Sanz a la justicia. Si la justicia dice que no hay nada, pues mejor para todos y para todas, pero si… ¿Por qué quedarnos con la duda? Eso, la duda, nos perjudica a todos y a todas.</parrafo>
        <parrafo>Y quiero decirles, señorías del Partido Popular, que la transparencia no se predica, la transparencia se practica. Yo me lo creo, mi grupo también se lo cree, el grupo que forma parte de este Gobierno, que es Izquierda Unida, también se lo cree. Y yo…, sería una gozada que ustedes también se lo creyeran, porque entonces mejoraríamos mucho la democracia interna de los partidos y de la sociedad.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Segura Martínez.</parrafo>
        <parrafo>Interviene, a continuación, el Grupo Parlamentario Popular, en su nombre, su portavoz, el señor Castellón Rubio.</parrafo>
        <parrafo>Señor Castellón, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTELLÓN RUBIO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor presidente. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Hoy en mi primera intervención en esta tribuna, como diputado de este Parlamento, la verdad es que me hubiese gustado, me hubiese gustado, señora Torres, aparte de hacerlo con mayor respeto por parte de quien me escuche cuando todavía ni siquiera he empezado a hablar, hablar de algún proyecto, alguna iniciativa en beneficio de los ciudadanos andaluces. Pero me temo que eso en esta Cámara, que eso en esta legislatura, va a ser harto complicado. Lo que no sea hablar de confrontación y de casos como el que hoy, tristemente, nos ocupan, la verdad es que vamos a tener que dejarlo para otro momento.</parrafo>
        <parrafo>Señor consejero, yo esperaba hoy, sinceramente le digo, que esperaba que usted aclarase algo de lo que, de las sombras o de las sospechas que hay sobre este caso, que usted despejase alguna de esas muchas sombras que el llamado «caso de los cheques» arroja, una vez más, sobre la gestión que de los fondos públicos realiza el Partido Socialista, ese partido que nos gobierna durante los últimos treinta años en Andalucía. Unas sombras, unas dudas, una responsabilidad que recae, única y exclusivamente, sobre aquellos que por acción, por omisión, o por ambas cosas a la vez, han provocado la desaparición de 300.000 euros de las arcas públicas, de 300.000 euros de los ciudadanos, del dinero de todos los ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>Y, claro, después de lo que se ha hablado aquí en este Parlamento, en esta tribuna, de lo que se hablará, del trabajo que ocupa a gran parte de los tribunales y de los juzgados en Andalucía, quizás todo ello, hablando precisamente de la gestión del Partido Socialista en nuestra tierra, quizás muchos pueden pensar que esto, que hoy, esto que hoy debatimos aquí puede ser un tema menor, puede ser peccata minuta, y no lo es por tres razones: primero, porque estamos hablando del dinero de los ciudadanos, eso, su administración, su gestión, su fiscalización, para nosotros, para los que estamos aquí sentados, debe ser lo primero por lo que tenemos que velar.</parrafo>
        <parrafo>Segundo, porque este caso evidencia el descontrol político y administrativo en la Junta de Andalucía, y porque pone de manifiesto una vez más la relajación de los controles interventores de las arcas públicas.</parrafo>
        <parrafo>Y tercero, por el modus operandi, por el modus operandi de este desfalco a las arcas públicas, que, la verdad, no deja de sorprendernos y no deja de sonrojarnos. Estamos, desde luego, acostumbrados a escuchar aquí cómo se lo llevaban mediante el método del guante blanco, pero a lo que no estábamos acostumbrados es a que, con absoluto descaro, se robara el dinero de los almerienses y de los andaluces. Eso es a lo que no estábamos acostumbrados.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Más de cien cheques al portador, o lo que denomina el consejero «movimientos inusuales». Pagos de dinero público sin el correspondiente expediente administrativo, sin el pertinente control de intervención. Una cuenta de dinero público no registrada. Delegados que figuran como autorizados en las cuentas dos años después de dejar de serlo. Pero ¿en manos de quién estamos?, ¿pero quién está controlando el dinero público de todos los andaluces en nuestra tierra? Y ustedes vienen aquí hoy con un ataque de sinceridad, señora Segura, si no supiéramos en Almería que ese ataque de sinceridad, que a ustedes les ha llevado a denunciar este caso, no es sino por el ajuste de cuentas internas que tienen ustedes en aquella tierra, si no es por eso...</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Vienen ustedes aquí y se presentan como las víctimas de un robo, de no se sabe quién, cometido contra ustedes. Señores del PSOE, señor consejero, esa es la gran falacia de este caso, que no ustedes no pueden mirar para otro lado, cuando la responsabilidad política es de su Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Ayer declaró como imputado un exdelegado, el exdelegado de Medio Ambiente en Almería, imputado por prevaricación, y fue él, y no yo, y fue un miembro del Partido Socialista y no del Grupo Popular, quien hoy, por cierto, no le dedican una columna, le dedican página a color en su diario de cabecera, quien señaló que debería haber más responsabilidades políticas y no solamente la suya, que debería haber más imputaciones y no solamente la suya, y señalaba a otros dos delegados de la Junta de Andalucía. Él fue quien señaló la existencia de esa responsabilidad política que ustedes tienen que dirimir.</parrafo>
        <parrafo>Estaba anunciada la presencia, la comparecencia aquí de la consejera Aguayo, señor consejero, lo cierto..., sí, sí, la consejera Aguayo hizo público, señor consejero, que iba a venir aquí a dar explicaciones a este Parlamento, lo que pasa es que yo entiendo que la consejera Aguayo está últimamente muy ocupada y que hay que distribuir las cargas, ya eran demasiados, permítame la expresión, demasiados marrones, y había que compartir. Y también, por supuesto, porque es responsabilidad de la Consejería de Medio Ambiente, pero es cierto que de lo que estamos hablando también se trata de un agujero en las cuentas públicas, responsabilidad de la Consejería de Hacienda.</parrafo>
        <parrafo>Ya en 2010 el Plan de Inspección de Cuentas, que aprueba la Dirección General de Tesorería, ponía de manifiesto que el 50% de las cuentas inspeccionadas en Almería tenían, en mayor o menor medida, alguna incidencia, y el 36% de las cuentas inspeccionadas en Andalucía. Pero ustedes, en lugar de poner controles y de ir a mejor, resulta que en el año 2011, en lugar de ser el 50% de las cuentas inspeccionadas, las que tienen incidencia en Almería son el 93%, y en Andalucía en lugar de ser el 36, son el 60%, 152 de las 253 cuentas inspeccionadas, con problemas y con incidencias detectadas.</parrafo>
        <parrafo>Eso en las cuentas controladas, ¿y las cuentas que no están controladas como esta, esas a las que ustedes llaman «cuentas fuera de control»?, porque ¿cuántas más cuentas hay como estas en las instituciones y en el entramado de la Junta de Andalucía, señor consejero?</parrafo>
        <parrafo>Y una pregunta: ¿cómo puede no estar sometido a fiscalización una cuenta en la cual los ciudadanos ingresan tasas por la prestación de un servicio público? ¿Cómo puede estar no sometida a fiscalización una cuenta en la cual los ciudadanos están ingresando sus impuestos, lo más sagrado que hace un ciudadano, que confía un ciudadano a su Administración? Sería muy tranquilizador que hoy el Consejo de Gobierno, a los andaluces, les relaje, les diga y les asegure que los impuestos que están pagando lo hacen en cuentas sometidas a fiscalización, y que su dinero está a buen recaudo.</parrafo>
        <parrafo>Señor consejero, aclare hoy aquí quiénes han sido los perceptores de los más de cien cheques al portador. Aclare hoy aquí si el Fondo de Mejora Forestal, que debería ir para actuaciones de conservación y mejora del monte público, se ha usado para un fin distinto al establecido.</parrafo>
        <parrafo>Aclare hoy aquí si los ingresos de las tasas que han venido haciendo los pastores, los cazadores y demás usuarios del monte público, si esas tasas se han liquidado, si modelos normalizados, y no siguiendo los procedimientos establecidos. Y, si no, digan qué medidas van a tomar para esos ingresos liquidados de manera incorrecta.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes llevan dos semanas, señor consejero, faltando a la verdad cuando han afirmado permanentemente que esta cuenta estaba fuera de control. ¿Acaso esta cuenta no era de sobra conocida por gran parte de los trabajadores de la Delegación Provincial de Medio Ambiente? ¿Acaso esta cuenta no la conocían esos mismos usuarios que pagaban sus tasas religiosamente y la ingresaban en estas cuentas? ¿Acaso esa cuenta..., de esta cuenta no se han pagado servicios, efectivamente, prestados por terceros, a la Delegación de Medio Ambiente? ¿Acaso esta cuente no tenía cuatro [ininteligible], no ha estado bajo la responsabilidad de tres delegados provinciales y de tres secretarios generales de la Delegación de Medio Ambiente distintos? ¿Por qué dicen, entonces, ustedes que estaba bajo control esta..., fuera de control esta cuenta? Todo lo contrario: lo que esta cuenta estaba era demasiado controlada, demasiado controlada, porque, durante cuatro años, mientras que unos miraban para otro lado, otros metían la mano en el cajón. [Aplausos.] Ese es el control de esta cuenta, el que ustedes hacían sobre esa cuenta. Algo que ya empieza a ser habitual, señores del PSOE; el modus operandi del PSOE en Andalucía, señores del PSOE; el modus vivendi del PSOE en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Si los funcionarios de libre designación de la Delegación de Medio Ambiente han sido...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, guarden silencio. Guarden silencio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTELLÓN RUBIO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... nombrados por el Gobierno andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Si el delegado provincial, imputado por prevaricación, en cuyo mandato se robaron 180.000 euros, ha sido nombrado por el Gobierno andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Si el delegado que estuvo..., si la delegada que estuvo dos años como tal, y que, sorprendentemente ahora, afirma que desconoce las finanzas y los movimientos de cuentas bancarias del departamento que ella dirigía y en cuyo mandato se robaron 100.000 euros de todos los andaluces, fue nombrada por el Gobierno andaluz...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Castellón, le ruego vaya concluyendo su intervención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTELLÓN RUBIO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy terminando, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>... Y si la titular de la cuenta es la Junta de Andalucía, al frente de lo cual está el Gobierno andaluz, señores del PSOE, la responsabilidad del robo de 300.000 euros de todos los andaluces es del Gobierno andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Cierra el debate, en nombre del Consejo de Gobierno, el consejero de Agricultura, Pesca y Medio Ambiente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Planas..., señor Planas, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLANAS PUCHADES, CONSEJERO DE AGRICULTURA, PESCA Y MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, he escuchado con mucha atención las intervenciones de los grupos parlamentarios, y debo agradecer a la señora Martín sus palabras de felicitación para los altos cargos de la consejería y la actuación realizada en torno a estos hechos. Y comparto, efectivamente, su reflexión sobre la necesidad de que la moralidad de la vida pública sea un elemento de reunión, si así puede ser, entre la política y los gestores públicos, y los ciudadanos. Igualmente, no puedo sino estar de acuerdo y compartir las reflexiones que la señora Segura efectuaba en relación con el caso que nos ocupa, el desgraciado caso que nos ocupa, y agradecerles, sin duda, su apoyo y compartir sus argumentaciones, que me han parecido realmente interesantes y que han ido al fondo, sin duda, de lo que hoy estamos tratando.</parrafo>
        <parrafo>Lamento no poder decir lo mismo de la intervención del señor Castellón.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señor Castellón, hay una cosa fundamental: usted no me conoce a mí, yo no le conozco a usted. Tolero todos los argumentos, tolero todas las manifestaciones, tolero todas las opiniones... Ahora, hay una cosa que no le tolero en su intervención: que haya dicho que hemos faltado, y que he faltado a la verdad. Eso no es cierto y no se lo voy a tolerar.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Porque este hecho y la actuación... Esta intervención, señor Castellón, la tenía usted muy fácil: era subir aquí y decir, incluso se la doy preparada, podían decir ustedes: «Por una vez...», y así no se cubrían los dos temas, ustedes han actuado bien. No es verdad, actúan como viene en este caso. Hemos actuado siempre que hemos respondido frente a la corrupción.</parrafo>
        <parrafo>Y no voy a desviar el debate dónde podría perfectamente hacerlo. Pero no lo voy a hacer, primero, por responsabilidad, y, segundo, porque no me gusta hurtar el tema del que estamos hablando, cuando ustedes conocen perfectamente que esta posibilidad y este debate, como se ha planteado hace un momento, podría serlo en términos distintos.</parrafo>
        <parrafo>Realmente..., dicen usted «la cuenta incontrolada». Bueno, nos estamos refiriendo a una cuenta destinada a gestionar el llamado Fondo de Mejora Forestal, que no es ninguna cuenta oculta. Arranca en una norma publicada en el BOJA, concretamente el Decreto 288/1985, de 26 de diciembre. Y debo decir que el delegado territorial de Almería, que no tenía ninguna responsabilidad directa en la gestión de la misma, no tuvo conocimiento de ella hasta que los servicios técnicos le informaron de la misma, y reaccionó de forma absolutamente..., absolutamente correcta. Por tanto, ni cuenta incontrolada oculta ni ocultación alguna. No vamos a ocultar nada respecto de esta cuenta ni de respecto de ninguna otra.</parrafo>
        <parrafo>Conforme de la información de que dispongo, le puedo decir que, efectivamente, esta cuenta tenía una regulación específica —la que le acabo de indicar— y se ha venido acogiendo y utilizando de forma incorrecta durante ese tiempo, lo que explica una llevanza y un control diferenciado del resto de las cuentas de la Junta de Andalucía, y que, desgraciadamente, en este caso, se ha rebelado defectuoso por insuficiente. Y yo creo que los controles han funcionado, y es lo que nos ha permitido, efectivamente, detectar esta situación. Han funcionado, y el conjunto de las cuentas, en el ejercicio que le he indicado hace un momento, en mi primera intervención, respecto de la fusión de las exenciones presupuestarias de las consejerías que dieron origen a la Consejería de Agricultura, Pesca y Medio Ambiente, han significado que, del conjunto de las cuentas que gestionaban las delegaciones territoriales, solo en la correspondiente a Almería se han detectado las incidencias que han motivado la toma de decisiones que les he indicado.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, nada de especulaciones sobre cuentas; las hemos reordenado bajo un principio de simplificación y de concentración, y, en este momento, por ejemplo, en la consejería tenemos 12 cuentas operativas: una de habilitación, 11 de gastos de funcionamiento; de ellas, una de servicios centrales, 8 para las delegaciones territoriales, una para el Parque de Doñana y una para el Parque de Sierra Nevada. A lo que hay que añadir que la recaudación de ingresos está centralizada en una única cuenta, que no es otra que la Cuenta General de Tesorería de la Junta de Andalucía. Todo ello ha llevado a la cancelación de una serie de cuentas relativas a las de mejora forestal, anteriormente indicadas.</parrafo>
        <parrafo>En mi primera intervención les he proporcionado, señorías, argumentos objetivos. Me he ceñido a los hechos, de los que tengo constancia, y no he alterado ni una coma: la sucesión, la forma y el fondo de los acontecimientos, de los que, en este momento, se tiene conocimiento. Lo que usted, señor Castellón, no puede pedirle al consejero, a este Gobierno, es que prejuzguemos el resultado final de la investigación judicial, como decía usted hace un momento.</parrafo>
        <parrafo>¿Quién es responsable? Será responsable quien, lógicamente, dentro de esa intervención, de esa actuación judicial, al final, resulte determinado como tal. Y yo creo que tenemos que tener colaboración, tenemos que tener apoyo a la actividad de la Administración judicial al respecto.</parrafo>
        <parrafo>Y, por tanto, con la misma precisión le debo decir que hemos respondido de forma inmediata y de forma eficaz: hemos puesto los hechos inmediatamente en conocimiento de la justicia, nos hemos personado en el proceso para exigir la restitución de fondos, he comparecido..., lo lamento mucho, pero es que tomé yo la iniciativa, señorías; ustedes llegaron tarde. Lo había pedido ya. Pero no por nada, sino simplemente porque yo entendía que tenía que informar ante la Cámara. Y, evidentemente, ustedes están en su derecho de reclamar mi comparecencia, pero le señalo que llegaron ustedes tarde.</parrafo>
        <parrafo>Y hemos tomado medidas para que esto no vuelva a suceder —como les indicaba hace un momento—, efectuando una reorganización de la gestión, como es lógico, y la nueva consejería, de estas cuentas. Y le puedo asegurar..., le puedo asegurar que mi equipo pondrá en manos de la justicia cualquier irregularidad que podamos detectar, si la hubiere, como se ha hecho en esta ocasión, y no me temblará la mano al respecto. Era mi responsabilidad, y la he ejercido, de la misma forma que lo he hecho siempre y que lo volveré a hacer: con tolerancia cero, frente a cualquier comportamiento irregular o dudoso.</parrafo>
        <parrafo>Está claro que todo es mejorable, y estoy plenamente convencido de que el propósito de un buen gestor, de un servidor público, debe ser mejorar continuamente la gestión pública.</parrafo>
        <parrafo>Pero faltan ustedes al rigor, falta usted al rigor, señor Castellón, si condena al sistema y a todos los servidores públicos, como recordaba la señora Segura hace un momento, que lo integran, y aquellos que día a día desarrollan su labor con profesionalidad. Me parece que realmente este no es un buen argumento.</parrafo>
        <parrafo>Y, sinceramente, esa sombra de duda con que usted ha comenzado su intervención no me parece justa. Mire, la consejería que me honro en dirigir administra más de tres mil millones de euros anuales en ayudas que llegan a más de trescientos mil perceptores en nuestra comunidad autónoma. Por tanto, comprenderá usted que el rigor en la ejecución de los fondos es máxima. Y no le tolero que ponga usted en duda ni esa actuación ni cualquier otra de mi consejería. Ha habido una irregularidad y hemos respondido ante ella. Y la gestión eficaz de esas ayudas es posible, efectivamente. Porque, además, cuando existe una ausencia de control, existe una irregularidad, inmediatamente ese control lo identifica. Creo que ha habido una entrega, una profesionalidad, una honradez, me permito decir, que usted, sinceramente, con sus palabras pone en duda. Y lo lamento mucho, lo lamento mucho. Ha tenido usted una gran oportunidad de haber felicitado desinteresadamente la actuación de la Junta de Andalucía. Y yo he querido comparecer libremente para darle estas explicaciones, y vendré tantas veces como —evidentemente, en razón a la respuesta de mi responsabilidad parlamentaria— así lo tenga que hacer. Y yo quiero aquí subrayar en voz alta el absoluto respeto que me causan todos los miles de funcionarios y de personas que trabajan al servicio de los ciudadanos en la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Somos una Administración pública, y como en cualquier Administración pública, por desgracia, y estará usted de acuerdo conmigo, no somos inmunes a lamentables hechos como el que hemos descubierto. Lo que nos caracteriza es la reacción. Hay quien opta, como hemos hecho, por la legalidad, la transparencia y la claridad en la actuación. Y quien ante estas situaciones intenta mirar hacia otro lado y no actuar. Yo no tengo la menor duda, señorías, de que esta decisión, la vía que hemos seguido, ha sido la adecuada. Es la que vamos a proseguir, cooperando con la justicia para lograr identificar a los autores de estas acciones y para recuperar los fondos públicos en beneficio de todos los ciudadanos, que se merecen una actuación responsable y transparente por parte de los responsables públicos.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

