<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>14</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 8,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>27</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Tercera edad, Política de austeridad, Política de turismo, Vacaciones</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000128</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a los recortes en las vacaciones del Imserso (pág. 64).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Francisco Jesús Fernández Ferrera y D. José Bernal Gutiérrez, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Francisco Jesús Fernández Ferrera, del G.P. Socialista. D. Rafael Rodríguez Bermúdez,  Consejero de Turismo y Comercio.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Siguiente pregunta, dirigida al Consejero de Turismo y Comercio, con ruego de respuesta oral, relativa a recortes a vacaciones del Imserso, del Grupo Parlamentario Socialista. Para formularla tiene la palabra su diputado, señor Fernández Ferrera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ FERRERA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente. Muy buenas tardes.</parrafo>
        <parrafo>Consejero, ayer tuvimos nosotros un debate en su comparecencia, donde poníamos de manifiesto y evaluábamos las medidas que el Gobierno de la Nación del Partido Popular está haciendo referentes al turismo y al comercio y que afectan directamente a nuestros sectores productivos en Andalucía. Desperdiciamos una vez más la oportunidad del Partido Popular en su intervención, porque ni defendió las posturas que está llevando a cabo el Gobierno de la Nación ni tampoco nos pudo convencer de que esas posturas eran buenas. Se limitó a echar balones fuera y no hizo nada que nos pudiera convencer de que las medidas adoptadas por Rajoy serían buenas, en el caso de que se pudiera demostrar.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros sí tenemos en cuenta, y ayer lo decíamos, que una de las medidas que repercutían directamente, pero negativamente, al sector turístico, porque además no ayudan a romper la estacionalidad, era que se redujeran las aportaciones destinadas a los viajes del Imserso, los viajes de la tercera edad, como los conocemos. Por tanto, la pregunta va dirigida a cómo y en qué medida va a repercutir el nuevo castigo del Gobierno del señor Rajoy a la industria turística andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor diputado.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ BERMÚDEZ, CONSEJERO DE TURISMO Y COMERCIO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Fernández, yo quisiera aprovechar su pregunta para decir hoy, el Día Internacional del Turismo, que la estructura turística de Andalucía, que el producto turístico andaluz, que el destino turístico andaluz, es un destino solvente, potente, que da buenos resultados y da buenas noticias en estos momentos de dificultad. Y da buenos resultados y da buenas noticias, demostrando su fortaleza, a pesar de las políticas erróneas que desde el Partido Popular se están imponiendo, que hacen que la crisis vaya directamente ligada a pérdida de poder adquisitivo, a pérdida de la renta familiar disponible y, por tanto, a dificultades para hacer frente a la industria del ocio y del bienestar, que en definitiva es el turismo.</parrafo>
        <parrafo>Y dentro de esos errores, en las políticas del Partido Popular se incluye la disminución en las partidas correspondientes a lo que se conoce como el Imserso. Efectivamente, en este presupuesto se han recortado un 25% las partidas por parte del Gobierno central destinadas a este segmento turístico. Hay que decir que en el ejercicio 2011-2012 este segmento turístico significó 167.128 plazas para Andalucía, que fue un elemento fundamental para romper o para luchar contra la estacionalidad, para hacer competitivos hoteles e industrias hoteleras en temporada baja, y que en definitiva sirvió para mejorar los resultados turísticos en zonas importantes de Andalucía. Eso significaría, si trasladamos la reducción del 25% a esas plazas hoteleras, que en Andalucía se perderían en torno a 4.772 personas menos en estos ejercicios presupuestarios, como consecuencia directa de la reducción presupuestaria del Gobierno central. La repercusión en empleo podría suponer, señorías, en torno a dos mil empleos para Andalucía, como consecuencia directa de esta reducción del presupuesto del Gobierno central en materia de Imserso.</parrafo>
        <parrafo>Tengo que decirles, señorías, que de todas formas vamos a trabajar para que la repercusión sea lo menor posible y que los hoteles andaluces puedan competir para atraer en este ejercicio presupuestario la mayor cantidad de visitantes...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Consejero...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ BERMÚDEZ, CONSEJERO DE TURISMO Y COMERCIO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... dentro de estas partidas presupuestarias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—..., lo lamento. Muchas gracias, su tiempo ha concluido.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ BERMÚDEZ, CONSEJERO DE TURISMO Y COMERCIO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor diputado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ FERRERA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, de nuevo.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, en esa línea vamos a trabajar también desde el Grupo Parlamentario Socialista, apoyando al Gobierno de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y desde luego sí quiero poner de manifiesto algo. Nosotros no nos sumamos a la crítica fácil. Nosotros vamos a sumarnos con propuestas, con iniciativas, que hagamos pensar que el modelo del Partido Popular está equivocado y que está haciendo un daño irreparable al sector turístico y comercial de nuestra Comunidad.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

