<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>9</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 5</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>28</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Almería, Protección del paisaje, Protección del patrimonio, Lugar histórico, Zona verde</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000071</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a los valores culturales del paraje de La Molineta, en la ciudad de Almería (pág. 69).</extracto>
    <proponentes>la Ilma. Sra. Dña. Rosalía Martín Escobar, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Rosalía Martín Escobar, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Luciano Alonso Alonso, Consejero de Cultura y Deporte.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Ruiz.</parrafo>
        <parrafo>La señora consejera ha terminado su tiempo.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos con la siguiente pregunta con ruego de respuesta oral en Pleno, dirigido, en esta ocasión, a la Consejería de Cultura y Deporte, y relativa a valores culturales del paraje de La Molineta, en la ciudad de Almería.</parrafo>
        <parrafo>La formula la señora diputada del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida, doña Rosalía Martín Escobar.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN ESCOBAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias.</parrafo>
        <parrafo>Decir que hoy, aquí, el Grupo de Izquierda Unida lo que hace es prestarle su voz a la plataforma de vecinos La Molineta, de Almería</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, señor consejero, en el término municipal de Almería se desarrolló una agricultura tradicional en la vega del río Andarax. Esto supuso infraestructuras destinadas al riego, como fueron canalizaciones como el Canal de San Indalecio, molinos de agua, balsas y otros sistemas de riego de la época.</parrafo>
        <parrafo>Hoy todavía se conserva una gran variedad de elementos históricos, que se pueden considerar como patrimonio etnológico, y representan un legado histórico propio de la agricultura tradicional y la cultura del agua en la ciudad de Almería. Estos elementos etnográficos reúnen las condiciones establecidas en la Ley de Patrimonio de Andalucía para ser catalogado como Bien de Interés Cultural, para así garantizar su adecuada conservación y promoción de sus valores históricos, sin embargo, no catalogados, por lo que no cuenta con ningún tipo de protección. El último año, la zona se ha visto envuelta en actividades especulativas. Diversos colectivos ciudadanos vienen planteando realizar un parque periurbano en la zona.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué medidas se van a adoptar en la Consejería de Cultura para establecer una figura de protección para el paraje natural de La Molineta, y para que en el Plan General de Ordenación Urbana de la ciudad de Almería, actualmente en trámite, se preserven los valores culturales y el rico patrimonio existente en el mismo?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Martín Escobar.</parrafo>
        <parrafo>Señor consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ALONSO ALONSO, CONSEJERO DE CULTURA Y DEPORTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, usted se interesa por la figura de protección para el paraje natural de La Molineta. Y en la formulación de su pregunta hace mención expresa al Plan General de Ordenación Urbana.</parrafo>
        <parrafo>Usted, que conoce bien las competencias de cada administración y de cada uno de los departamentos de la Junta de Andalucía, sabe que la elaboración de un plan general es competencia municipal, y que la Consejería de Cultura solo informa el plan cuando existe alguna figura de protección. En cualquier caso, los técnicos de la Delegación Provincial de la Consejería de Cultura están manteniendo reuniones periódicas, tanto con el equipo redactor del plan como con los técnicos del ayuntamiento, para elaborar el catálogo de elementos protegidos del Plan General de Ordenación Urbana.</parrafo>
        <parrafo>Respecto al paraje de La Molineta, según me informan los técnicos, los bienes etnológicos localizados en esta zona tienen un ámbito territorial más amplio que el propio paraje. En la actualidad prosiguen los trabajos recopilatorios de información, para conocer con detalle las diversas características y tipologías de estos inmuebles. Y si técnicamente procede, servirán de base para formular varias propuestas de inclusión en el Catálogo General de Patrimonio Histórico de Andalucía.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señora Martín.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN ESCOBAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí.</parrafo>
        <parrafo>Decir que es una buena noticia que se esté haciendo ese informe, que se esté catalogando... Y decir también que la legislatura pasada se aprobaba una proposición no de ley en esta Cámara, por unanimidad, en la que, precisamente, de lo que se trataba era de iniciar el proceso de catalogación para que aparezca la figura de bien de interés cultural en La Molineta. Ello es preceptible en estos momentos, porque, como bien sabemos, el Plan General lleva el informe de la Delegación de Cultura, de la Consejería de Cultura, y eso significaría no avanzar en una urbanización que se pretende hacer desde el Ayuntamiento de Almería; una urbanización de lujo, en un paraje con estos elementos etnográficos tan importantes para la ciudad de Almería.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Martín.</parrafo>
        <parrafo>Señor consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ALONSO ALONSO, CONSEJERO DE CULTURA Y DEPORTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Martín.</parrafo>
        <parrafo>Mire, en el ámbito de competencias de la Consejería de Cultura y Deporte se está trabajando, se está cumplimentando, con la resolución parlamentaria a la que usted hacía mención.</parrafo>
        <parrafo>Se la voy a citar. Dicha resolución, dice lo siguiente: «El Parlamento acuerda instar al Consejo de Gobierno a que, una vez concluido los trabajos de documentación pertinentes, inscriba en el Catálogo General del Patrimonio Histórico de Andalucía, con carácter general, en sus correspondientes documentaciones temáticas, todos los bienes etnológicos del paraje de La Molineta que sean susceptibles de ellos».</parrafo>
        <parrafo>Yo difiero de que fuera aprobada por unanimidad. Yo creo que la votó el PSOE e Izquierda Unida. Pero, bueno, no le quita valor al tema.</parrafo>
        <parrafo>Sí quiero añadirle que, en cualquier caso, los bienes se están documentando, para su tranquilidad, para ver si procede la propuesta de inscripción en el catálogo, siempre con carácter general en sus correspondientes documentaciones temáticas.</parrafo>
        <parrafo>Y con respecto al Plan General, señoría, la ordenación urbana usted sabe muy bien que es una competencia municipal, y que, en cualquier caso, los técnicos del ayuntamiento y el equipo de redacción están recibiendo toda la colaboración habitual y necesaria para la elaboración del catálogo de elementos protegidos del Plan General de Ordenación Urbana de Almería.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

