<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>12</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 7</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>13</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Administración regional, Déficit presupuestario, Deuda Pública, Hacienda regional, Modo de financiación, Relación estado-región</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000082</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a la situación de la deuda andaluza, objetivos de déficit y anticipo de la PIE (pág. 39).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. José Antonio Castro Román, Portavoz del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. José Antonio Castro Román, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. José Antonio Griñán Martínez, Presidente de la Junta de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, pasamos a continuación a las preguntas dirigidas al Presidente de la Junta de Andalucía. En primer lugar la relativa a situación de la deuda andaluza, objetivos de déficit y anticipo de la participación en los ingresos del Estado, del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida-Los Verdes Convocatoria por Andalucía. La formulará su portavoz, el señor Castro Román.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente del Consejo de Gobierno, hoy le requerimos su información, también su valoración, sobre la situación de deuda, los objetivos de déficit impuestos a nuestra Comunidad Autónoma y la imposibilidad —esperemos que no— de acceso a los anticipos que hemos solicitado. Y lo hacemos con una honda preocupación y con un malestar creciente, creemos que compartido por la mayoría de los andaluces y andaluzas, y es que —hay que decirlo claro— Andalucía está siendo discriminada. Discriminada y, lo que creemos que es peor, vilipendiada, fundamentalmente por los dirigentes y gobernantes del Partido Popular. Así, llevamos escuchando, estas dos últimas semanas, al señor Zoido desatado creando incertidumbre y echando el nombre de Andalucía por tierra, de manera falaz, de manera innecesaria y muy poco responsable. Por dos razones fundamentalmente.</parrafo>
        <parrafo>La primera, es increíble que digan que la Junta tiene que explicar la realidad de la deuda andaluza. Esto es insostenible. ¿Es que no sabemos que existe un sistema de controles preventivos, derivado de la Ley de Estabilidad Presupuestaria, que verifica y ajusta mensualmente la situación financiera de todas las comunidades autónomas? Eso lo conoce el Partido Popular. Pero también, y lo peor —es más increíble—, porque sus posiciones, con las cuales difunden estos falsos rumores, se sustentan en la mentira. Corríjame, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>La deuda pública en Andalucía, según el Banco de España, se sitúa en 2,9 puntos menos que la media del resto de comunidades autónomas. En cuanto a los vencimientos de deuda, deberíamos de hacer frente antes de final de año a un vencimiento de deuda entre los mil quinientos y los mil seiscientos millones; una cantidad más que asumible si comparamos los vencimientos y el comportamiento de otras comunidades autónomas. De hecho —no creo que esto lo puedan discutir—, ayer, un diario, el ABC, decía que Andalucía es la tercera comunidad autónoma con menor déficit en relación al producto interior bruto. Es decir, tenemos mejores datos que 14 comunidades autónomas. Y, aun así, machacados por el color político que decidieron los andaluces para su Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>A pesar de este buen comportamiento, nuestra Comunidad encuentra cerradas todas las fuentes de financiación para hacer frente a sus necesidades. De esta manera, a pesar de que tenemos capacidad para emitir deuda por valor de algo más de dos mil cien millones de euros, autorizado por el Consejo de Ministros, como no puede ser de otra manera, esta deuda no se vende.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a los préstamos con entidades financieras, frustrados continuamente. No solo por el anuncio reciente del FLA: también por la sombra que ustedes siembran en torno a nuestra deuda, a nuestra situación, a los ataques infundados a nuestra solvencia. De hecho, había ya algunas operaciones financieras casi cerradas que han sido abortadas. Y los anticipos de la participación de los ingresos del Estado. Parece que Andalucía puede ser —esperemos que no— la única comunidad autónoma que no tenga derecho a acceder a lo que le es propio. Y, mientras, encontramos cómo Bankia sí recibe 4.500 millones de euros para tapar sus boquetes. Boquetes que huelen muy mal. Por lo tanto, la única fuente de financiación disponible en la práctica va a ser el FLA.</parrafo>
        <parrafo>Y la preocupación de Izquierda Unida no está en recurrir a un fondo de liquidez autonómica, sino en atarnos a un fondo de liquidación de las autonomías. Un fondo, el FLA, vinculado al pago de los vencimientos de la deuda financiera, del que no conocemos ni el tipo de interés ni otro tipo de condicionantes financieros de la operación de crédito; un fondo que se ajustará a un calendario por tramos, que gestionará el Estado, para el pago de los vencimientos de deuda pública. Cabe destacar, pues, la relevancia condicionante del Fondo de Liquidez Autonómica, pues implica modificaciones en el plan de ajuste y, por tanto, implica nuevos recortes, con la amenaza permanente de intervención.</parrafo>
        <parrafo>Queremos dejarlo claro, señor Presidente, señorías: Izquierda Unida-Los Verdes quiere financiación para Andalucía, ni más ni menos que cualquier otra comunidad autónoma; pero queremos financiación para pagar al tercer sector. Tercer sector que, si se paga, no solo liquidamos una deuda, sino que contribuimos a mantener y generar empleo, riqueza; a la prestación de una serie de servicios. Y también queremos financiación para pagar la sanidad o la educación. No podemos requerir financiación única y exclusivamente para pagar a la banca.</parrafo>
        <parrafo>Y hablaba el señor Raynaud hace poco del Plan P para pagar. Me va a permitir que esta, en mi primera intervención, haga un llamamiento, una petición al señor Zoido.</parrafo>
        <parrafo>Le pedimos ayuda, señor Zoido. En su mano está acabar con una actitud que calificamos de traición a Andalucía por la falsedad de las aseveraciones que realizan. Creemos que usted puede quedar como un diputado y un ciudadano andaluz ejemplar si contribuye a que Andalucía pueda acceder a su financiación en igualdad de oportunidades con el resto de comunidades. Esa imagen quedaría para el conjunto de los andaluces. Particularmente a mí, al Grupo de Izquierda Unida, nos borraría una imagen desde la comisión de investigación, esa imagen del inquietante hombre de las inquietantes cajas vacías.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Castro.</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente de la Junta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente. Señor Castro.</parrafo>
        <parrafo>Sí, es verdad, vivimos momentos de confusión, con mensajes cruzados, escasamente comprensibles. Se confunde lo que es deuda con lo que es déficit, lo que es déficit con lo que es tesorería. Y yo creo que sería bueno que partiéramos de un hecho objetivo y que es indiscutible: España en su conjunto, España, toda España, tiene un problema de financiación y que afecta tanto al sector público como al sector privado. Lo tienen los bancos, lo tienen las familias, lo tienen las empresas; lo tienen el Gobierno de España, las comunidades autónomas y los ayuntamientos.</parrafo>
        <parrafo>Nuestra deuda como país está por encima de los dos billones doscientos mil millones de euros. Y de esa deuda solamente un tercio es deuda pública, el resto es deuda privada. Y ha citado usted a las entidades financieras, si proporcionan o no proporcionan... Yo sí le querría decir algo: los bancos han sido rescatados con el endeudamiento público; es decir, de todos los españoles. Los bancos han sido ayudados por el Estado para sacar de sus balances los activos que no tienen ningún valor. Se ha creado un banco malo, o se va a crear. Y toda esta ayuda del Estado se ha correspondido de una forma, como mínimo, curiosa, y es que han aprovechado la coyuntura para financiarse también, especulando en el mercado de la deuda pública. Es decir, esto no tiene mucho sentido. No tiene sentido que entre todos no seamos capaces de saber que, cuando hablamos de financiación de la economía, si hablamos del sector público y pedimos eurobonos e hispabonos, lo que estamos pidiendo es sencillamente podernos financiar a unos tipos de interés que sean razonables, podernos financiar, sencillamente, con un precio del dinero que no sea usura.</parrafo>
        <parrafo>Andalucía, a pesar de que parte de una posición financiera más saneada —y usted lo ha dicho, y lo ha dicho la señora Consejera hace un momento— que el resto de las comunidades autónomas, con una gestión de las cuentas públicas que ha hecho posible un endeudamiento muy inferior a la media, a la media de las comunidades autónomas, es verdad que tiene problemas que se han agravado por circunstancias que afectan a muchas circunstancias, una de ellas la aplicación que se está haciendo del modelo de financiación y la aplicación que también se está haciendo de las reglas de déficit y de las reglas de endeudamiento; reglas que no están siendo igual para todos y que están perjudicando notablemente a Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Ayer hubo aquí un debate, se ha dicho por activa y por pasiva que a Andalucía no se le había negado nunca un anticipo. Lo han dicho el Partido Popular, la delegada del Gobierno... Bueno, pues, no es verdad, a Andalucía se le ha negado un anticipo de tesorería, mientras que al resto de las comunidades autónomas se les daba anticipo de tesorería. Esto es un hecho cierto.</parrafo>
        <parrafo>Pero, además de todo, a la hora de fijar el nivel máximo de déficit y de endeudamiento, nos hemos encontrado —y usted lo sabe— con que el nivel máximo de endeudamiento futuro e inmediato es para Andalucía muy inferior al que se ha fijado para comunidades autónomas que tienen un nivel de deuda muy superior al nuestro. Esto también es un hecho cierto.</parrafo>
        <parrafo>Y no entiendo cómo no estamos —y entiendo su apelación al señor Zoido—..., cómo no estamos todos de acuerdo en exigir que, por lo menos, el trato que se dé a Andalucía en materia de endeudamiento y de déficit sea similar al que se da al conjunto de las comunidades autónomas; incluso estaría dispuesto a aceptar igual para todos, a pesar de que nuestro endeudamiento es menor. Y podría aceptar también que se hiciera por el PIB, a pesar de que nuestro PIB es menor.</parrafo>
        <parrafo>Mire, hoy la palabra «crecimiento» se ha caído del Pacto de Estabilidad, y este es otro problema que tenemos todos. Hoy ya no se habla de Pacto de Estabilidad y Crecimiento, se habla solamente de Pacto de Estabilidad. Eso nos lleva a que hoy se ha convertido el gasto público en un gran enemigo económico, entre comillas, y hay que decir una y mil veces que si no hay crecimiento no hay estabilidad, que si no hay crecimiento no hay estabilidad. Y sin gasto público no hay economía que se sostenga. Y reduciendo el gasto público aumenta el empleo, como está aumentando. Y si aumenta el empleo tampoco se cumple el objetivo de déficit.</parrafo>
        <parrafo>Todo eso es lo que está ocurriendo, y todo eso nos obliga a todos a llevar la discusión a lo razonable. Y lo razonable es que igual que apoyamos para que el Gobierno de España —y lo hemos hecho todos desde el primer día— no tenga que endeudarse más de lo que debe endeudarse —no hablamos de rescate sino hemos hablado siempre de eurobonos—, de la misma manera que decimos que el Gobierno de España necesita de la cohesión europea, Andalucía y cualquier comunidad autónoma necesita de la cohesión de España.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Castro Román.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, aclarar algo que ha parecido horrorizar a una diputada del Partido Popular. Y es el motivo de las camisetas que portamos hoy. Igual es porque son rojas, yo lo entiendo. Pero, independientemente del color, decirles que aparte de agradecer al sindicato Comisiones Obreras que nos la hayan cedido, esta camiseta lo que pretende anunciar es algo convocado por 155 organizaciones de este país, las cuales entendemos que merecen un respeto al ejercer un derecho democrático, el del próximo 15 de septiembre en Madrid, que pretende inundar sus calles para acallar, frenar, las continuas agresiones, la continua recentralización e incumplimientos del Partido Popular, que nos están llevando a una auténtica ruina.</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente, entrando ya en la cuestión que nos atañe. Los sindicatos nos pedían hace poco que no fuéramos sumisos al Gobierno de España. Está claro que necesitamos financiación, y así lo debe de entender toda Andalucía, y que además vamos a solicitar todos aquellos fondos que estén a nuestra disposición y que nos permitan hacer frente a las necesidades de los andaluces, porque a eso se debe este Gobierno y este Parlamento. Pero hay que reconocer, valorar y ponderar que se nos presenta un fondo de liquidez que parece contener más condicionantes políticos que financieros. Y en un contexto determinado, el contexto en el cual España...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Castro Román, ruego a su señoría vaya concluyendo, ha sobrepasado ya el tiempo de la pregunta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Inmediatamente, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>España ya está intervenida, un compromiso con la troika de reducir, recortar 102.000 millones en los Presupuestos Generales del año 2013, 2014, cinco mil..., más de cinco mil en sanidad y educación. Esta intervención se traspasa progresivamente al ámbito autonómico: desguazar el modelo autonómico de Estado, acabar con el modelo de Estado social; algo muy peligroso. Y parece que desde la reforma de la Constitución nos van abocando siempre a este tipo de recortes, de reformas, de ajustes.</parrafo>
        <parrafo>Con esto le queremos decir —y término, señor Presidente—, desde Izquierda Unida, que asumir responsablemente los ajustes que nos llegan, para cumplir el objetivo de déficit, acabará restringiendo gravemente los derechos sociales y perjudicando severamente la igualdad de oportunidades.</parrafo>
        <parrafo>Son dos, entre otras, las recetas que debemos aplicar: la verdad, para contrarrestar la vergonzante campaña de insidias del Partido Popular y encontrar la complicidad activa de los andaluces; y la movilización, haciendo que esta ciudadanía informada y consciente asuma el protagonismo en defensa de nuestra autonomía y nuestra competencia. El 4 de diciembre nos espera, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Castro.</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente de la Junta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente. Y espero que lleguemos todos a él.</parrafo>
        <parrafo>Pero, mire, yo no soy insumiso, lo cual no significa que sea sumiso; es decir, creo en la Constitución y en las leyes. Y hoy que es tiempo en que se frivoliza todos los días, todos, sobre la Constitución, sobre la viabilidad del modelo constitucional y sobre cosas que deberían ser tan importantes para todos, le tengo que decir que mi posición es cumplir las leyes, tratar de cambiar las que no me gustan, recurrir las que debo recurrir, y, si he de protestar, protestaré. Y eso no es ser radical, sino ser demócrata.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Pero dicho esto, señor Castro, es verdad que la situación que vivimos no es equitativa. Mire, ahora hay que cumplir un objetivo de déficit país, y yo estoy dispuesto a colaborar para que se cumpla. Pero no olvidemos una cosa... Porque cuando decimos esto no podemos prescindir de cómo se hace el objetivo de déficit. Luego lo cumpliremos, trataremos de cumplirlo. Pero, mire, la Administración central del Estado cumple el objetivo de déficit de este año si tiene un déficit de 47.000 millones de euros, de 47.000 millones de euros; todas las comunidades autónomas juntas, si tienen un déficit de 16.000 millones, incumplen el objetivo de déficit. Eso sí, a Bankia se le han dado 23.000 millones.</parrafo>
        <parrafo>Claro, estas cosas hieren: Bankia, 23.000 millones; todas las comunidades, 16.000 millones; la Administración central, 47.000 millones. Claro, a partir de ahí debemos decir que estos objetivos que hemos de cumplir podemos moderarlos, podemos modificarlos. No olvidemos que tenemos la sanidad y la educación, no olvidemos que tenemos que cumplir el derecho a la protección de la salud. Hablo de la Constitución y del derecho a la educación. Hablo de la Constitución. Y cumplir con esos objetivos cuesta dinero. No es caro porque es una inversión rentable, pero cuesta dinero, y, por tanto, vamos a ver cómo repartimos el objetivo de déficit, cómo lo cumplimos cada cuál, y si hay que dar dinero, pues prioricemos a quién le damos dinero y para qué, y si se lo damos, para que haga lo que debe hacer: prestar dinero a las empresas, a los ciudadanos y a tipos cómodos de interés a la Administración pública. Eso sería lo lógico que deberíamos hacer, esa es el fondo del debate y a eso debiéramos o deberíamos dedicarnos todos nosotros. Luego, podemos tirarnos los trastos a la cabeza como queramos hacerlo, pero sepamos que la distribución del déficit que se ha hecho en España no es equitativa y que es mucho más fácil desviarse a quien tiene un objetivo muy corto que al que lo tiene muy largo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Presidente de la Junta de Andalucía, le ruego vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Y espero y deseo que también la Administración del Estado, a pesar de ese tope de 47.400 millones de euros, cumpla este año con el objetivo de déficit y no tenga que pedir, como ha hecho este año también, una ampliación de déficit para quedárselo todo.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

