<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>30</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 16,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>27</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Asociación, Cultura regional, Música</materias>
    <numero_expediente>9-13/POP-000050</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa al apoyo a las peñas flamencas (pág. 119).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. José Bernal Gutiérrez y Dña. Verónica Pérez Fernández, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. José Bernal Gutiérrez, del G.P. Socialista. D. Luciano Alonso Alonso, Consejero de Cultura y Deporte.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Siguiente pregunta, dirigida en esta ocasión a la Consejería de Cultura y Deporte, relativa al apoyo a las peñas flamencas, y formulada por el diputado del Grupo Parlamentario Socialista, don José Bernal Gutiérrez.</parrafo>
        <parrafo>Señor Bernal Gutiérrez, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor BERNAL GUTIÉRREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, todos conocemos que Andalucía cuenta con más de trescientas sesenta peñas flamencas, que tienen un poder de articulación social indiscutible en nuestra Comunidad y también fuera de ella. Y, además, desempeñan un papel indiscutible en la generación de artistas y en aficionados al flamenco.</parrafo>
        <parrafo>Yo quisiera que usted nos expusiera qué medidas ha dispuesto el Consejo de Gobierno para potenciar este importante tejido asociativo que existe en torno al flamenco en Andalucía.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Bernal Gutiérrez.</parrafo>
        <parrafo>¿Señor Consejero?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ALONSO ALONSO, CONSEJERO DE CULTURA Y DEPORTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Priorizar es siempre un compromiso ineludible de un gobierno de progreso, en este momento más. Y en el flamenco, al igual que en otros ámbitos de la cultura, lo hacemos con un nuevo modelo de gestión, un modelo que ponemos en marcha en colaboración con el sector a través del diálogo y del consenso. Gracias a este intenso trabajo con los representantes de la Confederación de Federaciones de Peñas Flamencas de Andalucía —quédese con estos datos—, la ciudadanía va a poder disfrutar de más de ciento veinte espectáculos en las peñas de Andalucía. Hemos pactado con el sector una doble dirección: convenios con la Confederación de Peñas para espectáculos y convenios para becar la formación de nuevos talentos.</parrafo>
        <parrafo>Tenemos muy presente, señoría, que las peñas son nuestros mejores cómplices y unos extraordinarios aliados en la difusión de este arte, en la generación de nuevos públicos y en dar paso a futuros artistas. Por tanto, la nueva gestión cultural del flamenco, además de apoyar su tejido asociativo, también apuesta, digámoslo, por la búsqueda de nuevas fórmulas de financiación, por impulsar el 16 de noviembre como Día Nacional del Flamenco, por celebrar el II Congreso Internacional del Flamenco, por transformar el modelo de circuito de espacios escénicos con el Programa Enrédate, que..., como usted ya sabe, esa convocatoria está abierta desde el pasado 15 de febrero, por impulsar la consolidada marca Flamenco viene del sur para que llegue a más andaluces y andaluzas, para facilitar a las compañías de flamenco el acceso por primera vez a la programación del Teatro Central y por la internacionalización que..., como por ejemplo el Flamenco Festival, que se va a celebrar el próximo mes en Londres.</parrafo>
        <parrafo>Este nuevo tiempo, señoría, necesita nuevas respuestas, de mucho trabajo, y siempre de la mano del sector.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>¿Señor diputado?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor BERNAL GUTIÉRREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero, por su respuesta.</parrafo>
        <parrafo>Me satisface que usted haya expuesto en sede parlamentaria la información que desde el Grupo Socialista le pedimos, sobre todo porque despeja dudas que algunos medios de comunicación han convertido en realidad o en verdad y que se han generado a consecuencia de la manipulación interesada del Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, quiero destacar, como usted bien ha explicado, el diálogo y el consenso que se ha alcanzado con las peñas flamencas, eso es un ejemplo de participación y de su disposición por parte de su Consejería, un esfuerzo ímprobo que en un momento en el que las políticas restrictivas y de hostigamiento del Gobierno de España del Partido Popular hace que nos encontremos con una manifiesta falta de disponibilidad presupuestaria. Pero eso, como usted ha explicado, no va a impedir que su Consejería apoye económicamente a las peñas flamencas andaluzas. Entendemos que no son pocos los recursos... Perdón, entendemos que son pocos los recursos, pero aplaudimos la optimización de los mismos por medio del diálogo y del encuentro de su Consejería con las peñas flamencas andaluzas. Eso es, como usted ha confirmado en muchas ocasiones, hacer más con menos.</parrafo>
        <parrafo>Y hacer más con menos en el flamenco desde su Consejería es, por ejemplo, haber impulsado y aprobado la declaración de Patrimonio de la Humanidad del flamenco, es impulsar —y lo veremos hecho realidad en un corto periodo de tiempo— el Día Nacional del Flamenco, es destacar la importancia que el flamenco ocupa en la estructura de su Consejería. Hacer más con menos son las últimas acciones en materia educativa, que va a conseguir que el flamenco llegue a la juventud andaluza y desde los colegios.</parrafo>
        <parrafo>El flamenco es un elemento identitario de Andalucía y el compromiso del Gobierno de Pepe Griñán con Andalucía hace que su compromiso sea también con el flamenco. Y eso, señor Consejero, le pido también a todo su equipo que lo tome con tranquilidad..., eso lo reconocen las peñas flamencas, lo reconocen los estudiosos del flamenco, lo reconocen los aficionados al flamenco y lo reconocen todos los andaluces, aunque el Partido Popular se dedique a confundirlo con las malas artes.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señoría.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Bernal Gutiérrez.</parrafo>
        <parrafo>¿Señor Consejero?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ALONSO ALONSO, CONSEJERO DE CULTURA Y DEPORTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Gracias, señoría.</parrafo>
        <parrafo>Unos queremos formar parte de la solución de los problemas y otros quieren quedarse en los problemas.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señoría, le voy a enseñar la foto del 27 de noviembre de 2012: en la emblemática Peña La Perla de Cádiz se presentó la programación del VI Circuito Ocho Provincias, dedicado a la figura de Fosforito, que usted y yo valoramos mucho, se firmó el convenio con la Confederación de Peñas y con los ocho presidentes de cada una de las provincias de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señoría, seguiremos apostando por el flamenco. Contamos con la Confederación de Peñas, contamos con las peñas y, sobre todo, contamos con la ilusión de que el flamenco también sea un generador de riquezas y empleo, que es lo que estamos planteando en este momento.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

