<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>43</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 23,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>13</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Ayuda a domicilio, Ayuda a los discapacitados, Ayuda social, Política social, Asistencia a las personas de edad avanzada, Dependencia de los ancianos</materias>
    <numero_expediente>9-13/POP-000282</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a las medidas de atención a la autonomía personal y a las dependencias (pág. 111).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Manuel Baena Cobos, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Manuel Baena Cobos, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. María Jesús Montero Cuadrado, Consejera de Salud y Bienestar Social.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Continuamos con la siguiente pregunta, dirigida, en este caso, a la Consejería de Salud y Bienestar Social, relativa a las medidas de atención a la autonomía personal y a las dependencias, formulada por el diputado del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida, don Manuel Baena Cobos.</parrafo>
        <parrafo>Señor Baena, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor BAENA COBOS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera, aunque estoy convencido de que usted lo conoce, la Ley de Promoción de la Autonomía Personal y Atención a las Dependencias, que define la autonomía como la capacidad de controlar, afrontar y tomar por propia iniciativa decisiones personales acerca de cómo vivir de acuerdo con las normas y preferencias propias, así como desarrollar las actividades básicas de la vida diaria, define la asistencia personal como el servicio prestado por un asistente personal que realiza o colabora en tareas de la vida cotidiana a una persona en situación de dependencia de cara a afrontar su vida independiente, promoviendo y potenciando su autonomía personal, para conseguir los principios de rehabilitación, estímulo social y mental, la promoción de las condiciones precisas para que las personas puedan llevar una vida con el mayor grado de autonomía posible y la permanencia de las personas en situación de dependencia, siempre que sea posible, en el entorno en el que desarrollan su vida.</parrafo>
        <parrafo>La pregunta es sobre si se contempla este tipo de atención dentro de las medidas de atención a las dependencias y a la diversidad funcional por parte de la Consejería.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Baena.</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Gracias, presidente.</parrafo>
        <parrafo>Y, efectivamente, señor Baena, tal como recoge la ley, en Andalucía se vienen desarrollando todas las prestaciones, yo diría, además, con un grado de impulso, una iniciativa que sigue siendo vanguardia en el conjunto de España y, en concreto, aquellas prestaciones que procuran que la persona esté vinculada a su entorno domiciliario, que permanezca en casa el mayor tiempo posible, porque, como conoce bien, todos los análisis de opinión marcan una tendencia de preferencia de las personas para estar rodeadas de los suyos y en su ambiente más conocido y más cercano el mayor tiempo posible.</parrafo>
        <parrafo>Para ello, se vienen desarrollando diferentes medidas en relación con alternativas al entorno residencial, medidas que pasan por los servicios de teleasistencia, ayuda a domicilio, prestaciones económicas vinculadas al entorno familiar o de la asistencia personal, que es el objeto de su pregunta de hoy.</parrafo>
        <parrafo>De hecho, señoría, todas esas prestaciones nos están permitiendo que en Andalucía muchas personas, más de ciento ochenta mil beneficiarios..., la mayor parte de ellos, yo diría que en torno al 93%, estén disfrutando de esas prestaciones en su entorno familiar, prestaciones que, además, se combinan entre sí y que, por tanto, permiten que en Andalucía haya aproximadamente 1,3 prestaciones por beneficiario, lo cual aporta y hace posible que se complementen algunas de las medidas con otras que vienen, en definitiva, a cubrir el horario laboral que la persona pueda tener en su domicilio y que a veces no puede ser cubierta por una sola persona y que necesita de varios instrumentos de apoyo.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, es en el PIA en donde se establece cada una de esas consideraciones..., y que no tenga duda de que seguiremos trabajando para hacer posible que sea el domicilio del paciente, el domicilio de la persona dependiente, en materia social o en materia de sanidad, el lugar, la ubicación preferida para que se desarrollen las prestaciones, siendo los profesionales los que acudan al domicilio y no a la inversa, como suele ser habitual en los servicios residenciales.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señor Baena.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor BAENA COBOS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muy bien. Muchas gracias, señora consejera.</parrafo>
        <parrafo>Yo sé que coincidimos en la conveniencia de la no institucionalización de estos casos, y la animo a proseguir con intensidad todo aquello que se refiere a la atención personal, fundamentalmente, sobre todo dedicada a personas con diversidad funcional severa, ¿no? Sobre todo porque, en este caso, no solo se cumple lo que plantea la ley, sino que estamos dedicando el gasto público enteramente a asistencia a esas personas. Ahorramos en solares, ahorramos en ladrillo, ahorramos en costes energéticos, ahorramos en costes administrativos, ahorramos en comidas, en limpieza, etcétera. Y todo, todo va destinado al apoyo a la persona con la diversidad funcional.</parrafo>
        <parrafo>Así que le animo a que intentemos emular lo que están haciendo en el País Vasco con respecto a estos colectivos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Baena.</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

