<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>30</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 16,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>27</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Administracion central, Administración local, Politica gubernamental, Reforma administrativa</materias>
    <numero_expediente>9-13/POP-000045</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a la incidencia en Andalucía de las reformas emprendidas por el Gobierno central (pág. 72).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. José Antonio Castro Román, Portavoz del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. José Antonio Castro Román, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. José Antonio Griñán Martínez, Presidente de la Junta de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Ahora sí, señorías, pasamos a las preguntas dirigidas al Presidente.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, la que formula el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Para desarrollarla, tiene la palabra su portavoz, señor Castro Román.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente de la Junta de Andalucía, hasta ahora el Gobierno de España nos ha ido regalando semanalmente con un Viernes de Dolores, vía decreto ley, con reformas que son de hondo calado ideológico, que vienen a modificar radicalmente el modelo de convivencia que teníamos establecido hasta ahora. No es de extrañar que el Vicepresidente Valderas hable de las siete plagas del Partido Popular al referirse a algunas de estas reformas, como la reforma del sector financiero, la reforma laboral, la reforma educativa, la fiscal...</parrafo>
        <parrafo>Hoy nos gustaría hablar del último caramelo envenenado del señor Rajoy, ese informe sobre la reforma de la Administración local. Habrá que pensar también, como casi siempre, así lo manifiesta el señor Rajoy, que esta reforma responde a su sentido del deber, el sentido del deber de este Gobierno, obviando, como siempre, sus compromisos y su propio programa electoral. No deja de ser curioso cómo el señor Rajoy diferencia entre su sentido del deber, el deber impuesto desde fuera de nuestras fronteras, con el compromiso adquirido con sus votantes a través del programa electoral.</parrafo>
        <parrafo>Y decimos esto porque la reforma de la Administración local planteada por el Gobierno… Volvemos a los eufemismos: Ley para la racionalización y sostenibilidad de la Administración pública; podríamos hablar de la ley para el racionamiento, decaimiento de la Administración local. Pues, decimos que esta reforma, esta pretendida reforma sigue a pies juntillas los dictados de la troika, que, fundamentalmente, los podemos encontrar en dos de sus dogmas.</parrafo>
        <parrafo>El primero, el desmantelamiento de la democracia, de la participación, porque ataca a las competencias y a la autonomía política de los municipios, que implica una recentralización y control de lo local por parte del Gobierno central, eliminando el poder de lo más cercano, alejando a la ciudadanía de la gestión de lo público y fortaleciendo la deriva autoritaria. Es lo típico en el Partido Popular: hablar, como en este caso, de clarificación de competencias cuando lo que se está haciendo es reducir a la mínima expresión a la Administración local.</parrafo>
        <parrafo>Ayer nos lo informaba el Vicepresidente del Gobierno en su comparecencia: «va a ser lesivo, va a afectar en mayor o menor grado a los 771 municipios andaluces». Hablamos de 691 municipios —el 89,6— menores de 20.000 habitantes que podrán perder gran parte de sus competencias a favor de las diputaciones provinciales. Del 66%, esos 509 municipios de menos de 5.000 habitantes que podrían llegar a ser intervenidos unilateralmente —ayer tuvo que leer la literalidad el señor Valderas al señor Nieto—. En esos municipios viven más de tres millones de andaluces y andaluzas que se van a ver afectados, por no hablar de la posible pérdida de miles de puestos de trabajo que reconocía incluso el señor Beteta. ¿Para qué vamos a hablar de las remuneraciones y de las falsedades que plantea?</parrafo>
        <parrafo>El segundo dogma que tiene este informe: la privatización de los servicios públicos —ahora vamos por la privatización de los servicios públicos municipales—. Y es que con esta pretendida reforma los instrumentos financieros se convierten en el medio para recortar lo público y los derechos en vez de servir para potenciarlos. Hablan —otra vez vamos al eufemismo permanente del Partido Popular— de eliminar duplicidades cuando lo que quieren decir es desmantelamiento y privatización de los servicios públicos.</parrafo>
        <parrafo>¿Por qué decimos esto? Porque en el informe se deja clara la intención de favorecer la iniciativa económica privada... —vamos a la literalidad, señor Nieto, nos lo hemos leído—, favorecer la iniciativa económica privada y ajustarse a los principios de estabilidad presupuestaria y sostenibilidad financiera, recogidos por la Constitución en su artículo 135. Otra vez encontramos, negro sobre blanco, la imposición del pago de la deuda sobre cualquier consideración política y social. Aquí está, de nuevo, el yugo, ese artículo 135 de la Constitución Española que sirve de base de todas estas reformas que sufre directamente la población.</parrafo>
        <parrafo>Por último, señor Presidente, es curioso cómo el Partido Popular se queja de las críticas que se realizan, y achacan a este Gobierno una especie de actitud o de actividad única antiRajoy o antiPP, y no se dan cuenta, no quieren darse cuenta, señorías del Partido Popular, que hay que valorar el déficit democrático que imponen con cada reforma decretada.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido hay que denunciar la unilateralidad que ejerce el Gobierno de España. Señorías del Partido Popular, toda ley que afecte a una parte del Estado debe negociarse con la otra, como son los ayuntamientos, cosa que no se ha hecho. ¿Le ha preguntado el Gobierno de España, a alguno de los alcaldes o alcaldesas del Partido Popular, su opinión sobre este informe? Pero esta consulta o negociación también debería haber incluido a las comunidades autónomas que tienen competencias exclusivas sobre el régimen local.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, señor Presidente, termino ya mi intervención defendiendo y reclamando una posición firme de la Junta de Andalucía ante este nuevo atropello, de manera que se esgriman las competencias establecidas por el Estatuto de Autonomía de Andalucía y por la Ley de Autonomía Local de nuestra tierra, la Laula, lo que podría incluso conducir a un posible conflicto de competencias al Tribunal Constitucional. La privatización de los servicios públicos y el recorte de la democracia local no es otra cosa que menos democracia, que, parece ser, es lo que persigue el Partido Popular. En definitiva, parece que nos imponen nuevamente una nueva razón para movilizarnos el próximo 28 de febrero.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Castro.</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente de la Junta de Andalucía.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Castro, bastante complicadas están ya las cosas para crear más problemas donde no los hay. Y yo creo que la reforma local que ha planteado, tal y como está planteada por el Gobierno, es un paso adelante en la dirección equivocada. Es un paso más de lo que yo creo que es la subordinación de la política, de la democracia, en definitiva, a una pretendida eficiencia que suele desembocar siempre en la privatización de servicios públicos fundamentales. Y permítame que le diga que, llegados a este punto, deberíamos entre todos darnos cuenta, como usted bien ha dicho, que lo que afecta a todos debe ser resuelto entre todos. Y que este es un terreno muy importante para buscar acuerdos y consensos. Porque, señor Castro, la democracia no es, ni mucho menos, la que ha provocado esta crisis, pero, de seguir así, puede ser que la crisis termine con la democracia. Por eso, no podemos subordinar nunca el fundamento mismo de la democracia, que es la soberanía del pueblo, sobre las decisiones públicas que nos afectan a todos, a los mercados ni a nadie. Eso quiere decir que es el pueblo soberano el que ha de decidir también, a través de todos los representantes políticos, cuál es el marco de convivencia en el que tenemos que vivir. Y el municipalismo, los municipios, es el marco inicial de convivencia. Si seguimos por otro camino, por la unilateralidad, lo más probable es que la ciudadanía se siga sintiendo muy distante de los políticos, de los gobernantes, como incluso se ha visto ya en Italia con el caso Monti.</parrafo>
        <parrafo>La reforma local es, sin duda, un paso más en una forma de despotismo ilustrado que considera que, desde el centro, se pueden resolver desde la uniformidad todas las cuestiones que afectan a la convivencia. Y no es así, no es así porque el municipio es la forma natural de convivencia y es la que hay que tener en cuenta, su voz, a la hora de arreglar, de solucionar los problemas que puedan existir. Un alcalde no conoce, como nosotros, el paro a través de la EPA, lo conoce viéndoles las caras a los parados, hablando con ellos, dialogando con ellos. Les pasa lo mismo a los concejales, conviven con los problemas. Saben cuáles son los problemas sanitarios que pueda tener una población, los problemas educativos, los problemas de atención a personas que lo necesitan. Por lo tanto, es imprescindible mantener esa fuente democrática tan importante como es la de los ayuntamientos, a través de concejales y alcaldes.</parrafo>
        <parrafo>Miren, la reforma local, tal y como la están planteando, pone en solfa todo lo que les estoy diciendo. Trata de reducir el número de concejales con el falso pretexto de ahorrar dinero, cuando todos sabemos que más del 80% de los concejales no cobra ni un euro. Trata de reducir también competencias, para terminar entregándolas a un órgano de representación indirecto que terminará, sin duda, poniéndolas a disposición de empresas privadas. Y es curioso que en esta tarea de deslinde de competencias se haya hablado de competencias impropias, y se haya dicho que las competencias de sanidad y las competencias de educación son competencia exclusiva de las comunidades autónomas, y lo ha dicho un Gobierno que mantiene un Ministerio de Sanidad y un Ministerio de Educación que toma decisiones que afectan a esas pretendidas competencias exclusivas de las comunidades autónomas.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Mire, en la política democrática, el reparto de competencias debe hacerse, como hicimos aquí con la Laula, a través de la subsidiariedad, que es algo tan simple que lo que se pueda hacer en lo local, no se haga en lo provincial, y que lo que se pueda hacer en lo provincial no se haga en lo regional, y lo que se pueda hacer en lo regional, que no se haga por la Administración central del Estado. El uniformismo, el centralismo es matar radicalmente el origen más profundo de la democracia. Y, sobre todo, el uniformismo y pensar desde el centro olvida la realidad plural de España, porque no toda la realidad municipal de España es la misma, porque no tiene nada que ver la realidad de los municipios de Andalucía con los que tiene Castilla y León. ¿Es lo mismo que aquí, siendo como somos el 18% de la población, somos el 9% de los municipios de España? Y Castilla y León, por ejemplo, que es apenas el 5% de la población, tiene el 28% de los municipios. Solamente Burgos y Salamanca suman tantos municipios como Andalucía entera. ¿Cómo vamos a hacer una regla común, capaz de abarcar realidades tan distintas? Dejemos que empecemos desde abajo, y tengo que decir que Andalucía ya lo ha hecho, 771 municipios, un equilibrio, de la población en el territorio, admirable. Hemos hecho que muchas entidades de población, muchos núcleos de población, se integren en municipios. Jerez tiene 20, pero es que Iznájar tiene, si no me equivoco, 18, o Priego de Córdoba tiene 14. Son entidades locales, aldeas, como dicen en Córdoba, pero que están integradas en un municipio, de abajo arriba, y ahí no pueden sobrar concejales, ahí no pueden sobrar concejales, aunque el municipio tenga 9.000 habitantes, porque están distribuidos en el territorio. Y eso es lo que tiene que tener una reforma local, el conocimiento del territorio, y partir de abajo arriba, porque eso es la democracia.</parrafo>
        <parrafo>Quiero decir, por tanto, que hagamos de la reforma local algo que sea aceptado por todos, pero, sobre todo, algo que contemple la realidad sin despotismos ilustrados, de abajo arriba, sabiendo cuál es la realidad del territorio español y que, desde luego, Andalucía ha venido manteniendo un equilibrio de población que es admirable y al que no podemos, ni pensamos, renunciar.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

