<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>18</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 10</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>25</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Asistencia sanitaria, Establecimiento hospitalario, Provincia de Almería, Personal sanitario</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000192</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a la reducción de personal en el complejo hospitalario Torrecárdenas de Almería (pág. 58).</extracto>
    <proponentes>la Ilma. Sra. Dña. Rosalía Martín Escobar, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Rosalía Martín Escobar, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. María Jesús Montero Cuadrado, Consejera de Salud y Bienestar Social.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Siguiente pregunta, del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida, relativa a reducción de personal en el complejo hospitalario Torrecárdenas de Almería. Para formularla tiene la palabra su diputada, la señora Martín Escobar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN ESCOBAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, la situación de conflictividad generada por la disminución de personal en el complejo hospitalario Torrecárdenas de Almería responde a la inquietud de los trabajadores por una pérdida de empleo superior a la previamente aplicada con el Real Decreto Ley 20/2012. No es una consecuencia: es un plus no justificado y, a nuestro entender, injusto.</parrafo>
        <parrafo>La ampliación de jornada laboral, junto a la política de contratación al 75%, solo ha recaído en los trabajadores que llevan prestando servicios eventuales estructurales, algunos durante más de catorce o quince años, que, con la oferta de empleo público en su momento, hoy serían trabajadores fijos. Al no haber autorizado las vacantes, se encuentran en una situación de doble castigo, de más precariedad. Contratos cada vez más cortos, mes a mes... Esta situación, que no es puntual, afecta a todas las categorías profesionales. Así, la disminución del personal en áreas de servicio, o sea, en planta, supone equiparar un día de trabajo ordinario a un día festivo. Vamos, servicios mínimos. Y usted sabe que la carga asistencial no es la misma. Parece no haber sido tenido en cuenta por la gerencia, cuando hace una semana decidió disminuir la plantilla a 23, de enfermería, y 14 de auxiliares clínicos.</parrafo>
        <parrafo>Y, mire usted, señora Consejera, los trabajadores son conscientes de las dificultades económicas existentes; pero este tipo de medidas, que sobrecargan al personal, que dinamitan la estabilidad y la calidad del empleo, no olvidemos que repercuten también en los pacientes.</parrafo>
        <parrafo>Se constata que año tras año entra en contradicción con lo que ocurre año tras año y dirección tras dirección. Se van engrosando las macroestructuras de directivos y cargos intermedios hasta tal punto que se ha construido un edificio —«la casa blanca» le llaman—, anexo al hospital, solo para despachos de directivos. Y, además, no se tocan las productividades, no se disminuyen los altos cargos y se toca a los de abajo, a los de siempre, a los que le cuesta más barato al SAS.</parrafo>
        <parrafo>Y no es demagogia, señora Consejera. Es que no entendemos qué criterios, qué objetivos se han llevado para estar en esta situación.</parrafo>
        <parrafo>Y, por otro lado, qué se va a hacer al respecto. ¿Hay que reorganizar el sector público? Hágase. Pero esta situación no es de recibo.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora diputada.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Yo, señora Martín, no sé si usted ha leído exactamente el contenido de su pregunta. Usted dice que por qué hemos reducido en un tercio el personal de enfermería y el personal auxiliar en el hospital de Torrecárdenas. Si usted conociera algo del sistema sanitario, señora Martín, tendría que saber que eso es imposible. Es decir, es imposible reducir un tercio el personal de enfermería y el personal auxiliar. Le digo más: es que ni siquiera jurídicamente es posible. Es que el 90% de la plantilla de enfermería tiene plaza en propiedad y el 90% del profesional sanitario tiene plaza en propiedad. Por tanto, yo no sé de dónde obtiene los datos, pero creo que con esta afirmación queda, bueno, pues yo creo que bastante argumentado que, de lo que a usted le han contado, nada se corresponde con la realidad.</parrafo>
        <parrafo>Segunda cuestión.</parrafo>
        <parrafo>Claro que el Gobierno de Andalucía ha sido escrupuloso en el cumplimiento del real decreto que se aprueba y que se emite por parte del Gobierno de Rajoy, y escrupuloso en el real decreto o en el decreto ley que aprueba este Parlamento. Por cierto, decreto ley que, evidentemente, su formación política apoya y, por tanto, contempla dentro de sus medidas de actuaciones.</parrafo>
        <parrafo>¿Me quiere decir usted en qué el servicio sanitario se ha diferenciado de ese decreto? Porque le niego la mayor. No ha habido ninguna diferenciación con la aplicación de la legalidad que venía aparecida en ese decreto.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señora diputada.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN ESCOBAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>La realidad es que usted tiene un conflicto en el complejo hospitalario de Torrecárdenas; la realidad es que se le deben 2.818 días de enfermería, 2.835 días en auxiliares, 136 días en matronas, 135 días del TER. La realidad es que, en la enfermería en plantas, cuando hacían falta tres personas, se ha reducido a dos, se ha dejado como efectivo. Y la realidad, señora Consejera, es que no se está aplicando, en función del decreto ley, como se debiera. Y no se está aplicando porque están sufriendo lo que es el 75% de reducción laboral y el 10% de salario, como bien sabe usted, en el decreto; pero eso no corresponde a la carga de trabajo que están teniendo en estos momentos.</parrafo>
        <parrafo>De tal forma que yo la invito a que vaya al Torrecárdenas, se reúna con los trabajadores; a que le expliquen, insisto, cuál es la situación que están viviendo realmente; y a que se les busque una situación...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Martín Escobar, muchas gracias. Su tiempo ha terminado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN ESCOBAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... que están viviendo no solo los trabajadores, sino también los pacientes...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Le reitero la pregunta: ¿En qué se ha diferenciado la práctica que ha hecho el Gobierno de Andalucía en el sector sanitario de lo que dice el decreto ley? O sea, porque sería ilegal, señora Martín. Es que lo usted está planteando es ilegal. Nosotros, evidentemente, hemos aplicado aquellas medidas que derivan del decreto, y usted, en su pregunta, decía que eso ha llevado a una disminución de un tercio de la plantilla de enfermería, cosa que yo lo digo que no es cierto, que no es verdad que se haya producido esa disminución, que, además, jurídicamente sería imposible. Por tanto, sí le diría que se informara bien.</parrafo>
        <parrafo>Luego ha comentado usted algo que creo que, o no la han informado en este momento de actualidad, o tiene usted una información contradictoria. El Servicio Andaluz de Salud ha reducido sus directivos en un 46% en la última semana, señora Martín. No hay ninguna organización sanitaria en España que haya hecho este esfuerzo. Y me habla usted de que se está incrementando y de que se pone el dinero en los cargos directivos o en —no sé qué le ha llamado— edificios de administración correspondientes a esta tarea.</parrafo>
        <parrafo>¿Sabe usted lo que yo creo, señora Martín? Yo creo que usted se tiene que aclarar. Eso es lo que yo creo, ¿eh?, eso es lo que yo creo. Yo creo que usted tiene que ser capaz de asumir que hay una coherencia en la tarea de gobierno y que, por tanto, la formación política que usted representa, que se sienta, que se sienta, en la mesa del Consejo de Gobierno, tiene que asumir que a veces se producen determinadas medidas que provocan malestar entre los trabajadores. Pero ¿sabe por qué se hace? Para evitar el desempleo. ¿Sabe por qué se hace? Para no incorporar copago. ¿Sabe por qué se hace? Porque un Gobierno de izquierdas tiene que ser capaz de repercutirlo en aquello que no merma la calidad.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

