<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>19</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 11</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>15</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Almería, Establecimiento hospitalario</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000254</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa al hospital Materno Infantil en Almería (pág. 66).</extracto>
    <proponentes>la Ilma. Sra. Dña. Rosalía Ángeles Espinosa López, del G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Rosalía Ángeles Espinosa López, del G.P. Popular Andaluz. Dña. María Jesús Montero Cuadrado, Consejera de Salud y Bienestar Social.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Pregunta relativa al hospital Materno Infantil en Almería, del Grupo Parlamentario Popular, dirigida a la Consejería de Salud y Bienestar Social.</parrafo>
        <parrafo>Para formularla, tiene la palabra la diputada, señora Espinosa López.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ESPINOSA LÓPEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, en 2007, el anterior Presidente de la Junta de Andalucía, Manuel Chaves, en nombre del Partido Socialista y también en nombre del Gobierno de la Junta de Andalucía, se comprometió con Almería, con todos los almerienses, a construir un nuevo hospital. Se daba así respuesta a lo que era una demanda social, una demanda de los profesionales sanitarios, una demanda del Ayuntamiento de Almería, una necesidad de la provincia de Almería. Pocos días después, fue usted misma..., fue a inspeccionar los terrenos en los que se podía construir ese hospital, y decidieron que se construyera dentro del complejo hospitalario Torrecárdenas, dentro del recinto del hospital de Torrecárdenas.</parrafo>
        <parrafo>Finalmente, tras las elecciones, a principios..., en el verano del año 2008, entre los compromisos de la Consejería de Salud para la anterior legislatura se fijó el de tener terminado y funcionando el hospital Materno Infantil. Usted reafirmó ese compromiso, en Almería tendríamos un hospital Materno Infantil, que tendría un coste de más de veintiséis millones de euros, que estaría funcionando a principios del año 2011, y al final, ¿qué ha pasado? Al final, esa noticia recibida con alegría por la sociedad almeriense se ha convertido en un fiasco más, porque el año 2011 no fue el año de la última piedra, sino el de la primera piedra. Y ahora poco sabemos de los planes de la Consejería con el hospital Materno Infantil.</parrafo>
        <parrafo>Y es por eso, señora Consejera, que yo le tengo que decir, le tengo que preguntar: ¿Mantienen ustedes el compromiso con los almerienses de construir un nuevo hospital en la provincia de Almería?</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora diputada.</parrafo>
        <parrafo>¿Señora Consejera?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Rotundamente, sí. El compromiso sigue plenamente en vigor, como he tenido ocasión de comentarlo y de contestar, tanto en este Pleno como en otras comisiones. Por tanto, es un compromiso que seguirá adelante, en función de las disponibilidades presupuestarias que cada año siguiente —es decir, en lo sucesivo— podamos hacer. Las obras están en marcha y seguirán en marcha.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>¿Señora diputada?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ESPINOSA LÓPEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Consejera, permítame que le diga —y que lo lamento— que tanto por su respuesta ahora como por su gestión durante la anterior legislatura está siendo nefasta, dañina para la sanidad almeriense. Nefasta y dañina. Porque no me puede usted responder así cuando usted, en el año 2007, fue a ver un solar donde iba a ir ubicado un hospital Materno Infantil y en el año..., a finales del año 2012, tenemos el mismo solar, entero y verdadero. Y tenemos un déficit terrible de camas hospitalarias en Almería, y tenemos el hospital de Torrecárdenas, que es un hospital de especialidades, saturado.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros tenemos unas necesidades muy importantes, y ustedes han tenido un compromiso de su Gobierno, de Manuel Chaves, primero; de Griñán, después, siendo usted Consejera todos estos años, y el hospital Materno Infantil de Almería no avanza.</parrafo>
        <parrafo>Y no le puede echar usted la culpa a la crisis económica. ¿Qué crisis económica? Estamos hablando de un compromiso del año 2007. Los almerienses no tenemos por qué pagar, por qué estar siempre, continuamente, castigados por una Junta de Andalucía gobernada por un partido socialista que no cuida...</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Espinosa, muchas gracias. Su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Espinosa, escucho atentamente las intervenciones de sus señorías, normalmente, en esta Cámara, y usted parece que se acaba de caer de un planeta. ¿Cómo que qué crisis económica? O sea, usted acaba...</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>Discúlpeme, yo la he dejado hablar. Discúlpeme, yo la he dejado hablar.</parrafo>
        <parrafo>Usted está hablando que ha ocurrido del año 2007 para acá, ¿y dice usted que qué crisis económica? Pero, ¿de dónde ha salido usted, señora Espinosa? Yo estoy en el mundo y ha venido una crisis económica que ha ido y que ha planteado una recesión como no se ha conocido en este país y como no se ha conocido en el conjunto del mundo y en el conjunto de la Unión Europea. Y eso, señoría, ha provocado aquí y en todas las partes del mundo una ralentización y unas previsiones, en relación con el crecimiento económico, muy inferiores a las que se habían planteado. Entonces, me extraña y me sorprende que usted, al amparo de esta pregunta, revele no sé si su desconocimiento o, simplemente, su intento de engañar a los ciudadanos a propósito de lo que está ocurriendo en el mundo.</parrafo>
        <parrafo>Usted habla de ser dañino y emplea otros adjetivos que me parecen un poco impropios, pero, desde luego, si hay una política dañina para lo que está ocurriendo en Andalucía y lo que está ocurriendo en España, es la que practica el señor Rajoy desde el Gobierno de la Nación, una política de ajuste del déficit público que nos está llevando a la más importante de las catástrofes en materia de desempleo que ha vivido este país.</parrafo>
        <parrafo>Y a lo que iba, señora Espinosa. Evidentemente, la Consejería de Salud y Bienestar Social tuvo ocasión, en la presentación de sus presupuestos, de trasladar que las prioridades número uno del Gobierno andaluz son mantener los derechos y las conquistas de los ciudadanos en relación con su sistema sanitario y el sistema de protección de servicios sociales, y que se veía afectada la inversión con motivo de la priorización de la política, y que por tanto las obras que estaban actualmente en marcha tendrían que sufrir una ralentización, y las obras que no habían comenzado tendrían que estar en función de las disponibilidades presupuestarias.</parrafo>
        <parrafo>Nuestro compromiso con Almería sigue siendo un compromiso inquebrantable. El hospital Materno Infantil se va a construir al ritmo que las disponibilidades presupuestarias nos lo permitan. La obra está en marcha; entre tanto, ha ocurrido una crisis. Pero le quiero trasladar a los almerienses que, con independencia de la crisis, seguiremos trabajando como lo hacemos ahora, para mejorar la salud de todos los ciudadanos y, por tanto, para seguir poniendo a disposición de los mismos las mejores infraestructuras.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señora Espinosa, lo que espero del Partido Popular es que eche una mano a Andalucía en todas aquellas cuestiones que el Presidente de la Junta ha planteado, fundamentalmente la mejora de la financiación.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Consejera, muchas gracias. Lo lamento, su tiempo ha concluido.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

