<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>9</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 5</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>28</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Política bancaria, Sistema bancario, Banco público</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000073</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a la constitución de un grupo de expertos para la creación de una banca pública (pág. 61).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Manuel Jiménez Barrios, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Manuel Jiménez Barrios, del G.P. Socialista. Dña. Carmen Martínez Aguayo, Consejera de Hacienda y Administración Pública.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Siguiente pregunta, dirigida a la Consejería de Hacienda y Administración Pública, relativa a la constitución del grupo de expertos para la creación de una banca pública, formulada por el diputado del Grupo Socialista don Manuel Jiménez Barrios.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ BARRIOS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente. Muy brevemente ya, dada la hora.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, simplemente saber que el anuncio que se había hecho de la constitución de ese grupo para instrumentar un mecanismo financiero público, ver cómo..., cuál es su opinión y cuál es el trabajo previsto para el mismo.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señoría.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE HACIENDA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Efectivamente, la semana pasada, el Vicepresidente de la Junta de Andalucía anunció la constitución de un grupo de expertos para estudiar la creación de una entidad financiera pública. Sabe usted que, lamentablemente, en estos momentos, emprendedores y personas con proyectos de desarrollo empresarial están viendo constreñidas sus posibilidades de desarrollo, pese a disponer de reputación, cartera de clientes, posición tecnológica y personal suficientemente formado. Es necesario, por tanto, que desde las instituciones públicas contribuyamos a aliviar este evidente problema de financiación de la actividad productiva.</parrafo>
        <parrafo>Y, ante estas circunstancias, se ha propuesto la creación de una entidad financiera pública, social y ética que contribuya a mejorar la financiación de la pequeña y mediana empresa; una entidad cuya puesta en marcha figura, como usted sabe, como uno de los compromisos recogidos en el Acuerdo por Andalucía entre el Partido Socialista e Izquierda Unida y que tendrá como objetivo la promoción del crédito, de modo que fluya hacia los emprendedores y personas con proyectos de desarrollo empresarial; proyectos económicos enmarcados en nuestro modelo productivo por el que apuesta Andalucía. Y, en este sentido, la entidad financiera pública se plantea una serie de actuaciones en torno a las cuales debatirá el grupo de trabajo. Los siguientes son los elementos que se van a debatir.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, coordinar la intervención en materia de fondos reembolsables con que se dote la actividad financiera de la Junta de Andalucía, a fin de articular diferentes instrumentos de financiación empresarial, tales como préstamos, préstamos participativos, entradas en capital y avales. Dichos fondos reembolsables, tenemos el compromiso de dotarlos con hasta mil quinientos millones de euros, y, como digo, atenderá a diferentes sectores y ámbitos.</parrafo>
        <parrafo>En este punto me gustaría recordar el trabajo que venimos desarrollando en Andalucía alrededor de esta idea ya; unos fondos que, desde su puesta en marcha en el año 2009, en plena crisis económica, han generado ya, al día de hoy, una inversión superior a los mil doscientos once millones y han permitido mantener o crear alrededor de diecisiete mil empleos; unos fondos que ofrecen a los emprendedores andaluces considerables ventajas a la hora de financiar sus proyectos, porque tienen tipos de interés más ajustados y más flexibilidad en el tipo de garantía a prestar.</parrafo>
        <parrafo>Y esto es posible porque la Junta apoya proyectos empresariales no con la ambición de hacer negocio, sino porque consideramos que son claves para el fortalecimiento del tejido empresarial y la creación de empleo. Apoya, por tanto, aquellos proyectos relevantes y viables desde el punto de vista económico y financiero, y todo en un momento en el que el crédito concedido por las entidades financieras a las empresas ha descendido un 7,6%. Por lo tanto, creo que es importante que Andalucía sea capaz de mantener ese instrumento, y que lo haga, además, entroncado en el objetivo que se ha obtenido, que se ha planteado.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, vamos a coordinar los fondos reembolsables, además de hacerlo con un sistema de compensación de ayudas a pymes. Y, en tercer lugar, vamos a fortalecer, alrededor de esta idea y del grupo de trabajo que lo desarrolle, lo que son los fondos... lo que son las garantías recíprocas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE HACIENDA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

