<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>9</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 5</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>28</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Nutrición, Tercera edad, Equipamiento social, Discapacitado, Hábito alimentario</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000065</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a la ampliación del proyecto comedores saludables a centros de mayores y de personas con discapacidad (pág. 66).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. Dña. Soledad Pérez Rodríguez y D. Jesús María Ruiz García, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Soledad Pérez Rodríguez, del G.P. Socialista. Dña. María Jesús Montero Cuadrado, Consejera de Salud y Bienestar Social.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor diputado.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos con la siguiente pregunta, dirigida asimismo a la Consejería de Salud y Bienestar Social, relativa a ampliación del proyecto de comedores saludables a centros de mayores y de personas con discapacidad, formulada por la diputada del Grupo Parlamentario Socialista, doña Soledad Pérez Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora PÉREZ RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, volvemos a hablar en este Pleno de envejecimiento activo, volvemos a hablar de personas mayores, y volvemos a hablar de ampliación de servicios y oportunidades para el acceso de las personas en mayor riesgo de vulnerabilidad social.</parrafo>
        <parrafo>Estamos en el Año Europeo del Envejecimiento Activo, y usted conoce igual que todos los que estamos aquí, que el envejecimiento de la población es un indicador de la mejora de la salud, pero el envejecimiento activo también trata de ampliar la esperanza de vida saludable y la calidad de vida de las personas a medida que envejecen.</parrafo>
        <parrafo>Las personas con discapacidad también son personas que tienen una mayor dificultad de acceso a los recurso públicos, y, por lo tanto, y unido —algo de lo que ayer hablábamos mucho— a los efectos de la crisis en estos momentos, tienen más dificultades por tener un acceso más limitado a alimentos, a determinados alimentos básicos para este envejecimiento saludable; privaciones socioeconómicas, además del desconocimiento nutricional, que puede ser razonable a esas edades.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, nos interesa a este grupo que usted nos explique en qué va a consistir esta ampliación del proyecto de comedores saludables, que la quiero felicitar por el éxito que ha tenido en cuanto a los menores, en cuanto a la población infantil, y cómo va a redundar en la mejora de las personas mayores y de las personas con discapacidad andaluzas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Pérez Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Muchas gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Pues, efectivamente, señora Pérez, como usted ha comentado, esta experiencia parte de la iniciada con la población infantil, y también con la Consejería de Educación, que ha tenido, yo creo, que un protagonismo fundamental en esa iniciativa.</parrafo>
        <parrafo>Unos datos lo ponen de manifiesto, cómo, dentro de este colectivo hemos ocasión de poder servir un servicio..., o hacer un servicio de utilidad, porque solo en el primer trimestre de 2012, la página web: wwcomedoressaludable.org ha recibido más de once mil visitas. Yo creo que eso pone de manifiesto que son servicios útiles, que permiten formalizar una tarea de asesoramiento a personas que lo necesitan.</parrafo>
        <parrafo>Pues, bien, como usted comentaba, hemos dirigido este proyecto a nuevos colectivos, en concreto a comedores saludables de residencias de personas mayores y de personas con discapacidad; una iniciativa de gran importancia porque la alimentación es un elemento de gran valor en la mejora y en la calidad de vida de estos colectivos.</parrafo>
        <parrafo>Sabe su señoría que está demostrado que el proceso de envejecimiento, los cambios fisiológicos, patológicos, psicosociales, económicos y de hábito alimentario, interaccionan, de una manera compleja, modificando el nivel de ingesta de los nutrientes, y también la eficiencia con las que estos se utilizan por parte del organismo.</parrafo>
        <parrafo>En las personas mayores, en las personas con discapacidad, la nutrición incorrecta puede causar, en el acceso limitado a los alimentos por alguna cuestión: privación socioeconómica, falta de conocimiento, incorrecta elección de alimentos..., les puede producir el agravamiento de enfermedades, y, cómo no, también alguna situación no deseada en relación con la conservación de la propia capacidad.</parrafo>
        <parrafo>Estos elementos, en donde múltiples publicaciones lo ponen de manifiesto, es decir, la malnutrición como causa asociada a la agravación de las patologías, es lo que pretendemos prevenir con la ayuda de estos comedores saludables y con la ayuda de la extensión de esta iniciativa. Para ello, lo que vamos a hacer es desarrollar una completa guía online para asesorar a familiares y responsables de los comedores, además de los propios usuarios del centro.</parrafo>
        <parrafo>De otro lado, vamos a poner a disposición de los centros residenciales una potente herramienta de consulta que le va a permitir solventar alguna duda, o dudas específicas, en relación con esta cuestión.</parrafo>
        <parrafo>Quiero agradecer, por último, señoría, que esta iniciativa es posible porque tenemos la colaboración de la Sociedad Andaluza de Nutrición Clínica y Dietética, que, de una forma muy solidaria, se suma siempre a las iniciativas de la Consejería de Salud, que pretenden favorecer una alimentación equilibrada, y, por tanto, una vida más saludable.</parrafo>
        <parrafo>Decirle que ya hemos identificado los centros, y que son más de mil doscientos cincuenta y cinco centros los que se van a sumar a esta iniciativa, con más de ochenta y ocho mil personas, que van a ser beneficiarios de este tipo de iniciativas.</parrafo>
        <parrafo>Espero que en el futuro lo podamos extender al resto de centros de Andalucía, y, por tanto, que los más de seiscientos sesenta mil andaluces que están vinculados a esta actividad puedan tener una mejor salud y una mejor alimentación relacionada con la misma.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señora Pérez Rodríguez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora PÉREZ RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Muchísimas gracias, Consejera, por el rigor y por la claridad de su exposición.</parrafo>
        <parrafo>Creo que las personas mayores andaluces y las personas con discapacidad se merecen ese rigor, y, desde luego, espero que ayer superara usted bien la prueba de tener que estar casi todo el día escuchando a la Ministra Mato, donde, seguramente, ayer tuvo otro tipo de exposición, menos rigurosa que la suya, menos profunda en conocimientos científicos, y, desde luego, que flaco favor le hace a las personas españolas, simplemente teniendo hoy un titular de prensa que se llama «La botica de la abuela». Seriedad es lo que tiene el Gobierno de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Gracias por ese rigor y esa seriedad para los andaluces, y a ver si copian, desde Despeñaperros para arriba, esas buenas prácticas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

