<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>41</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 22,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>23</dia>
    <mes>mayo</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Ayuda a la agricultura, Habitat rural, Modernización de la explotación agraria, Desarrollo rural, Política agrícola, Joven agricultor, Reemplazo generacional</materias>
    <numero_expediente>9-13/PNLP-000036</numero_expediente>
    <extracto>Proposición no de ley relativa a las medidas para garantizar el relevo generacional y el futuro del campo andaluz (pág. 141).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <votacion>Votación: rechazada por 49 votos a favor, 57 votos en contra, ninguna abstención..</votacion>
    <intervienen>Dña. Ana María Mestre García, del G.P. Popular Andaluz. Dña. María Dolores Quintana Campos, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Miguel Castellano Gámez, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Buenas tardes, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos con el debate del orden del día según lo previsto, y en concreto con la tramitación de la tercera proposición no de ley relativa a medidas para garantizar el relevo generacional y el futuro del campo andaluz, y que presenta el Grupo Parlamentario Popular Andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Para su presentación y defensa interviene, en primer lugar, la portavoz del Grupo Parlamentario Popular en este caso, señora Mestre García, que tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MESTRE GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Buenas tardes. Con la venia, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Ante todo permítanme el agradecimiento, por estar hoy aquí con nosotros, a la organización agraria Asaja, por supuesto, el trabajo también realizado por Nuevas Generaciones y, por supuesto, a mi siempre trabajador incansable compañero y portavoz de agricultura, Miguel Ángel Arauz por también haber participado de forma extraordinaria en esta proposición no de ley.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Pues bien, señorías, hoy el Grupo Parlamentario Popular presenta una proposición no de ley para activar las ayudas al relevo generacional en el campo y, por ende, para introducir un debate del máximo interés sobre el que —seamos de zonas rurales o no— debemos elevar y debemos comprometernos.</parrafo>
        <parrafo>Hoy vamos a hablar del campo andaluz, un campo que, lejos de situarse en un momento de esplendor, lejos de pasar por otras épocas de mucha bonanza, de mucha rentabilidad, pasa por una situación crítica. El campo ha dejado de ser atractivo para los jóvenes. Nuestro modelo rural productivo fracasa ante una pasividad manifiesta por un Gobierno andaluz que, tras treinta años de gobierno, ha sido incapaz de cambiar la deriva de esta situación. Los jóvenes han decidido en gran medida no continuar con las explotaciones familiares. En Andalucía, solo el 5% de los agricultores tienen menos de 30 años y solo se incorpora un ganadero o un agricultor por cada tres jubilaciones que se producen en el sector. En Andalucía, señorías, se han perdido casi treinta mil explotaciones agropecuarias y el 15 % de la renta agraria. Y estos datos, señorías, son los que son, debido claramente a una incapacidad de la administración autonómica para incentivar a los jóvenes a dedicarse en nuestra tierra a la agricultura y a la ganadería. Y, señorías, les hablo de fracaso, de fracaso pero sin acritud, de fracaso con toda la objetividad, objetividad que debería demostrar el bipartito andaluz para poder aplicar otro tipo de medidas. Cuando se conocen, señorías, cifras escandalosas de apoyo traducido en inversión por parte de otras comunidades autónomas menos agrícolas, menos ganaderas, con respecto a Andalucía, señorías, da mucho que pensar.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, el Gobierno andaluz según sus competencias tiene mucho que hacer. El Gobierno andaluz debe abandonar la política de fachada de cara a la galería, abandonar los falsos planes que solo se conocen el día que se venden, pero que a posteriori nunca más se sabe al respecto.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, el fomento de la mentalidad empresarial en el sector primario es fundamental para el desarrollo del campo, para favorecer el liderazgo de la juventud andaluza frente a la agricultura o a la ganadería. En definitiva, señorías, para propiciar el relevo generacional en el campo andaluz. Y para ello la formación, las nuevas tecnologías, el asesoramiento y el desarrollo de medidas para incentivar a los jóvenes en el campo y, por tanto, el apoyo económico se hacen imprescindibles porque hoy en día se añoran.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, ¿por qué? ¿Por qué no cumple el programa de Desarrollo Rural para Andalucía el Gobierno andaluz, 2007-2013? Señorías, y están suspendidas la línea de subvenciones, la línea de ayudas que favorece el relevo generacional.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, con su incumplimiento, el Gobierno andaluz está poniendo en riesgo el relevo generacional en el campo y no tienen excusas, ni el Partido Socialista ni Izquierda Unida, porque son ustedes de los que depende el restablecimiento de estas ayudas que acabo de nombrar. Ustedes tienen paralizadas estas ayudas en detrimento de la prosperidad del campo andaluz, en detrimento de los agricultores y en detrimento de la ganadería. Con esta actitud, el bipartito andaluz está obstaculizando la generación de riqueza, está obstaculizando el empleo en las comarcas rurales. Dejan ustedes, por tanto, sin oportunidades de emprender la actividad empresarial agraria.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, hoy, solo..., solo por coherencia se puede esperar el apoyo a esta iniciativa del Grupo Parlamentario Popular, porque ambos partidos, lejos de ser partidistas, deberían mostrar un apoyo a esta iniciativa, debido a que es una iniciativa que no solo clama, sino que reclama el sector. Con un 65% de paro juvenil en nuestra tierra, con un campo envejecido, poco rentable, un campo con singularidades estructurales, que, por supuesto, tenemos que ambicionar a corregir, hay que mimarlo y, por supuesto, no olvidar que representa el 16% del producto interior bruto.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, urge que el Gobierno andaluz, decididamente y urgentemente, convoque las ayudas al cese anticipado de la actividad agraria, las ayudas y las subvenciones a la modernización de las explotaciones agrarias y las ayudas a la primera instalación de jóvenes agricultores prevista en el Plan de Desarrollo Rural para Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, cuando hablamos de campo, debemos ir a la mayor, debemos ser exigentes, debemos marcar metas, marcar retos para el campo porque, si al campo le va bien, nos va bien a todos, señorías, eso es una realidad. Por ello, seamos ambiciosos, apoyemos medidas para agricultores y ganaderos menores de 35 años, apoyemos la simplificación de los trámites de los expedientes siempre y cuando se trate de la incorporación de jóvenes al sector primario, promovamos una marca, provo..., promovamos —mejor dicho— la marca producto Andalucía joven, incrementemos, señorías, también la oferta formativa.</parrafo>
        <parrafo>¿Por qué no creamos una línea de apoyo técnico y económico para incorporar a la mujer a las explotaciones agrarias? ¿Por qué no hablamos en los colegios de campo, de agricultura, de ganadería? ¿Por qué no acercamos a los jóvenes la ganadería, el campo andaluz en definitiva? ¿Por qué no desarrollamos el plan —sin complejos— de sustitución del ganadero? ¿Por qué no propiciamos que los ganaderos puedan descansar o puedan suplir una baja por enfermedad, por embarazo o por parto? ¿Por qué no debatimos sobre eso? ¿Por qué no apoyamos este tipo de iniciativas?</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, señorías, favorezcamos la modernización del campo andaluz, atendamos sus demandas y reivindicaciones, seamos valientes y no les utilicemos, en determinados momentos, por oportunismo o por intereses concretos. Restablezcamos, por tanto, las ayudas paralizadas. Y yo les insto desde esta tribuna a que confíen en la juventud, a que confíen en la juventud capaz y con ganas porque solo hace falta, señorías, apoyo, apoyo institucional. Miren, no podemos dejarlos abandonados por falta de esas valentías, por falta de esas prioridades y por falta de estrategias, señorías.</parrafo>
        <parrafo>A mí me gustaría hacer alusión a unas palabras de un dirigente muy conocido por todos los grupos de la organización Asaja, como es Cristóbal Cantos, cuando en una reunión inicia la misma con una frase que a todos de antemano nos puso por delante la situación que teníamos. Y la conclusión o su reflexión en voz alta era: «Estamos frente a un sector con futuro, los agricultores están sembrando futuro, es un sector vivo».</parrafo>
        <parrafo>Señorías, me gustaría quedarme con esas palabras y también me gustaría instarles a todos ustedes, señorías del Grupo Socialista e Izquierda Unida, a que hagamos caso de esas palabras y, desde luego, no dejemos morir el campo. Depende de nuestra voluntad, depende de la estrategia, de las prioridades, de los retos y de las metas que desde el Gobierno andaluz se quieran plantear al campo. Porque estoy convencida de que los agricultores y de que los ganaderos siempre estarán a la altura, y lo que están es deseosos de que, por parte del Gobierno andaluz, haya diligencia, haya estrategia y haya apoyo económico al sector. Es lo que necesita; no necesita titulares de prensa, no necesita medidas estrella: necesita que se le escuche, necesita que las reivindicaciones se conviertan en medidas de apoyo y necesita, por tanto, un Gobierno andaluz que se deje de palabrerías, que se deje de crear planes cuando la realidad es que congela, a la primera de cambio, las ayudas para fomentar el relevo generacional.</parrafo>
        <parrafo>Y termino. Termino recordando que si al campo le va bien, señorías, nos va bien a todos.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Mestre.</parrafo>
        <parrafo>Interviene a continuación, para fijar la posición de su grupo, la portavoz del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida, doña María Dolores Quintana Campos.</parrafo>
        <parrafo>Señora Quintana Campos, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUINTANA CAMPOS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, buenas tardes. Gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, ante esta propuesta del Partido Popular, con una serie de medidas que, según dicen ustedes, señorías, serán capaces de garantizar el relevo generacional y el futuro del campo andaluz, nosotros, desde Izquierda Unida, en principio, tenemos que decir que no son estos los compromisos que necesita nuestro campo andaluz. Son necesarias otras decisiones más profundas para que los jóvenes, en primer lugar, puedan acceder a los medios de producción, a la tierra, al agua, a las semillas, en un contexto donde los productores venden por debajo de los costes de producción. Por tanto, es bastante poco atractivo que cualquier joven se acerque a la función agraria en esta situación.</parrafo>
        <parrafo>El 10% de las explotaciones ganaderas, que son las que peor lo están pasando, han desaparecido en estos últimos años, y solo el 8% de los agricultores tiene menos de 45 años. Además, el sector agrario viene soportando una pérdida de renta desde el año 2003 del 31%. En este año, los medios de producción han subido una media del 20%, y, ante eso, el Partido Popular les regala ese regalito que ha sido la subida del IVA. Desde luego, nos parece que no es la mejor manera de apoyar a los agricultores.</parrafo>
        <parrafo>Y es que el Partido Popular no ataca las causas del problema. Un problema que se viene profundizando desde que en el año 2010 liberales y socialdemócratas decidieron en la Unión Europea la desregulación de los mercados, que no ha sido otra cosa que desligar los apoyos de la actividad productiva, con esas consecuencias: el envejecimiento de la población, la pérdida de competitividad o la falta de innovación.</parrafo>
        <parrafo>Hay dos problemas que tienen los agricultores andaluces. Ninguno de los dos forma parte de sus prioridades. En primer lugar, la gestión de los mercados y el reequilibrio de la cadena de valor. Hay que reforzar la posición de los productores en la cadena alimentaria. Si no se cambia el rumbo de la actual política agraria comunitaria, se va a profundizar en esa entrega y sumisión al comercio y a los grandes monopolios que especulan con el futuro de miles de familias.</parrafo>
        <parrafo>Y un ejemplo. Por ejemplo, lo que viene ocurriendo de la impasibilidad con el problema del aceite de oliva. Todo indica que la distribución, la gran distribución, tiene en marcha una estrategia para tirar los precios en origen, jugando con la ruina de muchos productores, en una situación, en una comunidad, la andaluza, gravemente dañada por el paro. Y, sin embargo, ante esto, la Comisión Nacional de Competencia no reacciona.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, no es cierto, para Izquierda Unida no lo es, que el Partido Popular apoye a los agricultores y el futuro de los jóvenes. No lo es porque el presupuesto que se supone que tiene que venir a apoyar a los agricultores a nivel estatal se ha reducido..., no se ha reducido, es el que más se ha reducido en este año. Han reducido ustedes programas de gran importancia para la producción agrícola, como nuevas tecnologías, el tema de la calidad sanitaria agraria, etcétera. Están a punto de hacer desaparecer el programa de regadíos o, por ejemplo, el programa de desarrollo del medio rural, que va a contar con 512 euros de menos.</parrafo>
        <parrafo>O la afección al plan anual de seguros agrarios. Es una herramienta el que los agricultores puedan contar con un seguro agrario, porque protege su renta. En Andalucía la política de aseguramiento, desde luego, es mejorable, pero al menos ha dedicado 5,5 millones de euros, que va a permitir financiar el coste de 70.000 pólizas.</parrafo>
        <parrafo>Y es que, señorías del Partido Popular, las decisiones tienen consecuencias, y las decisiones que ustedes toman afectan de manera importante a las ya de por sí castigadas pequeñas explotaciones. O, por ejemplo, les hemos dicho que el anteproyecto de ley de cadena agroalimentaria tiene que servir precisamente para mejorar la posición negociadora de los productores o, por ejemplo, prohibir la venta a pérdidas o establecer unos precios mínimos de referencia.</parrafo>
        <parrafo>Y, mire, tengo algunos datos de cómo en Andalucía se han gestionado los fondos de la Unión Europea. En el año 2012, se han pagado fondos por un valor de 2.092 millones de euros. Nuevamente, este año, la Consejería de Agricultura decidió anticipar las ayudas de la PAC, una parte, por un valor de 691 millones de euros, para que pudieran tener liquidez, un mes y medio o dos meses antes, los agricultores.</parrafo>
        <parrafo>También decirles que 827 explotaciones agrícolas y ganaderas que han querido modernizarse han recibido en el año 2012 prácticamente 19 millones de euros en cofinanciación de Andalucía; que, por ejemplo, han sido 192 jóvenes agricultores y ganaderos los que se han incorporado a la actividad agraria con una aportación en cofinanciación de 8,6 millones de euros. O, por último, que los agricultores que cesen en la actividad agraria y hayan transmitido su explotación a otros agricultores más jóvenes han recibido una prima hasta alcanzar la edad de jubilación, que ha supuesto el que se puedan beneficiar 233 beneficiarios, sin olvidar el plan de reforestación, porque el campo andaluz no solo tira para adelante con los agricultores, también los jornaleros, y ese plan de reforestación viene a crear trabajo en el medio rural.</parrafo>
        <parrafo>Y de verdad, si el Partido Popular quiere que la agricultura andaluza tenga un futuro, tiene que cambiar su posición en la nueva PAC. Y digo esto porque no valen las ambigüedades. No es correcto que el ministro Arias Cañete el otro día en Jaén diga que el Gobierno desea una aplicación nacional, en España, en todos los territorios, para que todos los productores, sean del cultivo que sean, tengan la misma tasa plana o el mismo nivel. Eso saben ustedes que es una ruina para Andalucía. Tres días más tarde, en Bruselas, dice que rechaza la tasa plana por hectárea para todos los agricultores en el territorio.</parrafo>
        <parrafo>Usted hablaba antes, señora Mestre, de que debemos ser exigentes. Yo creo que el ministro tiene que ser exigente y defender los intereses de Andalucía. No es lo mismo una explotación de regadío o una explotación de secano. Pero, en cualquier caso, sí hay algo que tienen en común, y es que tienen profesionales agrarios. A ellos les tienen que llegar las ayudas de la Unión Europea.</parrafo>
        <parrafo>Ese injusto reparto... Nosotros hablamos de que tiene que haber un límite, un techo de cien mil euros. Mire, con el dinero que dejarían de recibir los grandes terratenientes o la duquesa de Alba, con ese dinero que dejaría de recibir por no cultivar, la gran cantidad de jóvenes que se podrían incorporar.</parrafo>
        <parrafo>Y, desde luego, hay ausencias en su propuesta. No habla nada del problema de los precios, a pesar de ser una de las grandes dificultades por las cuales los jóvenes no se pueden incorporar, porque de nada sirve que apoyemos a un joven agricultor para que adquiera un medio de producción, para apoyarle para un crédito para que compre un tractor, si después no va a poder cubrir el coste de su producción y, por tanto, no podrá pagar esa letra ni ese crédito.</parrafo>
        <parrafo>Hay un tema al que tampoco hacen referencia, y tiene que ver con las importaciones realizadas por la Unión Europea dentro de la nueva PAC. Evitar lo que viene ocurriendo con los cítricos ante la entrada de importaciones de Sudáfrica, donde exigen que se rebajen las condiciones sanitarias. No, tenemos que mantenernos firmes y garantizar la segura trazabilidad de las importaciones que se realicen, porque, si no, estaremos poniendo a los pies de los caballos a nuestros agricultores.</parrafo>
        <parrafo>Y, desde luego, el programa de apoyo a los jóvenes tiene que ser una herramienta fundamental para crear empleo. Que, por cierto, hablan de modificar la oferta educativa. Le voy a dar un dato, dato del Ministerio de Educación, donde nos dicen que España es el octavo país desarrollado con alumnos brillantes procedentes de clase baja. Eso es lo que ha conseguido el modelo de educación pública que ustedes quieren cambiar por la LOMCE. Y hablan de unas nuevas asignaturas, y la verdad es que no sé lo que quieren conseguir, si un ejército de jornaleros y jornaleras sin formación, porque no van a poder acceder a ellas, o una nueva asignatura que se pueda llamar agrocatecismo.</parrafo>
        <parrafo>En cualquier lugar y en cualquier caso, la política de desarrollo de la nueva PAC tiene que fomentar la producción artesanal —tampoco hablan de eso—, la microindustria, la transformación en la finca. El valor añadido que se quede en el territorio.</parrafo>
        <parrafo>Y termino con algunas cuestiones. Ustedes no apoyan el medio rural, no lo están demostrando. Han reducido el presupuesto a nivel estatal, pero, además, nos niegan una y otra vez un plan de empleo para el campo andaluz. Hoy conocíamos otra noticia dramática, preocupante, y es que, por ejemplo, en la provincia de Jaén, 48 jiennenses se quedan sin subsidio cada día que pasa; una parte de esos subsidiados son subsidiados agrarios que no han podido reunir las jornadas. Por lo tanto, estamos hablando de un sector estratégico, fundamental para ese cambio de modelo.</parrafo>
        <parrafo>Y, desde luego, están ustedes situados en la soledad. Y le voy a decir: no hay ninguna referencia en su propuesta en reforzar algunos de los objetivos del acuerdo por el sector agrario y el medio rural, que se firmó junto con la Consejería de Agricultura, pero lo más importante, por todas y cada una de las organizaciones agrarias el pasado día 22 de marzo, donde, por ejemplo, en su punto 7, cuando habla del relevo generacional, habla al mismo nivel de la necesidad de impulsar acciones que permita incrementar el valor añadido —lo que nosotros le decíamos— o, por ejemplo, hablan de mecanismos de regulación, de comercialización... Nada de eso forma parte de sus propuestas.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, para Izquierda Unida, están ustedes muy lejos de alcanzar un futuro lógico, digno, el que se merecen nuestros agricultores del campo andaluz. Para nosotros es necesario, además de una nueva política agraria comunitaria justa, otro modelo y también una nueva ley integral de agricultura y soberanía alimentaria, que verá la luz en esta legislatura, donde se tienen que regular las explotaciones, donde se ha de regular esa figura de agricultor profesional, las estructuras agrarias, los programas de apoyo y de incentivos, la cadena agroalimentaria, con un observatorio de precios, nuevos contratos, comercialización..., y, sobre todo, esa nueva fórmula de producción en la granja, de transformación cerca del territorio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Quintana, le ruego concluya su intervención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUINTANA CAMPOS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino enseguida, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Pero, aun en estas dificultades, los datos nos indican que los agricultores se abren paso.</parrafo>
        <parrafo>Según un informe de la propia Consejería de Economía, en el último trimestre el sector agrario modera la reducción que viene demostrando a lo largo del año 2012. Es decir, los números van mejorando, porque detrás de los números hay agricultores, hombres y mujeres, que resisten. Y por ahí pasa el futuro del relevo generacional y el futuro del campo andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Quintana.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, interviene el Grupo Parlamentario Socialista. En su nombre, su portavoz el señor Castellano Gámez.</parrafo>
        <parrafo>Señor Castellano, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTELLANO GÁMEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor presidente. Gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, el Partido Popular trae una proposición no de ley a Pleno hoy, supuestamente —digo supuestamente—, para garantizar el relevo generacional y el futuro del campo andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Hace prácticamente una semana o dos semanas, mejor dicho, hace quince días, traíamos una proposición no de ley el Grupo Socialista a esta Cámara, y la traíamos para hablar de la Política Agraria Común. Precisamente, la portavoz del Partido Popular no ha hablado para nada de la PAC en la proposición no de ley de hoy.</parrafo>
        <parrafo>Hace quince días, nuestra proposición no de ley para el Partido Popular era innecesaria y, además, inadecuada. Hoy..., hoy, quince días después, el Partido Popular vuelve a olvidar lo que verdaderamente preocupa al mundo rural o uno de los temas que más preocupa al mundo rural y, cómo no, a los agricultores y a los ganaderos, y por tanto, también, a los jóvenes que se quieren dedicar y que pueden dedicarse a la actividad agrícola y ganadera, y es el debate que en estos momentos está realizándose a nivel de la Unión Europea sobre el futuro del mundo agrario, del campo o del mundo rural en Europa. Cosas que nos parecían ya conseguidas de pronto se desmoronan.</parrafo>
        <parrafo>Hoy mismo el comisario Ciolos ha dicho que esas medidas que aplaudíamos de que se prohibieran los envases rellenables para el aceite de oliva, pues, que, directamente, la Unión Europea no lo iba a aprobar, no lo iba a apoyar, porque, entre cosas, las presiones de los países nórdicos habían hecho que estas medidas, que venía bien al sector del aceite, al sector del olivar, pues no se aplicarán.</parrafo>
        <parrafo>Fíjese usted, señora Mestre, lo que..., la importancia que tiene..., la importancia que tiene el debate de la Política Agraria Común si estamos hablando del futuro del campo, si estamos hablando del medio rural, si estamos hablando de las decisiones que se tienen en Bruselas y que afectan. Y, además, ustedes no hablan de la PAC, pero ustedes tampoco quieren hablar del acuerdo que el día 22 de marzo se hizo entre la Junta de Andalucía, el Gobierno andaluz y las organizaciones agrarias, una de ellas presente, según le he escuchado en este Pleno, y a la cual también, desde aquí, pues saludo. Me refiero a Asaja, como también lo hago a COAG y a UPA, que firmaron un acuerdo, precisamente, para el futuro del mundo agrario y del medio rural en Andalucía; acuerdo que, precisamente, en la medida número 7, viene a reflejar el apoyo al relevo generacional en el campo andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Pero, claro, ustedes tampoco mencionan eso, tampoco. No quieren hablar de lo que hace el ministerio, no quieren hablar de lo que hace el Gobierno de España, no quieren hablar de la Política Agraria Común, no quieren hablar de los acuerdos con las organizaciones agrarias, no quieren hablar nada más que de aquello que les interesa. Y ustedes vienen a hablar de inversiones, de planes de futuro... para los jóvenes y para el medio rural, y permítame que le diga, señora Mestre, que carecen de total credibilidad.</parrafo>
        <parrafo>Por un lado, ponen en valor la importancia del medio rural y de la actividad agraria y ganadera, y, por otro lado, dicen lo mal que está la actividad agraria y ganadera, lo desastroso del campo andaluz, e incluso utilizando y manipulando los datos de Eurostat, porque a lo que usted se refiere y dice que se refiere a Andalucía, podría también referirse a la comunidad o a una comunidad, que pongo como testigo, donde gobiernan desde hace ya muchos años y en la cual, precisamente, la incorporación de jóvenes a la agricultura es mucho menor. Me refiero a Castilla y León, precisamente donde, además, el despoblamiento del medio rural es muchísimo mayor; en Andalucía no se ha perdido ningún municipio rural. No, en Andalucía no: en Andalucía hay más municipios, no se ha perdido ni un municipio. En Castilla y León se cierran municipios todos los años. ¿Por qué? Porque el Gobierno de su partido, el Gobierno del Partido Popular no está haciendo no lo que ustedes proponen aquí, no, que no lo hacen, sino no está haciendo lo que sí estamos haciendo en Andalucía: una política de apoyo al medio rural, de apoyo al sector agroganadero, una política de desarrollo territorial y rural que tenga en cuenta el presente y el futuro.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, mire usted, cuando ustedes vienen a decirnos proyectos de inversiones, cuando ustedes vienen a hablarnos de planes, nosotros nos acordamos de los recortes, nosotros nos acordamos de esa ley que está ahora mismo, que es un borrador, de la Ley de Reforma Local, que, precisamente, va en contra de los municipios rurales. Ir en contra de los municipios rurales es ir en contra de los hombres y mujeres, es ir en contra de los jóvenes, es ir en contra del futuro del medio rural.</parrafo>
        <parrafo>Pero, claro, también podríamos hablar de la Ley de Educación, de la LOMCE. Podríamos hablar también de ese futuro que decía la compañera portavoz de Izquierda Unida del agrocatecismo... ¿Ese es el futuro del medio rural? ¿Ese es el futuro que ustedes quieren para nuestro medio rural y para nuestros jóvenes, una ley educativa que plantea recortes sobre todo en el medio rural? ¿Ese es el futuro que ustedes plantean, el futuro que la señora Cospedal hace en Castilla-La Mancha con los recortes sanitarios? ¿Ese es el futuro que ustedes plantean y del cual ustedes no hablan en su proposición no de ley?</parrafo>
        <parrafo>Ustedes hablan del incumplimiento del Programa de Desarrollo Rural de Andalucía. Miren ustedes, el Programa de Desarrollo Rural de Andalucía acabará en 2015, acaba en 2015, y hay un 80% de cumplimiento en el programa, un 80%. La medida 112, que es la de incorporación de jóvenes agricultores, está prácticamente agotada..., está prácticamente agotada en el cumplimiento de los fines para los que se planteó. Y es cierto que nosotros planteamos, y lo estamos planteando ya, que, en la reforma de la Política Agraria Comunitaria, haya un mayor apoyo a los jóvenes agricultores, a la incorporación de los jóvenes agricultores, tanto en el primer pilar como en el segundo pilar. Y eso supone, evidentemente, no solamente predicar, sino también dar trigo, hacer una negociación de la Política Agraria Común que implique también y que proponga medidas concretas, como las que estamos aplicando en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, en Andalucía, el Programa de Desarrollo Rural de Andalucía no solamente son las medidas de incorporación de los jóvenes agricultores, no, hay muchas más medidas; entre otras el Programa de Desarrollo Rural que aplican los 52 grupos de desarrollo rural que hay en Andalucía, que, precisamente, tienen una orden específica de género y otra de juventud, y que, además, tienen una especial atención y un especial interés en apoyar los proyectos de los jóvenes emprendedores.</parrafo>
        <parrafo>Pero, claro, ustedes también olvidan todo lo que se está haciendo y todo lo que se ha hecho. Claro que lo olvidan. Lo olvidan porque, entre otras cosas, si no lo olvidaran, no podrían plantear este corte y pega que es la proposición no de ley que hoy nos presentan. Estas propuestas..., la mitad de estas propuestas las presentaron el día 20 de abril en esta Cámara como enmiendas a la proposición sobre el Estatuto o sobre la puesta en marcha de lo que sería una ley para emprendedores y, sobre todo, para emprendedores rurales. Y ustedes hicieron esas propuestas entonces y, ahora, las traen aquí. Hacen un recopilatorio y lo plantean, lo plantean olvidando, como les digo, eso, tanto lo que se está haciendo como lo que hacen allí donde tienen el Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Usted no ha dicho nada —supongo que ahora no querrá hacer mención tampoco— a que cuando llegó al Gobierno de España, de nuevo el Partido Popular, una de las primeras medidas de su ministro, del ministro de todos, el señor Arias Cañete, fue ni más ni menos que congelar la Ley de Desarrollo Sostenible del Medio Rural. ¿Sabe usted que uno de los objetivos fundamentales, de esa ley, que era una ley magnífica para aplicar en el medio rural era, precisamente, aplicar esas políticas que usted, algunas de ellas, ha esbozado en esta proposición no de ley?</parrafo>
        <parrafo>Claro, pero ustedes llegaron al Gobierno, cogieron y lo primero que hicieron fue, congelar no, dejar sin crédito una ley que iba a invertir 3.000 millones de euros, y dejarlo en 26 millones de euros, que, claro, conveniaron con la Comunidad Autónoma de Galicia y con la Comunidad Autónoma de La Rioja. El resto de comunidades y, entre otras, Andalucía, las dejaron sin convenio y, por tanto, sin una inversión en torno a 270 millones de euros, para que pudiéramos aplicar esas políticas que contribuirían a reforzar las medidas del Plan de Desarrollo Rural de Andalucía con una política de Estado que trabajara, como digo y como planteamos, para el desarrollo de los hombres y mujeres que viven en el medio rural. Y cómo no, para aquellos que se dedican también, y fundamentalmente, a la actividad agraria y ganadera, o a la industria de transformación agroindustrial, o al sector primario en definitiva.</parrafo>
        <parrafo>Pero, claro, ustedes no hablan de eso. No, no, no, ustedes no hablan de lo que han dejado de hacer, de los recortes o de la pérdida de inversión que, gracias, o por desgracia, a las políticas del Partido Popular, están aplicando. Ustedes nos traen este catálogo de medidas, alguna de las cuales, la mayoría, se están aplicando tanto en el tema formativo como en el tema de la investigación y el desarrollo, como en el tema de la promoción, como en el tema de la simplificación. Y es que algunas medidas que ustedes plantean, realmente, son un brindis al sol. Pero hay una que es muy curiosa: ustedes plantean hacer una excepción o un departamento en las oficinas comarcales agrarias para atender las solicitudes de los jóvenes agricultores.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Castellano, le ruego que vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTELLANO GÁMEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy, inmediatamente, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes hablan de crear, de crear un departamento en las Oficinas Comarcales Agrarias para atender a los jóvenes agricultores. Sabe usted, señora Mestre, que si nosotros planteáramos crear un departamento administrativo para atender a los jóvenes agricultores en las oficinas comarcales agrarias, que pusimos en su día en marcha, seguro que nos acusarían de aumentar el aparato administrativo de la Junta de Andalucía. Pero, claro, como lo proponen ustedes, pues, lógicamente, no hay nada que decir.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros vamos a rechazar esta proposición no de ley, porque entendemos que no aporta nada, que no aporta absolutamente nada para garantizar el relevo generacional y el futuro del campo andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Si ustedes, señores del Partido Popular, señorías, quieren aportar medidas para el relevo generacional y el futuro del campo andaluz, díganle al ministro que defienda a España y que defienda a Andalucía en la negociación de la política agraria común en Bruselas. Díganle a su ministro, díganle al Gobierno de España que defienda esta tierra, y defenderá también a los jóvenes y a las jóvenes andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, presidente. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Castellano.</parrafo>
        <parrafo>Para cerrar el debate tomará de nuevo la palabra, en nombre del grupo parlamentario proponente, del Grupo Parlamentario Popular, su popular, la señora Mestre García.</parrafo>
        <parrafo>Señora Mestre, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MESTRE GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bueno, con la venia, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>La verdad es que hay que ser desahogados para venir y subir a esta tribuna, y escuchar decir lo que ustedes han sido capaces de decir, tanto Izquierda Unida como el Partido Socialista.</parrafo>
        <parrafo>La verdad es que ha sido, por parte de Izquierda Unida, una intervención que lo único que se puede traslucir de ella es que los sillones verdes transforman mentalidades de forma inmediata, porque lejos de la crítica que ustedes, antes, mantenían con el Gobierno andaluz, ha bastado ser una pinza y ser una fusión de fracaso en la gestión, por supuesto, para venir aquí y decir las cosas que ustedes han dicho. Y, desde luego, con una intervención cómplice hacia la gestión, hasta ahora realizada por el Gobierno andaluz, en materia rural, en materia de agricultura, de ganadería, y, sobre todo, hay que ser, por tanto, poco responsable en una intervención de las características de la señora portavoz de Izquierda Unida.</parrafo>
        <parrafo>Miren ustedes, nosotros hacemos alusión, en esta proposición no de ley, a 20… mejor dicho, a 19, 19 puntos. Todos tienen que ver con las competencias que tiene el Gobierno andaluz en materia de agricultura, todos y cada uno de ellos, porque la PAC se negocia en Bruselas. Lo que aquí debatimos es, según las competencias del Gobierno andaluz, según el Estatuto de Autonomía. Por tanto, esta iniciativa no es ni inapropiada ni, desde luego, oportunista. Es una iniciativa en una Cámara competente para ello, donde debemos debatir, donde debemos marcar la estrategia del futuro del campo. Y el futuro del campo, señorías, pasa por la juventud. Y el futuro del campo merece un debate y una discusión ajenos a los colores políticos. Y el futuro del campo, la juventud en el campo requiere de responsabilidad, de cordura, de cordura y, desde luego, de diligencia por parte del Gobierno que les dirige.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Señoría, usted hace alusión, hace alusión a lo inapropiado, también, y a las medidas no necesarias de esta proposición no de ley. Me gustaría a mí decirles que le pregunten al sector, por ejemplo, no solo a Asaja, pregúntenles a COAG y a otras organizaciones qué piensan de esta proposición no de ley. ¿Cómo son ustedes tan desahogados de subir a esta tribuna y decirles a la cara, que lo padecen en el día a día, que estas medidas no son necesarias? ¿Ustedes piensan que estas medidas son inventadas por el Partido Popular?</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Estas medidas nacen a raíz del sector, nacen a raíz de las necesidades de los hombres y mujeres del campo. Ustedes se han opuesto hoy, se han opuesto hoy a que la mujer tenga un mayor protagonismo en las explotaciones agrarias. Ustedes se han opuesto hoy a que la juventud lidere el campo en nuestra tierra. Ustedes se han opuesto hoy a modernizar el campo andaluz, esa es la realidad. ¿Y vienen ustedes aquí a hablar de una PAC de la cual ustedes piensan que nosotros vamos a obviar? Ustedes piensan que nosotros no somos capaces de hablar de la PAC, una PAC que está negociando un ministro, que hacía mucho tiempo no era respetado en Europa un ministro de estas características, con esta cartera. Un ministro que se está partiendo la cara, y el sector lo sabe, por los agricultores, por la ganadería, por la pesca.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Esa es la realidad. Señorías, ¿hablan ustedes de la tasa plana y de una PAC mal negociada? Mal negociada por el Partido Socialista y, señorías de Izquierda Unida, cómplices, ustedes. ¿Ustedes saben, ustedes saben que la tasa plana es una invención del Partido Socialista? Esa es la realidad, la tasa plana, una invención del Partido Socialista. Y le digo más: con las negociaciones del supergobierno de Zapatero, Andalucía perdía 523 millones de euros con la tasa plana, señoría. Y es lo que España, ahora, está intentando transformar y darle la vuelta de calcetín. Esas son las negociaciones que hace el señor Arias en Bruselas. Ese es el trabajo del ministro: deshacer el embolado que ustedes hicieron con la falta de criterio en torno al mundo rural de España, de Andalucía y, por supuesto, de cada una de las provincias de nuestra tierra.  Por tanto, señorías, cuando ustedes hacen esos discursos aquí, en esta tribuna, porque no tienen ustedes que hacer ningún tipo de autocrítica, ustedes lo saben todo, lo hacen todo magníficamente bien. Me gustaría a mí saber con qué argumentos rebaten ustedes 30.000 explotaciones, como he dicho al principio, que se han perdido, se han cerrado en nuestra tierra. ¿Qué es lo que dicen ustedes de la pérdida del 15% de la renta agraria? ¿No tienen ustedes nada que decir? ¿Solo ustedes tienen que lanzar balones fuera y achacar al Gobierno lo que es impropio del Gobierno? No quieren ustedes, aquí, debatir sobre lo que a ustedes no les interesa. Ahora resulta que el Partido Popular, señoría, no puede hablar ni de agricultura, ni de política social, ni de mujeres, ni de sanidad, ni de educación.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes ¿dónde piensan que están? El Partido Popular es el que ahora mismo está dando la voz a los agricultores, a los ganaderos, al mundo rural, aunque a ustedes les parezca mentira. Ustedes, cuando se reúnen con ellos, bla, bla, bla, pero a la hora de la verdad y de retratarse, dejan mucho que desear.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Miren, señorías, es cuanto menos curioso que, en un año en el que aumentan las solicitudes de incorporación de jóvenes al sector agrario nada más y nada menos que el 79%, señorías, ustedes, la Junta de Andalucía, aquellos que lo hacen tan bien, tengan suspendidas las líneas de subvención para el relevo generacional en el campo. Señorías, ¿cómo se come eso? ¿Cómo se come eso? ¿Por la buena gestión de ustedes? ¿Por el buen trabajo? ¿Por los mimos que ustedes le están dando al sector? O simplemente se puede traducir en la inoperancia más absoluta y los engaños más grandes en torno a este sector, que además es muy fuerte, pero a la vez también tenemos que reconocer que tiene grandes debilidades por las características del mismo.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, la verdad es que lo que hoy me hubiera gustado escuchar, por parte de Izquierda Unida o del Partido Socialista, es si de verdad ustedes van a restablecer estas ayudas, no han dicho nada al respecto. ¿Las van a restablecer o no las van a restablecer? El sector lo tiene que saber, tienen que saberlo. La campaña va a finalizar y tienen que planificar la siguiente, y tienen que saber si tienen esas ayudas o les va a seguir dejando tirados la Junta de Andalucía. Por eso hay que ser más críticos y abandonar la autocomplacencia, señorías de Izquierda Unida.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Por eso yo creo que la incertidumbre que ustedes le están dando al sector en estos momentos, al estar callados y no decir si las van a restablecer o no..., esa incertidumbre es la que tiene sujeto permanentemente al sector. Por tanto, esa incertidumbre no favorece en absoluto el atractivo del que hoy habla el Grupo Parlamentario Popular en el que se debe convertir el campo andaluz para la juventud. Por tanto, ustedes están abocando a los jóvenes a no poder continuar en la labor en este sector, el sector primario, tan nuestro, tan necesario para nuestra economía y, desde luego, para el desarrollo.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, yo hoy esperaba un discurso de nivel, de discusión sincera sobre el sector, de las necesidades que tiene el campo para que se mantenga y, desde luego, para que los jóvenes puedan liderarlo, como he dicho al principio de mi intervención. Esperaba que el Gobierno andaluz, a través de los dos partidos que lo sustentan, pudieran apoyar esta iniciativa, una iniciativa que, como dije, no es nada, nada partidista, que simplemente se hace eco de las necesidades continuas que el sector muestra día a día. Y, por tanto, señorías, esperaba una apuesta decidida del futuro del campo, de nuestro sector primario, que se encuentra en una deriva sin suficiente tripulación al frente de los nuevos retos. Y, desde luego, esperábamos también que ustedes se sumaran a hacer posible de nuestro campo un sector competitivo, un sector que pudiera liderar el futuro en nuestra tierra.</parrafo>
        <parrafo>Y, desde luego, señorías, yo no haría tanto..., o no presumiría tanto de los GDR, por ejemplo, y la labor que realizan, habrá GDR y GDR, y habrá informes de la juventud que hacen los GDR y habrá informes de la juventud que hacen otros GDR, pero, desde luego, no los...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Mestre, le ruego vaya concluyendo su intervención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MESTRE GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, señor presidente, voy acabando.</parrafo>
        <parrafo>Desde luego, la labor de los GDR..., si ustedes pretenden conocerla en profundidad, acérquense por los GDR de mi provincia, la provincia de Cádiz, que, desde luego, algunos informes, pues, miren, creo que dejan mucho que desear; creo que, bueno, a lo mejor no se hacen con la mejor diligencia o que a lo mejor no son los más apropiados quienes los realizan. Desde luego, creo que no son ustedes o no están ustedes, mejor dicho, en la capacidad de presumir con respecto a las medidas que hasta ahora vienen poniendo en marcha a través del Plan de Desarrollo.</parrafo>
        <parrafo>El Plan de Desarrollo está inacabado, está congelado, pues estas ayudas no están ahora mismo a disposición de los ganaderos, a disposición de los agricultores, a disposición de las personas que trabajan el campo en el día a día. Y no hablen ustedes de que el Gobierno de España congeló, no nos den ejemplos de congelación. Estas ayudas están congeladas por el Gobierno andaluz desde hace dos años, así que lecciones las mínimas, solo si el trabajo es excelente y exquisito, y como ese trabajo no es así por parte de la consejería y por parte del Gobierno andaluz, desde luego creo que deberían haber sido más humildes en sus intervenciones y apoyar, por supuesto, una iniciativa que ni más ni menos se hace eco de las necesidades que el campo necesita para su garantía, para su mantenimiento y, desde luego, para que los jóvenes vean en el campo una actividad prioritaria, por qué no, y para que el campo sea lo suficientemente atractivo para que los jóvenes decidan invertir en él y vivir de ello. Así que lamento esa actitud falta de autocrítica y, desde luego, agradezco el apoyo continuo del sector a esta iniciativa, pero también agradezco el empeño de muchos jóvenes que, a pesar de los obstáculos de la Junta de Andalucía, siguen luchando porque creen en el campo y, como dije al principio, porque estamos hablando de un sector vivo.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Mestre.</parrafo>
        <parrafo>Bien, señorías, antes de proceder a las votaciones, quiero recordar a las personas que se encuentran en la tribuna de invitados que el Reglamento de la Cámara prohíbe expresamente que se hagan manifestaciones ni a favor ni en contra de las intervenciones de las señoras y señores diputados. Por lo tanto, absténganse de hacer cualquier tipo de expresión de conformidad o disconformidad.</parrafo>
        <parrafo>Bien, señorías, pasamos, en primer lugar, a votar la proposición no de ley en pleno relativa a interrupción voluntaria del embarazo, el derecho de la mujer a decidir, presentada por el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. A esta iniciativa le fueron presentadas tres enmiendas por el Grupo Parlamentario Socialista, una de las cuales no ha sido aceptada por el grupo proponente a su tramitación y dos sobre las que se han formulado enmiendas transaccionales, la primera relativa al apartado 2.e) y la segunda relativa al apartado 3 de la iniciativa. Por lo tanto, señorías, entendiendo que han sido aceptadas en su tramitación por el Pleno de la Cámara, someto a consideración de la misma el texto de la proposición no de ley con esas dos enmiendas transaccionales incorporadas al mismo.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>¿Señor Rojas García? ¿Señora Torres?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobada, al haber obtenido 58 votos a favor, 49 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, someteremos a votación la proposición no de ley relativa a rechazo al recorte salarial a los empleados públicos en Andalucía, presentada por el Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>¿Señor Rojas García, el sentido del voto delegado?</parrafo>
        <parrafo>¿Señora Torres, sentido del voto delegado?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—No.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 49 votos a favor, 56 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Y, en tercer lugar, señorías, votamos la proposición no de ley que hemos terminado de debatir hace unos momentos, relativa a medidas para garantizar el relevo generacional y el futuro del campo andaluz, presentada por el Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>¿Señor Rojas García, el sentido del voto delegado?</parrafo>
        <parrafo>¿Señora Torres, sentido del voto delegado?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—No.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 49 votos a favor, 57 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

