<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>22</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 12</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>29</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Construcción de carreteras, Provincia de Huelva, Red de carreteras</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000287</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa al desdoble de la A-461 (pág. 59).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Manuel Andrés González Rivera y Dña. María Concepción Sacramento Villegas, del G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>D. Manuel Andrés González Rivera, Secretario Segundo del Parlamento de Andalucía. Dña. Elena Cortés Jiménez, Consejera de Fomento y Vivienda.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Caballos.</parrafo>
        <parrafo>Siguiente pregunta, dirigida, en esta ocasión, a la Consejería de Fomento y Vivienda y relativa al desdoblamiento de la carretera A-461, formulada por el diputado del Grupo Parlamentario Popular don Manuel Andrés González Rivera.</parrafo>
        <parrafo>Señor González, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GONZÁLEZ RIVERA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, ¿para cuándo tienen previsto ejecutar las obras necesarias para desdoblar la carretera A-461, entre los municipios de Zalamea la Real y Santa Olalla del Cala, uniendo así las comarcas de la cuenca minera y la sierra onubense con la Ruta de la Plata?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor González.</parrafo>
        <parrafo>¿Señora Consejera?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORTÉS JIMÉNEZ, CONSEJERA DE FOMENTO Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor González Rivera, el Gobierno andaluz, la Consejería de Fomento y Vivienda, está en un proceso de revisión del PISTA, el Plan de Infraestructuras para la Sostenibilidad del Transporte en Andalucía. En dicha revisión se abordará esa autovía, esa carretera, la A-461.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>¿Señor González?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GONZÁLEZ RIVERA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—En la provincia de Huelva existe una necesidad imperiosa de desdoblar la carretera que une la cuenca minera con la sierra onubense y con la Ruta de la Plata. No hay que olvidar que la cuenca minera de Huelva es una de las comarcas más desprotegidas económicamente hablando de toda Andalucía, con una tasa de paro superior a la media andaluza. Eso hace que las administraciones deban prestarle un cuidado especial, a fin de intentar incentivar la actividad económica de la zona.</parrafo>
        <parrafo>Para ello, para intentar incentivar la actividad económica de la cuenca minera, se hace imprescindible el desdoble de la carretera A-461. Desde hace bastantes años, desde el Grupo Parlamentario Popular se viene exigiendo al Gobierno andaluz la apertura de la Mina de Riotinto, sin que hasta ahora haya habido respuesta alguna al respecto. Desde hace bastantes años, desde el Partido Popular se viene reivindicando la ejecución de un polígono industrial mancomunado para los pueblos de la cuenca minera onubense, y en los últimos tiempos el Gobierno andaluz ha dicho que no lo ejecutará. Desde hace bastante tiempo, desde el Partido Popular se viene reivindicando el desdoble de la A-461 y, tras estas reivindicaciones por parte del PP andaluz, el Gobierno de la Junta de Andalucía se comprometió a ejecutarlo por el sistema público-privado. Pero, en los últimos tiempos, usted, señora Consejera, vuelve a dar la espalda, y con usted todo el Gobierno andaluz, a los vecinos y vecinas de la cuenca minera, al anunciar la suspensión de todas las inversiones que estuviera previsto ejecutar por el sistema público-privado. ¿Así es como ustedes pretenden ayudar y apoyar a los municipios de la cuenca minera onubense? ¿Esa es la manera que tienen los socialistas y comunistas de promover la creación de empleo en la cuenca minera, diciendo «no» a la apertura de la mina, diciendo «no» a la ejecución de un polígono industrial y ahora diciendo «no» a la mejora de las comunicaciones en esta comarca?</parrafo>
        <parrafo>Pues sí, señora Consejera, usted, con esta decisión, está cerrando las puertas a las posibilidades económicas de futuro de pueblos como Zalamea la Real, El Campillo, Riotinto, Nerva y otros muchos pueblos de la provincia de Huelva, hasta llegar a la Ruta de la Plata. Sí, señora Consejera, usted, con esta decisión, está dejando morir a los pueblos de la cuenca minera de Huelva. Sí, señora Consejera, usted, con esta decisión, está provocando que los vecinos y vecinas de estos pueblos tengan que emigrar a otras comarcas, porque ustedes están provocando la asfixia económica y limitando sus posibilidades.</parrafo>
        <parrafo>Los señores socialistas venían, durante los últimos ocho años, engañando sistemáticamente a los vecinos y vecinas de la cuenca minera, al prometer año tras año la ejecución de esta obra. Y ahora usted, con esta decisión, se hace cómplice de las mentiras del Partido Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor González Rivera, su tiempo ha terminado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GONZÁLEZ RIVERA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Consejera, a los pueblos de la mina les da igual el sistema público privado...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Consejera... Señor González Rivera, su tiempo ha terminado. Señor...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GONZÁLEZ RIVERA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... lo importante es que la carretera se haga.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORTÉS JIMÉNEZ, CONSEJERA DE FOMENTO Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Creo, señoría, que subestima usted la inteligencia del pueblo andaluz, también del pueblo de esa cuenca minera, al decir lo que está planteando.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, aquí los únicos que han alentado a emigrar a los jóvenes andaluces, los mejores formados, son los miembros del Gobierno del Partido Popular. Es la derecha la que ahora está alentando a emigrar a los jóvenes andaluces, así que si habla usted de emigrar mire para otro lado.</parrafo>
        <parrafo>Miren ustedes, vuelven ustedes a defender, a plantear aquí..., vuelven ustedes con la colaboración público-privada. Vuelven ustedes a reclamar que paguemos el triple en la construcción de las infraestructuras. Se nota..., es evidente que no cuidan ustedes ni defienden el dinero público, que entienden que como el dinero público es el dinero de los ciudadanos, por lo tanto, pueden disparar con pólvora ajena, aquí no pasa absolutamente nada.</parrafo>
        <parrafo>Y, mire usted, este Gobierno y esta Consejera tenemos prioridades clarísimas, absolutamente claras: el empleo en todo el Presupuesto de la Junta de Andalucía, defensa del derecho a la vivienda, la movilidad sostenible, el mantenimiento y la conservación de las carreteras. ¿Recuerda usted que la Consejería de Fomento y Vivienda mantiene el nivel de inversión que el año anterior? Defensa de la educación y de la sanidad, defensa del empleo. El Partido Popular, la derecha, también tiene claras sus prioridades: rescatar a la banca; rescatar autopistas por las que no transita nadie y que fueron pintadas, diseñadas e ideadas por el Gobierno de la derecha, del señor Aznar; amnistiar a defraudadores fiscales —por lo que sabemos hasta ahora, con bastante poco éxito—; bajar los salarios y romper la negociación colectiva con la reforma laboral. En definitiva, más ajustes, más consolidación fiscal, menos derechos sociales. Eso sí, la bandera de la defensa de Andalucía, pero solamente de boquilla porque, a la hora de la verdad, no son capaces de defenderla.</parrafo>
        <parrafo>Y ya que estamos en la zona y tanto se preocupan ustedes, deberían preocuparse por el desdoble de la Nacional 435, al menos desde el punto de San Juan del Puerto a Valverde del Camino, o de hacer posible los bypass de la Nacional 333 a la A-66, de manera que esa carretera nacional no transcurra por un conjunto de municipios que, como saben ustedes además, tienen un importante volumen de tráfico pesado. En definitiva, se preocupen ustedes también por esas dos carreteras, la Nacional 435 y la Nacional 333.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

