<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>41</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 22,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>23</dia>
    <mes>mayo</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Cádiz, Centro de enseñanza, Universidad, Edificio</materias>
    <numero_expediente>9-13/POP-000242</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa al nuevo edificio de la Escuela Superior de Ingeniería, de Cádiz (pág. 22).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Ignacio García Rodríguez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Ignacio García Rodríguez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Antonio Ávila Cano, Consejero de Economía, Innovación, Ciencia y Empleo.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien, señorías, pasamos al punto siguiente del orden del día, preguntas orales en pleno, la primera de las cuales es del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, va dirigida al consejero de Economía, Innovación, Ciencia y Empleo, y es relativa al nuevo edificio de la Escuela Superior de Ingeniería, de Cádiz. La formula su diputado, el señor García Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Señor García, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor consejero, reiteradamente ha venido considerando su consejería la obra de la Escuela de Ingeniería, de Cádiz, como uno de los elementos prioritarios dentro del plan de actuación de dicha universidad y dentro del conjunto de inversiones de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Por ello, y ante lo que nos parece que son buenas perspectivas, le preguntamos ¿en qué situación se encuentra la financiación y la previsión de ejecución de las obras del edificio de la Escuela Superior de Ingeniería, de Cádiz?, teniendo en cuenta los dos objetivos principales que, por un lado, es la terminación del edificio y la dotación de equipamiento, principalmente para laboratorios y, por otro, las obras de urbanización.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor García.</parrafo>
        <parrafo>Señor consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor García, usted es bien conocedor de que la educación es una de las prioridades del Gobierno de Andalucía, también la educación superior.</parrafo>
        <parrafo>En relación a su pregunta, en el presupuesto de 2013 se priorizaron una serie de infraestructuras que se están cumpliendo en términos del calendario marcado, infraestructuras y calendario, que fue analizado en su momento con los rectores y rectoras de las universidades públicas de Andalucía. Es cierto que entre los compromisos hay prioridades, están las dotaciones en materia universitaria vinculadas al producto interior bruto nominal, teniendo en cuenta los compromisos del Plan de Reequilibrio Económico-Financiero de la Junta.</parrafo>
        <parrafo>Pero son, en este sentido, también de destacar inversiones concretas incluidas para completar actuaciones en universidades públicas a pesar de estas dificultades financieras. En la comparecencia de presentación del presupuesto de la consejería destaqué, señoría, que cada universidad tendría, al menos, una intervención específica, que globalmente estaban valoradas en torno a los setenta y cinco millones de euros, y entre estas actuaciones prioritarias se encuentra la finalización de la obra de la Escuela Superior de Ingeniería, de Cádiz. Se trata de un compromiso político, como le digo, y presupuestario, como expliqué.</parrafo>
        <parrafo>Actualmente, el compromiso contable de este proyecto está formalizado en fase de obligación de pago, por un importe de cinco millones de euros, que incluye la terminación de la obra y una dotación inicial para su equipamiento. Se está también tramitando una subvención para financiar la urbanización del entorno y complementar el equipamiento para su puesta en funcionamiento.</parrafo>
        <parrafo>Como conoce, señoría, la empresa adjudicataria paralizó la obra por falta de interés económico en el pasado y, ante esta circunstancia, la Universidad de Cádiz solicitó informe al Consejo Consultivo para, en su caso, recuperar el dominio de la obra y volver a licitar su terminación.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, en este momento estamos a la espera de la recuperación del dominio de obra, por parte de la universidad, y la nueva licitación para finalizar la construcción.</parrafo>
        <parrafo>Y le reitero, concluyo reiterándole, señor García, que el Gobierno mantiene entre sus prioridades la puesta en marcha de esta escuela.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor García.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor consejero, agradecemos su respuesta y creemos que puede confirmar un poco la buena impresión que se viene teniendo en la Universidad de Cádiz en relación con la ejecución de esta obra largamente esperada y profundamente necesitada.</parrafo>
        <parrafo>Le animamos a que, en la medida de lo posible, acelere al máximo la tramitación de la financiación, no sé si era con el Banco Europeo de Finanzas o con quién, para que culmine cuanto antes y de la manera más rápida posible se pueda culminar ya o se pueda acometer y culminar la obra de urbanización del entorno, que es necesaria para que la calidad de espacios y la calidad del servicio y la calidad que puedan, en el fondo, recibir la educación de los estudiantes y el trabajo de los profesores y profesoras pueda desempeñarse con todas las garantías.</parrafo>
        <parrafo>Le animamos a seguir por la misma línea y a culminar, cuanto antes, estas gestiones.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor García.</parrafo>
        <parrafo>Señor consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

