<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>41</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 22,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>23</dia>
    <mes>mayo</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Asistencia sanitaria, Cirugía, Diagnóstico médico, Lista de espera, Política sanitaria</materias>
    <numero_expediente>9-13/POP-000261</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a la actualización de las listas de espera en la sanidad andaluza (pág. 103).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. Dña. Ana María Corredera Quintana y D. Rafael Vicente Valero Rodríguez, del G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>D. Rafael Vicente Valero Rodríguez, del G.P. Popular Andaluz. Dña. María Jesús Montero Cuadrado, Consejera de Salud y Bienestar Social.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Siguiente pregunta, dirigida, en esta ocasión, a la Consejería de Salud y Bienestar Social, relativa a la actualización de las listas de espera de la sanidad andaluza, formulada por el diputado del Grupo Parlamentario Popular, don Rafael Vicente Valero Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Señor Valero, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALERO RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera: ¿cuándo va a actualizar los datos de las listas de espera, que ya debieran haber sido públicos, según el compromiso de su Gobierno?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Valero.</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, gracias, presidente.</parrafo>
        <parrafo>Y, señorías, saben ustedes que Andalucía fue la primera comunidad autónoma en publicar indicadores y datos de lista de espera quirúrgica, de consultas externas y de diagnóstico, y, además, que tiene la mayor desagregación de todos los centros del conjunto del país.</parrafo>
        <parrafo>Habitualmente, señorías, las listas de espera de las comunidades autónomas se publican coordinadamente con el Ministerio de Sanidad. Por tanto, señoría, las publicaremos coincidiendo con el Ministerio de Sanidad, pero le puedo decir que si este no lo hace, y no tengo por qué sospechar esto, lo haremos, como ha hecho hoy Extremadura, y en las próximas semanas las publicaremos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señor Valero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALERO RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Ya sabía que se iba a salir por las ramas, y también que iba a responder como si no fuera este asunto con usted, porque es lo habitual que nos encontramos cuando preguntamos sobre las muchas deficiencias que el sistema sanitario andaluz, que su Gobierno, está gestionando, pues, posee.</parrafo>
        <parrafo>Yo voy a aprovechar para comprender que es mucha la actividad, que son muchas las exigencias, y quiero valorar sinceramente su capacidad de resistencia, su experiencia, y también su habilidad en el debate parlamentario. Y le pido que esos valores también los dirija para responder de una manera sincera, para aclarar los datos reales, y también para demostrar un poquito de humildad en sus intervenciones para con aquellos que nos dirigimos a usted con respeto y para con aquellos que nos dirigimos con el único ánimo de mejorar la sanidad andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Los datos son más que elocuentes por sí solos, y la verdad es que son demoledores: más de cien mil pacientes aproximadamente son los que están en la lista de espera, de los cuales uno, que es lo más grave, de cada cuatro españoles son andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes mismos publicaron en junio del 2012 que 56.000 pacientes estaban en lista de espera para ser intervenidos en un proceso inferior a seis meses, lo cual, son 4.000 pacientes más que el año anterior, 2011, un 7% más. Desde junio no se ha publicado nada.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, ¿cuándo lo va a publicar? Y, por tanto, saber, si es que no pretende publicarlos, ¿y por qué no pretender publicarlos?</parrafo>
        <parrafo>Pero lo que nos preocupa es que lo publicado está falseado, porque sabemos de los famosos maquillajes, sabemos de esas operaciones cosméticas que hacen para camuflar las verdaderas cifras, y lo que más nos preocupa es que a los propios médicos y facultativos se les exige que operen y que den de alta en muy pocos días, con el consiguiente riesgo que hay para la salud, ya que a las pocas horas vuelven a urgencias, con el consiguiente colapso que se provoca en las urgencias, pero además penalizan a aquellos facultativos que no se pliegan a sus presiones. Yo le invito, precisamente, a que dé aquí, en esta Cámara, y a los ciudadanos, los datos reales. Y también le invito a que abandone el discurso de atribuir al Partido Popular, al Gobierno de Rajoy, las deficiencias, las muchas deficiencias que tiene el sistema sanitario andaluz, que tengo que recordarle que no era Rajoy presidente cuando se hicieron los mayores y peores recortes de la historia de la sanidad, más de novecientos millones...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Valero, su tiempo ha terminado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALERO RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchísimas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, presidente.</parrafo>
        <parrafo>Yo, señor Valero, tengo que interpretar su intervención como una pataleta. Yo no le he entendido, exactamente, a qué ha venido el discurso que usted ha hecho a continuación con lo que yo le he respondido. Yo le he respondido con absoluto orden y claridad, y además con educación, que se publican coordinadamente con el Ministerio de Sanidad. Y es más, le he contestado que si en las próximas semanas el Ministerio de Sanidad no las publica, las publicará Andalucía. Le he contestado a la pregunta que usted me ha formulado.</parrafo>
        <parrafo>Pero llama la atención, señoría, que el Partido Popular siempre trae el debate sanitario a esta Cámara para desprestigiar lo público, para hablar de los profesionales como usted lo ha hecho, señor Valero. Usted no se ha escuchado. ¿Cómo puede usted decir que los trabajadores del sistema sanitario, que los médicos que trabajan en el sistema sanitario, responden en sus actos clínicos a la indicación o al criterio que se les pueda marcar desde la dirección para poner en riesgo la salud de los pacientes? Es que no puede ser lo que usted acaba de decir, es que eso lo tiene usted que retirar. Es que los profesionales sanitarios están haciendo un esfuerzo muy importante por intentar que el sistema público no se resienta, por intentar que los ciudadanos no se vean afectados por la política de austeridad que se nos está imponiendo. Y los profesionales sanitarios están teniendo un comportamiento ejemplar. No puede usted venir aquí a decir que están conduciendo sus actos clínicos al dictado de las direcciones, o al dictado de lo que pueda poner en peligro la salud de sus pacientes, porque eso, simplemente, es no conocer cómo trabajan los profesionales de la sanidad.</parrafo>
        <parrafo>Yo decirle, señoría, que Andalucía siempre, en materia de garantías de accesibilidad de los ciudadanos, ha hecho un esfuerzo muy importante. Las listas de espera siempre han sido un caballo de batalla no sólo de nuestra comunidad autónoma, sino del conjunto del sistema nacional de salud; un caballo de batalla en el que intentamos que aquellas cuestiones que son urgentes tengan prioridad en el paso a nuestros quirófanos, pero aquellas cuestiones de menor importancia clínica sean garantizadas en un plazo de seis meses. Y además, señorías, Andalucía marcó el rumbo del conjunto del Estado, que se sumó a esta iniciativa de garantizar la accesibilidad.</parrafo>
        <parrafo>De forma invariable, nuestros tiempos de espera han estado ligeramente, ni siquiera en esto hay que plantear grandes alharacas, por debajo de la media de España. Pero, señoría, lo que no se puede es, permanentemente, intentar hablar de aquello que implica y de aquello que tiene que ver con el sistema público para intentar desprestigiarlo como sea.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora consejera, su tiempo ha concluido.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

