<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>7</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 4</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>14</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Asistencia sanitaria, Coste de la sanidad, Gratuidad de la sanidad, Política sanitaria, Servicio Sanitario</materias>
    <numero_expediente>9-12/PNLP-000009</numero_expediente>
    <extracto>Proposición no de ley relativa a la defensa de una sanidad pública universal, gratuita y de calidad (pág. 68).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Socialista.</proponentes>
    <votacion>Votación: Aprobada por 58 votos a favor, 50 votos en contra y ninguna abstención..</votacion>
    <intervienen>D. Jesús María Ruiz García, del G.P. Socialista. D. Manuel Baena Cobos, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. Ana María Corredera Quintana, del G.P. Popular Andaluz.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Carazo.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, pasamos a la siguiente proposición no de ley relativa a defensa de una sanidad pública universal, gratuita y de calidad, presentada por el Grupo Parlamentario Socialista. Para la defensa de la misma tiene la palabra, en su nombre, su portavoz, señor Ruiz García.</parrafo>
        <parrafo>Señor Ruiz, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, concurro por primera vez a este Pleno, y aprovecho la ocasión para trasladarles mi felicitación y mis mejores deseos a todas sus señorías, a las que están aquí y a las que no están también, y aprovecho para agradecerles de forma anticipada su atención.</parrafo>
        <parrafo>Y concurro para recabar de esta Cámara el apoyo, la afirmación en la defensa de la sanidad pública y para rechazar de pleno las medidas del Gobierno de España contenidas en el Real Decreto Ley 16/2012. Una de las conquistas más importantes, en la actual era democrática española, es el establecimiento de nuestro Sistema Nacional de Salud, que es público, universal y gratuito, cuyos principios emanan de nuestra Constitución, de la Ley General de Sanidad y de los textos normativos que la desarrollaron, y, en concreto, en Andalucía, de nuestra Ley de Salud, que establece, de una forma clara y literal, la universalización de la asistencia sanitaria sin discriminación alguna en nuestro sistema.</parrafo>
        <parrafo>A lo largo de su evolución, el Sistema Nacional de Salud y, en especial, el Sistema Andaluz se han erigido como modelos efectivos y eficientes, con un presupuesto anual per cápita muy inferior al de los países de nuestro entorno. En Andalucía contamos con la cartera de servicios más amplia de todo el Sistema Nacional de Salud y con una calidad acreditada, comparable al máximo nivel internacional.</parrafo>
        <parrafo>Todo ello contribuye, como es sabido, a los más altos niveles de satisfacción entre los ciudadanos. Además, como sus señorías, sin duda, conocen, todas las encuestas y sondeos de opinión otorgan a nuestro sistema sanitario una elevada valoración de entre el resto de servicios públicos. En el caso de Andalucía, repito, la introducción de derechos de segunda generación, como la libre elección de médico especialista, la garantía de tiempos de espera, la introducción de nuevas tecnologías en la gestión de la historia clínica, conocida como Diraya, la receta electrónica, el programa de cita previa o Salud Responde, que ha sido objeto hoy de exposición, configuran a nuestro modelo como uno de los más excelentes de entre los existentes.</parrafo>
        <parrafo>El avance de la investigación biomédica también está suponiendo un mayor impacto en la efectividad clínica del sistema y también en la generación de iniciativas empresariales fruto de los hallazgos. Todo ello sumado a una política de salud pública basada en programas educativos, preventivos, promoción de la salud y de fomento de hábitos y entornos saludables. Las políticas de uso más racional de recursos —cirugía mayor sin ingreso, prescripción farmacéutica por principio activo, más recientemente, central de compras— están consiguiendo importantes mejoras en la estructura de costes del sistema sanitario. La introducción de la gestión clínica en la práctica sanitaria supone un mayor protagonismo e implicación de los profesionales en la gestión de los recursos utilizados, de tal forma que se produce un tránsito, una transferencia desde la efectividad clínica a la eficiencia social.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, nuestro sistema sanitario es eficiente, efectivo, valorado de forma satisfactoria y con una importante aportación a la redistribución de la renta y, por tanto, a las políticas de igualdad. Se trata de un sistema sanitario plenamente sostenible social y económicamente.</parrafo>
        <parrafo>Pero, señorías, las recientes medidas adoptadas por el aludido decreto suponen un retroceso, una regresión, una involución hacia un punto anterior a 1986, que, como se ha dicho ya, ponen en peligro no solo nuestro Sistema Nacional de Salud sino también el Estado del bienestar tal como hoy día lo conocemos, porque suponen un cambio de modelo que introduce grandes y graves amenazas para la pervivencia del sistema. Especialmente reprobable resultan las medidas dirigidas a la supresión del acceso al sistema nacional de salud como derecho universal, excluyendo o expulsando a los colectivos más vulnerables, a muchas personas.</parrafo>
        <parrafo>Especialmente hay que resaltar el caso de los inmigrantes, los extranjeros en situación irregular a los que nuestro sistema daba cobertura, como expresión de solidaridad e inteligencia.</parrafo>
        <parrafo>Nuestro sistema nacional de salud, por tanto, ya no es a partir de este real decreto lo que era, lo que hemos ido construyendo durante décadas de democracia. Ahora es un sistema que no cubre a todas las personas y, por tanto, impide que haya grupos de personas que pueden acudir al médico, a una prueba, tener acceso a una prueba o a una intervención quirúrgica, o a la prescripción de medicamentos. Además, el establecimiento de la obligatoriedad del aseguramiento no solo lesiona el principio de igualdad, sino que amenaza el nivel de salud de la población, sienta también las bases de un sistema dual y desigual de salud, fundamentado en un modelo, en una idea dual y desigual de la sociedad, un paso atrás en la política de derechos humanos en el Estado español, ya lo anunció Amnistía Internacional cuando se conoció el contenido del real decreto, porque, en efecto, la concreción del término «asegurado» no parece accidental, ni tampoco la previsión de las modalidades de la cartera de servicios para este nuevo, para este contrarreformado, diríamos, sistema de salud. Establece tres niveles: prestación básica con financiación pública; complementaria, con ya aportación del usuario, y accesoria, con aportación total o con reembolso del usuario. Ambas dimensiones facilitan la futura oportunidad de prestación de servicios sanitarios por diferentes tipos de proveedores, bien sean públicos o privados. En última instancia esto podría significar una mutación de un servicio financiado por impuestos a un estado de salud del asegurado, es decir, del mercado.</parrafo>
        <parrafo>Pero, sin duda, la clave de esta contrarreforma, de este real decreto, la principal amenaza es la introducción de un sistema de copago extremadamente agresivo sobre los pensionistas y sobre los enfermos crónicos, a los que se va a penalizar extremadamente, se les va a dificultar y, en la práctica, se les impedirá el acceso a prestaciones sanitarias que son indispensables para la salud. A ello habrá que sumar el nuevo medicamentazo que parece se anuncia y la previsible retirada de prestaciones de la cartera básica antes aludida.</parrafo>
        <parrafo>El impacto de estas medidas sobre la ciudadanía es difícil de evaluar todavía, pero inevitablemente se concretará en un empeoramiento de la salud, un aumento de la morbilidad y, por tanto, en términos probabilísticos, insisto, probabilísticos, un aumento de la mortalidad. Además, el establecimiento del copago farmacéutico para las clases privadas supone en la práctica una expropiación de parte de sus rentas disponibles, que podría oscilar entre el 4 y el 8%. Lesionan gravemente su capacidad adquisitiva aminorando su renta, reteniendo parte de la misma y limitando su capacidad para ayudar, en muchos casos, a sus familias, que están atravesando dificultades económicas. Para colmo, es muy probable que los costes de transacción que va a originar la aplicación puedan disminuir, cuando no neutralizar totalmente, su hipotético impacto financiero, que no olvidemos que se argumenta como la causa originaria de este real decreto ley.</parrafo>
        <parrafo>Pero, señorías, todo parece indicar que las medidas contenidas en el real decreto ley no garantizan el supuesto ahorro de 7.000 millones de euros que aparentemente la originaron, como decía, y mucho menos con la urgencia con la que teóricamente se justifica este tipo de norma, esta modalidad. Y prueba de ello es la ausencia notoria de una memoria económica, que no se ha hecho, no se ha acompañado, y que, por otro lado, una vez que se lee con detalle el real decreto ley no se puede hacer porque el mismo se mueve en el ámbito de la más absoluta especulación y, desde luego, improvisación.</parrafo>
        <parrafo>Por último, el real decreto ley supone una recentralización del modelo actual, que previsiblemente puede resultar inconstitucional, ya se han anunciado diversos recursos, porque supone una clara intromisión competencial. La gestión sanitaria corresponde a las comunidades autónomas; el Gobierno no puede, y no debe, impedir a un Gobierno autonómico, a un Parlamento como este, que mejore sus servicios sanitarios. Además, el conjunto de medidas contempladas en el real decreto ley no cuentan con el apoyo de ninguna fuerza política, ni de los interlocutores sociales y profesionales, habiéndose hurtado el debate al no aceptarse su tramitación como proyecto de ley.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, señorías, con esta norma introducida por el Gobierno del señor Rajoy, se produce un cambio de modelo sanitario; se recortan prestaciones y derechos de los ciudadanos en materia de salud pública; se excluye a colectivos del acceso a la cobertura sanitaria, y, lo que es peor, se perjudica a la salud de la población.</parrafo>
        <parrafo>En contraste con la virulencia de estas medidas dirigidas a las personas más enfermas y con menos recursos, las actuaciones sobre la industria farmacéutica, casi inexistentes, son testimoniales y de escaso impacto económico, más bien al contrario, podríamos decir que irónicamente el Gobierno de España ha llevado a cabo de un modo incomprensible una agresión en forma de bloqueo y destrucción, primero, y de recurso, con la consiguiente paralización después del expediente de contratación iniciado por la Junta de Andalucía para disminuir el coste de la prestación farmacéutica a través de un procedimiento de subasta. Dicha actitud, más proclive al beneficio de la industria farmacéutica que a la sostenibilidad del sistema sanitario público de Andalucía, pone de relieve la intención recentralizadora y en favor de la industria frente al interés público.</parrafo>
        <parrafo>Por todo ello, y mucho más en este momento de convulsión e incertidumbre financiera, agravada por la inefable gestión del Gobierno del señor Rajoy, y de él personalmente, que estamos viviendo, en el que parece bastante probable que a consecuencia del rescate financiero, y de sus consecuencias, puede incrementarse el nivel de exigencia sobre el gasto público y, por tanto, se den las condiciones para que el Gobierno del Partido Popular intente aplicar nuevos recortes, se hace más necesario apoyar, consolidar, fortalecer y garantizar la existencia de nuestro sistema sanitario público a través del rechazo al aludido Real Decreto Ley 16/2012, que solicitamos a sus señorías.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Ruiz.</parrafo>
        <parrafo>Corresponde ahora posicionarse respecto a esta iniciativa a los otros grupos parlamentarios. En primer lugar, al de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía y, en su nombre, al diputado señor Baena Cobos.</parrafo>
        <parrafo>Señor Baena, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor BAENA COBOS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Volvemos otra vez a plantearnos algunos de los problemas que preocupan realmente a los andaluces y a las andaluzas, y en este caso es a la situación de la sanidad pública. Y, aunque repetiremos algunos de los argumentos, creo que es conveniente porque de la justicia de esos argumentos se derivará el procedimiento y cómo tendremos que posicionarnos los distintos representantes del pueblo andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Empezamos con una afirmación, que yo creo que todos compartimos: la deuda pública española no era el problema de España, empieza a serlo, y, dentro de la deuda pública española, que supuestamente garantizaba el cumplimiento de los compromisos con respecto a la atención a la salud y a los dispositivos sanitarios, recordar que la sanidad pública española y la sanidad pública andaluza, el gasto per cápita, incluso el gasto, el porcentaje de PIB que se dedica a ella están de la zona media hacia abajo dentro de los países de la Comunidad Europea. Al mismo tiempo, conseguíamos, tanto en la sanidad española como en la andaluza, unos parámetros de calidad homologables y homologados que nos ponían, y que nos ponen todavía, a la altura de las mejores sanidades que se desarrollan en Europa.</parrafo>
        <parrafo>Luego no es una sanidad que sea más barata que en el resto de Europa y que produce beneficios similares o superiores la causa..., no se puede plantear que la causa del déficit, o la causa de la deuda, sea una actividad que claramente es competitiva.</parrafo>
        <parrafo>Pero..., y luego, si acaso, al final insistiremos, pero se toman medidas que, de repente, y, vamos, todo el mundo está en derecho en plantear otras fórmulas de organizar la atención de la sanidad pública, pero sería conveniente, sería necesario que se explicitaran y pudiéramos discutirlas en un debate público en el que la población española decidiera cuál de ellas es la que más le interesa.</parrafo>
        <parrafo>En principio veo varios peligros cuando se acaba con la universalidad, cuando se plantea la no atención a los inmigrantes. Y lo digo porque, miren ustedes, hablan del ahorro de 240 millones de euros por la falta de asistencia a los inmigrantes. Nadie sabe muy bien de dónde han salido esos números, pero lo que es cierto es que el único estudio científico que se ha realizado sobre la frecuentación por parte de los inmigrantes de los servicios públicos sanitarios —y se ha desarrollado en el distrito 10 de Madrid, en el que existe un 20% de porcentaje de inmigrantes—, se comprueba que su asistencia a los centros de salud, su asistencia a los hospitales, su influencia en el gasto sanitario, es de menos de la mitad de cualquiera de los nacionales que utilizan esos servicios. Si además se ha dicho que se va a atender a los menores de dieciocho años inmigrantes y a las embarazadas, pues dudamos mucho que ese ahorro sea el objetivo, y nos parece más bien que de lo que se trata es de empezar a plantear ya la exclusión de sectores, el acabar con esa universalización del servicio, planteando un giro, que ya se ha destacado aquí, un giro hacia al aseguramiento, frente a la universalización de servicios, que era lo que habíamos acordado en nuestras normas de desarrollo de la salud.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, esa vía que se abre va a pasar a esa sanidad de asegurados, en la que seguramente —y ya recordamos algunos— habrá una beneficencia para los pobres, un seguro para los trabajadores y, bueno, pues otro tipo de seguros más especiales para causas más complicadas.</parrafo>
        <parrafo>Y, luego, con el repago que se ha planteado, realmente, entiendo que se trata de hacer menos atractiva a las clases medias la utilización de la sanidad pública. Y, miren ustedes, la incorporación de las clases medias a la sanidad pública es una garantía de sostenibilidad y es una garantía de mantenimiento de ese sistema; pero, a medida que se les vayan poniendo más dificultades, pues se buscarán fórmulas menos onerosas para su bolsillo.</parrafo>
        <parrafo>Se podía haber hecho un esfuerzo, porque es mejorable la sanidad pública española; se podía haber hecho un esfuerzo por mejorarla, por haber eliminado algunas de sus ineficacias y de sus ineficiencias, y haber intentado, pues seguir manteniéndola. Pero no: Se ha optado por cambiar el modelo, y por cambiar el modelo sin avisar.</parrafo>
        <parrafo>Y vayamos a Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>En Andalucía, como se ha dicho también en esta sala en alguna ocasión, estamos gastando en torno a la media de las comunidades españolas con respecto a salud, y conseguíamos buenos resultados. Es verdad que disponemos del sistema de receta electrónica, que disponemos de las subastas —que disponíamos de las subastas—, que disponemos de la política de medicamentos genéricos, que suponen un avance en el desarrollo de esa salud pública; pero quiero recordar que, cuando las cosas empezaron a venir mal dadas, ya en Andalucía se comenzaron a recortar sustituciones, se empezaron a cerrar plazas, o sea, plantas de hospitales, y se disminuyó parte de esa calidad del servicio.</parrafo>
        <parrafo>Quiero recordar también que los sueldos de los sanitarios andaluces son los sueldos más bajos de las distintas comunidades, y quiero recordar que no se ha hecho nada, no se ha hecho nada aún por mejorar esas ineficacias, esas ineficiencias que presenta este sistema nuestro, el andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Miren ustedes, sigue habiendo distintas gestiones que entorpecen y encarecen el tratamiento de la salud. Está la gestión puramente pública, y a través de agencias públicas. Coexisten y conviven, con el despilfarro que eso significa, las unidades de gestión y las unidades profesionales en los hospitales y en centros de salud; existen agencias de dudosa utilidad y de poca legitimidad entre los profesionales, como, por ejemplo, la Agencia de Acreditación. En fin, hay camino, entiendo, por recorrer, dentro de nuestro sistema público andaluz, para mejorar su eficacia y su eficiencia, y entiendo..., y sería de responsabilidad por parte de la Administración iniciar ese tipo de mejoras antes de afectar a los salarios de los trabajadores que permiten que la salud de los ciudadanos y de las ciudadanas sea atendida.</parrafo>
        <parrafo>Pero, miren ustedes, hagamos ese tipo de reformas —algunas de ellas las propone el Partido Popular—, pero en noviembre y en febrero nos vamos a encontrar con la necesidad de recortar de nuevo en la atención a la salud y en la educación de la población andaluza. Y nos planteamos que a lo mejor se trata de ir a las raíces, y entiendo que son tres factores fundamentales. Un primero, el poder aprovechado durante todos estos años para hacer a la población dependiente de los servicios sanitarios.</parrafo>
        <parrafo>La medicalización de la vida de los ciudadanos y de las ciudadanas, aparte de hacerlos menos autónomos, significa un coste que no podemos permitirnos. En las casas ya no hay agua oxigenada. El chiquillo que se desuella la rodilla se lleva a urgencias para ser tratado porque eso parece que sea un problema sanitario. Se le han emitido a la población unos comunicados en los que se identifican los problemas vitales con enfermedades. Ya no hay tristezas: hay depresiones. Ya hay medicamentos para curar la timidez. Estamos permanentemente bombardeados por los medios de comunicación con respecto a determinados cuidados que tenemos que tener en determinados momentos de nuestra vida.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, yo, llega una edad en que ya lo que me plantean es que me tienen que analizar por detrás para ver por qué el chorro mío es más débil, y eso es una consecuencia de estar vivos. ¿Lo que nos están diciendo, el sistema, es que la vida es un problema, y que no la vivamos? No, la vida es un problema, y debemos vivirla con todas sus consecuencias. Y lo que es enfermedad es enfermedad, y lo que son molestias son molestias, y debemos hacer a los ciudadanos y a las ciudadanas responsables y conscientes de que está en sus manos la solución de muchísimos de los problemas por los que atraviesa, y eso contribuiría a la madurez cívica de los andaluces y de las andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>Pero a continuación hay otro problema, miren.</parrafo>
        <parrafo>En el pacto en el que constituimos este Estado, en la Constitución, decidimos los españoles que el reparto de las rentas, del salario y las rentas del capital, el reparto del PIB, iba a ser equilibrado, para garantizar la atención a este tipo de necesidades. O sea, que los ricos iban a pagar, porque, si no pagan los ricos, no se mantienen los servicios públicos. Acordamos eso, pero inmediatamente empezaron a rebajarse las cantidades que pagan los ricos. De hecho, algún presidente de izquierdas llegó a decir que bajar impuestos era de izquierdas y eliminó el Impuesto del Patrimonio. Y, miren ustedes, los quince españoles que aparecen en la revista Forbes juntan un patrimonio superior a los sesenta y tantos mil millones de euros, y no pagan un duro por ello. ¿Es posible seguir manteniendo los sistemas públicos sobre las espaldas de las clases medias y de los trabajadores a través del IRPF? Entiendo que es absolutamente imposible, y que, mientras que todos los años se ocultan al fisco español setenta y siete mil millones de euros por parte… el 72% de las grandes empresas y las grandes fortunas, difícilmente vamos a conseguir dinero para garantizar la sostenibilidad de ningún sistema, ni público ni privado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Baena, ruego a su señoría vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor BAENA COBOS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Acabo.</parrafo>
        <parrafo>Y, finalmente, es previsible que sigan aumentando los requerimientos de la Comunidad Europea con respecto a la necesidad de recortes ante los incrementos de la prima de riesgo. Pero, señores, la prima de riesgo está subiendo porque el Banco Central Europeo no compra deuda española. Imagino que eso favorece los intereses de la banca franco-alemana, que seguramente eliminan competidores, y que es posible que adquieran a precio de saldo algunas de las entidades españolas, como quieren adquirir Renfe o como quieren adquirir Correos y otro tipo de servicios que hasta ahora mantenía el Estado.</parrafo>
        <parrafo>Bien, pues llega el momento de que, si no por patriotismo, por solidaridad, por compromiso con el sufrimiento de los andaluces y las andaluzas, alguien tiene que empezar a decir que esta deuda es odiosa y que no se pueden pagar esos intereses.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Baena Cobos.</parrafo>
        <parrafo>A continuación corresponde el turno, para posicionarse, al Grupo Parlamentario Popular. En su nombre, su portavoz, señora Corredera Quintana, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORREDERA QUINTANA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, en todos los años que llevo en este Parlamento —y son algunos—, esta es una de las iniciativas más demagógica, más llena de inexactitudes y de falsedades que me ha tocado debatir. Y es que, cuando el único interés que se tiene, por parte del proponente, es la confrontación con el Gobierno de la Nación y la necesidad de desviar la atención de lo que está ocurriendo en la sanidad andaluza, que está totalmente incendiada, acusando al Partido Popular de todo lo habido y por haber, la falta de credibilidad y la inconsistencia es más que absoluta y se nota.</parrafo>
        <parrafo>Su proposición no de ley hace aguas de principio a fin, y, desde luego, no tapa sus vergüenzas.</parrafo>
        <parrafo>Todo el mundo sabe perfectamente cómo se han convertido ustedes en un peligro para los trabajadores andaluces; peligro que en sanidad ya está teniendo consecuencias importantes. Y no hay nada más que ver las movilizaciones en la puerta de este Parlamento y en la puerta de San Telmo. Y, si no hay cambio, mucho me temo que va repercutir en las prestaciones y en la calidad de la atención que recibimos los usuarios.</parrafo>
        <parrafo>Y ustedes, en vez de hablar de eso, que estamos en el parlamento andaluz —que es bastante importante, por cierto—, se dedican a atacar el Real Decreto del Gobierno de la Nación, cuyo objetivo no es precisamente recortar en sanidad, sino tapar el enorme agujero que han dejado los socialistas en la sanidad española: 16.000 millones de euros de deuda en la sanidad española, 16.000 millones. Fíjese si es grave la situación a la que nos han llevado algunos con sus políticas.</parrafo>
        <parrafo>Son ustedes, con su mala gestión, quienes han puesto el sistema sanitario al borde de la quiebra. Y Andalucía, no lo olvidemos, es una de las comunidades autónomas que más ha contribuido a esa deuda. Porque ustedes nos dijeron una cosa, y mintieron, como hizo el señor Zapatero. Por cierto, se han confesado, que hoy les preocupa mucho en sus filas; lo digo por lo de mentir. Nos dijeron que la sanidad andaluza tenía 550 millones de euros de deuda, y hemos visto como esa deuda se ha multiplicado por cinco, por cinco, a 2.500 millones aproximadamente, cuando han tenido que aflorar las facturas de la sanidad para poder acogerse al Plan de Pago a Proveedores que ha aprobado el Gobierno de Mariano Rajoy, ese al que ponen verde y que les ha salvado la cara ante los proveedores, permitiéndoles hacer frente a una deuda que no hubieran podido asumir de otra manera. Porque ustedes han demostrado que lo único que sabían hacer con esas facturas era guardarlas en los cajones. Porque a ustedes nos les preocupa que los proveedores tuvieran que cerrar su empresa o despedir a sus trabajadores, eso a ustedes les dada igual mientras esto siguiera para delante. Y la bola, cada vez mayor. Pues esa situación límite es la que ha obligado al Gobierno de España a tomar medidas para garantizar la sostenibilidad del sistema sanitario, para salvaguardar nuestra joya de la corona, que es la sanidad.</parrafo>
        <parrafo>El objetivo de ese decreto ley que tanto critican es que nuestra sanidad siga siendo pública, gratuita, universal y de calidad. Ni retroceso ni pérdida de derechos.</parrafo>
        <parrafo>Y su película se desmonta muy fácilmente, esa que pretende decir que el PP es malo, malísimo —somos terribles—, y vamos a hacer una sanidad para ricos y para pobres. Se ha hablado de beneficencia. Ya mismo hay una puerta roja y otra verde, por la que entran en función a la nómina que tienen. Esa barbaridad que están diciendo aquí hoy. Y solo ustedes, los socialistas, con su capa y espada, pueden defender a los pobres ciudadanos que, ingenuamente, nos han votado al Partido Popular. Pues bien, la capa está raída y la espada oxidada. Y los ciudadanos ni son ingenuos ni son tontos [aplausos], y cuando han votado al Partido Popular era precisamente para poner fin al desaguisado que estaban haciendo los gobiernos socialistas, incluso en Andalucía, que han votado cambio, y han votado Partido Popular, aunque ustedes, legítimamente, hayan hecho ese pacto de perdedores.</parrafo>
        <parrafo>Así que su catastrofismo por las medidas del PP no va a ninguna parte. No mientan más: no hay copago sanitario, no se va a cobrar por asistir a una consulta de atención primaria, ni por ir a una urgencia, ni por estar en un hospital ingresado; como, por cierto, proponían algunos: los de CIU. Pero también lo proponía una ex Consejera socialista, la señora Marina Geli, de Cataluña; también lo propuso el ex Vicepresidente socialista del Gobierno, el señor Jáuregui, y hasta lo insinuó la ex Ministra de Sanidad, la señora Pajín.</parrafo>
        <parrafo>Y no es insolidaria, sino que busca ser justa y solidaria, precisamente: que pague más el que más tiene, o el que algo tiene, para que no pague el que nada tiene. Pero ustedes han abandonado la bandera de la solidaridad por la bandera de la confrontación.</parrafo>
        <parrafo>Y es verdad, los pensionistas van a pagar un 10% de sus medicamentos, que hasta ahora no pagaban. Y es verdad, hasta ocho euros de tope si su pensión es de menos de 18.000 euros, y hasta 18 euros de tope si su pensión es entre 18.000 y 100.000 euros. Pero, oye, siempre se les olvida y hoy se les ha vuelto a olvidar que los parados de larga duración que ya no tienen prestaciones, que ahora con ustedes pagaban el 40%, van a pagar cero; que las rentas mínimas de inserción van a pagar cero; que los que tienen pensiones no contributivas van a pagar cero.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Eso es la solidaridad: que paguen los que tienen algo y los que tienen más, para que no tengan que pagar ellos, que nada tienen.</parrafo>
        <parrafo>Y dicen ustedes que ese pago del 10% de los pensionistas equivale —¿eh?, atento, ¿eh?— a una bajada generalizada de las pensiones. Y digo yo, ¿su subida del IVA no equivale a bajarles las pensiones? Y digo yo, ¿el hecho de que ustedes hayan subido el céntimo sanitario de 2,40 céntimos/litro de carburante a 4,80 céntimos/litro de carburante, tampoco es una bajada de las pensiones? Llenar el depósito va a suponer tres euros de media, ¿eh?, cada vez que lo llenen. ¿Es que no viajan los pensionistas? ¿Es que no van a echar gasolina? ¿Es que eso no les va a bajar sus pensiones? Por favor, basta de demagogia.</parrafo>
        <parrafo>Y les preocupa mucho el tema del aseguramiento. Pero ustedes saben que estamos respondiendo a una petición de la Unión Europea, y saben, además, que nadie va a quedar desatendido.</parrafo>
        <parrafo>Saben que no tener tarjeta sanitaria no significa no tener asistencia sanitaria. Pero no les importa manipular, generar miedo e incertidumbre a los ciudadanos. ¿Cómo pueden decir, y no ruborizarse, que va a haber miles y miles de personas sin cobertura? Hombre, por favor, ¿qué personas?</parrafo>
        <parrafo>¿Saben que los mayores de 26 años, que han dicho que se iban a quedar sin cobertura, o las mujeres divorciadas que no habían trabajado solo tienen que comunicar que no tienen ingresos y tendrán su tarjeta sanitaria? Y lo tendrán todos, todos los españoles. Pues, claro, si eso es lo que significa universal. ¿Por qué mienten? ¿Por qué dicen, entonces, que va a haber miles y miles de personas, que lo dicen hasta en la exposición de motivos?</parrafo>
        <parrafo>Y, luego, hablamos ya de los inmigrantes en situación irregular. A esos pobres los vamos a dejar desamparados. Pues, también eso es falso. Mire usted, se garantiza la asistencia para los menores de 18 en todos los casos y en las mismas condiciones que los españoles. Se garantiza la asistencia a las mujeres embarazadas, en el parto y el puerperio. Se garantiza la asistencia en enfermedades graves y accidentes en urgencias. Y se da la posibilidad de que haya convenios entre las comunidades autónomas y las ONG para que puedan ser atendidos en atención primaria.</parrafo>
        <parrafo>¿Quién se va a quedar desatendido? El que su Consejera no quiera que atiendan, porque la posibilidad la tiene ahí y va a ser su competencia. Dejen de falsear las cosas.</parrafo>
        <parrafo>Y, por favor, por favor, dejen de asustar con el transporte sanitario. Ustedes saben que eso todavía no está definido. Usted sabe, señora Consejera, que se va a definir en un consejo interterritorial próximo, y que es ahí donde van a definir qué es transporte sanitario urgente, qué es transporte sanitario no urgente. Y lo que es más importante, los criterios de prescripción médica, teniendo en cuenta las patologías. Y quién tendrá que pagar y quién no, o quién tendrá que hacer una aportación reducida. Así que no jueguen con los miedos de los enfermos, porque eso es ruin y rastrero. Que se ceban a decir que habrá personas que tendrán que pagar entre 800 y 1.000 euros —algo que es incierto—. Por favor, vuelvo a decirlo, es ruin y rastrero.</parrafo>
        <parrafo>En fin, mucha falsedad, mucha crítica a quienes intentan hacer reformas, pero poca autocrítica.</parrafo>
        <parrafo>Yo termino. Este grupo cree que lo importante es hablar de Andalucía. Por eso, le ha hecho cuatro enmiendas a esta proposición no de ley, para que ejecuten los presupuestos y los compromisos que se adquieren en Andalucía se cumplan, para que no les recorten los sueldos a los funcionarios y busquen medidas alternativas, para que garanticen la jornada completa de los trabajadores temporales y para que paguen las facturas y no vuelvan a guardarlas en los cajones.</parrafo>
        <parrafo>Así que dejen de mirar para otro lado, de echar balones fuera y asuman sus responsabilidades. Si no hubieran guardado facturas en los cajones, falseado los presupuestos o gastado el dinero que no tenían, ahora no tendrían que ajustarse. Y, aun así, son ustedes los que deciden cómo, cuánto y dónde ajustar. Los recortes en Andalucía son, en exclusiva, su responsabilidad. Si no tienen para pagar las nóminas de los trabajadores de los hospitales públicos, es su responsabilidad. Si no tienen para construir los hospitales y centros de salud que comprometieron, es su responsabilidad. Si la sanidad andaluza está incendiada, es culpa suya, de su pésima gestión.</parrafo>
        <parrafo>Basta de demagogia, basta de alardes ideológicos. Cojan el toro por los cuernos, por lo menos, y trabajen para sacarnos del pozo en el que nos han hundido, porque para eso han hecho un pacto de Gobierno. Ahora, solucionen los problemas de los andaluces. Los problemas que, por cierto, han creado ustedes.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Corredera.</parrafo>
        <parrafo>Para cerrar el debate corresponde el turno al grupo proponente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Ruiz García, recuerdo a su señoría que debe de pronunciarse expresamente sobre la aceptación o no de las enmiendas presentadas por el Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Tiene su señoría la palabra</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias. Gracias, doblemente, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, en primer lugar, una pequeña referencia en relación a la intervención del señor Baena, por precisar, por aclarar que hay cierto nivel de contradicción entre que, efectivamente, Andalucía es una de las comunidades autónomas con mayor nivel de prestaciones, con mayor nivel de calidad y satisfacción acreditada, con políticas de gestión de competencias profesional, de participación de los clínicos. Y, a pesar de eso, sigue siendo una comunidad autónoma —en torno a mil doscientos euros de gasto por persona—, incluso, por debajo de la media, lo cual indica que sí, efectivamente, está poniendo desde hace mucho tiempo —y mucho más, recientemente—... Está llevando a cabo políticas de mejora de la eficiencia.</parrafo>
        <parrafo>Respecto a la intervención de la señora Corredera, pues yo creo que los andaluces —yo, desde luego—... No tenía claro si iban ustedes a seguir hablando sobre los resultados de las elecciones. Yo creo que los andaluces deben de estar bastante cansados ya de oírles decir que han ganado las elecciones. Es lógico —yo lo entiendo también— que, cuando se pierden unas elecciones, cuando no se consigue gobernar, por ser precisos, se esté a disgusto. Pero también debemos entender la alegría que todos los andaluces... Muchos de los andaluces tendremos, no solo de haber visto cómo nuevamente no han accedido al Gobierno, sino que además, por lo que estamos viendo del señor Rajoy —y yo diría que, incluso, con sus manifestaciones aquí—, eran ciertas todas las amenazas que ustedes representaban.</parrafo>
        <parrafo>Realmente, desde luego, parece una broma —permítame que se lo diga— que insistan en el triunfo electoral, cuando ya ha quedado de manifiesto —y me sumo a las palabras del Presidente, con mis mejores deseos— que el señor Arenas y el señor Sanz se han ido a Madrid. Parece que sus propios compañeros, su propio partido, no lo consideran como una victoria. Señorías, los vencedores no abandonan.</parrafo>
        <parrafo>Qué le vamos a hacer, señorías, gobernamos nosotros, la izquierda andaluza, como se ha dicho aquí. Parece que no les agrada el término.</parrafo>
        <parrafo>Permítanme que les diga que estaría de Dios que estuviéramos gobernando. Cúmplase su voluntad.</parrafo>
        <parrafo>Hablan de herencia, hablan y hablan... Deberían decir de autoherencia, señoría, porque Madrid, Valencia, Castilla-León... El Partido Popular lleva años gobernando en aquellas comunidades autónomas que más déficit presupuestario y —usando sus términos— despilfarro han generado.</parrafo>
        <parrafo>Le voy a decir cuál es la herencia, si me lo permite, señoría. La herencia que han recibido en sanidad es un país pionero, cuyo modelo no solo es referente internacional, sino que algunos aspectos, como la Organización Nacional de Transplantes —aprovecho para decir que hoy es el Día Mundial del Donante de Sangre—... Decía que en algunos aspectos, como la Organización Nacional de Transplantes, se está exportando a muchos países del mundo.</parrafo>
        <parrafo>Un sistema sanitario que goza de la satisfacción de todos los ciudadanos. Esa es la herencia que ustedes han recibido y que quieren dilapidar. ¿A quién pretenden engañar? ¿Por qué, sistemáticamente, establecen medidas específicas o generales que atentan contra Andalucía?</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que los andaluces saben claramente, y han dejado constancia de ello, cuál es su realidad. Si me permiten el término, diría que los tienen calados.</parrafo>
        <parrafo>En el estudio último, postelectoral, del Centro de Investigaciones Sociológicas, la gran mayoría de los andaluces piensan que la política del Gobierno central está siendo desfavorable con Andalucía. Solo 13, de cada cien andaluces, lo apoyan.</parrafo>
        <parrafo>El silogismo es claro: si el señor Arenas, si el Partido Popular, no gobiernan en Andalucía, el PP del Gobierno del señor Rajoy castiga y amenaza a Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Ya por fin, al final, se ha referido a sus enmiendas, enmiendas de adición. Por cierto, viendo el documento, casi se diría de adicción, adictos, porque lo escriben así: «adicción». Tengan la amabilidad de corregirlo porque, si no, vamos a pensar que son adictos a la enmienda.</parrafo>
        <parrafo>Pero, en realidad, con esa enmienda eluden el debate. Me temo que sea una nueva exhibición de falta de valor. No tienen coraje, ni siquiera para apoyar públicamente la estacada que ha dado el Gobierno del Partido Popular al sistema sanitario, y se limitan a pasar de puntillas, a desviar la atención, atacando al Gobierno andaluz —por cierto, aprovecho para agradecer la presencia de la Consejera—, a Andalucía. Vuelvo a insistir: no han aprendido la lección.</parrafo>
        <parrafo>Respecto a esas enmiendas, da la sensación, al leerlas, que, en realidad, más que pedirnos algo a nosotros, criticar al Gobierno de la Junta, están pensando —quizás, inconscientemente— en los Gobiernos de Madrid, Valencia, Castilla-La Mancha o, lo que es peor, en el Gobierno del señor Rajoy.</parrafo>
        <parrafo>Porque, señorías, lo que ustedes mencionan, lo que van proponiendo en esas enmiendas no es, ni más ni menos, que temer a lo que ya están haciendo: eliminar las inversiones del sistema sanitario, eliminarlas, pasarlas a manos privadas. Eso es para su partido, probablemente, el único concepto de inversión que entienden.</parrafo>
        <parrafo>Eso es lo que están haciendo en los hospitales públicos, cediendo a las compañías privadas en Valencia, Castilla-La Mancha, Madrid y, seguramente, todo lo que se les ponga a tiro. En todas las comunidades que ustedes gobiernan están tomando medidas privatizadoras. ¿Por qué van a pretender aquí lo contrario? ¿Cómo van a defender esa sanidad pública?</parrafo>
        <parrafo>Cuando le leo las enmiendas y cuando le oigo hablar sobre nuestra proposición no de ley, me acuerdo de un famoso periodista que de vez en cuando exclama: «Pero qué broma es esta, señoría».</parrafo>
        <parrafo>¿Cómo se atreven a hablar de negociación, de retribuciones, de jornadas, de facturas...? Ustedes, que han conseguido batir los récords de la unanimidad contra sus recortes, todos: miles de adhesiones a manifiestos a la comunidad médica, a la científica, a los pacientes... Hasta los obispos catalanes, Cáritas, todas las ONG que hay en España... ¿Todos, todos estamos equivocados, señorías? ¿Tenemos todos el paso cambiado?</parrafo>
        <parrafo>Y pretenden darnos lecciones de diálogo y de negociación, ustedes, que no se cortan en decir que están decididos a terminar con las organizaciones sindicales, que no respetan otra representatividad que la del capital financiero, que han evitado el debate como proyecto de ley, precisamente, para eludir dar explicaciones que ni encuentran ni seguramente encontrarán.</parrafo>
        <parrafo>Nos hablan de empleo y de jornada laboral, cuando sus medidas pondrían en la calle a 24.000 empleados andaluces —10.000, precisamente, del sector sanitario—. Y el colmo ya es que nos acusen a nosotros de los recortes salariales. El colmo, como acaba de hacer en presencia de la Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Miren, señorías, el señor Rajoy no ha tenido ni siquiera la valentía de asumir él mismo el papel de verdugo del Estado del bienestar. Le ha endosado, nos ha endilgado el mochuelo, si me permiten el término coloquial, el marrón a las comunidades autónomas, y además obligado. Nos ha obligado, y, encima, ahora nos echa la culpa.</parrafo>
        <parrafo>Es posible también que, en algunos casos, lo haya hecho con la idea de ajustar algunas cuentas a sus llamados barones, que están en algunas comunidades autónomas. Pero, en cualquier caso, hace daño. Y vienen a pedirnos explicaciones ahora, a nosotros, a la señora Consejera, a la señora Consejera de Hacienda, al Gobierno de la Junta... Pídanselas a su partido. Y pregúntenle al señor Rajoy cómo ha permitido que se expropie, que se baje... Sí, que se baje, en la práctica, el sueldo a muchos pensionistas, que no sabemos cómo van a poder llegar a fin de mes personas, que en algunos casos supone hasta el 10% de sus pensiones, otros 25%, que tienen que ayudar en muchos casos a sus hijos, a sus familiares, porque están pasando un momento delicado. Y encima están diciendo que son dos café, que es como la gasolina...</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que, desde luego, no deberían tomarse de forma tan frívola este asunto. La gente lo está pasando muy mal.</parrafo>
        <parrafo>Y, para colmo, no tienen ningún pudor en hablarnos de facturas. Nos han hablado de cajones... Pero, hombre, si ustedes son los reyes de las cajoneras. Deberían poner un almacén de cajoneras. Han estado toda la campaña andaluza generalizando sospechas... Y yo diría que algo más que sospechas: acusaciones, desde luego, infundadas —como se ha demostrado después— y calumniadoras y, lo que es peor, peligrosas respecto a la credibilidad de la comunidad autónoma, luego de los mercados, y por tanto de España, sobre el rigor de la Junta de Andalucía. Y han seguido, han continuado, hasta que se han descubierto los dos pastelitos que tenían guardados, reservados, en Madrid y en Valencia: dos décimas de PIB, dos décimas de Producto Interior Bruto.</parrafo>
        <parrafo>Yo lo siento, pero en estas circunstancias no puedo evitar que me venga a la memoria, cuando hablamos de cajoneras, ese refrán que dice «cree el ladrón que todos son de su misma condición». Y ponen en peligro... O dicen que atacan, que pretenden garantizar la sostenibilidad sanitaria. En realidad, lo que están ustedes haciendo es hacer peligrar la sostenibilidad sanitaria, porque hay que decir una vez más que recortar para aumentar la eficiencia del sistema parece una excusa incoherente, ridícula, y yo me atrevería a decir que un insulto a los profesionales y a los propios ciudadanos, porque, si creen que hay problemas de eficiencia, lo que hay que hacer es generar un debate en el ámbito sanitario, y no andar con decretazos y con recortes. Y saben que hay alternativas.</parrafo>
        <parrafo>Pero el Partido Popular —lo dije antes— ha paralizado, ha boicoteado la subasta de medicamentos, argumentando que está en su derecho de recurrir. Pero saben muy bien que no es el motivo, porque, si ese fuese el motivo, al Partido Popular le bastaría con que hubiera aprovechado la idea de la Consejería, la hubiese hecho suya, la hubiera generalizado a toda España, y, entonces, todos nos habríamos beneficiado. Al contrario: habría aprovechado precisamente esta idea.</parrafo>
        <parrafo>Yo le diré cuál es el motivo, lo que encierra el real decreto: El bloqueo sistemático del avance en la sanidad pública para beneficiar a la sanidad privada. Fíjense lo que les voy a decir: Los recortes en sanidad aumentarán el negocio de los seguros privados. No lo digo yo: lo dice un representante del sector privado, un consejero delegado de una compañía de hospitales. Y estamos viendo...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Ruiz, ruego a su señoría vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Incluso la presidenta de un spa se ofrece para colaborar con el Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, lo que va a ocurrir es que va a incrementarse, con la participación de la sanidad privada, el gasto sanitario, como ocurre en Estados Unidos, que es del 17% del PIB y hay 40 millones de personas que quedan fuera de la cobertura, porque coexiste una pobre sanidad pública con la privada. Si ese es el modelo, díganlo, señorías. Y, además, aumenta el riesgo para la salud.</parrafo>
        <parrafo>Terminaré, señoría, diciendo —y en otra ocasión podemos continuar el debate si lo desea su señoría— que queda manifiestamente claro, con este real decreto, que el Partido Popular perjudica seriamente la salud. Mientras no cambien su política, no tendrán la legitimidad social, y la autoridad moral —a la que me refiero es a esa—, de la confianza de los ciudadanos, porque ustedes prefieren antes al mercado que a las personas, a la cuenta de resultados de las grandes compañías que a los derechos, y por eso no van a poder mirar a la cara a las miles y miles de personas, y a sus familias, que cada día son usuarios del sistema sanitario, porque no pueden decirles que están de su lado y no pueden decírselo mirando a la cara.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señoría. Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Ruiz.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, vamos a interrumpir la sesión hasta las cuatro y media. Les recuerdo que las votaciones de estas dos proposiciones no de ley se realizarán a continuación de que terminemos el debate del punto siguiente del orden del día.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Receso.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

