<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>24</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 13</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>13</dia>
    <mes>diciembre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Plan de urbanismo, Protección del litoral, Turismo, Urbanismo, Ordenación del territorio</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000326</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a las repercusiones en el sector turístico andaluz del Decreto Ley 5/2012 (pág. 56).</extracto>
    <proponentes>la Ilma. Sra. Dña. María del Rosario Alarcón Mañas, del G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María del Rosario Alarcón Mañas, del G.P. Popular Andaluz. D. Rafael Rodríguez Bermúdez, Consejero de Turismo y Comercio.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Masegosa.</parrafo>
        <parrafo>La siguiente pregunta va dirigida al Consejero de Turismo y Comercio, por el Grupo Parlamentario Popular, y es relativa a repercusiones en el sector turístico andaluz del Decreto Ley 5/2012. La formula la diputada, señora Alarcón Mañas.</parrafo>
        <parrafo>Señora Alarcón, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ALARCÓN MAÑAS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, el panorama económico andaluz no es nada bueno, y el turismo también se resiente.</parrafo>
        <parrafo>Ante esta situación, no solamente se mantienen pasivos a la hora de hacer reformas contra la crisis y el paro, sino que toman decisiones contra el empleo.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué consecuencias estima que tendrá en el sector turístico la aprobación del Decreto Ley de Medidas Urgentes para la Protección del Litoral?</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora diputada.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ BERMÚDEZ, CONSEJERO DE TURISMO Y COMERCIO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Estoy convencido de que el futuro turístico de Andalucía dependerá de la calidad de la oferta turística, de la sostenibilidad de la oferta turística, y considero que el decreto aprobado por el Gobierno y convalidado por el Parlamento va en la dirección, precisamente, de consolidar esa apuesta por la calidad y la sostenibilidad del destino turístico de Andalucía.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señora Alarcón.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ALARCÓN MAÑAS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, la decisión que han adoptado constituye una frivolidad en la Andalucía del 35% de paro. La actitud kamikaze de la Junta de Andalucía con la aprobación del Decreto Ley del Litoral es una medida de acoso y derribo al sector, a la imagen de Andalucía, al destino turístico y al empleo.</parrafo>
        <parrafo>Están ustedes pilotando a Andalucía al desastre, a la vez que han emprendido una auténtica campaña de desprestigio, de inseguridad jurídica y urbanística contra Andalucía. Nunca, nunca se han sentido orgullosos del empleo en nuestras costas; todo lo contrario: han desarrollado estrategias de ataque en los municipios del litoral. Olvidan que el turismo de sol y playa es un gran emblema de nuestra tierra y están despreciando las muchas oportunidades de empleo que encuentran los andaluces en el interior de interior, alrededor de nuestros mares. En las circunstancias en las que estamos, señor Consejero, no se debe de tomar ni una sola decisión sin tener en cuenta el impacto sobre el empleo.</parrafo>
        <parrafo>Señorías del PSOE e Izquierda Unida, protejan primero el trabajo de los andaluces e inmediatamente después el litoral. Y más aún con los datos actualizados del turismo que tenemos encima de la mesa: 200.000 pernoctaciones menos, un 7% menos de viajeros y un 8% menos de empleos turísticos. Y nada, absolutamente nada tienen que ver estos datos ni con el IVA ni con Rajoy, ya que desde octubre del 2008 hasta la fecha se ha perdido, señor Consejero, el 16,7% de empleo en el sector, y el 8% de turismo internacional: también se ha perdido.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, le pido que den marcha atrás en nombre de los trabajadores del litoral y de nuestro prestigio turístico. Prestigio, por cierto, que tiene mucho que ver con la inseguridad jurídica que han creado, generando una auténtica espantada de la inversión. Y, sin inversión, no hay empleo.</parrafo>
        <parrafo>También le quiero decir que esta norma es una falta de respeto a los gobiernos locales y a la autonomía municipal, cargándose de la noche a la mañana los planeamientos urbanísticos locales.</parrafo>
        <parrafo>Den marcha atrás. Es una norma contra el empleo, genera inseguridad, es antimunicipalista. Si no lo hacen, nosotros nos opondremos, en la calle, en el Parlamento y en los tribunales.</parrafo>
        <parrafo>Señorías del PSOE e Izquierda Unida, protejan el empleo, primero, y no desprotejan el turismo. Este decreto es un ataque directo al turismo internacional de costa, de puertos deportivos, de cruceros, residencial... En definitiva, un ataque al turismo que mayores ingresos deja en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Alarcón, su tiempo ha concluido. Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Turismo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ BERMÚDEZ, CONSEJERO DE TURISMO Y COMERCIO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Mire usted, señora Alarcón, cuando hace uso de la palabra, realmente tengo que decirle que no sé a qué sector se refiere o de qué sector se nombra usted portavoz.</parrafo>
        <parrafo>Yo le puedo decir que el sector hotelero, el sector industrial hotelero de Andalucía con el cual tenemos una relación permanente, es un sector que apuesta decididamente por el futuro como industria, y ese sector, ese empresario, ese inversor, sabe que, para que su inversión sea sostenible económicamente, tiene que ser sostenible territorial y ambientalmente, y, desde luego, señora Alarcón, ese sector en absoluto se ve representado por sus palabras.</parrafo>
        <parrafo>Posiblemente usted hable en nombre de otro sector, del sector inmobiliario; sector que, si en este momento está en una situación delicada, se debe, en primer lugar, a un desarrollo especulativo sin límites que sufrimos en la última década y que ha desembocado en que haya cientos de miles de viviendas sin vender mientras hay cientos de miles de familias sin vivienda. Eso, señoría, sí que es una verdadera frivolidad.</parrafo>
        <parrafo>Posiblemente ese sector es al que usted se refiere, y posiblemente ese sector que sigue pensando que el desarrollo económico de Andalucía se basa en la especulación y en el pelotazo inmobiliario sea el que no esté de acuerdo con esta norma. Pero yo le puedo decir, señora Alarcón, con toda seguridad, que el futuro turístico de Andalucía va ligado a la calidad, y que llenar de cemento y de hormigón la primera línea de playa es la primera receta contra la calidad y contra la sostenibilidad económica de las empresas turísticas.</parrafo>
        <parrafo>Por ello, porque estoy convencido de que la industria turística y hotelera está plenamente convencida de que para que sus proyectos sean sostenibles económicamente tienen que serlo territorial y tienen que serlo ambientalmente, es por lo que considero que la norma aprobada y convalidada por este Parlamento va, precisamente, dirigida a crear riqueza, a crear empleo y a hacer del producto turístico de Andalucía un producto sostenible, un producto competitivo y un producto de futuro.</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, señora Alarcón, es cierto que en este año está habiendo un descenso moderado de las pernoctaciones en Andalucía —por cierto, inferior del que se realiza en otras comunidades gobernadas por el Partido Popular—; pero hay que decir, señora Alarcón, que ese descenso viene provocado fundamentalmente, no diría yo exclusivamente, por un descenso del turismo nacional, y ese descenso del turismo nacional va directamente ligado a la política económica del Gobierno del señor Rajoy.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

