<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>7</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 4</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>14</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Política de austeridad, Política sanitaria</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000027</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a los déficits en materia sanitaria (pág. 40).</extracto>
    <proponentes>la Ilma. Sra. Dña. Ana María Corredera Quintana, del G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Ana María Corredera Quintana, del G.P. Popular Andaluz. Dña. María Jesús Montero Cuadrado, Consejera de Salud y Bienestar Social.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Continuamos con la siguiente pregunta con ruego de respuesta oral en Pleno, relativa al déficit en materia sanitaria, formulada a la Consejería de Salud por la ilustrísima señora doña Ana María Corredera Quintana.</parrafo>
        <parrafo>Señora Corredera, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORREDERA QUINTANA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Primero, decirle a la señora Castillo que, aquí, el único líder que ha huido a Madrid fue el señor Chaves cuando estalló el escándalo de los ERE, y nos dejó en herencia a Griñán, que no ha ganado las elecciones, pero ahí está.</parrafo>
        <parrafo>El señor Arenas sigue en su escaño, no se ha ido a ningún lado. Lecciones, ninguna del PSOE, ninguna del PSOE...</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>¿Huidas? Pregúntele al señor Chaves.</parrafo>
        <parrafo>Y, dicho esto, señora Consejera, ¿cómo va a afrontar su Consejería el déficit que tiene en materia sanitaria?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Corredera.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Decirle, señoría, que, en relación a la cuestión que plantea en su iniciativa, los supuestos déficit a los que hace referencia en su pregunta no se corresponden con la realidad del sistema sanitario público de Andalucía. Algunos datos lo corroboran: por ejemplo, que durante los últimos años hemos hecho un gran esfuerzo inversor en la creación de una potente red de infraestructuras en atención primaria. Los datos así lo ponen de manifiesto. O en cuanto al personal sanitario, del cual también hace referencia en su pregunta, decirle que Andalucía es la empresa europea con más empleo cualificado y estable, porque, por ejemplo, el 86,6% de los médicos de familia y el 71% de los pediatras son personas que tienen plaza en propiedad.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señora diputada.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORREDERA QUINTANA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Consejera, conclusión: usted no va a hacer absolutamente nada, porque los problemas son supuestos. Sus recortes están afectando profundamente al personal sanitario: le faltan médicos por habitantes —tenemos una de las ratio más baja—, enfermeros por habitantes —tenemos una de las ratio más bajas—... Y no hay problemas en sanidad. Por no hablar de los recortes, cómo les están afectando.</parrafo>
        <parrafo>Y usted sabe que el personal es pieza fundamental y clave para que funcione nuestra sanidad. Están maltratando ustedes a los trabajadores. En vez de acometer reformas, de reducir altos cargos, de suprimir estructuras innecesarias, han hecho un ataque frontal a los trabajadores reduciendo, de forma importante, sus sueldos, sus complementos y sus incentivos; por no hablar de los trabajadores temporales, que usted sabe que a esos van a sumar la reducción del 15% de su jornada laboral y de su sueldo.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes les están generando grandes incertidumbres, y estoy segura de que es consciente de que van a aumentar la precariedad y la inestabilidad.</parrafo>
        <parrafo>No me extraña que se sientan vapuleados y desamparados por su Gobierno, señora Consejera; primero fue Zapatero y ahora Griñán. Y los maltratan ustedes, una y otra vez. Pero, eso sí, mantiene usted los 4.200 cargos de libre designación, continúa usted con los nombramientos irregulares de directores generales de unidades de gestión clínica... En fin, esa es la realidad.</parrafo>
        <parrafo>Y si hablamos de infraestructuras... Si tenemos Andalucía llena de proyectos fantasma, señora Consejera. Los nuevos hospitales de Cádiz, de Málaga o de Jaén, en el aire; los centros hospitalarios de alta resolución que usted comprometió, en el aire; los centros de salud... ¿Y me va a decir que no hay problemas y que son supuestos los déficit? ¿Y cómo justifica usted eso, que no se hayan hecho, y que usted haya dejado de ejecutar, la pasada legislatura, 2.142 millones de euros?</parrafo>
        <parrafo>Un botón de muestra: las inversiones previstas en 2011, 247 millones de euros. Usted solo ha ejecutado 45 millones de euros; lo dice la Consejera de Hacienda, no lo dice el PP. ¿Y eso es culpa del señor Rajoy? Ahí estaba su amigo, el señor Zapatero, gobernando. Es su responsabilidad. Son ustedes, su ineptitud, su mala gestión, los únicos responsables del déficit que hay en sanidad, y sus recortes son consecuencia de su mala gestión.</parrafo>
        <parrafo>Y les recuerdo que ustedes deciden dónde, cómo y cuánto ajustar, no el señor Rajoy.</parrafo>
        <parrafo>Y, señora Consejera, la sanidad necesita diálogo y entendimiento. Abra usted el diálogo con sus trabajadores, no hagan más falsas de negociación, que luego los sindicatos los dejan en evidencia...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Corredera, lo siento, su tiempo ha terminado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORREDERA QUINTANA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—La sanidad requiere medidas, y usted no piensa tomarlas. Lo lamento.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Es curioso, ¿verdad, señoría? Y cómo se produce un alejamiento del discurso de esta Cámara, del Partido Popular, de la realidad cotidiana de los ciudadanos. Y cómo es curioso que, desde el Gobierno de Rajoy, se pida lealtad, se pida compromiso por parte de las comunidades autónomas... Ni siquiera se plantea un diálogo que nos permita establecer cuáles son los objetivos de déficit, cuál es el objetivo de estabilidad, y, sin embargo, tengamos que escuchar de los dirigentes del Partido Popular este doble discurso. Tengamos que escuchar aquí, cuando se tiene que producir la realidad concreta de los ajustes que impone el Gobierno de Rajoy, que, encima, en vez de ponerse de nuestro lado, en vez de ayudar, de presentar propuestas, tengamos que escuchar los insultos y tengamos que escuchar también los reproches que vienen, directamente, de sus actuaciones, directamente de su mano.</parrafo>
        <parrafo>Yo decirle, señoría, que, evidentemente, Andalucía tiene una hoja de ruta distinta al resto de las comunidades autónomas. Ustedes, en las comunidades donde gobiernan, están despidiendo a los trabajadores, están privatizando la sanidad pública, vendiendo el patrimonio público a empresas de capital-riesgo, poniendo esos centros en manos del capital privado, seleccionando el riesgo de los pacientes, y, por tanto, poniendo en riesgo la salud de muchos de los ciudadanos. Ahí están los datos, que creo que solamente hay que irse a las hemerotecas, a las comparecencias de estos presidentes autonómicos, para poder escucharlo.</parrafo>
        <parrafo>Pero, además, señorías, desde el Gobierno de Rajoy incrementan ustedes la jornada, subiendo 2,5 horas semanales la semana ordinaria de los empleados públicos, esperando que, a coro, todas las comunidades autónomas despidieran el correspondiente volumen de trabajadores. Y cuando Andalucía plantea una propuesta distinta, cuando lo que planteamos es una propuesta que permita, transitoriamente, que los trabajadores públicos ajusten su salario para evitar que los compañeros salgan despedidos, tenemos que escuchar cómo ustedes arengan y cómo ustedes están intentando trasladar que esos recortes, que esos ajustes son obra del Gobierno autonómico.</parrafo>
        <parrafo>Decirle, señora Corredera, que, desde luego, harían ustedes mucho mejor favor al conjunto de los profesionales sanitarios, al conjunto de los empleados públicos y al conjunto de los andaluces, si con nuestro Gobierno reclaman otro...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

