<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>30</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 16,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>27</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Política de la vivienda, Política social, Vivienda social, Arrendamiento inmobiliario, Desahucio, Alquiler moderado</materias>
    <numero_expediente>9-13/POP-000056</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa al Fondo Social de Viviendas (pág. 98).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Enrique Javier Benítez Palma y Dña. María Nieves Masegosa Martos, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Enrique Javier Benítez Palma, del G.P. Socialista. Dña. Elena Cortés Jiménez, Consejera de Fomento y Vivienda.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Siguiente pregunta, dirigida asimismo a Consejería de Fomento y Vivienda, relativa al Fondo Social de Viviendas, formulada por el Diputado del Grupo Parlamentario Socialista, don Enrique Javier Benítez Palma.</parrafo>
        <parrafo>Señor diputado, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor BENÍTEZ PALMA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, Presidente, muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, pasado el 17 de enero, el Gobierno de la Nación protagonizó otra de sus habituales operaciones de agitación y propaganda con una ceremonia de pompa y circunstancia que dio paso al convenio por el que instituía el Fondo Social de Viviendas de Alquiler para familias desalojadas a partir del 1 de enero del año 2008.</parrafo>
        <parrafo>Me gustaría preguntarle si el Gobierno de España mantiene su habitual lealtad institucional hacia la Junta de Andalucía, si nos han trasladado alguna información sobre cuántas de estas viviendas del Fondo Social de Viviendas están en la Comunidad Autónoma y qué información han trasladado a la Consejería de Fomento y a la Junta de Andalucía sobre este fondo, que ojalá tenga tantos beneficiarios como asistentes a su firma inicial.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Benítez Palma.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORTÉS JIMÉNEZ, CONSEJERA DE FOMENTO Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Presidente, muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señor Diputado, efectivamente, la Consejería de Fomento y Vivienda, en el marco de las competencias que le atribuyen el Estatuto y la Constitución, solicitó al Gobierno, a través del Ministerio de Fomento y de Vivienda, dos elementos: uno, la gestión de los que ellos llaman activos tóxicos, casas sin gente, del Sareb, que estaban en Andalucía, para poder dar derecho de habitación, a lo que todavía no hemos tenido respuesta, a pesar de plantearlo en la Conferencia Sectorial de Vivienda y a través de cartas, y más recientemente, efectivamente, le hemos planteado, a través del conocimiento que tuvimos por los medios de comunicación de ese convenio que se ha firmado para ese fondo social de viviendas que los bancos ponían o regalaban esa migaja, porque lo que sabemos es que tienen millones de viviendas vacías que no saben qué hacer con ellas.</parrafo>
        <parrafo>Sorprendentemente, las comunidades autónomas que, como le digo, tenemos competencia en materia de vivienda quedamos al margen de la constitución de ese..., de ese convenio; no obstante, solicitamos información: dónde están en Andalucía, de manera que pudiésemos participar en la asignación de esas viviendas. La respuesta ha vuelto a ser dar la espalda a las comunidades autónomas, dar la espalda a Andalucía y dar la espalda, lógicamente, al problema de la vivienda que ahora mismo vive este país, puesto que lo que nos responde el Ministerio a través del Secretario de Estado es que serán los bancos —porque son de los bancos— quienes dirán quién y cómo va a habitar esas..., no llegan a 6.000 viviendas, y que será a través de las páginas web de las entidades financieras como se..., como las familias puedan optar a ellas, y luego, lógicamente, seleccionarlos las entidades financieras.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señor diputado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor BENÍTEZ PALMA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, muchas gracias por la información, Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Desgraciadamente, vemos que el Gobierno de la Nación en manos del Partido Popular vuelve a ningunear a las comunidades autónomas, vuelve a pecar de deslealtad institucional y vuelve a poner en marcha un mecanismo que no es sino una prueba de agitación y propaganda que no va a tener ninguna utilidad. Ya ocurrió con el Real Decreto Ley 6/2012, de Protección de los Deudores Hipotecarios, que fue un sonoro fracaso; de hecho, el Ministro De Guindos se comprometió en sede parlamentaria, en el Congreso de los Diputados, a facilitar una estadística trimestral de las familias que se estaban beneficiando de ese decreto. Solo hubo noticias del primer trimestre. Han desaparecido las estadísticas, incluso en plena tramitación de la Ley de Transparencia, que sabemos que para el Partido Popular no supone prácticamente nada. Se tuvo que fortalecer ese Real Decreto con el Real Decreto Ley 27/2012, y se sacaron de la manga este Fondo Social de Viviendas que, por la información que usted nos traslada, pues, pone todo de nuevo en manos de la banca y parece que no va a tener prácticamente ningún beneficiario.</parrafo>
        <parrafo>Nos gustaría realmente seguir insistiendo ante el Gobierno de la Nación para que traslade esa información que se le ha solicitado por los cauces establecidos, y ojalá me equivoque, ojalá me equivoque, pero creo que de nuevo estamos ante una operación de escaparatismo político que no va a tener ningún efecto para solucionar el problema de las familias que están siendo desalojadas por las entidades financieras y que va a dar pie a una operación de propaganda política, puesto que se están produciendo adhesiones de ayuntamientos a este convenio, pero, hasta el momento, sin que haya habido ni una sola noticia positiva, a diferencia del Programa en Defensa de la Vivienda de la Junta de Andalucía, gestionado con rigor, con transparencia y que efectivamente está resolviendo los problemas de las familias andaluzas en situación de un posible desahucio.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor diputado.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORTÉS JIMÉNEZ, CONSEJERA DE FOMENTO Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Yo diría que, más que política de escaparate, es una estafa lo que está perpetrando el Gobierno central con el drama y con la terrible realidad que vivimos con los desahucios y que el Gobierno no se atreve a ponerle fin, y tiene, como digo, la oportunidad perfecta durante el mes de marzo, con la votación de las propuestas de mínimos de la iniciativa legislativa popular.</parrafo>
        <parrafo>Ignoran a Andalucía y las competencias que tiene en materia de vivienda, efectivamente, y vuelven a ser las entidades financieras las encargadas de asignar viviendas de aquellas personas que han expulsado de su vivienda a través de los desahucios y de los lanzamientos. Si esto no es una estafa, pues, yo no sé quién tiene que venir a verlo, porque es insostenible, señorías, política, económica, social y humanamente, que los bancos tengan millones de viviendas vacías, que no saben qué hacer con ellas, más que esperar la segunda burbuja inmobiliaria, cuando hay millones de ciudadanos andaluces y españoles que tienen que hacer posible el derecho humano a la vivienda.</parrafo>
        <parrafo>Esa es la opción del Partido popular, del Gobierno central, y esperemos cambiarlo, lógicamente, con propuestas claras desde el Gobierno andaluz y también desde la movilización ciudadana para poder poner fin a este desmán que significa la política de desahucios.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

