<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>16</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 9</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>11</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Alumnado, Educación artística, Música, Provincia de Granada, Selección de alumnos</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000159</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a los alumnos y alumnas que se han quedado sin plaza en los conservatorios de Motril, Guadix y Baza, en la provincia de Granada (pág. 31).</extracto>
    <proponentes>la Ilma. Sra. Dña. María Carmen Pérez Rodríguez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María del Carmen Pérez Rodríguez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. María del Mar Moreno Ruiz, Consejera de Educación.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Vicepresidente.</parrafo>
        <parrafo>Pregunta dirigida a la Consejera de Educación, relativa a los alumnos y alumnas que han quedado excluidos de plaza en los conservatorios de Motril, Guadix y Baza, formulada por el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida. Tiene la palabra, para desarrollarla, su diputada, señora Pérez Rodríguez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora PÉREZ RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, el pasado mes de julio tuvimos la noticia de que alumnos y alumnas que superaban las pruebas de acceso a las enseñanzas profesionales de música en los conservatorios profesionales de Motril, Baza y Guadix no iban a poder continuar sus estudios musicales.</parrafo>
        <parrafo>Entiendo que esta decisión contraviene el propio ordenamiento jurídico, ya que ni el Decreto 241/2007, de 14 de septiembre, ni las órdenes que lo desarrollan o modifican, exigen otro requisito que no sea el de superar la prueba de acceso para iniciar estas enseñanzas profesionales, como ha ocurrido en cursos anteriores.</parrafo>
        <parrafo>Si la voluntad es convertir las pruebas de acceso en una especie de oposición, o el acceso no parece el adecuado, primero habría que modificar la normativa; o así, al menos, lo entendemos.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, mi pregunta iría en la línea de qué ha llevado a esta Consejería de Educación a dejar sin plaza a los alumnos y alumnas, después de haber superado estas pruebas de acceso, y cómo pretende remediar la situación.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora diputada.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORENO RUIZ, CONSEJERA DE EDUCACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Pérez, plantea usted una problemática que, efectivamente, se ha producido en muchos conservatorios, no solamente en los de la provincia de Granada sino en toda Andalucía. Y tengo que empezar por decir...  Porque la respuesta no es simple. Quiero recordar, en primer lugar, que no estamos hablando de enseñanzas obligatorias, y que, aun así, Andalucía, en materia de conservatorios de música, tiene una oferta superior a la del conjunto del país. Piense que Andalucía, en este mismo curso, ha mantenido la oferta en el conjunto de nuestra Comunidad Autónoma, incrementándola en 180 plazas; es decir, no se ha perdido una sola plaza de conservatorio. Se han incrementado muy poco en este año, un 10% en primer curso, hasta los límites en que lo ha permitido el mantenimiento de la plantilla, que no solamente tiene que ver con primero, sino que hay que hacer una planificación de que esos alumnos que entran en primero puedan ser atendidos en segundo y en el resto de los cursos.</parrafo>
        <parrafo>Quiero darle un dato: en Andalucía tenemos el 22,6% del alumnado en conservatorios profesionales de toda España. Como verá, una cifra que es superior a la población de Andalucía, que estamos en torno al dieciocho por ciento. Y, en este año, el mayor incremento de alumnos se ha producido, precisamente, en Artísticas. En Bachillerato ha crecido el alumnado un 2,4%, en Primaria un 1,8%, y en Artísticas hemos incrementado el número de alumnado en un 3,6%. Es decir, hemos hecho el máximo esfuerzo por acoger al máximo de alumnos posible con la plantilla mantenida. Eso es verdad: este año, por primera vez en muchos años, no hemos incrementado la plantilla del profesorado. Por eso, nosotros no entendemos que estemos ante un problema de legalidad —hemos actuado dentro de ella—, sino que estamos ante un problema de limitaciones de recursos económicos, y que hemos derivado, priorizando aquellas cuestiones que sí que son obligaciones —y que creo que podemos compartir— de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>¿Dónde hemos priorizado la plantilla del profesorado? Pues, la hemos priorizado para no subir la ratio de Primaria y de Secundaria, para mantener los programas de apoyo y refuerzo, para todas las enseñanzas de régimen general. También hemos priorizado los recursos económicos para mantener las bonificaciones a los comedores escolares, que hoy casi constituyen el sustento, desgraciadamente, de muchos miles de niños en Andalucía. Y, por lo tanto, ojalá pudiéramos ampliar ilimitadamente la oferta de enseñanzas artísticas. Le puedo asegurar que hoy, mantenerla, con el ligero incremento que se ha producido, nada más que mantenerla es un esfuerzo muy importante.</parrafo>
        <parrafo>A partir de ahí, ya no hay nada anormal en adjudicar por nota. Eso es común en los ciclos formativos. Es por nota como se entra, igual que en las universidades, en cualquier carrera. Y, por lo tanto, es un elemento transparente y objetivo.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, yo lo lamento, enormemente, por las familias y, sobre todo, por los alumnos que en este curso no han podido entrar. Pero le puedo decir que mantenemos nuestra apuesta por las enseñanzas artísticas, que no hay ningún lugar de España ni del mundo donde estas sean ilimitadas, porque, insisto, no son obligatorias. Y, desde luego, le digo que, aunque lo lamento enormemente, me alegro por los muchos que estudian aquí y que no pueden estudiar en otros sitios.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Consejera, su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señora Pérez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora PÉREZ RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, me alegra que la preocupación de la Consejería vaya en la línea de aumentar estas plazas que se ven reducidas. Sí me hubiera gustado oír, por parte de su Consejería, el compromiso de un periodo extraordinario de apertura de nueva matriculación que permitiera que estos alumnos siguieran con sus estudios musicales, alumnos y alumnas, en aras de la defensa de la educación pública, y así terminar con una situación de frustración por la que están atravesando los alumnos y los padres, ¿no? Y, sobre todo, porque ponemos en peligro su futuro musical, y viendo también una posible salida laboral.</parrafo>
        <parrafo>Si es verdad que, si la Consejería veía la necesidad de tener que reducir el número de plazas, lo debería de haber hecho quizás informando a las familias, en todo caso, para que fuesen conscientes de la posible situación a la que se enfrentaban, y no crear falsas expectativas en niños y niñas para los que su única ilusión es trabajar por la música con esa ilusión con la que vienen haciéndolo.</parrafo>
        <parrafo>Y también es cierto, señora Consejera, que el aumento de las horas de jornada laboral, por parte del Gobierno central, del Partido Popular, de 35 horas a 37,5 horas, pues también ha afectado a esa disminución de profesores. Pero también muchos claustros, dentro de la dirección de los conservatorios, han hecho un esfuerzo y han comentado que ellos podían asumir esos alumnos con el mismo número de profesores.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, nos gustaría, en última instancia, que la Consejería hiciera un estudio, si fuera necesario, de estos conservatorios de la provincia de Granada, para ver si cabe la posibilidad de que fuesen readmitidos con el mismo número de profesores y sin hacer un esfuerzo en cuanto a los recursos.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

