<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>4</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 3</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>23</dia>
    <mes>mayo</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Competencias del ejecutivo, Gobierno, Politica gubernamental, Programa de actuación, Competencia administrativa</materias>
    <numero_expediente>9-12/APP-000001 9-12/APP-000002 9-12/APP-000003</numero_expediente>
    <extracto>Comparecencias del Consejo de Gobierno ante el Pleno de la Cámara, a fin de explicar la nueva estructura del Consejo de Gobierno así como la distribución de competencias entre las distintas consejerías (pág. 10).</extracto>
    <debate_agrupado>
      <componente>
        <numero_expediente>9-12/APP-000001</numero_expediente>
        <extracto>Comparecencia de la Consejera de la Presidencia e Igualdad ante el Pleno de la Cámara, a petición propia, a fin de explicar la nueva estructura del Consejo de Gobierno, así como la distribución de competencias entre las distintas consejerías.</extracto>
        <proponentes>Sin proponentes</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>9-12/APP-000002</numero_expediente>
        <extracto>Comparecencia del Consejo de Gobierno ante el Pleno de la Cámara, a fin de informar sobre la nueva estructura del Consejo de Gobierno y sobre la distribución de competencias entre las distintas consejerías,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Socialista.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>9-12/APP-000003</numero_expediente>
        <extracto>Comparecencia del Consejo de Gobierno ante el Pleno de la Cámara, a fin de informar sobre la nueva estructura del Consejo de Gobierno y sobre la distribución de competencias entre las distintas consejerías,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
      </componente>
    </debate_agrupado>
    <intervienen>Dña. Susana Díaz Pacheco, Consejera de la Presidencia e Igualdad. D. José Antonio Castro Román, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. Verónica Pérez Fernández, del G.P. Socialista. D. Antonio Sanz Cabello, del G.P. Popular Andaluz.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Punto séptimo: Comparecencia en Pleno.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a proceder al debate agrupado de las siguientes iniciativas: Comparecencia de la excelentísima señora Consejera de la Presidencia e Igualdad ante el Pleno de la Cámara, a petición propia, a fin de explicar la nueva estructura del Consejo de Gobierno, así como la distribución de competencias entre las distintas consejerías. Comparecencia del Consejo de Gobierno ante el Pleno de la Cámara, a fin de informar sobre la misma materia, presentada por el Grupo Parlamentario Socialista. Y, en tercer lugar, comparecencia del Consejo de Gobierno ante el Pleno de la Cámara sobre la misma materia, presentada por el Grupo Parlamentario Popular andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señorías, para consumir el primer turno del Consejo de Gobierno, tiene la palabra la señora Consejera de Presidencia e Igualdad.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora DÍAZ PACHECO, CONSEJERA DE LA PRESIDENCIA E IGUALDAD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Presidente. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Comparezco, a petición propia y a petición del Grupo Parlamentario Socialista y del Grupo Parlamentario Popular, a fin de explicar la nueva estructura del Consejo de Gobierno y las competencias de cada una de sus consejerías, hoy, en el inicio de esta novena legislatura de nuestra autonomía.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, permítanme felicitar a cada uno de los diputados y diputadas que han logrado su escaño legítimamente en las últimas elecciones autonómicas y que lo van a hacer aquí y van a ocuparlo durante la presente legislatura en la Cámara, que es el máximo órgano de representación del pueblo andaluz; un pueblo que desea y ansía que convirtamos las voces que aquí se unen en un verdadero compromiso y lealtad con las dificultades y las angustias que están viviendo miles de familias andaluzas; un pueblo que desea que esta Cámara sea un ejemplo de entendimiento, de consenso, en el que busquemos superar la crisis y garantizar un futuro de prosperidad y de progreso para nuestra tierra. Señorías, estoy plenamente convencida de que vamos a estar a la altura y que vamos a responder a esta encomienda del pueblo andaluz con ejemplaridad, con trasparencia y les vamos a devolver a los ciudadanos la confianza que nos han depositado en las pasadas elecciones.</parrafo>
        <parrafo>Y también, si me lo permiten, quiero que mis primeras palabras sean de agradecimiento a mi predecesora en el cargo, a doña María del Mar Moreno Ruiz, una persona que se hizo cargo en un momento muy difícil en Andalucía de la Consejería de la Presidencia, que se ha dejado la piel por los andaluces y por las andaluzas y a la que le deseo lo mejor en esta nueva andadura, con la que voy a compartir los próximos tiempos y que estoy convencida de que va a proteger como nadie a los andaluces y a las andaluzas en un momento difícil, donde la enseñanza pública está recibiendo el ataque y los drásticos recortes por parte del Gobierno de España. Es una garantía para la enseñanza pública en Andalucía y, por lo tanto, para las familias andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, vivimos momentos muy difíciles. Las circunstancias que nos acompañan son de una especial trascendencia y significación, tanto para el presente como para el futuro de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>La inflexible senda de consolidación fiscal y los estrechos plazos que impone el pacto de estabilidad y crecimiento de la Unión Europea han llevado al Gobierno central a coger el camino de cargar sobre las condiciones laborales y sobre la calidad de vida de los ciudadanos un ajuste que está deprimiendo aún más a nuestra maltrecha economía y que está provocando niveles de desempleo insoportables para Andalucía y para España, y todo eso a través de una reforma laboral injusta —como decía— que castiga los derechos laborales de los trabajadores españoles; una receta que lo que está produciendo es un mayor colapso de la actividad económica, más desconfianza, más descapitalización del país y un considerable sufrimiento y dolor de la ciudadanía.</parrafo>
        <parrafo>La ausencia de una política monetaria propia y de un papel más activo por el Banco Central Europeo, así como la falta de estímulos a la economía, están imposibilitando hacer frente a lo que es nuestro principal problema y preocupación: el desempleo. Y, mientras se asiste con ayudas públicas al sector financiero, la economía sigue sin aportar la financiación necesaria para las familias y para las pymes.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, la victoria, el 6 de mayo, de François Hollande en Francia abre una ventana a la esperanza en Europa, una esperanza a la unidad europea y a las políticas de estímulo que son necesarias para recuperar la confianza, que son necesarias para combatir la destrucción de empleo y que son necesarias para frenar el retroceso de las políticas sociales. Asimismo, la debacle sufrida por la canciller Merkel en el Estado Federal de Renania del Norte confirma que en su propio país los ciudadanos no comparten la política de austeridad, de la que ella es fervorosa defensora y fiel partidaria.</parrafo>
        <parrafo>Pero, señorías, en Andalucía nos adelantamos a Francia y a Alemania el pasado 25 de marzo, y el pueblo andaluz, con el mismo espíritu con que lo hizo el 28 de febrero, ha sabido reaccionar, a través de su voto en las urnas, en contra de esas políticas de austeridad; un sentir y un palpitar del pueblo andaluz que se niega a retroceder en las cuotas de desarrollo y de conquistas sociales alcanzadas. Como contraprestación, recibió ataques, agresiones e insultos que intentaban invalidar su voluntad y menoscabar su identidad.</parrafo>
        <parrafo>Pero, señorías, este sentir del pueblo andaluz recibió una respuesta firme y un compromiso serio por parte de las dos fuerzas de izquierdas que componen esta Cámara, y ambas teníamos el convencimiento de que era necesaria una salida ética y solvente de esta crisis mediante un proyecto progresista y de izquierdas; un proyecto que mire con ilusión y esperanza el futuro de esta tierra, que crea en Andalucía; un proyecto que cree en las posibilidades de nuestra tierra y que piensa que Andalucía es un valor seguro que hay que preservar; un proyecto que rechaza que el único camino no sea el de las privatizaciones y el de los recortes; un proyecto que va a combatir con firmeza las desigualdades en nuestra sociedad; una unión de fuerzas que dio como resultado un acuerdo por Andalucía, un acuerdo con 250 medidas y cerca de treinta leyes, que son un ejercicio de responsabilidad del Partido Socialista y de Izquierda Unida; un férreo compromiso con la defensa de los derechos de los andaluces y de las andaluzas; un acuerdo que no es ajeno al momento difícil que nos ha tocado vivir.</parrafo>
        <parrafo>Sabemos perfectamente que vamos a tener dificultades, pero la defensa de Andalucía y la defensa de la igualdad de oportunidades nos hacen que no podamos permitirnos ni un solo retroceso en nuestro sistema de bienestar social en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Sabemos perfectamente que formamos parte de una Cámara en la que la igualdad de oportunidades, y la igualdad de género también, fue pionera.</parrafo>
        <parrafo>Esta Cámara entendió que la representación de hombres y mujeres era un activo y no una restricción, y fuimos un ejemplo en el conjunto de las cámaras autonómicas. Y, con ese compromiso, también, de la igualdad entre hombres y la igualdad de oportunidades, este acuerdo va a ser respetuoso con el cumplimiento de la ley. Vamos a respetar el principio de estabilidad presupuestaria; pero nos vamos a comprometer al mismo tiempo con el empleo, con la protección social y con la defensa de los servicios públicos en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y con este acuerdo hemos podido conformar un programa de gobierno, y el Presidente de la Junta de Andalucía ha podido conformar un Gobierno responsable, fuerte y estable; un Gobierno que sitúa los intereses de Andalucía por encima de las aspiraciones particulares y de las cuotas territoriales; un Gobierno que va a centrarse en el diálogo, en el diálogo útil, en la búsqueda de soluciones para la ciudadanía, y que va a agotar todas las vías y todos los espacios posibles para llegar a ese entendimiento.</parrafo>
        <parrafo>Sabemos perfectamente que, en un momento crítico como el que estamos viviendo, lo que menos necesitan España y Andalucía es que se gobierne a base de reglas parlamentarias y de decretos. Quizás la mayoría aritmética de los parlamentos permite gobernar de espaldas a los ciudadanos, pero este Gobierno quiere gobernar de la mano de los ciudadanos y tendiendo la mano al conjunto de los ciudadanos y a las fuerzas políticas que se representan en esta Cámara.</parrafo>
        <parrafo>Y por eso, frente a un comportamiento arbitrario e irresponsable que ya ha dejado bastantes muestras de buscar el descrédito de nuestra tierra, el signo de este Gobierno va a ser el de mantener en todo momento la mano tendida con el Gobierno de España; un ofrecimiento que no es baladí y que el Presidente, Pepe Griñán, viene mostrando desde el pasado 20 de noviembre, cuando el señor Rajoy ganó las elecciones generales en este país.</parrafo>
        <parrafo>Y, junto a ese diálogo institucional, queremos mantener también un diálogo fluido con las corporaciones locales; un diálogo que nos tiene que permitir el desarrollo y la correcta aplicación de nuestras leyes locales, que van a permitir una mayor autonomía y suficiencia financiera por parte de nuestros ayuntamientos. Y en esa senda del diálogo es importante también el diálogo social, el diálogo fuerte con los agentes económicos y sociales en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Tenemos una prioridad, que es la creación de empleo, y tenemos un reto: consolidar un nuevo modelo productivo en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y, señorías, el diálogo en esta Cámara, el diálogo entre las distintas fuerzas políticas que conformamos esta Cámara y que el Presidente de la Junta ha encomendado al Vicepresidente y que va a tener cuatro líneas: la Agenda Andaluza por el Empleo, el diálogo sobre nuestro modelo social, el diálogo sobre el Estado de las autonomías, y sobre la financiación autonómica y los objetivos de estabilidad fiscal.</parrafo>
        <parrafo>Y todo eso debemos hacerlo manteniéndonos cerca de los ciudadanos, manteniendo la confianza, la transparencia y una mayor participación política de los ciudadanos de Andalucía. Y para eso vamos a poner en marcha tres leyes que van a ser importantes: la Ley de Participación Ciudadana, la Ley de Participación Institucional y la Ley de Transparencia.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, para la consecución de estos objetivos, el Presidente de la Junta ha definido una estructura de gobierno que refleja claramente cuál es su voluntad de puesta al servicio de los ciudadanos y de apuesta por la igualdad de oportunidades, y ha consolidado un Consejo de Gobierno que va a generar confianza y seguridad; un Gobierno que cuenta con menos consejerías, en su apuesta por la reducción de altos cargos en el Gobierno de Andalucía, que tiene menos consejerías, pero que tiene también un menor número de altos cargos, tanto en los servicios centrales y en los centros directivos de la Junta de Andalucía como en su organización periférica. Sabemos que el objetivo del cumplimiento del déficit impuesto y los menores recursos que va a recibir Andalucía por parte de los Presupuestos Generales del Estado han obligado a este Gobierno, por imperativo legal, a poner en marcha los contenidos en el Plan Económico y Financiero, pero lo vamos a hacer preservando los servicios públicos y buscando el mantenimiento del empleo.</parrafo>
        <parrafo>Es una decisión que no resulta sencilla, pero que nos deviene, de manera obligada, por las medidas impuestas de recorte por parte del Gobierno de la Nación, por la falta de reconocimiento de la deuda del Estado con la Comunidad andaluza y por el incumplimiento de nuestro Estatuto de Autonomía.</parrafo>
        <parrafo>Y, dentro de esa situación, que, como decía, es difícil y nos viene impuesta en el 90% por el Gobierno de España, hemos buscado la máxima eficiencia, garantizar, como decía, el empleo público, y sostener, en la mayor medida posible, la renta de nuestros trabajadores.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, es un esfuerzo extraordinario, compartido y solidario, y que desde esta sede parlamentaria quiero agradecer al conjunto de trabajadores de la Junta de Andalucía el enorme sacrificio que van a hacer con nosotros para el sostenimiento de los servicios públicos en Andalucía en un momento de extraordinaria dificultad.</parrafo>
        <parrafo>Bajo estas líneas que acabo de relatarles, hay un decreto de estructura del 5 de mayo en el que la Administración de la Junta de Andalucía va a quedar configurada, en primer lugar, por la Consejería de Presidencia e Igualdad, que tengo el honor de representar y hacerme cargo; una consejería que mantiene las competencias de la anterior Consejería de la Presidencia, a las que se incorporan las políticas de juventud e igualdad de género, y, por lo tanto, el Instituto Andaluz de la Juventud, el Instituto de la Mujer y la empresa pública Inturjoven, y que el Presidente de la Junta de Andalucía ha tenido la clara voluntad de que las políticas de igualdad se sitúen junto a la coordinación del Gobierno. Eso nos va a permitir guiar desde ahí, desde la Consejería de la Presidencia, que cualquier decisión del Gobierno se tome sobre la base de la igualdad en el Gobierno de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Junto a eso, esta consejería tiene la competencia de la coordinación de las políticas respecto a los andaluces y andaluzas en el mundo, que son algo más de doscientos mil andaluces residentes en el exterior y que tienen que sentir cerca a la Administración andaluza. Y, junto a ello, la coordinación de las distintas delegaciones del Gobierno de la Junta de Andalucía, que, al igual que los servicios centrales y los centros directivos, va a sufrir un drástico recorte del 50% de esas delegaciones en el territorio.</parrafo>
        <parrafo>Asimismo, la Consejería de Administración Local y Relaciones Institucionales, donde se sitúa la Vicepresidencia del Gobierno, tiene asignadas las competencias en Administración local, voluntariado, participación social, consumo y la ayuda y cooperación al desarrollo. Desarrollará, igualmente, las competencias en materia de atención a ex presos y represaliados de la Guerra Civil y del franquismo y la recuperación de la Memoria histórica. Es un compromiso de este Gobierno y de esta Administración con la dignificación, la reparación y la rehabilitación de las víctimas de aquellos sucesos acaecidos en la Guerra Civil y la posterior dictadura franquista.</parrafo>
        <parrafo>Destacarles, señorías, que, dentro de esta Consejería, va a destacar —como decía antes– el diálogo y la búsqueda de puntos de encuentro con los ayuntamientos andaluces, que los consideramos una pieza fundamental para lograr una alianza institucional por el empleo.</parrafo>
        <parrafo>Por otro lado, se crea la Consejería de Justicia e Interior, que va a desplegar las competencias de justicia, interior, coordinación de las políticas migratorias, funciones de emergencia en materia sanitaria, extinción de incendios y salvamento, seguridad ciudadana y protección civil, así como las de organización y celebración de espectáculos públicos. Esta Consejería apuesta por que la justicia siga siendo un servicio gratuito y universal, y por modernizar el servicio que a diario prestan nuestros juzgados y nuestros tribunales a la ciudadanía de la comunidad andaluza en general. Un departamento que, además, va a aumentar el esfuerzo en colaboración con la Consejería de la Presidencia e Igualdad para luchar contra la gran lacra social que en estos momentos padecemos y que es la violencia de género, la violencia contra nuestras mujeres —insisto—, y desde la coordinación de esta Consejería y de la Consejería de Igualdad esperamos parar el ataque que sufren en estos momentos numerosas mujeres en nuestra región.</parrafo>
        <parrafo>También, y en la línea de nuestra preocupación, y con el fin de multiplicar nuestra capacidad para generar riqueza y empleo, se asignan a la Consejería de Educación las competencias en formación profesional para el empleo. Decía nuestro Presidente, Pepe Griñán, en su discurso de investidura, que no habrá otra prioridad en este Gobierno que pueda competir con la educación.</parrafo>
        <parrafo>Y, en ese esfuerzo por superar la actual situación y salir fortalecidos de ella, se suma la Consejería de Economía, Innovación, Ciencia y Empleo; un área que va a centrar todo su esfuerzo en generar un marco económico competitivo para la creación de empresas y empleo en Andalucía, y que va a fomentar, para ello, la innovación, el emprendimiento y la economía social en nuestra Comunidad. Y, en este sentido, permítanme que les destaque la reunión que el pasado 11 de mayo tuvo lugar con la Comisión Delegada de Asuntos Económicos, que tiene el mandato del Gobierno de poner en marcha en el próximo mes de junio un plan de choque por el empleo, un plan dotado con 200 millones de euros, y que contempla la ampliación del Plan de Oportunidades Laborales, la rehabilitación de viviendas y un programa de mejora medioambiental; una iniciativa que es plenamente compatible con el compromiso de cumplimiento de estabilidad presupuestaria y del déficit público.</parrafo>
        <parrafo>Un compromiso que va a tener a su mejor aliada en la Consejería de Hacienda y Administración Pública, a la que se le asignan las competencias en materia de política financiera y las correspondientes en materia de juego de la Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Por otro lado, la Consejería de Fomento y Vivienda desarrollará las políticas de vivienda, rehabilitación, arquitectura, infraestructuras y transportes, y tendrá como prioridad la rehabilitación del patrimonio existente y la puesta en valor de las viviendas vacías que en estos momentos tenemos en Andalucía. Y, junto a ello, el fomento del transporte público y sostenible como nuestro modelo de movilidad.</parrafo>
        <parrafo>Asimismo, se crea la Consejería de Agricultura, Pesca y Medio ambiente, que surge de la fusión de dos consejerías: la Consejería de Agricultura y Pesca y la Consejería de Medio ambiente. Se suman, además, a esta Consejería las competencias en planificación, ordenación territorial y urbanismo, y va a ser clave en la defensa de los intereses de Andalucía en la reforma de la PAC y de la política pesquera común. Promoveremos, además, en esta legislatura, el desarrollo de la ley..., la aprobación y desarrollo, perdón, de la Ley Integral de Agricultura.</parrafo>
        <parrafo>De otra parte, la Consejería de Salud asume las competencias de Bienestar Social, y uno de sus objetivos va a ser el mantenimiento y el desarrollo de todos los derechos conquistados por los ciudadanos en el ámbito de la salud y en el ámbito del bienestar social. Su prioridad, lógicamente, va a estar en mantener la universalidad y la gratuidad de los servicios sanitarios y las prestaciones sociales, mejorando para ello —como decía antes—, en un momento de dificultad, a través del ahorro, la eficacia y la eficiencia del servicio público, que es el que va a permitirnos blindarlo ante las privatizaciones y la imposición de barreras económicas que nos vienen por parte del Gobierno de España en forma de medidas de ajuste.</parrafo>
        <parrafo>Finalmente, la estructura del Gobierno se complementa con la Consejería de Turismo y Comercio y la Consejería de Cultura y Deporte, en un compromiso inequívoco de este Gobierno con el servicio a los ciudadanos, con la generación de empleo y con la riqueza en nuestra Comunidad.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, atravesamos, seguramente, uno de los momentos más difíciles de nuestra historia autonómica. La angustia, el desconsuelo, la desilusión de miles de familias y la esperanza de que otra forma de política y otra forma de Gobierno es posible nos han llevado a las fuerzas de izquierda en Andalucía a adquirir un compromiso sin retorno bajo la forma de un Gobierno estable, solvente, fuerte y unido para Andalucía. Un Gobierno responsable que sitúa a la persona en el centro de sus decisiones; un Gobierno que se fundamenta en los valores de la igualdad, de la justicia y de la solidaridad del pueblo andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Que sabemos que vamos a superar esta crisis, y queremos promover un desarrollo equilibrado y sostenible que nos permita mantener el progreso social alcanzado. Sabemos que es un reto ambicioso; sabemos que no va a ser sencillo. Pero, para eso, desde la lealtad institucional, desde el diálogo y desde la defensa de lo público nos vamos a entregar con convicción y con coraje.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, no es el momento de decepcionar a nadie. Es el momento de aunar voluntades y de sumar esfuerzos, de ser el espejo de la identidad y de la singularidad de esta tierra, de defenderla de los insultos y de los improperios que han buscado agredirla y desprestigiarla a lo largo de su historia, de emplear todo nuestro afán en promover un desarrollo de Andalucía que la siga convirtiendo en una tierra de oportunidades y que tenga un futuro esperanzador para nuestros hijos.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, por todo ello y por el orgullo de ser andaluz, les pido y les solicito a las distintas fuerzas políticas de esta Cámara que se unan con nosotros en ese esfuerzo conjunto que en estos momentos esperan los andaluces y las andaluzas de los representantes de la voluntad de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, para fijar las posiciones de los distintos grupos parlamentarios, en primer lugar, tiene la palabra el portavoz del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, el señor Castro Román.</parrafo>
        <parrafo>Señor Castro, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>También me gustaría comenzar mi primera intervención felicitando y saludando afectuosamente a todas, esperando que la Cámara sea, como se repite legislatura tras legislatura, el templo de la palabra, ese templo del diálogo, por el consenso para nuestra tierra y desde nuestra tierra. Y no como suele ocurrir la mayoría de las veces, que el templo pasa a ser un frontón de la palabra, como arma arrojadiza en pos de intereses partidistas.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, como no podría ser de otra manera, agradecer la intervención de la señora Consejera. Su extensa información creo que sitúa claramente, en primer lugar, los condicionantes con los que se ha estructurado este Gobierno, el contexto de crisis. En segundo lugar, los objetivos políticos, es decir, el acuerdo por Andalucía suscrito por las dos fuerzas políticas que sostienen a este Gobierno. Y, por último, los objetivos de funcionamiento, siempre basados en la eficiencia para garantizar de la manera más correcta el desarrollo del acuerdo de Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, señorías, qué duda cabe que el actual contexto de crisis aconseja la reducción del número de consejerías, agrupando aquellas competencias que, por su naturaleza, son susceptibles de fusionarse. Aunque, como ya saben, se ha combinado esta necesidad con una organización, con una estructura del Consejo de Gobierno capaz de dar respuesta a los retos que nuestra tierra tiene por delante.</parrafo>
        <parrafo>Y a mí me gustaría resaltar la ambiciosa apuesta por la reducción de los servicios periféricos. Todos habíamos escuchado propuestas de diversa índole en torno a la reducción de la estructura del Consejo de Gobierno, pero me parece que, por primera vez en la historia, vamos a tener una reducción efectiva también de los servicios periféricos de la Junta de Andalucía, de la representación de este Gobierno en cada una de las provincias.</parrafo>
        <parrafo>Es posible, en este sentido, que algunos grupos parlamentarios, en particular, o incluso cualquier ciudadano, en general, pueda opinar que esta estructura podría ser otra o que quizás determinadas políticas debieran contar con una consejería propia. Desde Izquierda Unida Los Verdes, creemos que la estructura presentada es la mejor combinación entre las exigencias de la crisis, con la austeridad y la eficiencia, el cumplimiento de unas políticas.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, también me gustaría destacar la presencia de las políticas de igualdad en la Consejería de Presidencia. Creemos que es una magnífica manera de reforzar el carácter transversal de estas políticas y esperamos, señora Consejera, que eso sea una realidad en el día a día.</parrafo>
        <parrafo>Ahora bien, desde el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes, no podemos sino reiterar nuestra preocupación, e incluso nuestro estupor, por el empecinamiento e imposición de políticas que, si bien se anuncian como anti-crisis, se revelan posteriormente, en la práctica, como políticas totalmente inútiles; es más, se nos presentan o se revelan como políticas suicidas, que a lo único que contribuyen es a empeorar y perpetuar la negativa situación que vivimos. En este sentido, la reciente Ley de Estabilidad Presupuestaria, aprobada por el Gobierno de España, tiene efectos perniciosos sobre el crecimiento económico y efectos directos e igualmente perniciosos para la situación social de Andalucía. Es decir, y nos gustaría que quedara bien claro: el cumplimiento directo y sin cuestionamiento del Plan de Estabilidad nos llevará a consolidar y agudizar esta larga y dolosa crisis. Nuestro plan, el Plan de Ajuste andaluz, soporta con muy buena nota la comparativa con planes de cualquier otra comunidad autónoma. El mantenimiento del empleo y, por ende, de los servicios públicos esenciales son las características distintivas de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Pero decía la señora Consejera que Andalucía cumplirá, como no puede ser de otra manera, con los compromisos y marcos legislativos que se aprueben, a lo que, desde el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida, creemos que habría que añadir seguidamente, también como bandera de este Consejo de Gobierno, que la salida alternativa a la crisis no puede llegar sin poner en cuestión las instituciones y las reglas que han estado dominando hasta ahora. En ese sentido, el Plan de Ajuste andaluz creemos que debemos aprovechar su trámite como proyecto de ley para mejorar, para pasar de un plan que supera cualquier otra con muy buena nota, a un mejor plan andaluz. Se lo debemos a Andalucía, se lo debemos a los miles de andaluces y andaluzas que ayer se manifestaron en defensa de la educación pública.</parrafo>
        <parrafo>Sobre los objetivos políticos, el acuerdo programático político para Andalucía del Partido Socialista e Izquierda Unida Los Verdes, no me voy a extender, ya lo ha hecho la señora Consejera muy bien. Hay que destacar, cómo no, las 250 medidas. Fíjense en las tres primeras, directamente dedicadas a la generación de empleo, a luchar contra la lacra del desempleo en nuestra tierra. Y también el paquete, el ambicioso paquete de modificaciones legislativas necesarias, que van a tocar todos los palos, desde el cambio de nuestro modelo productivo, con la ley de agricultura, hasta los asuntos referidos a la austeridad, a la transparencia y a la participación social, que tendrán reflejo en leyes que serán, estamos seguros de ello, pioneras en el conjunto del Estado. Este acuerdo —o, mejor dicho, su aplicación— será, junto a la actitud de este Gobierno ante la estabilidad presupuestaria y la obsesión del déficit... Y voy a reiterarlo: no se trata solo del imperativo legal, sino de la búsqueda incansable de alternativas desde la izquierda y, por cierto, la movilización del pueblo andaluz en defensa de su autonomía, digo que serán los baremos con los que este Gobierno será evaluado por el conjunto de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Este Gobierno responde a la voluntad soberana del pueblo andaluz, voluntad soberana expresada en las pasadas elecciones autonómicas, y, por lo tanto, ejercerá de manera legítima la defensa de los intereses andaluces. Y debe hacerlo con lealtad, la lealtad que se les supone a todas las instituciones. Y eso es lo que, en nombre del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, pedimos hoy aquí en esta Cámara: lealtad, lealtad para que cese el acoso al que ha estado sometida esta Comunidad Autónoma. Y se lo digo sinceramente, señorías: no podemos tener interlocutores cizañeros, que siempre estén sembrando dudas infundadas sobre Andalucía, mientras conocemos realidades de otras comunidades autónomas que dejan muchísimo que desear. Ya nos podría haber advertido el señor Beteta de lo que fue su competencia exclusiva en la Comunidad de Madrid, en cuanto al déficit que estaba acumulando, en vez de advertir en tantas ocasiones de la situación de Andalucía, una Comunidad Autónoma que, no hay duda, nos podremos dirigir al Ministerio de Hacienda del Gobierno de España, es la que tiene unos indicadores mejores, en cuanto a su deuda en relación al PIB, en cuanto a la deuda que tiene por habitante. Por lo tanto, lealtad institucional.</parrafo>
        <parrafo>Lo último que queremos trasladar desde esta tribuna es desearle todos los éxitos a este Gobierno, en la seguridad de que los éxitos del Consejo de Gobierno serán los éxitos de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Castro.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, en nombre del Grupo Parlamentario Socialista, tomará la palabra su portavoz, la señora Pérez Fernández.</parrafo>
        <parrafo>Su señoría tiene la palabra, señora Pérez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora PÉREZ FERNÁNDEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, quiero comenzar mi intervención, como no podía ser de otra forma, felicitándola a usted y a sus compañeros y compañeras que le acompañan en el Consejo de Gobierno, una felicitación que, sin duda, va unida a un deseo, a un deseo expreso de que tengan toda suerte de éxitos y de aciertos, porque, sin duda, de esos éxitos y de esos aciertos dependerá en gran medida el futuro de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y me van a permitir, como no podía ser de otro modo, que, antes de comenzar mi intervención, también les diga que desde el Grupo Parlamentario Socialista tienen ustedes un aliado, tienen ustedes a un grupo con la mano tendida, para apoyarlos, para trabajar codo con codo en beneficio de los intereses de los andaluces y de las andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, comparece usted ante el Pleno de esta Cámara para explicar la estructura y la composición del nuevo Gobierno de la Junta de Andalucía, una estructura y una composición que ya dicen mucho, que ya hablan por sí solas de los compromisos de este Gobierno. Y, en primer lugar, quiero destacar que este Gobierno, lógicamente, obviamente, viene a responder a la voluntad expresada por el pueblo andaluz el 25 de marzo.</parrafo>
        <parrafo>El 25 de marzo, los andaluces y andaluzas hablaron alto y claro. Frente a los vaticinios, frente a las encuestas, Andalucía volvió a rebelarse, a rebelarse contra ese destino que algunos parecía que ya le tenían escrito. Andalucía volvió a reivindicar su esencia y, sin importarle ni dejarse llevar por tantos titulares de prensa, ni por tantos pronósticos que finalmente fueron erróneos, Andalucía habló por sí sola. Los andaluces y andaluzas, libre y democráticamente, como han hecho siempre, votaron mayoritariamente a la izquierda. Con su voto expresaron con claridad que querían un Gobierno de izquierdas. Y, como no podía ser de otra forma, así ha sido.</parrafo>
        <parrafo>Se ha conformado un Gobierno que es el reflejo de la voluntad que los andaluces y andaluzas expresaron el 25 de marzo en las urnas, y en ese sentido me va a permitir, señora Consejera, que ponga en valor la madurez política y el sentido de la responsabilidad que han demostrado las dos formaciones políticas que tenían la responsabilidad de llegar a ese acuerdo: la madurez y el ejercicio de la responsabilidad del PSOE y de Izquierda Unida. Ambas formaciones han estado a la altura de las circunstancias, a la altura de las circunstancias que nos han exigido, que nos han demandado los ciudadanos y las ciudadanas. Porque, fruto del diálogo, fruto del acuerdo, se ha llegado a un Gobierno sólido, estable y solvente para Andalucía. Un Gobierno de coalición, sí, pero de coalición con la ciudadanía, como dice el propio Presidente de la Junta, porque son los hombres y las mujeres de esta tierra los que tienen que estar en el centro de la acción política. Resolver sus problemas, atender sus necesidades, escuchar sus demandas, ese es el verdadero sentido del servicio público. Y especialmente en estos momentos —usted lo ha dicho bien, señora Consejera—, especialmente en estos momentos, en los que mucha gente en nuestra tierra, efectivamente, lo está pasando mal. Necesitamos un Gobierno que esté al lado de la gente, que esté con la gente, que esté entre la gente, y estoy segura de que eso es lo que va a hacer este Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Estamos ante un nuevo Gobierno para un tiempo nuevo, y ya este Gobierno ha demostrado gran parte de su compromiso. Con su estructura. Ha demostrado, en primer lugar, un principio que se debería dar por hecho en estos momentos, como es el principio de austeridad, al reducir, efectivamente, a 11 el número de consejerías. Ahora el señor Sanz, que imagino que será el portavoz del Grupo Popular...</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, esta mañana me he releído los debates de esta comparecencia en los últimos tiempos, y, el señor Sanz, una de las reivindicaciones que hacía era lo de las 11 consejerías, era que se adelgazara la Administración periférica... Da igual. Algún defecto le pondrá, señora Consejera, algún defecto le pondrá. No se preocupe, que lo encontrará. Le hablará de continuismo. Porque, además, va a hacer la misma intervención que hace siempre. Hablará de continuismo, hablará de los repartos de poder, y hablará también, como he leído en algún medio de comunicación, en alguna nota de prensa, hasta de que es un Gobierno de radicales.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, pues esa austeridad, esa austeridad que se presupone que en tiempos de crisis debe llevarse por bandera y que el Partido Popular enarbola de vez en cuando, hoy hemos conocido que, en los Presupuestos, en el debate de los Presupuestos Generales del Estado, que se está produciendo en estos días en el Congreso de los Diputados, pues resulta que en Moncloa se ha aumentado el número de puestos a dedo en un 28%, de 192 a 245. Fíjense, fíjese, señor Sanz, ¿verdad? Es curioso, es curioso cuanto menos. Bueno, pues esa austeridad de la que hablaba, y de la que sí se puede hacer gala en la estructura de este Gobierno, una austeridad necesaria, austeridad que influye a la propia Administración, pero que no afecta a la ciudadanía.</parrafo>
        <parrafo>Y, en segundo lugar, destacar también el principio de igualdad de oportunidades —usted también se ha detenido en ese aspecto, señora Consejera—, porque la verdadera bandera, el verdadero símbolo, la seña de identidad del proyecto político de este Gobierno es la igualdad de oportunidades, la igualdad, sencillamente, como seña de identidad, como estrategia política, como eje trasversal. Y me alegra, igual que al señor Castro, me alegra coincidir en ese sentido, en que las competencias en materia de igualdad estén y residan en la Consejería de Presidencia. Me alegra porque creo que, efectivamente, debe ser la consejería que coordine, precisamente, la encargada de que en cada acción de gobierno esté presente la búsqueda de la igualdad de oportunidades, porque la igualdad de oportunidades debe ser el eje trasversal en cada acción de gobierno. En cada decisión debe estar presente la búsqueda de esa igualdad.</parrafo>
        <parrafo>Pero, señora Consejera, si la estructura de un gobierno ya lo define, lo que lo define a todas luces son las decisiones que adopta, y este Gobierno, aunque solo tiene 16 días de vida —pero qué 16 días, ¿verdad?, qué 16 días—, ya se ha retratado, ya ha demostrado su compromiso con Andalucía tomando decisiones, tomando decisiones importantes. La primera de ellas, su compromiso con la creación de empleo.</parrafo>
        <parrafo>La primera medida del Gobierno andaluz ha sido, precisamente, un plan de choque por el empleo de 200 millones de euros, porque ese es el principal objetivo de este Gobierno, la creación de empleo. Un Gobierno que está defendiendo con uñas y dientes una sanidad y una educación públicas, ante las agresiones permanentes de aquellos que pretenden utilizar la crisis como excusa para desmantelar el Estado del bienestar, en el que nunca creyeron y en el que nunca van a creer; un Gobierno que habla claro, que habla claro cuando tiene que hacerlo, y que cumple la ley, pero que también alza la voz para decir que no está de acuerdo. Un Gobierno que, ante los recortes del Gobierno de la Nación, ha preferido pedir un sacrificio a los empleados públicos que despedir a treinta mil trabajadores. Un Gobierno leal, leal con el resto de administraciones, sí, pero ante todo y sobre todo leal con los andaluces y con las andaluzas. Con ellos y con ellas es el más firme compromiso de este Gobierno. Porque el Gobierno andaluz es el principal defensor de los intereses de Andalucía, y debe rebelarse ante los ataques y las agresiones a nuestra tierra, vengan de donde vengan. Con lealtad, sí, pero con voz propia; con lealtad, sí, pero con contundencia, porque, señora Consejera, le confieso que hay motivos, hay razones para pensar que esa lealtad institucional no es mutua.</parrafo>
        <parrafo>Han pasado tan solo seis meses desde que el Partido Popular ganara las elecciones, y con el Gobierno de la Nación, en estos seis meses, hemos retrocedido en derechos, en todos esos derechos que habíamos conquistado en los últimos treinta años.</parrafo>
        <parrafo>Han pasado seis meses, y el Gobierno de la Nación no ha sido leal, no ha sido leal con Andalucía; que antes de formar Gobierno ya tenían presentados tres recursos de inconstitucionalidad: por la subasta de medicamentos, contra las oposiciones de los docentes o contra la incompatibilidad de los alcaldes y diputados. No han sido leales cuando incumplen el Estatuto de Autonomía, no son leales cuando siembran dudas acerca de las cuentas andaluzas, y no han sido leales, no ya con el Gobierno andaluz, sino con los andaluces y con las andaluzas, con los ciudadanos y ciudadanas, a los que les ocultaron la verdad de su programa electoral para llegar al poder. Con ellos sí que no han sido leales.</parrafo>
        <parrafo>No han sido leales con los trabajadores y trabajadoras al presentar y al aprobar una reforma laboral que dilapida los derechos laborales; no han sido leales con los jóvenes, a los que los han dejado sin renta de emancipación y con escasas posibilidades de llegar y de alcanzar una beca; no han sido leales con las personas dependientes ni con sus familias, cinco mil familias andaluzas, por cierto, que se van a quedar sin prestación por la Ley de Dependencia, por la decisión del Gobierno de la Nación. Y no han sido leales tampoco, en definitiva, con los ciudadanos y ciudadanas, porque el Partido Popular ha ocultado realmente sus intenciones para llegar al poder.</parrafo>
        <parrafo>Y, mientras todo eso ocurre, por cierto, el Partido Popular de Andalucía, el Partido Popular del señor Arenas, calla, y guarda un silencio cómplice ante los ataques y las agresiones a esta tierra, como ha hecho siempre, como ha hecho siempre.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Pérez Fernández, ruego a su señoría vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora PÉREZ FERNÁNDEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Frente a ese modelo, señorías, frente a ese modelo de Gobierno, el 25 de marzo los andaluces y andaluzas se pronunciaron y hablaron con claridad, como sabemos hacerlo, libre y democráticamente, en las urnas, y decidimos que queríamos seguir otro camino, que queríamos apostar por un camino distinto, porque había una forma diferente de hacer las cosas.</parrafo>
        <parrafo>Pues bien, señora Consejera, en ese camino, usted sabe que al Grupo Parlamentario Socialista siempre nos va a encontrar.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Pérez Fernández.</parrafo>
        <parrafo>Corresponde el turno a continuación al Grupo Parlamentario Popular. Para ello tiene la palabra su portavoz, el señor Sanz Cabello.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SANZ CABELLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Presidente. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Quiero empezar mi primera intervención en esta nueva legislatura saludando y felicitando a todos sus señorías, y saludando y felicitando, por supuesto, a todos los miembros de este Consejo de Gobierno, a quienes les deseo suerte en lo personal y éxitos a todos por el bien de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Comienza una nueva legislatura, y lo hace con características distintas a las anteriores. Andalucía el 25 habló, y por primera vez el partido que ha ganado las elecciones es el Partido Popular. Y hay una característica distinta: no está en el Gobierno. Eso es verdad, porque, por primera vez, gobiernan en Andalucía la segunda y la tercera fuerzas políticas.</parrafo>
        <parrafo>Pero iniciamos esta legislatura..., o, lo que es peor, lo hacemos con síntomas decepcionantes de continuismo. Lo que ya se sabe: no han cambiado —ni, lamentablemente, van a cambiar— ni las recetas, ni las políticas, ni las formas de los gobiernos de los últimos treinta años. Aquí siguen los mismos para lo mismo. Y además con una carga profunda en sus espaldas: recetas, políticas y formas que nos han dejado como resultado, ni más ni menos, que 1.300.000 parados en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señora Pérez, hay que tener cuidado, no vaya a caer uno en la imprudencia, porque, si sacamos hemerotecas, seguramente, encontrará de anteriores legislaturas adjetivos bastante más duros sobre este Gobierno, sobre el PSOE, de las filas de Izquierda Unida que de las filas del Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Señorías, las elecciones las ganaron el Partido Popular y Javier Arenas, pero, sin embargo, legítimamente en democracia, por supuesto, nos gobierna un bipartito formado por los partidos que perdieron las elecciones. Un bipartito que, en sus primeros pasos, ya recuerda los peores resultados y prácticas de experiencias como el tripartito catalán −que no se lo mienten a los catalanes−, o los pactos de retroceso de la alianza de perdedores, como ocurrió en Sevilla, en Jaén o en Córdoba, de tan nefasto resultado en esas ciudades.</parrafo>
        <parrafo>Y es que, señorías, en el momento más necesario de reformas y cambios, hoy tenemos una consecuencia ya del pacto IU más PSOE: el Gobierno más radical, continuista y menos institucional de la historia de Andalucía. Un Gobierno líder en número de consejerías, en la comunidad líder del paro en España y Europa. Un Gobierno construido sobre batallas internas de partido y pensando en blindarse ante casos de corrupción como los ERE.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, en el momento de mayor crisis social y económica de Andalucía, ustedes vienen, de manos de IU y Partido Socialista, con el Gobierno más antisocial de la historia.</parrafo>
        <parrafo>¿Se imaginan ustedes, con un 33% de paro, que al PP se le hubiera ocurrido hacer desaparecer la Consejería de Empleo? Llevarían un mes de acampada en San Telmo.</parrafo>
        <parrafo>¿Se imaginan ustedes que, con cuatrocientas mil familias sin ingresos, o con solo un veinte por ciento de solicitantes del salario social que lo reciben, al Gobierno del Partido Popular se le hubiera ocurrido quitar la Consejería de Asuntos Sociales? Llevarían dos semanas al frente de los piquetes, señorías. Ya lo dijo Zarrías: «Yo nunca hubiera prescindido de Micaela Navarro».</parrafo>
        <parrafo>Pero lo que ya nunca podrán ocultar, señorías, es que han puesto su sello más antisocial en el estreno del Gobierno. Decía la señora Pérez, que se han retratado. Y bien que se han retratado, pero desde el principio, con el mayor recorte social de la historia de la autonomía de Andalucía, que es la medida que ha tomado el Gobierno en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Y es que, en lugar de plantear una reforma de la Administración, una verdadera política de austeridad y una reducción de gastos y subvenciones, en una reordenación del sector público verdadera, su apuesta ha sido el recortazo social —como le decía— más brutal de la historia.</parrafo>
        <parrafo>Llevan años insistiendo en recetas fracasadas, se han negado a hacer las reformas estructurales que Andalucía necesita, y, por tanto, ustedes son los únicos culpables de que, en lugar de ajustes, hoy, en Andalucía, de lo que se hable es de recortes por la Junta de Andalucía en empleo, en Educación, en sanidad y en servicios sociales. Y esa culpa, esa responsabilidad, la tiene solo el Partido Socialista con el aplauso de IU.</parrafo>
        <parrafo>Izquierda Unida —quién lo iba a decir— y PSOE —quién se va a sorprender después del pensionazo de Zapatero— ya tienen la fotografía de la legislatura, su primera y única medida conocida: la bajada del sueldo de los trabajadores y empleados públicos andaluces, entre un quince y..., un quince por ciento; la subida de impuestos de un punto en el tramo autonómico de IRPF; anuncios impactantes de futuros despidos en consejerías, en sanidad, en Educación y en servicios sociales; y recortes sociales, por un montante de 6.000 millones en Educación, sanidad, servicios sociales y empleo durante los últimos cuatro años. Esa es la fotografía del Gobierno que hoy se vuelve a presentar aquí.</parrafo>
        <parrafo>Mil millones de ellos, en Educación. Nos han dejado quebrada la sanidad. Setecientas cincuenta mil facturas impagadas...</parrafo>
        <parrafo>Nos dicen que el Gobierno de Rajoy es culpable de todo, pero no se dan cuenta de que el Gobierno de Rajoy es quien ha salvado y está salvando de la quiebra a la sanidad andaluza, pagando, precisamente, la factura a los proveedores que ustedes no han pagado y que han situado a la sanidad andaluza en la quiebra.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Señorías, además, un Gobierno nacido por y para la confrontación. Ya lo vemos. No hay otra hoja de ruta en este Gobierno que justificar su fracaso con la manida estrategia de la confrontación, en una prueba diaria y evidente de deslealtad institucional sin precedentes y muy negativa para el Estado de las autonomías.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes hablan de discriminación, cuando lo que reclaman y exigen, en seis meses, es que Rajoy cumpla con todo lo que contra Andalucía dejó Zapatero por cumplir en siete años:</parrafo>
        <parrafo>¿La no ejecución presupuestaria de 1.500 millones? Si Zapatero no pagó nada. ¿La Deuda histórica? Si les tomaron el pelo. ¿La financiación autonómica? Si firmaron un nefasto sistema que nos sitúa, al final, a la cola. ¿El cumplimiento del Estatuto de Autonomía? Si ustedes tienen un máster en incumplimiento del Estatuto: pintan el 17% en los presupuestos, y nunca han llegado más allá del 13% de la inversión. Por tanto, ustedes tienen máster y cum laude, en nota, en incumplimiento de Estatuto.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes hablan de «imperativo legal», cuando nadie les obliga, desde el Estado, ni a tomar decisiones en Educación, ni en sanidad, ni en impuestos, ni en recortes sociales. Para imperativo legal, el recorte del sueldo de los funcionarios y el impuestazo que ustedes han aplicado ya al tramo autonómico. Eso sí que es por imperativo legal, pero por imperativo legal de la decisión de la coalición bipartita de Izquierda Unida y PSOE.</parrafo>
        <parrafo>Mire cómo son: cierran un acuerdo y dos días después ya se niegan a cumplirlo; un acuerdo que se les exige a todos por igual: alcanzar el 1,5 del déficit.</parrafo>
        <parrafo>Pero no todos han hecho los deberes igual, por eso no se puede comparar y hablar de discriminación cuando se habla de 8% de representación del déficit y un 20% del plan de ajuste. Porque, en seis meses, señorías, Rajoy ni es culpable de que ustedes tengan los presupuestos más falsos en ingresos, que se les han derrumbado por completo; ni los presupuestos más ficticios, por un electoralismo barato, en los gastos del presupuesto; ni que ustedes, por la falta de confianza que genera este Gobierno, no puedan acceder a financiación externa para hacer frente a financiación de la deuda. De eso, es culpable este Gobierno. Y no busquen las excusas de su fracaso, exactamente, donde no están. Están aquí, en este Consejo de Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Por esto, señores del bipartito, abandonen el victimismo de una vez, abandonen la demagogia, gobiernen y cumplan. No mientan más.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, señorías, Andalucía tiene que dar un paso adelante y tiene que dar ejemplo. No es buen ejemplo, señora Consejera, que los altos cargos mantengan sus pluses —justo hace unos días, muy pocos días, que lo ha decidido el Consejo de Gobierno— mientras que a los trabajadores y empleados públicos de la Junta de Andalucía les recortan ustedes los salarios. Ese no es el ejemplo de austeridad del que usted viene hoy a presumir; todo lo contrario, el peor de los ejemplos.</parrafo>
        <parrafo>Y, señorías, es verdad que ahora tienen un apoyo de la izquierda, que antes decía barbaridades de ustedes. Hoy, los sillones lo tapan todo. Pero aquí alguien ha engañado a alguien, ¿eh? Alguien iba a ser la llave, y le han terminado robando la llave. Alguien vendía que era la clave, y le han dejado una vicepresidencia vacía, como la de Chaves en Madrid, desprendida de la mayor parte de las competencias que antes tenía Gobernación. Si se ha quedado usted sin Policía autonómica, sin seguridad, sin emergencias, sin el 112, sin juego, sin espectáculos taurinos, sin espectáculos públicos, sin las delegaciones del Gobierno... Usted es el Vicepresidente de la Memoria histórica y los ayuntamientos. Eso le han dejado. Todo lo demás... No confía en usted ni los delegados del Gobierno. Claro, cómo van a confiar...</parrafo>
        <parrafo>Y, encima, pierden la Presidencia del Parlamento. Y, encima, el resto de consejerías se las recortan a la mitad... Se han quedado ustedes: en Vivienda, sin ordenación del territorio, y en Turismo, sin deporte. Lo que nunca había cambiado.</parrafo>
        <parrafo>Su negociación, evidentemente, tendrá sillones, pero lo de programa y programa y programa, supongo que ya no lo mantiene.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Señorías, no se puede diseñar también un Gobierno para tapar la corrupción. Ya se acabaron los principios sobre las comisiones de investigación; ya no. Ahora, una y basta; con una, basta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Sanz Cabello, ruego a su señoría vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SANZ CABELLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy terminando, señor Presidente, termino en seguida.</parrafo>
        <parrafo>Con una basta, según parece.</parrafo>
        <parrafo>Pero, por lo que vemos, se ha diseñado un Gobierno, y a lo mejor lo vamos a ver cada día más claro, para blindarse de los ERE, un Gobierno preocupado, con pánico de lo que ya le está ocurriendo judicialmente en relación con el fondo de reptiles y los ERE. Han tenido que recurrir a intentar salvar al Gobierno y blindarlo ante la problemática y las consecuencias del fondo de reptiles.</parrafo>
        <parrafo>Pero lo que no se puede tener es un Consejero de Justicia que, hasta ahora, en vez de hablar de Justicia, en vez de hablar de la mejora de la Administración de Justicia, en lugar de mejora en las infraestructuras, en lugar de hablar de la agilización de la Justicia, lo único que hace es criticar las decisiones de una juez y faltar al respeto al Estado de Derecho.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>No se puede tener un Gobierno dedicado a eso, cuando tiene que resolver los problemas de la Justicia.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, señoría, estamos ante una evidencia clara: un Gobierno que sigue en la mentira y en la demagogia.</parrafo>
        <parrafo>Mire, no le vamos a aceptar lecciones ni en educación, ni en sanidad, ni en servicios sociales, ni en empleo. Ninguna.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Sanz Cabello, su señoría debe concluir.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SANZ CABELLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Para empezar —termino, Presidente—, para empezar, porque el señor Rajoy, en seis meses, es imposible que sea el responsable del desastre que ustedes han dejado en toda esa gestión.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, señorías, tengámoslo claro de cara al futuro, porque de lo que se trata es de salir de la crisis antes y mejor, pero ni el descontrol, ni el frentismo, ni la corrupción van a generar confianza, y ustedes no han cambiado ni en la actitud de frentismo, ni en el descontrol, ni, por supuesto, en salir y avanzar para luchar contra la corrupción. Todo lo contrario: insisten en los errores y en las recetas que nos han llevado al 1.300.000 parados.</parrafo>
        <parrafo>Así no podremos salir de la crisis como merece Andalucía: antes y mejor.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Sanz.</parrafo>
        <parrafo>Para cerrar el debate, corresponde el turno al Consejo de Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de la Presidencia e Igualdad, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora DÍAZ PACHECO, CONSEJERA DE LA PRESIDENCIA E IGUALDAD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señores y señoras diputados, en primer lugar, me gustaría agradecer las palabras de la portavoz del Grupo Parlamentario Socialista. Hay un compromiso de este Gobierno con el mantenimiento del empleo, con el mantenimiento de los servicios públicos, y no vamos a dar un solo paso atrás en el Estado del Bienestar. No vamos a permitir que algunos, con un golpe y porrazo, acaben con lo que tanto trabajo les ha costado a los andaluces y a las andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>También quiero agradecer las palabras del portavoz de Izquierda Unida y, sobre todo, el que nos hayan ayudado, compartir el esfuerzo de formar un Gobierno sólido, solvente y fuerte, que es una garantía para los andaluces y las andaluzas en un momento en que, entre otros bipartitos, el primero al que podemos hacer referencia es al que la derecha y los especuladores forman en este país y que quieren aprovecharse de lo público para que algunos hagan negocio desde lo privado.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, son momentos difíciles, son momentos que exigen sacrificio y acuerdos, y este Gobierno va a seguir tendiendo la mano al diálogo y a los acuerdos. Y este Gobierno va a seguir fomentando un gran pacto de Estado.</parrafo>
        <parrafo>Somos conscientes de que las palabras hoy aquí del portavoz del Partido Popular van en la línea de la postura del Gobierno de España, que no asume un ejercicio de responsabilidad y que sigue poniendo en cuestión el valor España cuando pone en cuestión a sus comunidades autónomas.</parrafo>
        <parrafo>Y, señorías, este Gobierno ha tenido que tomar decisiones por imperativo legal, este Gobierno de coalición: coalición son los que se unen por un mismo fin. Quizás el bipartito lo tiene el PP en sus filas, entre los que quieren que se vaya Arenas y los que se quieren quedar.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Y le digo lo de unirnos por un mismo fin, y el mismo fin es defender a Andalucía. No me lo diga a mí: dígaselo a la hasta hace poco portavoz del Partido Popular, la señora Oña, que es la primera que ha animado al señor Arenas a coger camino de Madrid.</parrafo>
        <parrafo>Y aunque no estemos de acuerdo, como decía, con la aplicación de los recortes, vamos a intentar aminorar el daño y vamos a cumplir la ley que nos ha impuesto el Gobierno de Rajoy.</parrafo>
        <parrafo>Andalucía sí tiene lealtad institucional y Andalucía va a cumplir, aunque sabemos que estamos recibiendo un trato injusto y desigual y que se está castigando a los andaluces y a las andaluzas, que se está castigando a esta tierra. Por eso vamos a promover que, en los próximos Presupuestos Generales del Estado, en el año 2013, se compute el techo de déficit a las comunidades autónomas en función de su población, no en función de su PIB.</parrafo>
        <parrafo>Porque Andalucía ha escogido su propio camino, el que han decidido los andaluces en las urnas, que han votado más de dos millones a la izquierda; que solo separan al Partido Socialista y al Partido Popular en 30.000 votos, señor Sanz. Un millón y medio de andaluces han decidido votar a la derecha, pero más de dos millones de andaluces han decidido que el Gobierno que necesita Andalucía es el Gobierno que mantenga el Estado de Bienestar, que busque crear empleo, que busque la reactivación económica, pero que lo haga manteniendo el Estado del Bienestar.</parrafo>
        <parrafo>Y, como decía, nosotros tenemos nuestra propia hoja de ruta para reducir el déficit, y lo vamos a hacer sin despedir empleados públicos y sin mermar las prestaciones sanitarias y educativas. Tenemos nuestras líneas rojas, sí, rojas, y esas líneas las vamos a cumplir. Y lo vamos a hacer garantizando el mayor empleo público en Andalucía, porque no queremos que se provoque más dolor del que ya ustedes están provocando al conjunto de los ciudadanos en este país.</parrafo>
        <parrafo>Y, para eso, es verdad que ha hecho falta un importante esfuerzo del conjunto de los empleados públicos en Andalucía. Pero saben perfectamente que no se van a tocar los derechos de los trabajadores. Claro, decirle eso al Partido Popular, que ha hecho la reforma laboral más injusta de la historia democrática de este país, es complicado que lo entienda.</parrafo>
        <parrafo>Lo vamos a hacer de manera temporal y transitoria, y, como decía, sin que se queden derechos en el camino. Y eso lo saben los trabajadores y lo saben los representantes de los trabajadores. Y, además, lo vamos a hacer en trámite parlamentario, para que todo aquel que quiera sumarse al consenso y al acuerdo pueda hacerlo aquí, en la Cámara, que es la máxima representación de la voluntad del pueblo andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Y aquella afectación al salario de los trabajadores no se va a hacer nunca en el salario base, sino en los complementos. Y eso también nos distingue de las comunidades autónomas donde ustedes gobiernan.</parrafo>
        <parrafo>Y, si quieren que hablemos del mayor recorte, es el que ha provocado Rajoy al conjunto de los trabajadores en este país, aumentando la jornada laboral semanal de 35 a 37,5 horas, sin ningún tipo de compensación salarial.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Y no me vaya a hablar de retribuciones, no me vaya a hablar de retribuciones de los miembros del Consejo de Gobierno o del Presidente de la Junta. En dos años que llevamos sufriendo las consecuencias de esta crisis, el Presidente de la Junta de Andalucía y el conjunto de los miembros del Consejo de Gobierno han visto mermados sus ingresos en más de un 20%. Son los Consejeros que menos cobran de España, y solo hay un Presidente autonómico que cobre menos que el Presidente de la Junta de Andalucía. Y Rajoy lo ha recortado todo en este país, menos su sueldo, el de sus Ministros y el de los altos cargos del Gobierno de España.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Entonces, ustedes saben perfectamente que el 90% de las medidas vienen impuestas por las decisiones que ha tomado el Gobierno de España.</parrafo>
        <parrafo>Y me gustaría saber si los Senadores autonómicos hoy elegidos en esta Cámara, el señor Arenas, el señor Sanz, la señora García y la señora Soto, van a defender como Senadores a esta Cámara, que los ha elegido, en el Senado, y van a defender el Estatuto de Autonomía, o van a hacer lo mismo que hizo Arenas: votar en contra del cumplimiento del Estatuto de Autonomía en el Senado. Y van a seguir permitiendo que el Estatuto de Autonomía para el Partido Popular sea papel mojado.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, cuando usted me habla de reducción de complementos, creo que no ha recordado que más de cien altos cargos en la Comunidad de Madrid ganan más que el Presidente de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Hay que dar ejemplo, y lo que uno dice se tiene que corresponder con lo que uno hace. Y este Gobierno va a hacer lo que dice, lo que dijo y lo que dirá en los próximos meses.</parrafo>
        <parrafo>Los despidos, las privatizaciones, los 4.000 parados al día que hay en este país desde que gobiernan ustedes, esa no es la hoja de ruta del Gobierno de izquierdas de Andalucía. Aquí vamos a decir que no a los despidos, vamos a decir que no a las privatizaciones y no vamos a permitir que se sigan precarizando los servicios públicos. Porque ustedes están maniobrando para que 80.000 empleados públicos en el sector educativo se vayan a la calle en las comunidades autónomas. Porque ustedes, y el señor Arenas, que no está en estos momentos en la Cámara, tenían un modelo a imitar. Yo lo recuerdo bien. Durante cuatro años, el mismo tiempo que se pegó el señor Arenas haciendo su alineación ideal... Yo entiendo que no le guste este gobierno, le gustaba más el que tenían preparado, pero que se le quedó en el vestuario. Yo lo comprendo. Bueno, pues, durante cuatro años, imitando a otra comunidad autónoma —recuerde: Valencia—, decía que Andalucía tenía un problema, y que, cuando él gobernara, nos íbamos a parecer mucho más a los valencianos, los que desde el 1 de marzo han rebajado la jornada laboral en un 33% a los interinos, los que desde el 1 de enero del año próximo van a permitir la gestión privada de los hospitales, los mismos que ocultaron sus cuentas, los mismos que van a despedir cinco mil empleados públicos. Ese es el modelo que a usted le gustaría imitar.</parrafo>
        <parrafo>Pero a nosotros no. Tenemos nuestro propio modelo, sabemos lo que vamos a hacer y lo que no vamos a hacer. Y, mientras nos tilde de radical, mientras nos insulte, mientras nos agreda verbalmente, igual que a los andaluces y a las andaluzas, sabemos que estamos en el camino correcto, porque no nos parecemos a lo que están haciendo en sus comunidades autónomas.</parrafo>
        <parrafo>Le he dicho Valencia, pero, en Madrid, dos mil quinientos profesores de instituto ya han sido despedidos, y en Murcia se van a ir cinco mil interinos en la educación a la calle y seiscientos en la sanidad.</parrafo>
        <parrafo>Están gobernando contra Andalucía, y lo sabe. Sabe que están gobernando contra Andalucía, sabe que las decisiones que está tomando en materia educativa van contra Andalucía, sabe que tenemos una población más joven que el resto de España, que uno de cada tres nuevos alumnos es andaluz. Y, cuando ponen sobre la mesa medidas como masificar las aulas, ampliar la ratio, lo hace para cargar contra Andalucía. Y quien carga y gobierna contra Andalucía no puede darle lecciones al gobierno que legítimamente han elegido los andaluces y las andaluzas. ¿Por qué? Porque están provocando el mayor dolor posible a los andaluces, porque no les perdonan lo que han votado el pasado 25 de marzo en las urnas.</parrafo>
        <parrafo>Y, bien, aquí no vamos a subir la ratio, aquí no vamos a privatizar hospitales, aquí no vamos a cerrar centros de salud, como están haciendo en las comunidades autónomas donde ustedes gobiernan. Aquí vamos a apostar por una sanidad pública universal y de calidad, no una para ricos y otra para pobres. Aquí vamos a seguir apostando por el Estado del bienestar, que los andaluces, con tanto esfuerzo, han construido.</parrafo>
        <parrafo>Le decía que en Valencia apuestan por la gestión privada de los hospitales. Pero es que en Baleares los cierran. Es que cierran los centros de salud por la tarde en Extremadura, y los sábados en Valencia. Es que cierran quirófanos en Murcia. No puede darnos usted lección, no puede darnos usted lección de recortes a los andaluces, porque están aprovechando la crisis para aprovecharse de lo público y que algunos, desde lo privado, hagan negocio.</parrafo>
        <parrafo>Están empobreciendo a las clases medias, están empobreciendo a los trabajadores, están empobreciendo a los pensionistas, y están ensombreciendo el futuro de nuestros jóvenes, y lo que están provocando es miedo y pánico en el conjunto de los ciudadanos. Eso es lo que ustedes han traído, la esperanza y la felicidad desde el pasado 20 de noviembre.</parrafo>
        <parrafo>Fíjese: Si engañaron a los españoles, más aún quisieron engañarnos a los andaluces, que tan solo cinco días después —por eso a la portavoz del Partido Socialista le han sorprendido estos 16 días—, tan solo cinco días después de que este Gobierno tomara posesión, conocimos los mayores recortes que se podían esperar a través de los Presupuestos Generales del Estado. A eso es a lo que nos hemos tenido que enfrentar el Gobierno de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y, mientras, están ahuyentando a todo el mundo. Nadie se atreve a invertir en este país. Están produciendo desconfianza. Se les ha caído hasta Bankia, que era el modelo, el ejemplo de la gestión del Partido Popular en el sistema financiero. Ahora nadie es responsable.</parrafo>
        <parrafo>Pues ¿sabe quiénes son los responsables? Los que ahora escurren el bulto, los políticos y los gestores del Partido Popular y aquellos políticos que situaron a esos gestores de esas cajas que se integraron en Bankia y ahora quieren cargar sobre el Banco de España.</parrafo>
        <parrafo>Y, cuando no, pues lo achacan a la herencia recibida. Afortunadamente, este fin de semana nos hemos dado cuenta de que la herencia estaba en los cajones de las comunidades autónomas del Partido Popular, y, mientras a nosotros se nos miraba con lupa, se les hacía la vista gorda a Madrid, a Valencia y a Castilla y León. ¿Y sabe quién hacía eso? El señor Beteta, el mismo que estuvo poniendo en cuestión las cuentas de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>¿Pues sabe quién pone en cuestión ahora al señor Beteta? El Gobierno de Andalucía, porque no nos fiamos de que sea ahora el señor Beteta el que tenga que auditar las cuentas de las comunidades autónomas, porque tapó y ocultó las cuentas de las que era responsable: las cuentas de la Comunidad de Madrid.</parrafo>
        <parrafo>Y yo le pregunto: ¿Van a aplicar ustedes las leyes que aprueban? ¿Van a aplicar la Ley de Transparencia? Porque, si es así, tendrán que aplicarle la Ley de Transparencia al señor Beteta y tendrán que pedirle responsabilidades al señor Beteta.</parrafo>
        <parrafo>Lamento que una cosa es que lo que aprueban, o lo que pensaban aprobar para imponerlo a las comunidades autónomas donde ustedes no gobiernan, y otra cosa distinta lo que hacen cuando ustedes son los responsables.</parrafo>
        <parrafo>Y sí —se lo decía antes—, a mí no me da ninguna confianza el señor Beteta: ninguna. Y además fue una de las voces que sembró dudas sobre las cuentas de Andalucía, y fue uno de los culpables de que Andalucía no pudiera situar su deuda pública. Por eso no me da ninguna confianza el señor Beteta, y no creo que sea el hombre más adecuado, como decía antes, para auditar las cuentas públicas de las autonomías.</parrafo>
        <parrafo>Y hoy, casualmente, cuando usted agredía a los miembros de Izquierda Unida, concretamente a los que formaban parte del Gobierno de Andalucía, yo recordaba las palabras esta mañana del señor Monago. Y entiendo por qué el señor Monago nos llamaba «chicos yeyé», y «chicos guay», ¿no?, «chicas guay». Eso seguramente no se lo dicen ni en Almonte ni en Alcalá de los Gazules, por poner un ejemplo, eso seguramente allí no se lo dicen.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, pues, cuando el señor Monago nos llamaba hoy «chicos yeyé», «chicos guay», recordaba que el señor Monago, hace muy pocos meses, les hacía carantoñas a los dirigentes de Izquierda Unida en Extremadura. Claro, pero en ese momento no le parecían radicales. En ese momento los guay les parecían ustedes, porque les iban a permitir acceder a la Presidencia del Gobierno en Extremadura. ¿Y sabe lo que ha hecho el señor Monago, por qué nos insultaba y nos llamaba «yeyé» y «guay»? Porque su plan de ajuste es radicalmente distinto al nuestro; porque, mientras mantenemos el empleo público y preservamos los servicios públicos en Andalucía, él ha decidido privatizar el servicio de refuerzo de bomberos, plantear despidos, suprimir programas de apoyo y refuerzo en educación, aumentar la ratio de alumnos y reducir el horario de atención en centros de salud. Ese es su modelo, señor Sanz.</parrafo>
        <parrafo>Y yo entiendo el papelón que hace usted aquí cuando nos habla de recortes: lo entiendo perfectamente. El mismo papelón que cuando nos habla de gobierno. Lo entiendo perfectamente. Pero entienda también que no se puede aplicar un doble rasero: un rasero a las comunidades autónomas donde gobernamos la izquierda y un rasero a las comunidades autónomas donde gobierna su partido.</parrafo>
        <parrafo>Lo comprendo también porque tiene que defender al Gobierno de España; un gobierno que está haciendo reformas sin ton ni son; un gobierno que está aplicando sus medidas a través de decretos, que llevamos ya casi veinte, más de veinte decretos llevamos, sin hablar con nadie, sin dialogar con nadie. Decretos que hoy son decretos, pero que dentro de dos meses perfectamente pueden ser modificados.</parrafo>
        <parrafo>Yo entiendo que defender la improvisación, defender que no haya una hoja de ruta, que la única hoja de ruta es destruir los derechos de los trabajadores y el Estado del bienestar, es complicado; pero, hombre, también es complicado para las comunidades autónomas tender la mano y ver cómo el Gobierno de España, como le decía antes, no acoge con lealtad institucional lo que es preservar el valor España; que, si traslada sus recortes a las comunidades autónomas, no está siendo leal con las comunidades autónomas, y que desde las comunidades autónomas le podemos explicar al Gobierno de España que se puede tener una hoja de ruta distinta, que se pueden hacer las cosas de otra manera, y que lo podemos hacer, como decía antes, sin dañar la educación, sin dañar la sanidad y sin seguir quebrando socialmente a este país.</parrafo>
        <parrafo>Y por último —y con esto termino, Presidente—, hay una cosa que nos distingue a usted, señor Sanz, y a mí, entre otras muchas. Que yo tengo un Presidente que da la cara, que yo tengo un Presidente que se pone al frente de los problemas, que se dirige a los ciudadanos, que explica el por qué tomamos las decisiones, que lo hace pensando en el interés de los ciudadanos, y que los ciudadanos saben perfectamente que tienen un Presidente en el que pueden confiar, que tienen un hombre que dice lo que hace y hace lo que dice, y que, lógicamente, va a ser el Presidente que va a sacar a Andalucía de la situación que estamos viviendo, y que no vamos a permitir, igual que no vamos a fallarle, como le decía antes, no les vamos a fallar a los andaluces, no vamos a permitir que por parte del Gobierno de España se nos imponga una hoja de ruta distinta a aquella con la que nosotros nos comprometimos con los ciudadanos el pasado 25 de marzo. No tenga ninguna duda de que eso va a ser así.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

