<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>35</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 19,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>4</dia>
    <mes>abril</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Curso de agua, Ordenación hidráulica, Prevención de riesgos, Provincia de Almería, Zona húmeda</materias>
    <numero_expediente>9-13/POP-000125</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a la Rambla del Cañuelo en Roquetas de Mar, Almería (pág. 119).</extracto>
    <proponentes>la Ilma. Sra. Dña. Rosalía Martín Escobar, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Rosalía Martín Escobar, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Luis Planas Puchades, Consejero de Agricultura, Pesca y Medio Ambiente.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Siguiente pregunta dirigida al consejero de Agricultura, Pesca y Medio Ambiente, por el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida-Los Verdes Convocatoria por Andalucía, y relativa a la Rambla del Cañuelo, en Roquetas de Mar. La formula la diputada señora Martín Escobar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN ESCOBAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor presidente y señor consejero.</parrafo>
        <parrafo>Al inicio de esta legislatura, el coordinador andaluz de Izquierda Unida y vicepresidente del Gobierno de la Junta de Andalucía le trasladó la necesidad de dar una respuesta urgente ante la situación de emergencia que vivían los vecinos de Las Norias de Daza y los agricultores de la zona como consecuencia de la subida del agua de la Balsa del Sapo. Y tras casi una década de tirar cantidades ingentes de dinero en proyectos, en más proyectos y en bombeos que no daban resultado, usted fue sensible a esa realidad y efectivamente comenzó la primera fase, que hoy ha aliviado considerablemente la situación y que, a pesar de las lluvias —este año cuantiosas—, no ha generado alarma. Pues el camino emprendido del bombeo, más la canalización de la rambla, como única salida natural del agua al mar, ha dado resultado, ha dado cierta tranquilidad a los vecinos y ha dado muestras de estar en la solución acertada. Sin embargo, estamos a medio camino, de ahí que la pregunta sea en qué situación se encuentra el proyecto de canalización de las Rambla del Cañuelo —sobre todo, en lo referido al tramo de Cortijos de Marín hasta el cementerio de Roquetas—, y la segunda fase de bombeo de la Balsa del Sapo —entubado, emisario submarino y depuración—, indicando plazos, presupuestos, posibles colaboraciones con el Ayuntamiento de Roquetas, e incluso para la construcción de los puentes sobre la mencionada rambla y que, como usted sabe, ha tenido sus más y sus menos.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Martín.</parrafo>
        <parrafo>Señor consejero de Agricultura.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLANAS PUCHADES, CONSEJERO DE AGRICULTURA, PESCA Y MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, señor presidente. Muchas gracias, señora Martín.</parrafo>
        <parrafo>Para ser justos, me lo pidió el señor Valderas y el señor Sánchez Teruel también me lo había pedido con anterioridad, creo que era una necesidad, por eso actué de forma inmediata y estoy orgulloso de ello. Hemos conseguido en seis meses, por segunda vez, hacer una obra de emergencia que no es responsabilidad de la Junta de Andalucía, pero que lo hemos hecho a favor de, evidentemente, todos agricultores y habitantes de aquella zona de Las Norias, de El Ejido.</parrafo>
        <parrafo>Y creo que a partir de ahí, como usted me preguntaba en relación con la canalización, es una obra realizada en el año 2000, concretamente del encauzamiento del tramo urbano de la Rambla del Cañuelo, desde la carretera de Alicún hasta el mar; una obra completada con un cauce de aguas bajas, como corresponde, y en el que transcurren sin problemas los 500 litros por segundo del bombeo de la Balsa del Sapo. El resto de la rambla, fuera de territorio urbano, no presenta especiales dificultades. La cuestión que se ha planteado posteriormente, afortunadamente resuelta con sentido común, como tiene que hacerse todo y con cooperación entre administraciones, ha sido la cuestión de los pasos sobre las ramblas, de exclusiva competencia municipal. Hemos prestado nuestra colaboración técnica e institucional y se ha verificado la autorización correspondiente para que pudiera llevarse a cabo. Estará usted de acuerdo conmigo, señora Martín, en que esta forma que tiene este Gobierno, del cual su partido y el mío forman parte, es la forma que resuelve realmente y de forma práctica los problemas de los ciudadanos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señora Martín.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN ESCOBAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor consejero.</parrafo>
        <parrafo>Y, efectivamente, hay una sensibilidad distinta en este Gobierno, una sensibilidad que me va a permitir en este momento, señor consejero, solicitarle sensibilidad también desde el punto de vista medioambiental. Y es que es necesario y urgente realizar un estudio sobre las características del agua que se está bombeando al mar para evaluar el impacto que pueda tener en la fauna y flora marina, especialmente en el caso de la pradera de posidonia y en la calidad de las aguas de baño.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, le reitero la petición que desde la sensibilidad que usted ha demostrado con la provincia de Almería, con esta situación, y para resolver y solucionar de una vez por todas la situación de la Balsa del Sapo, que lleva más de una década danto vueltas..., también desde el punto de vista medioambiental seamos capaces de dar respuesta a los ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Martín.</parrafo>
        <parrafo>Señor consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLANAS PUCHADES, CONSEJERO DE AGRICULTURA, PESCA Y MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Señora Martín, le tranquilizo en el sentido de que las aguas que por ahí discurren no tienen la consideración de vertido. Esta agua procede, fundamentalmente, de la masa de agua subterránea del Campo de Dalías. Y según las analíticas realizadas, el agua que parte de las balsas no difiere sustancialmente de la que parte de dicho acuífero.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

