<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>9</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 5</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>28</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Provincia de Málaga, Transporte público, Vehículo sobre railes, Tarifa ferroviaria</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000043</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a los cambios en el transporte ferroviario de la provincia de Málaga (pág. 22).</extracto>
    <proponentes>la Ilma. Sra. Dña. María Dolores Quintana Campos, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Dolores Quintana Campos, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. Elena Cortés Jiménez, Consejera de Fomento y Vivienda.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Sustanciado el punto octavo, señorías, pasamos al punto noveno, preguntas orales en Pleno, y, en primer lugar, la pregunta con ruego de respuesta oral relativa a cambio en el transporte ferroviario de la provincia de Málaga, del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, dirigida a la Consejera de Fomento y Vivienda.</parrafo>
        <parrafo>Para formularla, tiene la palabra en primer lugar la diputada señora Quintana Campos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUINTANA CAMPOS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente. Buenos días, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>En nombre del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida, le realizo una pregunta que tiene que ver con los cambios en el transporte ferroviario de la provincia de Málaga, ya que, en estos días, Renfe ha venido realizando cambios en el transporte ferroviario de la provincia de Málaga que afectan a la comarca de la Costa del Sol, con un aumento del 49% en el precio del billete de cercanías, un aumento del 30% en las tarifas de los servicios de la comarca del Guadalhorce y también la supresión de los trenes que conectan Ronda con la capital malagueña.</parrafo>
        <parrafo>En base a eso le pregunto qué opinión tiene su Consejería acerca de estos recortes de servicios y aumento de tarifas llevados a cabo por Renfe en la provincia de Málaga y qué gestiones va a acometer para que Renfe restituya este servicio público que vertebra el territorio y garantiza la movilidad de los vecinos de las poblaciones afectadas, así como tarifas asequibles.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora diputada.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORTÉS JIMÉNEZ, CONSEJERA DE FOMENTO Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, señor Presidente. Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>En respuesta a la pregunta que hace la señora diputada del Grupo de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, trasladarle lo siguiente.</parrafo>
        <parrafo>La Consejería de Fomento y Vivienda realiza una apuesta definitiva por el transporte público, y, dentro de las distintas modalidades del transporte motorizado, somos conscientes de que el tren es el que mayor valor ecológico tiene, y esto por varias razones. Primero, porque ocupa menos suelo en cada viaje efectuado; segundo, por ser el medio de transporte que cuartea menos el territorio, reduce el impacto paisajístico, consume menos energía, genera menos gases de efecto invernadero, tiene menor accidentalidad y reduce la congestión de las infraestructuras.</parrafo>
        <parrafo>Por ello resulta incomprensible, resulta injustificada la supresión de servicios ferroviarios entre Ronda y Málaga, obligando con ello, lógicamente, al uso de otros medios de transportes motorizados más contaminantes. Pero es más. Renfe, dependiente del Ministerio de Fomento, ha subido las tarifas, los precios del billete de cercanías, nada más y nada menos que un 49%, y un 30% las tarifas de los servicios en la comarca del Guadalhorce, afectando, como no podía ser de otra manera, de forma sangrante, a personas con menos recursos económicos. Todo ello, además, se ha realizado sin información; es decir, los usuarios habituales del tren han visto de un día para otro cómo subían los precios de los títulos sin que los mismos tuviesen ningún tipo de noticias de que estaba prevista dicha subida. Bonita forma de gobernar.</parrafo>
        <parrafo>Dado que Renfe suele justificar este tipo de decisiones con datos contables, les recomendamos al Ministerio de Fomento y a Renfe que hagan un balance algo más de coste y beneficio, que miren el índice de desarrollo humano de las Naciones Unidas o el índice de progreso efectivo.</parrafo>
        <parrafo>Renfe, como empresa transportista, debe aplicar el criterio de que es una función esencial. El transporte es facilitar a todas las personas el acceso a los bienes, a los servicios, al contacto con las demás personas, permitiendo la realización de actividades cotidianas de producción, educación, formación, cuidado de la salud, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, esta Consejería, en el marco de las relaciones institucionales que mantiene tanto con el Ministerio de Fomento como con la propia empresa pública ferroviaria Renfe, defenderá con ahínco el papel del ferrocarril dentro del sistema multimodal de transporte, cuya columna vertebral está constituida por el criterio a pie, en bicicleta y en transporte público colectivo, siendo los demás modos y medios de transporte complementarios de los tres referidos, tratando, por medio de todas nuestras capacidades y posibilidades, de restablecer los servicios de transporte suprimidos y que se adecuen, además, los precios de los títulos del transporte a la capacidad adquisitiva de las clases populares.</parrafo>
        <parrafo>Nada más. Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTEL GÓMEZ, SECRETARIA TERCERA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señora Quintana.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUINTANA CAMPOS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Para Izquierda Unida, el tren es un servicio con un carácter marcado social, además de que contribuye al ahorro de energía, a la sostenibilidad y al mantenimiento de muchos puestos de trabajo. Por eso, desde Izquierda Unida rechazamos frontalmente la subida de las tarifas, la subida de los precios.</parrafo>
        <parrafo>Desde Izquierda Unida nos estamos posicionando en favor de los trabajadores y los estudiantes malagueños, que van a ser los más afectados por esta brutal subida, que ya están siendo víctimas de la reforma laboral y también del descenso de las becas, porque también se elimina el descuento del viaje, del billete de ida y vuelta, que utilizan un 80% de los pasajeros.</parrafo>
        <parrafo>La subida es totalmente injustificada si tenemos en cuenta que la línea Málaga-Fuengirola es la más rentable de toda España. En el año 2011 se cerró con un total de veinticuatro mil viajeros. Y, además, el C2, que es el tren de cercanías que atiende a los municipios del tamaño como Pizarra, Cártama o Álora. También desde Izquierda Unida rechazamos los planes que el Gobierno del Partido Popular, el Gobierno central, tiene para privatizar Renfe, porque va a suponer, seguro que supondrá, precios aún mayores y menor calidad y seguridad en el servicio.</parrafo>
        <parrafo>Por último, también municipios como Benalmádena, Torremolinos, Fuengirola, y hasta Mijas, pueden sufrir un recorte, una disminución en los turistas, en los visitantes.</parrafo>
        <parrafo>Y decirle también que la puesta en marcha de un tren turístico, en este caso entre Málaga y Ronda, ha supuesto la supresión del tren que utilizaban los vecinos de Ronda para ir a Málaga.</parrafo>
        <parrafo>Saludamos el que exista ese nuevo tren turístico; pero no puede ser a costa de que los vecinos de Ronda no tengan ese medio de transporte, que, además, también utilizan otras poblaciones, como Cañete, Campillos...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora diputada. Lo lamento, su tiempo ha concluido.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUINTANA CAMPOS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORTÉS JIMÉNEZ, CONSEJERA DE FOMENTO Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí.</parrafo>
        <parrafo>Agradecer el trabajo desarrollado en la provincia por Izquierda Unida en Málaga, y tener la absoluta seguridad de que el derecho de movilidad de las clases populares debe conducir a la movilización necesaria para que ese derecho sea una realidad.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

