<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>14</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 8,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>27</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Interpelaciones</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Interpelaciones</tipo_iniciativa>
    <materias>Administración regional, Empresa pública, Organización administrativa, Reforma administrativa</materias>
    <numero_expediente>9-12/I-000009</numero_expediente>
    <extracto>Interpelación relativa a política general en materia de planificación y racionalización de la Administración de la Junta de Andalucía y de sus entidades instrumentales (pág. 14).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Ana María Corredera Quintana, del G.P. Popular Andaluz.  Dña. Carmen Martínez Aguayo, Consejera de Hacienda y Administración Pública.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Por lo tanto, pasamos al punto siguiente: interpelación relativa a política general en materia de planificación y racionalización de la Administración de la Junta de Andalucía y de sus entidades instrumentales, iniciativa presentada por el Grupo Parlamentario Popular. Para defender la cual tiene la palabra, en su nombre, su portavoz, señora Corredera Quintana.</parrafo>
        <parrafo>Señora Corredera, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORREDERA QUINTANA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente. Señorías. Señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Hemos planteado esta interpelación porque lo que se traduce de las medidas que está tomando el Gobierno andaluz, incluso de los proyectos de ley que hasta el momento hemos tenido ocasión de debatir en esta Cámara, y los que el Gobierno ha ido anunciando, es que, a pesar de la profunda crisis en que está sumergida Andalucía, a pesar de que son momentos para la austeridad, el rigor y la transparencia, este Gobierno está huyendo de la posibilidad de acometer una reforma en profundidad en la Administración andaluza. Una reforma auténtica y comprometida de la Administración que dé respuesta a la situación real que atraviesa nuestra Comunidad, aunque ustedes intenten negar la mayor, y que permita resolver los problemas de los andaluces, que, en definitiva, debe ser el objetivo de cualquier Gobierno que se precie como tal.</parrafo>
        <parrafo>Sabemos que ustedes tienen un discurso oficial, que consiste en responsabilizar al Gobierno del señor Rajoy de todos los males de Andalucía, como si ustedes no llevaran más de treinta años al frente del Gobierno andaluz, y el señor Rajoy solo ocho meses al frente del Gobierno de la Nación. Pero como a demagogia no les gana nadie, estoy segura de que hoy usted tampoco se va a salir del guión. Pero creo que es bueno que los andaluces y andaluzas sepan en qué ámbito nos estamos moviendo, cuáles son las prioridades de este Gobierno y qué están dispuestos a cambiar desde el Gobierno andaluz para hacer frente a la difícil situación que atravesamos.</parrafo>
        <parrafo>Es cierto que hay un Plan de Reequilibrio Financiero que tiene como objetivo cumplir el déficit establecido por el Gobierno de la Nación. Lo que no es tan cierto —y aquí lo hemos repetido en más de una ocasión— es que el Gobierno de la Nación nos imponga cómo cumplir con ese objetivo de déficit. Ustedes deciden cómo, cuándo y cuánto, pero eso lo obvian, y han decidido tomar el camino fácil y cargar y castigar a los empleados públicos.</parrafo>
        <parrafo>Desde el Grupo Popular tenemos claro que con una buena reforma de la Administración no tendríamos que tocar los sueldos de los empleados públicos andaluces, a los que ustedes, de forma unilateral, les han recortado un 5% sus nóminas, más un 10% en complementos e incentivos.</parrafo>
        <parrafo>Y, como me gusta demostrar mis afirmaciones con hechos, a los datos me remito.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, su Gobierno mantiene un total de 372 entes en Andalucía. Se comprometieron a una reordenación y reducción importante; pero desde 2010, cuando aprobaron el Plan de Reordenación del Sector Público, solo se han reducido cinco entes de los 111 previstos: solo cinco. ¿Cómo les explican esto a los andaluces? ¿Cómo lo justifican? ¿Piensan acometer alguna vez la necesaria reordenación del sector público en Andalucía? ¿Podemos esperar que hagan algo al respecto? Porque, señora Consejera, su actitud no pueden ser promesas que luego nunca se cumplen, o declaraciones vacuas, como las de su compañero de Gobierno, el señor Valderas, que dice a bombo y platillo en los medios de comunicación que nadie duda que la readecuación del sector público habrá que hacerla. Pero, claro, lo que no hace es concretar ni cómo, ni cuándo, ni qué están dispuestos a hacer. ¿Cuándo van a coger el toro por los cuernos?</parrafo>
        <parrafo>Yo les recuerdo que, en la pasada legislatura, su Administración paralela aumentó ni más ni menos que un 37,2%. En plena crisis pusieron en marcha 103 entes más de los que existían al inicio de la legislatura. Por cierto, 74 de ellos bajo el mandato del señor Griñán. Es que uno de cada tres entes que se ha creado en los últimos cuatro años se ha creado..., perdón, se ha creado en los últimos cuatro años. Es decir, señora Consejera, hemos pasado de 19 fundaciones a 72, 53 fundaciones más. Si hablamos de sociedades mercantiles, de 79 han pasado ustedes a 102, todo ello con su correspondiente personal, ¿eh? Y, además, crearon cuatro nuevas entidades públicas empresariales. Menuda forma de ahorrar tienen ustedes en tiempos de crisis.</parrafo>
        <parrafo>¿Esa va a continuar siendo su estrategia? ¿Seguir creando fundaciones y sociedades sin ton ni son? Si hasta usted ha reconocido que no sabía cuántos trabajadores había en esos entes; si hemos sabido por los medios de comunicación que ha tenido que enviar una circular para que le digan cuántos trabajadores están adscritos a esos entes. Y esto sin entrar en la cuestionable legalidad de su propuesta de reordenación del sector público, con algunas sentencias —que hoy viene también alguna en los periódicos— que ponen en evidencia lo rematadamente mal que a veces hacen ustedes las cosas.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que, además, a esto hay que sumar 23 oficinas repartidas por todos los continentes, oficinas como la de Madrid, que en lo que va de año ya nos ha costado doscientos mil euros. ¿Esa va a seguir siendo su dinámica?</parrafo>
        <parrafo>Pero lo preocupante de todo esto, además del importante coste que supone a las arcas andaluzas, lo preocupante, decía, es la falta de transparencia.</parrafo>
        <parrafo>Entre 2008 y 2012, estos entes recibieron ni más ni menos que veinte mil millones de euros en transferencias, y la mayoría escapan a los controles, al control político de este Parlamento y —lo que es más grave— al de la Intervención General de la Junta de Andalucía, pese a los informes y recomendaciones de la Cámara de Cuentas. ¿Qué van a hacer ustedes para garantizar la transparencia?</parrafo>
        <parrafo>Y hay más: En solo tres años, la deuda de estas empresas se ha triplicado, ha pasado de 195 millones de euros a casi setecientos millones de euros, quinientos millones más de endeudamiento en solo tres años. Es decir, señora Consejera, que, si el sector público instrumental hubiese tenido unas cuentas saneadas, no hubieran tenido ustedes necesidad de recortar más de setecientos millones de euros en sueldos de empleados públicos. Pero el problema es que han gastado lo que no tenían donde no debían, y que ni siquiera quieren asumirlo. ¿Piensan hacer ustedes algo al respecto? ¿Cómo van a sanear las cuentas para que no sigan generando esa deuda?</parrafo>
        <parrafo>Y, señora Consejera, usted tendrá que explicar cómo, además de los entes instrumentales y pese a la falta de liquidez, están ustedes engordando la Administración a través de empresas externas y asesorías técnicas, y explicarles que siguen contratando personal: trescientos cuarenta mil euros para homologar bienes y servicios.</parrafo>
        <parrafo>Pero hablemos de sus altos cargos, señora Consejera, de ese doble lenguaje con el que tanto les gusta confundir, por no decir engañar, a los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Presumen de una reducción del 50% de los altos cargos. Lo que no cuentan es que lo que quitan por un lado lo ponemos por el otro, y al final suma y sigue.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, el Gobierno del bipartito nos cuesta más a los andaluces, que es lo que viene denunciando el Partido Popular desde el principio.</parrafo>
        <parrafo>El recorte en los servicios centrales de la Junta de Andalucía ha sido únicamente de un pírrico 6%, un 6%. Solo han desaparecido 11 altos cargos. Es decir, de 171 que había al final de la legislatura a 160. Antes había 23 secretarías generales o direcciones generales con rango de viceconsejería; ahora son 25, dos más.</parrafo>
        <parrafo>Es verdad que han reducido los delegados territoriales —de 97 han pasado a 49—; pero siempre se olvidan, qué casualidad, de que, en el mismo decreto que eliminan esos 49 altos cargos provinciales, crean 56 a dedo, a dedo, puestos de libre designación de alto nivel: las secretarías generales provinciales. Hagan cuentas y me dirán ustedes si no hay trampa en esa reducción de la Administración que nos han venido vendiendo.</parrafo>
        <parrafo>Así que ahora tenemos ocho delegaciones del Gobierno, la Subdelegación del Gobierno en el Campo de Gibraltar, las 40 nuevas delegaciones territoriales, otras cinco oficinas de la Vicepresidencia —la guardia de corps del señor Valderas, que eso ya lo sabemos todos, ¿no?—... ¿A esto le llaman ustedes austeridad? ¿Este es el ejemplo que quieren dar? Si es que se les ve el plumero. Austeridad para los demás, pero a mí que no me toquen, ¿eh? Virgencita, que me quede como estoy. Ese es su lema, porque ahorro, sinceramente, no parece que vaya a haber mucho.</parrafo>
        <parrafo>En fin, señora Consejera, el tiempo se me acaba, pero creo que hay cosas importantes que usted debe aclarar a raíz de esta interpelación y que espero que responda a estas preguntas. Los andaluces merecen saber cuáles son los criterios de austeridad, de transparencia, que se autoimpone el Gobierno andaluz: necesitan saberlo. Merecen saber qué están dispuestos a recortar desde el Gobierno andaluz cuando a ellos les están pidiendo que se aprieten el cinturón y les están aplicando grandes recortes. Merecen saber que, además de cerrar colegios públicos y hospitales públicos, como amenazaba el Presidente del Gobierno, el señor Griñán, ustedes están dispuestos a prescindir de otras cosas bastante más superfluas y con menos frivolidad que la afirmación que hizo aquel día el Presidente del Gobierno. Merecen saber cuáles son sus prioridades a la hora de actuar. Porque un Gobierno, señora Consejera, no son sus promesas: son sus hechos. No lo olvide.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Corredera.</parrafo>
        <parrafo>Para responder la interpelación, tiene la palabra el Consejo de Gobierno, y en su nombre la Consejera de Hacienda y Administración Pública.</parrafo>
        <parrafo>Señora Martínez Aguayo, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE HACIENDA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, hay dos datos que cada vez que subo a esta tribuna y sea la Junta de Andalucía situada frente a una crítica de incumplimiento voy a volver a leer, porque son dos datos que permiten hacerse una idea, puesto que vienen a ser, como bien dicen, algo que tiene que ver con la evolución y con la historia de una buena gestión; dos datos que ponen de manifiesto la gestión rigurosa y ordenada de la Junta de Andalucía a todos los efectos, y su grado, su grado de austeridad. El primero, el dato de déficit por habitante.</parrafo>
        <parrafo>Mire, Andalucía tiene un déficit por habitante un 25% inferior de la media de las comunidades autónomas. Me voy a ir a Valencia. Ya sé que no les gusta que hablemos de dos comunidades autónomas, lo entiendo, porque la fotografía resulta poco favorecedora; pero, mire usted, aquí hay un déficit por habitante de 573 euros, en Valencia, 1.107, 1.107. Habría que hacerse una pregunta con respecto al grado de eficiencia o de gestión en una comunidad que, desde luego, no puede decirse que tenga poco tiempo de Gobierno del Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Andalucía tiene una deuda en relación con su PIB del 10,7%, un 3,5% inferior al del total de las comunidades autónomas, y singularmente inferior a comunidades, también, como la de Valencia —20,8%—, Cataluña o Castilla-La Mancha. Si esto lo llevo a deuda por habitante, la cifra resulta muy explicativa, porque nosotros tenemos una deuda por habitante de 1.833 euros, frente a los más de 4.000 de Valencia, a los más de 5.000 de Cataluña, a los más de 2.600 de Madrid. Por lo tanto, señoría, eso es un dato que ejemplifica lo que le estoy diciendo.</parrafo>
        <parrafo>Centrándome un poco más, si quiere usted, en el tema de empresas públicas, le voy a decir que el endeudamiento del sector público dependiente de la Junta de Andalucía, que a usted le parece tan horrible, según los datos también del Banco de España, estos reflejan que la deuda de las empresas —insisto, en datos del Banco de España— es un 0,5% del PIB, frente al 1,2% —que es más del doble— del conjunto del resto de España. El sector público tiene una deuda por habitante de 82 euros, muy alejados de los 218 euros por habitante de Valencia, los 844 de Cataluña o los 254 de Madrid.</parrafo>
        <parrafo>Como sigue usted poniendo en cuestión el sector público, le diré que las entidades instrumentales del sector público son, fundamentalmente: el Hospital de la Costa del Sol, que le puedo decir, lógicamente, el número de empleados y su financiación; el Hospital del Alto Guadalquivir, del que le puedo decir el número de empleados y su financiación; el del Bajo Guadalquivir; el del Poniente de Almería; la Empresa Pública de Emergencias Sanitarias; la Agencia de la Dependencia. Le puedo hablar de las empresas educativas, ¿no?, la que se dedica..., el Ente de Infraestructuras, que también le puedo explicar los trabajadores que tiene y la financiación que tiene. Le puedo hablar de la Agencia del Medioambiente y Agua; o el Infoca, que también le puedo decir la financiación que tienen los trabajadores. En fin, se lo puedo detallar, pero le puedo decir que el 86% de la financiación de entidades del sector público tiene una finalidad social. Y fuera de ese 86% está, con un 7% de la financiación, la Agencia de Innovación y Desarrollo Tecnológico, AIDA, que no creo que sea lo que está usted pidiendo que revisemos o quitemos de funcionamiento.</parrafo>
        <parrafo>Le molesta a usted también, igualmente, que yo le diga algunas verdades absolutamente indiscutibles. Es indiscutible, por mucho que usted quiera hacerlo distinto, que la disposición adicional setenta y dos de la Ley de Presupuestos Generales del Estado impone que todos los empleados públicos trabajen treinta y siete horas y media. La Ley de Presupuestos, salvo que yo esté muy equivocada, cosa que no creo en este punto, la ha elaborado el señor Rajoy. Es una norma elaborada por el Gobierno de la Nación. Y ahí dice que a los empleados públicos se les ponga una jornada de treinta y siete horas y media, treinta y siete horas y media. Eso lo dice ahí. Y nosotros lo que sí que hemos decidido es aplicar esta medida, que implica una reducción, una reducción salarial del 7,14%, hemos decidido aplicarla manteniendo el máximo empleo, sin cerrar servicios públicos y sin privatizar, y sin privatizar. Eso es lo que estamos haciendo.</parrafo>
        <parrafo>Igualmente, estamos teniendo, además un compromiso, como le he explicado a usted, de reducir, de reducir aquellas partidas, aquellos elementos que en el Plan Económico-Financiero le hemos referido en el tema de personal. Por ejemplo, nosotros hemos disminuido la estructura de centros directivos de la Administración de la Junta en un 30% desde el inicio de la legislatura, hemos aprobado los decretos de estructura orgánica de las distintas consejerías y se ha reducido en un 50% la estructura administrativa periférica. Eso es así, cualquier andaluz que va a una provincia lo puede observar con claridad. Se ha producido una reducción efectiva de las retribuciones de los altos cargos de la Junta de Andalucía en un 7,5% para los miembros del Consejo de Gobierno, que, como usted sabe, también es inferior la reducción que se ha producido en el mismo nivel, o equivalente, en la Administración General del Estado, que se ha hecho una reducción del 7,14%. Aquí en Andalucía, un 7,50%.</parrafo>
        <parrafo>En lo que respecta a la reordenación del sector público, que algo habremos hecho, sin duda, ¿eh?, hemos propuesto un objetivo de eliminación de 111 entes instrumentales. Ese objetivo se comprometió en el Consejo de Política Fiscal y Financiera de 2010 y se ratifica en el de mayo de este año. Y lo que se constata en mayo de este año para el conjunto, para el conjunto, para el conjunto de todas las comunidades autónomas, que estamos todas comprometidas a ese proceso de restructuración, es que queda camino por hacer a todas, y se nos marca un objetivo que hemos aceptado de tener concluida esa reordenación a la que nos comprometimos a finales de este año 2012. Y en ese esfuerzo estamos.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros tenemos un problema particular, que estamos resolviendo, para dar de baja del inventario las 95 unidades temporales, lo que llamamos consorcios UTEDLT. Como usted sabe, en un consorcio tiene, por su propia definición, que decidirse su disolución por todos los participantes del consorcio. Los consorcios están constituidos no solo por la Administración de la Junta, sino por un número importante de ayuntamientos, tanto del Partido Socialista como del Partido Popular. Y estamos en esos procesos. Se han suprimido, se van a suprimir en el objetivo final, 180 puestos directivos en este sector. Y el proceso, como le digo, va a culminar el 31 de diciembre de este año. Le tengo que decir, insisto, que el conjunto de las comunidades autónomas, todas, fuimos advertidas, avisadas, como usted quiera llamarlo, tensionadas, en ese Consejo para que aceleráramos los procesos en los que estábamos comprometidos.</parrafo>
        <parrafo>Hemos hecho también, señoría, una armonización de las condiciones retributivas de todos los empleados públicos de las entidades instrumentales y, muy singularmente, de los directivos del sector público. Hemos establecido topes salariales para todos los directivos de entes instrumentales, estableciendo una homologación, un equilibrio con lo que es la estructura de la Administración.</parrafo>
        <parrafo>Pero yo no quiero que solamente sea esto de lo que hablemos cuando hablamos de mejora de la Administración pública, porque, en paralelo junto con todo eso, se ha ido desarrollando en Andalucía —y creo que es del interés, también, de su señoría; desde luego, es del interés del señor Montoro, que nos ha pedido esta información alrededor del plan de ajuste— un plan importante de simplificación de trámites administrativos, que ha supuesto la reducción de plazos de 106 procedimientos, el desarrollo de 25 servicios de respuesta inmediata, la simplificación y agilización de 97 trámites, la extensión del silencio positivo en un número de procedimientos, la sustitución de autorizaciones por declaraciones o comunicaciones previas en 11 procedimientos. En total, se han tomado 246 medidas, que han supuesto, según la metodología de cálculo que establece el propio Ministerio de Administración Pública, un ahorro para el conjunto de la ciudadanía de más de 900 millones de euros. Hemos mejorado intensamente los procedimientos de contratación a través de la Plataforma de Contratación Administrativa, del Registro de Licitadores Único, del Catálogo de Bienes Homologados, del Registro de Contratos, en la puesta en marcha, que tendremos que mejorar, del Tribunal Administrativo. Por cierto, tenemos un Tribunal Administrativo que debería ser el de toda la Junta de Andalucía. Y hemos hecho un amplio desarrollo, también, de la Administración electrónica, con la prestación de un importante número de servicios que prestamos de manera digital.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señoría, hablemos del conjunto…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE HACIENDA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Del conjunto, del conjunto de medidas, hablemos de todo lo que hace la Junta de Andalucía. Y explique usted, realmente aquí, la voluntad de su intención que, por lo visto es, simplemente, que nos pongamos a echar gente a la calle.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Para turno de réplica, tiene la palabra a continuación el grupo proponente, Grupo Parlamentario Popular, señora Corredera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORREDERA QUINTANA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Consejera, la realidad de mi intención es que usted aclare lo que va a hacer. El Gobierno es usted, no yo. Usted es quien tiene que tomar las decisiones. Usted es quien tiene que poner el principio de austeridad y de rigor en la Administración. Si yo, aunque hayamos ganado las elecciones, estoy en la oposición porque ustedes han hecho un pacto de perdedores. Si estuviéramos gobernando, ya decidiría mi grupo lo que hay que hacer. Yo lo que quiero es que usted les aclare a los andaluces qué van a hacer ustedes, que son los que están gobernando.</parrafo>
        <parrafo>Y, claro, que usted me hable de rigor y austeridad, sinceramente, deja mucho que desear. Me dice que han ahorrado 900 millones. Y yo me pregunto: si en tres años hemos aumentado la deuda en un 255% y hemos ahorrado 900 millones, pues no quiero pensar sin ahorro lo que hubiéramos tenido de deuda disparatada. Que se lo vuelvo a decir, que nos cuestan, nos han costado 20.000 millones sus entes empresariales. Algo tendrán que hacer ustedes, de verdad que se lo digo.</parrafo>
        <parrafo>Y que hable usted de rigor cuando hemos visto cómo en los últimos meses en Andalucía, un día somos muy solventes, otro día no nos vamos a acoger al Fondo de Liquidez porque resulta que nosotros no queremos y no lo compartimos, luego resulta que necesitamos un anticipo y al final ayer son casi 5.000 millones los que usted ha pedido de apoyo del Fondo de Liquidez Autonómica... Me parece que rigor, poquito, y seriedad, poquita, porque aquí los números, bailar, bailan muy bien el tango. Pero seriedad, poquita, a la hora de hablar en esta tribuna de lo que Andalucía necesita y no.</parrafo>
        <parrafo>Y yo le recuerdo que hay muchas empresas privadas que, mientras, se están viendo obligadas a cerrar sus puertas porque la Junta de Andalucía no les está pagando.</parrafo>
        <parrafo>Y dice usted: «Nosotros lo que estamos haciendo es ajustar para no tener que cerrar ni privatizar ni despedir a nadie». Pero no confunda, señora Consejera, que una cosa es la aplicación de las treinta y siete horas y media, que evidentemente es una decisión del Gobierno de la Nación, y otra es lo que yo le he pedido, que si ustedes hubieran tenido saneadas las cuentas de sus entes públicos, que tienen una deuda de 700 millones, no nos hubiéramos visto obligados a reducir en 700 millones —curiosamente, una cantidad parecida— los sueldos de los trabajadores públicos en Andalucía. Reducción del 5% de su sueldo y del 10% de sus complementos e incentivos, que es decisión exclusivamente del Gobierno andaluz, del Gobierno andaluz, exclusivamente. Así que no eche balones fuera, porque una cosa son las treinta y siete horas y media, y otra cosa es el recortazo de los sueldos que han hecho ustedes.</parrafo>
        <parrafo>Y luego rigor, cuando hay una ley del enchufismo, que hay ya un montón de sentencias, por Dios. Que hoy hemos visto otra, que dicen... Si es que la Justicia les está dando un varapalo tras otro, porque dice que están abusando de ese tipo de contrataciones y que no están ustedes exigiendo lo que es la igualdad de méritos y capacidad, y que están ustedes rompiendo con todos esos principios. ¿Y me va a hablar de rigor? Si es que los tribunales ya han anulado en diferentes sentencias hasta 500 puestos de libre designación por falta de motivación y por el abuso de este procedimiento en detrimento del concurso de méritos. Eso no es precisamente para presumir, no es para presumir.</parrafo>
        <parrafo>Y ustedes hacen trampa en todo. Si es que ha hablado aquí de cómo le han puesto un tope a los sueldos de los altos cargos, de cómo... En fin. Claro, le han puesto un tope. Pero es curiosidad, ahora resulta que a ellos no se les aplica hasta enero de 2013, mientras que a los trabajadores públicos se les ha aplicado con carácter de retroactividad.</parrafo>
        <parrafo>Usted ha incendiado la Función Pública con sus decisiones. Un incendio que dura ya dos años. Y a mí lo que me sorprende —pero, bueno, como dice el refrán, «arrieritos somos y en el caminito nos encontraremos»— es que usted en tres meses vaya a reducir 96 entes cuando en dos años solo ha reducido cinco. Quiero decir, el objetivo eran 111; hasta hoy solo cinco. Pero acaba de decir que su objetivo es a final de 2012, y quedan tres meses para que acabe el año. Así que en tres meses veremos si es verdad esa reducción.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, yo le digo sinceramente que tienen ustedes muy poca credibilidad. Y la tienen y por eso los andaluces dudamos. Porque le recuerdo que el señor Griñán, nada más llegar al Gobierno, a mitad de la pasada legislatura, nos dijo que iba a recortar el 50% de los delegados provinciales, y terminó su mandato sin cumplir la promesa. Tienen poca credibilidad porque un día salen diciendo: «Vamos a reducir los coches oficiales de forma importante», y al día siguiente no es que los reduzcamos, es que resulta que los tenemos en un parque móvil a disposición de los altos cargos. Vamos a ser serios. Es que no podemos, de verdad, reducir a la mitad los delegados provinciales, pero aumentar por otro lado. Es que no podemos quitar 49 y subir 56, porque los andaluces no son tontos, no somos tontos y sabemos hacer cuentas y sumar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Corredera, ruego a su señoría vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORREDERA QUINTANA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Ya termino.</parrafo>
        <parrafo>Yo solo le digo, señora Consejera, que de la eficacia de su red de empresas públicas a mí me va a permitir que dude. Creo que estamos viendo cómo ustedes están utilizando esto para ir en muchas ocasiones colocando a personas que se les han quedado fuera de gobiernos, municipales o autonómicos. Creo que no están siendo serios ni rigurosos a la hora de actuar desde la Administración andaluza. Y creo que las consecuencias las estamos pagando los andaluces. Así que lo que yo espero y le pido es que usted les diga a los andaluces, que es quien se sienta en el sillón del gobierno, qué medidas van a tomar para solventar esta situación.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Corredera.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra a continuación el Consejo de Gobierno, para el turno de dúplica.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Hacienda y Administración Pública, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE HACIENDA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Mire usted, señoría, si a nosotros se nos hicieran llegar los recursos que nos corresponden, desde luego estaríamos en una posición bien diferente. ¿Me puede usted explicar —lo tiene que explicar usted, desde luego yo no tengo contestación a eso— por qué no se nos han reconocido los 1.504 millones de inversiones dejadas de invertir en Andalucía, bueno, en virtud de la Disposición Adicional Tercera? Porque si eso, a lo que tenemos derecho, hubiera llegado en su momento, ¿de qué estaríamos hablando en el Plan Económico de Reequilibrio, de qué estaríamos hablando? Si se nos estuvieran haciendo llegar los Fondos de Cooperación, los Fondos de Competitividad que nos corresponden, ¿de qué estaríamos hablando?</parrafo>
        <parrafo>Cuando dice usted que hay que ser serios, hay que ser serios en todo, en los ingresos particularmente, y desde luego no puede usted decir, no puede usted decir que esto es un problema ni generado por la Junta de Andalucía ni que se deba a decisiones de la Junta de Andalucía. El incrementar la jornada laboral a treinta y siete horas y media semanales supone, y es una cuenta matemática bien sencilla, el despido inmediato de 24.000 trabajadores. El despido inmediato. Y yo ya le he dicho en esta tribuna que eso no lo vamos a hacer, se lo he dicho aquí. Por eso hemos tomado unas decisiones alternativas, buscando..., buscando mantener el máximo empleo público, el máximo, buscando no cerrar servicios públicos, y sin privatizar. Y claro que a usted no le gusta. A usted no le gusta porque le gusta mucho más lo que hacen en Madrid, que han despedido hasta ahora a más de 6.000 funcionarios; que lo que hacen en Valencia, que han despedido a más de 5.000..., bueno, cinco..., 3.000 docentes, 800 interinos, 4.000 del sector público, 1.000 de la Radiotelevisión valenciana... Más de 8.000. Esto es lo que a usted le gustaría que hiciéramos. Le gusta también lo que hacen en Castilla-La Mancha, que han despedido a más de 8.500. Le gusta lo que hacen en Baleares, que también han despedido una cantidad significativa, o en Galicia, que llevan ya más de 1.800. O que cerremos servicios, como han hecho en Castilla-La Mancha, que han cerrado colegios rurales, que están cerrando centros de salud, que están cerrando plantillas, que han cerrado..., que han cerrado la planta de medicina interna del Hospital de Parapléjicos de Toledo. ¿Dónde se ha visto eso? ¿Eso es lo que usted quiere para los andaluces? ¿Eso es lo que usted quiere, que cerremos aquí plantas enteras, que cerremos hospitales? ¿Eso es lo que usted quiere, que cerremos? ¿Eso es lo que usted quiere, que cerremos aquí hospitales? O en Madrid, donde están cerrando centros de salud y de especialidades. O en Valencia, donde están cerrando servicios de urgencia, quitando líneas de transporte escolar, plazas de comedores, de comedores, los libros. Eso, señoría, eso es lo que ustedes quieren. Pero es que aquí, aquí no queremos eso, no queremos eso. Y por favor, señoría... No lo queremos, no, no.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Y vamos a reclamar lo que pensamos que nos corresponde...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, guarden silencio y no dialoguen con la interviniente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE HACIENDA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... porque no queremos...</parrafo>
        <parrafo>Y mire, tenemos, estamos pendientes de decisiones que tiene que tomar su Gobierno, que permitan..., que permitan tomar decisiones de Gobierno, priorizando unos presupuestos posibles. Porque el objetivo de deuda, que aún no se ha modificado, que se nos planteó en el último Consejo de Política Fiscal y Financiera, viene a pedir a Andalucía un sobreesfuerzo de más de 3.000 millones de ahorro en un año, algo que no tiene parangón ni justificación ninguna. Y se lo estoy diciendo desde ahora. Y espero que lo cambien. No venga usted a decirme luego que si tenemos problema para cumplir es un problema de que somos unos derrochadores. No, señoría, aquí hay dos cuentas, la de ingresos y la de gastos. En gastos somos una Comunidad que resiste la comparación con cualquiera, y desde luego con cualquiera de las que ustedes gobiernan. Y desde el punto de vista de los ingresos, tienen ustedes que dar ya por fin la cara por los andaluces frente al Gobierno de su partido en Madrid. Porque lo que se está haciendo en Andalucía no tiene nombre, y si lo tiene desde luego no es nada bonito.</parrafo>
        <parrafo>Y que venga usted aquí a decir que nosotros somos una Comunidad derrochadora me parece increíble, en las empresas públicas, que le he dicho a qué se dedican. El 86% a gasto social. Lo que pasa es que entiendo que a usted le parece fatal porque lo que quiere es que cerremos los hospitales, que echemos la gente a la calle, que dejemos de prestar servicios. Por eso le parece mal. Claro, si lo entiendo, porque es lo que hacen, porque es lo que hacen. Por eso se mete usted con esto. Por eso se mete usted con un conjunto del sector público que por mucho que haya que mejorar, que habrá que mejorar, como en todo, como en todo, tiene un endeudamiento, 0,5% del PIB, una cantidad infinitamente menor que la tienen ustedes en Valencia, en Madrid, en Baleares o en cualquier otra comunidad autónoma. Eso es lo que le tengo que decir.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

