<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>21</numero_diario>
  <tipo_sesion />
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>plenaria número 12</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>28</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Política económica, Presupuesto comunitario, Unión Europea, Fondo CE, Relación región-Unión Europea, Distribución de la financiación comunitaria, Perspectivas financieras, Ayuda comunitaria, Fondo estructural, Política agrícola común, Consecuencia económica</materias>
    <numero_expediente>9-12/APP-000084 9-12/APP-000103 9-12/APP-000170</numero_expediente>
    <extracto>Comparecencias del Consejo de Gobierno sobre la repercusión para Andalucía de las perspectivas financieras de la Unión Europea 2014-2020 (pág. 17).</extracto>
    <debate_agrupado>
      <componente>
        <numero_expediente>9-12/APP-000084</numero_expediente>
        <extracto>Comparecencia del Consejo de Gobierno, a fin de informar sobre la repercusión para Andalucía de las próximas perspectivas financieras de la Unión Europea,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Socialista.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>9-12/APP-000103</numero_expediente>
        <extracto>Comparecencia del Consejo de Gobierno, a fin de informar sobre la repercusión para Andalucía de las próximas perspectivas financieras de la Unión Europea,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>9-12/APP-000170</numero_expediente>
        <extracto>Comparecencia del Consejero de Economía, Innovación, Ciencia y Empleo, a petición propia, a fin de informar sobre las repercusiones sobre Andalucía de las perspectivas financieras de la Unión Europea 2014-2020.</extracto>
        <proponentes>Sin proponentes</proponentes>
      </componente>
    </debate_agrupado>
    <intervienen>D. Antonio Ávila Cano, Consejero de Economía, Innovación, Ciencia y Empleo. Dña. María Dolores Quintana Campos, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Paulino Plata Cánovas, del G.P. Socialista. D. Rafael Javier Salas Machuca, del G.P. Popular Andaluz.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pasamos, señorías, al punto siguiente del orden del día, comparecencias.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, el debate agrupado de la comparecencia del Consejo de Gobierno a fin de informar sobre la repercusión para Andalucía de las próximas perspectivas financieras de la Unión Europea, solicitada por el Consejero de Economía, Innovación, Ciencia y Empleo, por el Grupo Parlamentario Socialista y por el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Para desarrollar su exposición, tiene la palabra, en primer lugar, cuando el murmullo del Salón de Plenos termine, el señor Consejero de Economía, Innovación, Ciencia y Empleo.</parrafo>
        <parrafo>Señor Ávila, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muy bien. Gracias, Presidente. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Comparezco, a petición propia y, como indicaba el Presidente, también de los Grupos Socialista y de Izquierda Unida, para informar sobre las repercusiones que sobre Andalucía puedan tener las próximas perspectivas financieras de la Unión Europea que se definen para el periodo 2014-2020; es decir, para informar sobre los presupuestos de la Unión Europea para los próximos siete años.</parrafo>
        <parrafo>Los pasados días 22 y 23 de noviembre se ha presentado y debatido, en una cumbre extraordinaria del Consejo Europeo, la propuesta de la Presidencia Europea sobre dicho periodo de programación comunitaria. Esta cumbre ha sido la primera que incluía en la agenda del Consejo las nuevas perspectivas financieras, con una intención clara de llegar a un acuerdo entre los Estados. Si la propuesta hubiese sido aprobada, se habría iniciado, a partir de ahí, un proceso legislativo de aprobación del nuevo marco financiero plurianual, y también de los reglamentos que a partir de 2014 regularán la política de desarrollo regional en la Unión Europea. Pero, como es conocido, la propuesta del Presidente Van Rompuy no ha convencido, las posiciones de los países están todavía muy abiertas y, por tanto, el acuerdo no se ha materializado.</parrafo>
        <parrafo>Claramente las posiciones están enfrentadas, entre aquellos países que propugnan unos presupuestos europeos restrictivos —por tanto, acumulativos de los ajustes presupuestarios que se están realizando internamente en los países— y aquellos otros que opinan que el presupuesto debe mantener su fortaleza como principal instrumento en la Unión Europea para luchar contra la crisis; para impulsar, en este contexto económico restrictivo, el desarrollo económico.</parrafo>
        <parrafo>En todo caso, señorías, el debate sobre las propuestas ha definido unos escenarios de partida para los próximos meses en los que la nueva Presidencia irlandesa, que sustituirá a la chipriota, presentará nuevas propuestas.</parrafo>
        <parrafo>El desenlace del Consejo y las propuestas que allí se analizaron han sido el resultado de un largo proceso de debate que ha sido seguido con especial dedicación desde el Gobierno andaluz, y sobre el que se ha venido informando a este Parlamento. Recordarán que dicho proceso ha tenido tres fases claramente diferenciadas.</parrafo>
        <parrafo>La primera se inició en 2010, cuando se publica la Estrategia Europa 2020. La Comisión marca las bases de las orientaciones de las políticas comunitarias, sus objetivos e instrumentos. Como consecuencia, se pusieron a debate, en un periodo de consulta a partir del último trimestre de 2010, tres documentos sobre presupuestos, políticas de cohesión y política agrícola comunitaria.</parrafo>
        <parrafo>Andalucía participó en dicho debate, si bien dichos documentos expresaban propuestas de reformas todavía sin concretar ni dimensionar. Fue necesario posicionarse; se proponían cambios sustanciales en las reglas del juego. Dicho posicionamiento quedó explícito en el documento que el Presidente de la Junta de Andalucía, tras hacer partícipe y tomar en consideración las propuestas de los grupos políticos andaluces y los agentes económicos y sociales, trasladó personalmente, en su visita institucional del año pasado, al Presidente de la Comisión Europea, al Vicepresidente y a los comisarios de política regional y agricultura. Dicho documento presentaba una valoración de los resultados de los efectos de la política regional europea, de los fondos estructurales en Andalucía, a la vez que de las consideraciones que sobre el futuro, específicamente en el ámbito de la PAC, se tenían.</parrafo>
        <parrafo>A esa fase le siguió otra, a partir de junio del año 2011, en la que se publica la propuesta de reglamento de la comisión del marco financiero plurianual para dicho periodo, junto con otros documentos que constituirían la base de la negociación. Sobre dichas propuestas y su valoración ya informé en este Parlamento, en el Pleno, en julio pasado, así como de todas las actuaciones que desde la Junta de Andalucía se estaban tomando.</parrafo>
        <parrafo>A partir de dicho momento, y paralelamente a la publicación de sucesivos reglamentos y documentos por parte de la Comisión Europea, transcurre, a lo largo de 2012, la tercera fase a la que me he referido; una fase de negociación sobre dichas propuestas en la que se han estado llevando a cabo, en el seno de los grupos de trabajo del Consejo de Asuntos Generales Europeos, bajo presidencia danesa primero y chipriota en la actualidad, unas negociaciones que han acabado con la cumbre a la que he empezado refiriéndome.</parrafo>
        <parrafo>Para entender cómo transcurren estas negociaciones hay que tener como mínimo en cuenta tres elementos. Primero, que se llevan bajo el principio de que nada está acordado hasta que todo está acordado; segundo, que hay líneas rojas, en particular en torno a los retornos netos, que es la base sobre la negociación que realizan los estados; y que, además, estamos diferenciando dos paquetes de negociación: por un lado, el marco financiero plurianual y, por otro, los reglamentos. Tienen diferentes grados de intervención del Consejo y del Parlamento.</parrafo>
        <parrafo>Pues bien, señorías, el escenario para esta última negociación parte, partió de una propuesta de la Comisión, que supone, o suponía, un ligero incremento de los niveles actuales de gasto. Durante el proceso negociador entre los Estados miembro estas cifras se han visto reducidas de forma preocupante. Los créditos de compromisos presentados por la Comisión ascendían a 1.033.000.000.000 de euros, y se han convertido, tras la propuesta del Presidente del Consejo el pasado fin de semana, en 972.000 millones. Si añadimos los ajustes en otras partidas, el recorte asciende o supera ligeramente los ochenta mil millones de euros; es decir, dimensiona un presupuesto en el 1,01% de la renta nacional bruta, muy lejos del techo máximo del acuerdo interinstitucional, que estaba fijado en el 1,23%.</parrafo>
        <parrafo>Algunos miembros del Consejo no han querido mantener el mismo nivel de aportaciones y gastos que existe actualmente: han presionado para ajustar a la baja la propuesta de la Comisión. Lo han conseguido, en un ajuste incluso por debajo de la propuesta del Presidente del Consejo, que durante la cumbre ha visto, a su vez, ajustada en una segunda versión dicha propuesta. Esa propuesta, la propuesta del Presidente del Consejo, contiene elementos que son destacables, cinco en particular, desde una perspectiva cuantitativa.</parrafo>
        <parrafo>Uno. Respecto a la propuesta de la Comisión, disminuye la rúbrica de crecimiento inteligente e integrador, así llamada, en 43.000 millones de euros, y disminuye la rúbrica de crecimiento sostenible y recursos naturales en 18.000 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, dentro de esta rúbrica, disminuye la propuesta de la Comisión para competitividad en 25.000 millones de euros, y disminuye la propuesta de la Comisión Europea sobre cohesión económica en casi diecinueve mil millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>En tercer lugar, respecto a la propuesta de la Comisión también, se reduce, para las regiones en transición, la asignación en un 14%, más de lo que se reduce para las menos desarrolladas, que lo hace en un 1,3% más de lo que hace para las desarrolladas, que disminuyen en un 8,2%. La mayor reducción, por tanto, se asume dentro de las regiones en transición.</parrafo>
        <parrafo>En cuarto lugar, la rúbrica dos se reduce, respecto también a la propuesta de la Comisión, tanto para las ayudas directas y de mercado de la PAC, en 8.700 millones de euros, como para el desarrollo rural, en 8.300 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Y respecto, en quinto lugar, al marco vigente, el Marco 2007-2013, la propuesta supone una disminución general de créditos, tanto para la política de cohesión como para las ayudas directas de la PAC. También para el desarrollo rural en más de un 12%.</parrafo>
        <parrafo>Esta propuesta de la Presidencia del Consejo incorporaba así mismo otras novedades destacadas. Además de las estrictamente cuantitativas, y que pueden afectar específicamente a las regiones en transición, como será Andalucía. Son las siguientes. En primer lugar, creo que es destacable el que se acepte a las regiones en transición, como aquellas que se sitúan por encima del 75%, hasta un límite que se ha fijado en el 90% del producto interior bruto medio per cápita por habitante de la Unión Europea. Así como la red de seguridad para aquellas regiones que salgan de la convergencia. En segundo lugar, se modifica la propuesta que había de la Presidencia chipriota de red de seguridad y se fija una propuesta en el 60% de los recursos previos. En tercer lugar, para las regiones en transición que salen de convergencia se aumenta la posible tasa de cofinanciación hasta un 80%. En cuarto lugar, se introduce también una cláusula para aquellos Estados que reciban asistencia financiera de la Unión Europea y estén haciendo ajustes presupuestarios que podrán incrementar la tasa de cofinanciación hasta un 90%, siempre que cumplan determinadas condiciones. En quinto lugar, el cierre del periodo computable a efectos de la definición como región en transición se sitúa entre 2007 y 2009. No obstante, al no haberse producido un acuerdo, este periodo podría trasladarse a 2008-2010, fechas en que Eurostat tendría que tener identificados los crecimientos del producto interior bruto de todos los países y regiones. En sexto lugar, se fija también un porcentaje máximo de fondos que puede obtener un país en relación a su renta nacional bruta, y se fija en el 2,35%. Se mantiene también una red de seguridad de mínimos del 55% respecto al marco anterior. Se introduce, en octavo lugar, la suspensión de pagos por no cumplir determinadas condiciones de equilibrio macroeconómico. Se introduce, en noveno lugar, una cláusula de revisión. En 2016 la Comisión Europea podrá revisar las asignaciones totales de la Rúbrica 1, en función de desviaciones del producto interior bruto que se hayan podido producir. En décimo lugar, se contempla la posibilidad de que los Estados miembros establezcan una reserva de rendimiento para fondos destinados a crecimiento y empleo en el 5% de la asignación total. Y ello para poder cumplir con los objetivos y directrices de la Estrategia 2020.</parrafo>
        <parrafo>Y, finalmente, creo también que es destacable que se conceda a España una dotación adicional a la propuesta de 2.750 millones de euros en fondos estructurales a partir de la asignación de 200 millones de euros para la Comunidad Autónoma, la región menos desarrollada, que es Extremadura, y 1.550 para las regiones en transición, entre las que se encuentra Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Bien, señorías, ¿qué hemos de pensar de este proceso de negociación y del punto de partida al que se ha llegado para el siguiente proceso de negociación, a la luz de toda esta información? ¿Qué valoración es la que podemos hacer? A ello quiero dedicar el resto de la intervención. Y quiero hacerlo tomando como punto de partida que, durante todo este periodo, la Junta de Andalucía, con lealtad institucional, ha estado trabajando con el Gobierno de España, con la Comisión Europea, también con otras regiones, españolas y no españolas, en pos de la defensa de nuestros intereses. La nuestra, la andaluza es una posición claramente europeísta, que considera que la difícil situación económica que se está atravesando en la Unión Europea no puede ser una justificación para debilitar sus instituciones, no puede ser una justificación para minorar su capacidad de intervención. Antes, al contrario, es el momento de reforzar mecanismos de cooperación. Necesitamos una Unión Europea fuerte para consolidar estructuras económicas, necesitamos que Europa resulte útil para los ciudadanos. Y, en este sentido, creo que podemos coincidir también en valorar de una manera positiva al menos siete cuestiones dentro del actual estado de situación de la temática, en lo que respecta, insisto, a los intereses de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>La primera, que es de carácter cualitativo, pero tiene impacto cuantitativo, es el que se hayan incluido las regiones en transición como una categoría intermedia entre regiones. Esto fue algo demandado por la Junta de Andalucía, esto fue algo que todos los grupos políticos andaluces quisieron recoger en las propuestas que se trasladaron a la Comisión Europea, y algo que está tanto en la propuesta chipriota como en la propuesta de la Comisión y del Presidente del Consejo.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, el incremento, por la Presidencia del Consejo, de la red de seguridad, hasta el 60%, aunque queda por debajo de la propuesta de la Comisión, creo que es positivo, pero debemos trabajar por incrementarlo.</parrafo>
        <parrafo>En tercer lugar, el incremento de la tasa de cofinanciación para las regiones en transición. Es sumamente positivo que estas tasas para las regiones en transición se apliquen también para el desarrollo rural y no solo para políticas de cohesión.</parrafo>
        <parrafo>En cuarto lugar, la modulación de las tasas, de las tasas de cofinanciación para las ayudas regionales, con el cumplimiento de los objetivos de la Estrategia 2020, que es algo que también había solicitado Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>En quinto lugar, orientar la gestión hacia los resultados. En Andalucía hemos demostrado buena gestión y cumplimiento de objetivos hasta el momento. No nos preocupa, por tanto, que la eficacia sea un criterio.</parrafo>
        <parrafo>En sexto lugar, respecto a la Política Agrícola Comunitaria, es positiva la flexibilidad que los reglamentos puedan plantear entre pilares, si bien no debe verse condicionada, determinando el destino del gasto al que se transfiere. Debe ser una flexibilidad limitada, que no vaya en detrimento del primer pilar.</parrafo>
        <parrafo>Y finalmente, yo creo que también podemos coincidir en apoyar que los reglamentos concedan importancia al enfoque Leader, que durante este periodo ha supuesto un instrumento relevante para el desarrollo del medio rural andaluz, para su diversificación.</parrafo>
        <parrafo>Pero, señorías, si estos elementos son aspectos a preservar y tomarlos como punto de partida y de desarrollo, encontramos también otros muchos elementos que son cuestionables, que específicamente el Gobierno de España debería intentar corregir, debería combatir. En lo que estrictamente, en términos cuantitativos y presupuestarios se refiere, quisiera destacar cuatro cuestiones. En primer lugar, el Gobierno andaluz ha lamentado la propuesta de marco financiero plurianual del Presidente van Rompuy, la que ha presentado al Consejo, por cuanto propone un recorte de la propuesta realizada por la Comisión. Y al final, como decía al principio, un reflejo del debilitamiento de la Unión Europea en un momento en el que, precisamente, más se necesita su fortaleza. Si tenemos en cuenta el 1,27% de la renta nacional bruta como techo de créditos de pago, que se propuso en la época del Presidente Delors, la reducción de los créditos de compromiso hasta el 1,01 implica un retroceso preocupante para el conjunto del proyecto europeo. Además, nos preocupa especialmente que, de los tres grandes bloques en los que se estructura el presupuesto de la Unión Europea, los tres tercios, sean los bloques de la cohesión y de la Política Agrícola Comunitaria los que sufren los recortes respecto al actual periodo de programación 2007-2013. En concreto, el bloque de la cohesión reduce ahora mismo su dotación hasta un 10%, el de la Política Agrícola Comunitaria un 11,6%, pero el resto de políticas incrementan su dotación en un 27,5%. En tercer lugar, la reducción de los recursos en política de cohesión supone socavar uno de los pilares fundamentales de la Unión Europea en estos momentos. Con la nueva propuesta se reduce..., se produce, perdón, una reducción de la intensidad de ayuda regional per cápita por habitante, que pasa de 566 euros a 484 en este ámbito, en el ámbito de las regiones menos desarrolladas. Esta reducción es aún mayor en las regiones en transición. Curiosamente, aumenta en las regiones más desarrolladas.</parrafo>
        <parrafo>Para Andalucía, la Política Agrícola Comunitaria, en cuarto lugar, ha tenido un altísimo valor. Ha permitido un espectacular cambio estructural difícil, difícil de repetir. Es necesaria, por tanto, una consolidación de este proceso; es necesario que la seguridad, la productividad y el alejamiento de la inestabilidad se unan a la lucha contra la competencia desleal de terceros y a la estabilidad de los mercados.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, apostamos por un reparto autonómico de la dotación presupuestaria de la política agrícola comunitaria, vamos a trabajar por un modelo que aplique, basándose en datos históricos, a la realidad productiva y a la generación de empleo las cantidades, los recursos presupuestarios; pero, más allá de estas cuatro cuestiones, de carácter, insisto, cuantitativo y presupuestario, que inciden y van a incidir sobre nuestra realidad económica en los próximos años, desde el Gobierno se han venido manteniendo serias discrepancias sobre algunos puntos de la reglamentación que van a marcar las reglas del juego, señorías, durante el desarrollo de esas futuras estrategias de política regional.</parrafo>
        <parrafo>Uno, señorías, la falta de conexión que se mantiene entre el apoyo financiero de la política regional y las posiciones relativas de las regiones en torno a la Estrategia 2020 —mayores esfuerzos requeridos para afrontar peores posiciones exigen, sin ninguna duda, mayores apoyos financieros—; dos, la condicionalidad macroeconómica, que aparece por primera vez, que vincula las ayudas regionales al cumplimiento de determinados requerimientos, como son los objetivos nacionales de déficit; tres, las correcciones financieras, que, en general, han de limitarse a situaciones extraordinarias; cuatro, señorías, la transferibilidad de las ayudas, de los recursos, entre categorías regionales. Esto puede llevar a las autoridades nacionales a la realización de reasignaciones de recursos financieros en el futuro en función de una mayor o menor capacidad de absorción de recursos por parte de las regiones, reduciendo, por tanto, los esfuerzos para realizar cambios estructurales que permitan la absorción de dichos recursos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Consejero, le ruego vaya terminando.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy a ir terminando, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Por su importante repercusión financiera, es preocupante, señorías, el tratamiento que actualmente se está dando en torno al Impuesto sobre el Valor Añadido. Se limita su elegibilidad, y eso puede suponer en la práctica una reducción real de la tasa de cofinanciación de hasta un 21%. Una medida de tantísima trascendencia parece como poco inadecuado que se camufle entre estipulaciones menores sobre elegibilidad de costes.</parrafo>
        <parrafo>En sexto lugar, se elimina el prepago de la comisión en el momento de la constitución de los fondos reembolsables —eso va limitar, va a desincentivar el uso de esta figura—; en séptimo lugar, se desperdicia la oportunidad de inyectar recursos financieros que generen impulsos económicos y cambios estructurales, en términos de los anticipos; en octavo lugar, es necesario configurar una política agrícola comunitaria más flexible, que recoja las especificidades de los territorios, y que el cumplimiento de la condicionalidad, es decir, de la obligatoriedad de realizar prácticas favorables al medio ambiente, tenga en cuenta especificidades, como hay en Andalucía, vinculadas a cultivos permanentes, como el olivar, como la dehesa mediterránea o como nuestros cultivos ecológicos.</parrafo>
        <parrafo>En noveno lugar, debe articularse un techo a las posibles variaciones de ayudas a cada agricultor que puedan surgir de los requerimientos de la convergencia en intensidad de ayudas. Es inaceptable, en décimo lugar, que las inversiones en infraestructuras en regadíos puedan estar condicionadas a un ahorro determinado en consumo de agua sin tener en cuenta el esfuerzo que se haya realizado con anterioridad, como hemos hecho en Andalucía. Y, finalmente, es de especial importancia para los intereses andaluces que la reglamentación propuesta posibilite la financiación de actuaciones en montes de titularidad pública.</parrafo>
        <parrafo>Y un tema en el que me quiero detener un minuto escasamente, Presidente, con su permiso, finalmente es el de la adicionalidad.</parrafo>
        <parrafo>La adicionalidad es un principio fundamental en la política de cohesión desde el inicio de esta. Sin él los esfuerzos realizados por la política regional pueden devenir en inútiles.</parrafo>
        <parrafo>La medición de su cumplimiento, si queremos una verdadera convergencia de las regiones, debe realizarse a nivel regional. Esto significa que los recursos europeos suponen un aumento de los gastos estatales destinados a la política regional y no un simple reembolso sustitutivo de actuaciones nacionales en las regiones.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, mostramos nuestra oposición clarísimamente al preacuerdo que hay alcanzado para dar marcha atrás a la medición de la adicionalidad a este nivel, a nivel regional.</parrafo>
        <parrafo>Entiendo, señorías, que esta debe ser nuestra posición, la que hemos transmitido y seguiremos transmitiendo y reclamando; una posición seria, una posición trabajada, rigurosa, con plena lealtad, tanto al proyecto europeo como con el Gobierno de España en la negociación, pero claramente anclada en los derechos y en los intereses, en su defensa de los andaluces y andaluzas; una posición que consideramos necesaria en términos de principios y también de objetivos.</parrafo>
        <parrafo>En esa labor de negociación que está llevando el Gobierno de España ha contado con el apoyo de la Junta de Andalucía, y confiamos en un buen acuerdo final.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, Presidente, por su benevolencia.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Interviene a continuación, para fijar la posición de los grupos parlamentarios, en nombre del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida, la señora diputada doña María Dolores Quintana Campos.</parrafo>
        <parrafo>Señora Quintana, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUINTANA CAMPOS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Buenas tardes, señor Presidente. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Es un momento difícil, en un escenario complicado, el que se abre dentro del nuevo presupuesto de la Unión Europea, las perspectivas en el escenario 2014-2020, un escenario complicado para Andalucía. Ya se ha dicho anteriormente: El escenario significa una reducción de fondos. De hecho, la propuesta del presupuesto, estaríamos hablando de 973.000 millones de euros para los próximos siete años. Y es buena cosa analizar cómo Andalucía, como región receptora de fondos, cómo le va a afectar este nuevo presupuesto.</parrafo>
        <parrafo>Hasta ahora, los fondos estructurales y el fondo de cohesión son los instrumentos financieros de la política regional de la Unión Europea encaminada a reducir diferencias de desarrollo entre las regiones y Estados miembro. Los fondos han contribuido, y contribuyen así, al objetivo de cohesión económica, social y territorial. Para el periodo 2007-2013, que finalizará, esta política va a representar el 35% del presupuesto.</parrafo>
        <parrafo>Existen dos fondos estructurales: el Fondo Europeo de Desarrollo Regional —Feder—, que ahora mismo es el más importante, destinado fundamentalmente a la construcción de infraestructuras, inversiones productivas, etcétera; y el Fondo Social Europeo, destinado a la inserción profesional y a la formación. Además, en su momento, y para acelerar la convergencia económica, la Unión Europea creó un fondo de cohesión en el año 1994 destinado a aquellos países cuyo PIB medio per cápita es inferior al 90% de la media comunitaria.</parrafo>
        <parrafo>Estos fondos se han venido destinando, en este escenario 2007-2013, con tres objetivos: el de la convergencia, para acelerar la convergencia entre las regiones; un segundo objetivo de competitividad regional y empleo; y un tercer objetivo de cooperación territorial europea. El apoyo a estos fondos estructurales, fondos de cohesión, a los tres objetivos, equivale siempre a una cofinanciación.</parrafo>
        <parrafo>Ese ha sido un poco el escenario hasta ahora. La propuesta de la reforma 2014-2020 decidió, entre algunas cuestiones, que las políticas de cohesión y desarrollo rural tendrían que seguir siendo elementos esenciales del paquete financiero 2014-2020 para la consecución de la Estrategia Europa 2020, además de la financiación de un pequeño número de prioridades que están fuertemente ligadas a la Estrategia Europa 2020.</parrafo>
        <parrafo>La Comisión ahora ha propuesto un reglamento que abarca todos los instrumentos de financiación de las políticas estructurales. La primera parte de esta propuesta establece normas comunes que regulan todos y cada uno de los fondos. El objetivo general es tratar de aumentar la eficacia y la eficiencia de los instrumentos estructurales.</parrafo>
        <parrafo>Pero también la propuesta de reglamento relativo a todos los instrumentos estructurales para el periodo 2014-2020 supone un cambio importante en relación a la gestión, coordinación y aplicación de los distintos fondos, pero mantiene intactos los criterios de elección de las regiones bajo el objetivo de convergencia —ya se ha dicho antes— para las regiones menos desarrolladas, cuyo PIB regional debe situarse bajo el 75%, donde ha estado Andalucía y, en opinión de Izquierda Unida, debe seguir estando Andalucía. Se crean las regiones en transición, aquellas que están entre el 75% y el 90% del PIB, y las regiones más desarrolladas, con un PIB por encima del 90%, que podrán recibir fondos.</parrafo>
        <parrafo>Desde Izquierda Unida, nosotros entendemos que Andalucía tiene un estatus que permite que sea objetivo de múltiples programas operativos y que ha hecho posible que esta región reciba casi 15.000 millones de euros, según nuestras estimaciones. Pero también tenemos que decir que el impacto de estos fondos, al día de hoy, no ha alcanzado ninguno de los tres objetivos antes planteados. El PIB regional no ha alcanzado el 75% de la medida europea y se encuentra en un importante ciclo depresivo; sin embargo, en la última evaluación de las áreas objetivo de convergencia, se sitúa Andalucía por encima del 75% al emplear los datos del 2009. Estos datos del 2009 se toman en una etapa donde la crisis económica apenas era iniciada y supone una desafortunada elección, puesto que, al día de hoy, Andalucía se encuentra por debajo de este límite. Sin embargo, la Comisión Europea actualmente emplea datos del PIB regional referente al año 2009. Esto supone situar a Andalucía dentro de las regiones de transición con la consiguiente merma en recursos. Por esa razón, desde Izquierda Unida entendemos que tiene que ser, debe seguir siendo uno de los principales caballos de batalla, ya que, como digo, habrá una merma importante en los fondos que se van a recibir. La única región española, según la Comisión, que estaría dentro, seguiría dentro del objetivo de convergencia sería, en este caso, Extremadura. Esta simulación, de cara al objetivo de la política regional a España, es inadmisible, puesto que, como decía antes, la crisis económica internacional ha tenido un importante efecto en nuestro país y en Andalucía como región más desfavorecida. Y las últimas reformas del Gobierno del Partido Popular no han traído consigo más que poner en riesgo la capacidad de acción de las comunidades autónomas y de la nuestra en el cumplimiento de la Estrategia Europa 2020, entre los objetivos referentes a energías renovables, enseñanza superior, I+D, etcétera. Andalucía se encontraba en una buena senda para el cumplimiento de algunos de estos objetivos, pero, como digo, la reciente reforma del Gobierno del Partido Popular a nivel estatal, en materia de educación y energía, ha dificultado su cumplimiento. Por lo tanto, la reforma de los Fondos Estructurales trata de profundizar en la integración de los objetivos de cohesión de cara a aproximarlos a los de esta estrategia.</parrafo>
        <parrafo>Y el tema agrícola, fundamental. Los fondos agrícolas, que para Andalucía son vitales. Según la propuesta del propio Presidente del Consejo Europeo, España perdería el 16% de los fondos; con la propuesta de la Comisión sería del 11%. En el peor escenario de la negociación, llegarían a nuestro país 1.139 millones de euros menos. Lo que está en fuego es el futuro de la Política Agraria Comunitaria. Por eso le pedimos esta tarde, alto y claro, al señor Rajoy una defensa sin fisuras del presupuesto de la PAC para nuestro país y para nuestra Comunidad Autónoma. No hay que olvidar que, en Andalucía, el 28% de las rentas agrarias forman parte de esas ayudas, que son vitales para el desarrollo productivo y el desarrollo económico y social del medio rural.</parrafo>
        <parrafo>En los distintos escenarios que se pueden abrir, en relación con los fondos europeos, hay un primer escenario, que es el que plantea el Presidente del Consejo, donde en el periodo 2014-2020 dejarían de llegar 63.000 millones de euros. Es cierto también que se ha anunciado una compensación de 2.800 millones de euros para paliar estas circunstancias. Las propuestas o el escenario de la Comisión plantean que nuestro país podría perder de la Comunidad el 11% de los fondos. Y hay un tercer escenario, a medio camino, que nos dice que podría ser de un 13,5%. En cualquier caso, nos preocupa sobremanera porque, en el marco financiero global de la Unión Europea, la PAC, que hoy supone el 33% del presupuesto actual, pasaría al 20 o 25%, algo que es muy importante para el medio rural, ya que los grandes desafíos económicos, medioambientales y alimentarios que debemos afrontar en los próximos años exigen recursos de la PAC en un gran pacto entre ciudadanos y entre agricultores. Agricultores que mantienen el medio ambiente, fijan la población y dan lugar a alimentos con seguridad alimentaria. Eso es lo que está en juego: nuestra seguridad alimentaria en nuestra soberanía.</parrafo>
        <parrafo>Desde Izquierda Unida entendemos que ha sido un error, en las sucesivas PAC, desligar los apoyos de la actividad productiva, porque este hecho no ha traído más que la desincentivación de la producción, la pérdida de productividad y el envejecimiento de las explotaciones rurales.</parrafo>
        <parrafo>Por eso entendemos que es necesaria otra nueva PAC. Y algunos datos de Andalucía, en algunos escenarios, con esta propuesta, en la provincia de Jaén, en el olivar se perdería el 86% de las ayudas; o por ejemplo la provincia de Málaga recibiría de menos 32 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, y a modo de conclusión, entendemos que, en un clima de deterioro social como el actual, en Andalucía es inadmisible que se plantee recortar el presupuesto europeo de la Unión Europea. La Unión Europea no tiene ninguna voluntad de construir una Europa social. Solo sigue profundizando en ese modelo de Europa de la especulación y los poderes financieros. Por eso es necesario construir otro tipo de Europa, una Europa que se aleje de la actual, amparada en la socialdemocracia y la derecha europeas, un diseño que ha permitido algo muy peligroso, que es que sobre la base de la desregularización ha permitido la mayor estafa financiera conocida en Europa, al consentir operaciones financieras especulativas, se consintió la estafa, se consolidó una deuda soberana, inflada por los intereses de la banca privada y amparada por el Banco Central Europeo. Por eso, desde Izquierda Unida entendemos que es necesario otro tipo de presupuesto, otra Europa distinta a la Europa de los mercaderes que dio lugar el tratado de Lisboa. Y un dato último…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Quintana, le ruego vaya terminando.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUINTANA CAMPOS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—En seguida, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>... Un estudio de la Universidad Pública de Navarra nos dice que España es de los 27 países de la Unión Europea donde más ha crecido la pobreza severa. España es, además, el tercer país con mayor desigualdad de la Unión Europea de los 27, solo superada por Letonia y Lituania.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, es necesario más presupuesto, más dinero, pero sobre todo mejor y más justo reparto. Y, desde luego, otro tipo de Europa: la Europa de los pueblos.</parrafo>
        <parrafo>Esa es la postura de Izquierda Unida en relación con las perspectivas del nuevo presupuesto de la Unión Europea.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Quintana.</parrafo>
        <parrafo>Interviene a continuación, en nombre del Grupo Parlamentario Socialista, el señor diputado don Paulino Plata Cánovas.</parrafo>
        <parrafo>Señor Plata, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente. Señores diputados.</parrafo>
        <parrafo>En la Cumbre Europea de este fin de semana pasado hemos podido comprobar cómo se cumplió, una vez más, esa liturgia, que ya es costumbre, de que este primer encuentro de los jefes de estado no es resolutivo, no sirve para alcanzar acuerdos, sino que antes, al contrario, se cuestionan las grandes cifras y se generan incluso inquietud y preocupación, sobre todo en aquellos países y sectores perceptores de fondos comunitarios.</parrafo>
        <parrafo>Andalucía, como hemos podido apreciar en la intervención del Consejero y también por el propio trabajo realizado por el Gobierno, está muy atenta a este proceso negociador —complejo y difícil— porque nos jugamos mucho de lo que resulte en este marco de apoyo comunitario nuevo. No entendemos, por ejemplo, cómo a esta comparecencia, solicitada por el propio Gobierno, por el Grupo Socialista, por Izquierda Unida, pues no se ha sumado el Partido Popular, no lo ha solicitado. Parece que aquí tienen poco que decir o no tienen interés en que esto se debata, porque son ellos los que tienen ahora la obligación de defender los intereses de España ante la Unión Europea; eso sí, con el apoyo exigente de la Junta de Andalucía y del Parlamento andaluz. Porque además hay una clara diferencia con respecto a lo que ha ocurrido en ocasiones anteriores. Tenemos una situación económica difícil, estamos viviendo una profunda crisis que está afectando, por el momento, particularmente, a los países del sur. Esta es una ocasión, por cierto, para que los responsables de la Unión Europea establezcan prioridades políticas y económicas para salir de la crisis con fortaleza. Del desarrollo de la negociación y de sus resultados vamos a poder apreciar la capacidad real de los actuales dirigentes para atender los problemas, las necesidades y los intereses de la ciudadanía europea.</parrafo>
        <parrafo>Además, ya se ha comentado a los andaluces, este nuevo marco nos va a afectar de una manera distinta. Vamos a pasar de ser una región de convergencia, a una región de transición. Por lo tanto, por ese motivo, tenemos todo el interés y toda nuestra atención en la negociación de este marco, que entendemos que es clave para que Europa pueda emerger de la crisis, animando la inversión para crecer y generar empleo, y también para ayudar a los Estados miembro a afrontar cambios estructurales que permitan resolver problemas difíciles y profundos, como son la pérdida de competitividad, el aumento del paro y la pobreza, que se está produciendo en muchos países de la Unión.</parrafo>
        <parrafo>Coincidimos con el señor Consejero cuando expresa su preocupación por la propuesta de techo de los créditos que ha realizado el Presidente Van Rompuy. Estamos ahora en el 1,01% de la renta nacional bruta, muy por debajo de las propuestas y de los techos presupuestarios de la época Delors del 1,27%, y, señorías, somos más y, además, tenemos problemas más serios, más graves, de manera que es difícilmente entendible que la Unión Europea pueda atender las necesidades de este amplio colectivo de países y de ciudadanos con este presupuesto.</parrafo>
        <parrafo>Los actuales dirigentes de la Unión Europea van a menos en su ambición de construir Europa. Los egoísmos están aflorando, cuando hoy es más necesaria que nunca la solidaridad, que es uno de los pilares sobre los que construir la Europa del futuro.</parrafo>
        <parrafo>Sobre las prioridades que se plantean en el mecanismo financiero tenemos que prestar especial atención a algunas novedades en relación con el crecimiento, el empleo y la cohesión, como, por ejemplo, ese mecanismo que se pretende poner en marcha, Conectar Europa, que es un mecanismo que plantea la financiación de determinadas infraestructuras prioritarias en transporte, energía, y también en telecomunicaciones. Novedades también en materia de investigación e innovación, como esa iniciativa Horizonte 2020, que englobará los tres principales regímenes de financiación para I+D+i. Novedades también en relación a la agricultura, cosa que nos preocupa y nos interesa de manera muy especial; al medio ambiente, a la acción por el clima, en materia de justicia o de seguridad y salud. Se incluye, además, una reforma del sistema de recursos propios con la creación del impuesto sobre las transacciones financieras. De esto ya se ha hablado y se ha escrito mucho, pero todavía no es una realidad. Nos parece que es algo muy importante. Y también del nuevo recurso propio del IVA.</parrafo>
        <parrafo>En el análisis de estas prioridades hay que tener presente el contexto actual de crisis financiera y económica; contexto y excusa, también, que algunos dirigentes están utilizando en su afán de que los recortes lleguen profundamente al presupuesto comunitario o también como argumento para establecer cambios perniciosos en los mecanismos, en las normas que regulan la aplicación de estos fondos.</parrafo>
        <parrafo>De ahí la lógica preocupación del Gobierno andaluz, que ha expresado el señor Consejero, ante la posibilidad de que la asignación de fondos estructurales quede vinculada al cumplimiento de las condiciones relacionadas con el déficit, o lo relativo a la potencial transferencia de recursos entre categorías de regiones, o la repercusión fiscal y económica que puede tener el tratamiento del IVA en la elegibilidad, lo que puede suponer una transferencia de recursos de las autonomías al Gobierno central. Ya le digo que todo esto ha despertado gran preocupación y ha alimentado las críticas.</parrafo>
        <parrafo>Y yo, particularmente, veo una amenaza y un riesgo esa notable reducción del 13,7% en las ayudas directas a los agricultores, o del 12,8% al desarrollo rural, o el descenso del 10% a las políticas de cohesión. También me parece algo absolutamente incomprensible y un agravio el que las regiones en transición vean reducidas sus aportaciones en un 14%, cuando, por ejemplo, las desarrolladas van a mermar sus ingresos en tan solo un 8,2%.</parrafo>
        <parrafo>Ante esta situación, señorías, no tiene ningún sentido el «razonablemente satisfecho» con el que Rajoy calificaba al encuentro de Bruselas, porque, como les decía, hay serias amenazas, serios riesgos. Además, sigue abierta la posibilidad de un recorte aún mayor a los 80.000 millones de euros —Merkel sigue empeñada en que el recorte llegue a los 100.000 millones—. Y, además, también, según la propuesta inicial, los cálculos de la representación española eran de que España podía perder 20.000 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, parece que, con el denominado cheque español, puede verse disminuida esa pérdida; pero el próximo periodo podemos ver un recorte de más de quince mil millones de euros en los fondos que vienen a España. Y, por otro lado, también queda pendiente una petición, que estimamos muy importante, conjunta, entre Francia, España e Irlanda, de 6.000 millones de euros adicionales para la política agrícola, que, en mi opinión, no va a ser nada fácil de obtener.</parrafo>
        <parrafo>De manera que, con todo esto que acabo de comentarles, es difícilmente justificable el optimismo con el que regresaba Rajoy de la cumbre.</parrafo>
        <parrafo>Lo previsible es que este nuevo marco se apruebe, además a finales del primer trimestre de 2013, es decir, pocos meses antes de su entrada en vigor, que lo haría en 2014. Es decir, que hay poco tiempo para la negociación. Y esto nos lleva a una situación muy forzada, muy difícil, porque no había existido este panorama anteriormente, y a toda esta presión hay que añadir lo que comentaba el otro día el Presidente de la Comisión, que manifestaba que el coste de no tener acuerdo sería enorme para la economía europea por la falta de certidumbre sobre inversiones multimillonarias.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, la situación es difícil y comprometida para España y, lógicamente, para Andalucía. Tenemos que defender con fortaleza los intereses de nuestra ciudadanía, y los socialistas siempre vamos a estar ahí, apoyando y defendiendo a Andalucía, a España. A ninguno de nosotros se nos va a ocurrir calificar de pedigüeños porque los señores del Partido Popular pidan. Los responsables del Partido Popular tienen que pedir. Y, en esa solicitud, de mayor recurso, de mejor tratamiento de los estados y de las regiones, van a tener nuestro apoyo, un apoyo exigente; pero necesitamos recursos para poder abordar el futuro, porque hay serios riesgos, como les decía, en marcha.</parrafo>
        <parrafo>Por ejemplo, nos preocupan los riesgos que amenazan a la agricultura andaluza. Y entiendan que yo entre en esto de manera muy particular. Saben ustedes que una parte importante de la renta de los agricultores depende de las ayudas directas, y las bajadas que se están proponiendo, ese 13,7%, y el reparto, después, que se haga internamente, pueden ser un riesgo, pueden ser una seria amenaza, por ejemplo para cultivos tan sensibles y tan importantes como es el caso del olivar, del que dependen muchos ciudadanos, del que dependen muchos pueblos, del que dependen muchos territorios.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, defiendan nuestros recursos, porque necesitamos que nuestra tierra siga teniendo estos ingresos; defiendan también los fondos para el desarrollo rural.</parrafo>
        <parrafo>El complejo agroalimentario necesita seguir modernizando, actualizando y mejorando nuestra agroindustria, nuestras infraestructuras, particularmente los regadíos. No es justo ese planteamiento de que los regadíos, tal como ha expresado el señor Consejero, puedan ver mermadas sus oportunidades de acceder a fondos comunitarios si no disminuyen en la captación de agua o el ahorro de agua en un 25%. En Andalucía hemos hecho un esfuerzo importantísimo en ahorro de agua, y eso puede suponer un castigo, de aplicarse esta regla que ya le digo que es incomprensible.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Plata, ruego a su señoría vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, no caben ahora la complacencia ni falsas satisfacciones. Hacen falta buenos argumentos, buenas alianzas y un buen trabajo.</parrafo>
        <parrafo>Aplíquese, señor Rajoy, que es mucho lo que está en juego.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Plata.</parrafo>
        <parrafo>A continuación corresponde el turno, para fijar la posición en esta comparecencia, al Grupo Popular. En su nombre tiene la palabra su portavoz, el señor Salas Machuca.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SALAS MACHUCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Buenas tardes. Muchas gracias, señor Presidente. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Asistimos hoy a un debate muy importante. Los fondos europeos han jugado un papel fundamental en el desarrollo de Andalucía. Nos hemos beneficiado de más de ochenta mil millones de euros que han llegado de Europa y queremos, porque tenemos derecho, seguir disfrutando de los fondos de cohesión y, por supuesto, de los fondos para nuestra agricultura.</parrafo>
        <parrafo>He oído al Consejero, y a los portavoces, y agradezco el tono, el tono del debate. En estos últimos días he tenido un poco la sensación, sobre todo a raíz de unas declaraciones de miembros del Gobierno y responsables del PSOE en este fin de semana, he tenido la sensación de estar ante los prolegómenos de una ofensiva contra el Gobierno. Ojalá me equivoque. Que camine el Gobierno andaluz por el camino de la lealtad, porque, efectivamente, es mucho lo que nos jugamos.</parrafo>
        <parrafo>Se está negociando y el partido no ha terminado. El señor Rajoy se ha plantado como nadie ante las inaceptables pretensiones de Bruselas y ha defendido, señor Plata, los intereses de España y de Andalucía con fuerza y con razones. Sí, yo tengo que matizarlo, señor Plata, porque usted hoy ha ejercido aquí hoy de Casandra. Ya veremos cómo terminan las cosas, pero tengo que hacerle referencia al punto de partida, y hay que hacer memoria, hay que hacer memoria, porque España ha ido muy atada de manos a esta negociación. La posición española no puede modificarse porque haya cambiado un Gobierno, y el anterior no lo hizo bien. En junio del 2011, después de catorce meses de negociación, el Gobierno del señor Zapatero dio por válido el techo global del billón de euros para el presupuesto de la Unión Europea 2014-2020. El Gobierno socialista ya aceptó un recorte. La propuesta de la Comisión, que se ha estado debatiendo este fin de semana, ha venido muy ajustada porque ya incluía una reducción del 9% en política agraria y un 16% en políticas de cohesión, lo ha reconocido el señor Moscoso el día 21 en la Comisión Mixta Senado Congreso —el señor Moscoso es el portavoz de Agricultura en estos temas del Partido Socialista—, ha reconocido la reducción del 16% en políticas de cohesión, del 9% en política agraria.</parrafo>
        <parrafo>Claro, sobre esa propuesta dijo la señora Ministra, Rosa Aguilar, dijo que responde a las demandas y a la posición del Gobierno, y, además, que el presupuesto propuesto por la Comisión Europea para la futura Política Agraria Común es suficiente y responderá a las necesidades de la agricultura y ganadería españolas. Señor..., ese es el punto de partida señor Plata, ese es el punto de partida.</parrafo>
        <parrafo>Le voy a indicar más cosas sobre la PAC. Es verdad que el Partido Socialista ha corregido un tanto su posición, pero, en el periodo de negociación, el Partido Socialista y el Ministerio de Medio Ambiente, Rural y Marino vieron con buenos ojos la tasa plana, tan nociva para la agricultura andaluza, porque la tasa plana es una creación del PSOE, no debemos olvidarlo, y eso hay dos documentos fundamentales, una nueva PAC después del 2013. El Grupo Socialista y Demócratas en el Parlamento Europeo, del que forma parte el PSOE, y el propio documento del Ministerio, elementos claves para la configuración de la PAC del futuro. Señor Plata, lo siento, pero es que ustedes han sentado un precedente más bien negativo para los intereses de Andalucía, y estos antecedentes hay que tenerlos en cuenta.</parrafo>
        <parrafo>El Presidente del Gobierno ha negociado con firmeza, no como el señor Zapatero en las anteriores OCM, que han sido nefastas para la agricultura. La reforma de la remolacha, del algodón, del vino, del olivar, del tabaco han sido muy malas para la agricultura andaluza, y el chequeo médico de la PAC, aprobado en noviembre del 2008 con su voto, pues adelantó, evidentemente, las futuras líneas de esta reforma, que en nada es positiva para nuestros intereses.</parrafo>
        <parrafo>Le he tenido que contestar, señor Plata, porque, si no, me da algo, me da algo.</parrafo>
        <parrafo>[Risas.]</parrafo>
        <parrafo>Porque yo quería poner en valor, evidentemente, la posición de España y la posición de Rajoy. Los países que están haciendo un ajuste fiscal más duro no deben ser castigados en los fondos europeos. Y España, con Rajoy, ha rechazado por inaceptable la propuesta de Van Rompuy de recortar adicionalmente los 80.000 millones, ha rechazado la propuesta de reducción del 66% al 57 en el volumen de fondos que recibirán Andalucía, Galicia y Castilla-La Mancha en comparación con el periodo actual. España con Rajoy ha reclamado un aumento de la tasa, lo ha reconocido el señor Consejero, y lo ha logrado de cofinanciación de los fondos europeos para estas regiones. España con Rajoy ha rechazado el recorte inicial de 400 a 300 euros de la prima por parado prevista para las regiones cuyos niveles de desempleo superen la media y ha logrado que aumente hasta los 500 euros. Y España con Rajoy ha defendido la importancia de los fondos dedicados a la Política Agraria Común, porque los agricultores sufren una doble tragedia, un doble drama, el aumento de los costes de producción y el hundimiento de los precios, y nuestra alianza con Francia ha sido vital, con un Presidente socialista, qué más da, ya hemos asegurado 6.000 millones más para la agricultura. Porque, reconózcanlo, España con Rajoy ha desarrollado una actividad diplomática sobresaliente, porque nos jugamos mucho, muchísimo en nuestros intereses económicos y sociales. Y España con Rajoy ha reclamado una cláusula de actualización de los datos estadísticos para que se tenga en cuenta el deterioro experimentado por la economía española en los últimos años. Y, por encima de todo, me gustaría resaltar que España, a pesar de ser contribuyente neto, que lo vamos a ser, y, por lo tanto, con un coste importante para las arcas españolas, con un incremento previsible, eventual, sin embargo, Rajoy se ha situado con los países amigos de la cohesión y amigos de la PAC. Y España con Rajoy ha logrado y se ha oído hoy aquí también en la tribuna un fondo específico para países con problemas financieros, que en nuestro caso va a suponer una inyección de 2.750 millones de euros con la distribución: 200 para Extremadura, 1.500 para Murcia, Castilla-La Mancha y Andalucía. En fin, que seguimos negociando y que hemos mejorado la posición inicial y hemos dado un paso más a favor de Andalucía en una negociación muy complicada. Y yo no he hablado de perder fondos, no quiero hablar, porque la batalla final no ha terminado y se seguirá trabajando con alianzas que están dando resultados, por cierto, resultados porque funcionan no anteponiendo la ideología a los intereses de España, como ha ocurrido en otras ocasiones.</parrafo>
        <parrafo>Y voy a terminar. Se habla mucho de la importancia que tienen los fondos europeos, sin duda alguna, para el desarrollo, lo que nos jugamos, sin duda alguna, pero yo tengo que hablar también de otras perspectivas, las que no se negocian en Bruselas, las que exigen un cambio de estrategia política, económica y social para que los andaluces no sigamos siendo los últimos de Europa. La gestión del Partido Socialista ahí está, un 35,4% de paro en Andalucía —si es juvenil, un 62,85—. Eso también es importante.</parrafo>
        <parrafo>Cuando se habla tanto de la formación y escucho a los miembros del Gobierno hablar de la igualdad en la educación y criticar al Gobierno de Mariano Rajoy por la reforma educativa que está planteando, la población andaluza entre 20 y 24 años que ha completado Secundaria es solo del 53,6%, la mitad que Europa; en Eslovaquia, el 94%; en Eslovenia, el 90. Ese es el abandono escolar, la proporción, la tasa de graduados en Secundaria. El gasto educativo, un 18% menos que la media española; Castilla León, 1.980 euros más por alumno; Valencia, 1.114. La media nacional de plazas de mayores, 4,3 por cada cien ancianos; Andalucía 2,8. En I+D+I, 1,2 del PIB; la media europea, 1,9; Alemania, 2,6; Suecia 3,7. Convergencia, que es una palabra que lleva sonando en este Parlamento desde hace muchísimo tiempo, en convergencia, Andalucía soporta el peor índice de convergencia en los últimos dos años; por lo tanto, esas perspectivas que exigen reformas, que exigen cambiar de rumbo, yo quiero que también tenga constancia este Parlamento, tengan constancia el Gobierno y el bipartito que lo apoya de que efectivamente...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Salas Machuca, ruego a su señoría vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SALAS MACHUCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... Tiene que andar el camino de la reforma porque estamos en el furgón de cola de Europa.</parrafo>
        <parrafo>Son muy importantes las perspectivas europeas. Sin duda alguna, proporcionan ingresos para el desarrollo y para la cohesión, sin duda alguna, pero son también muy importantes las políticas internas, su gestión y sus prioridades, y en ellas permítanme que les diga que han conseguido ustedes un estrepitoso fracaso.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Salas.</parrafo>
        <parrafo>Cierra el debate a continuación el Consejo de Gobierno, y en su nombre el Consejero de Economía, Innovación, Ciencia y Empleo.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Primero, señoría, estamos hablando del presupuesto. Estamos hablando de, en este momento, metafóricamente, la tarta, y luego de cómo repartirla, después de que sea asignado a los países.</parrafo>
        <parrafo>Estamos en un momento de definición del volumen del presupuesto. Con dos grandes vertientes, señor Salas: la primera como instrumento para poder intervenir en la economía; la segunda, como elemento que desde una perspectiva nacional tenemos que valorar.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que eso debe de quedar bastante claro en el punto de análisis en el que estamos. Debe de quedar bastante claro porque el Gobierno —y me voy a referir a ello en varias ocasiones en esta réplica, porque creo que merece la pena—, el Gobierno andaluz, en ningún caso ha hecho ninguna declaración que pueda menoscabar ni el margen de maniobra ni la fortaleza que tenga el Gobierno de España en este proceso de negociación. En ningún caso. El Gobierno andaluz, por boca de su Presidente, por boca del Consejero de Agricultura, por boca de este mismo Consejero, ha opinado, en los días previos a la cumbre, y ha opinado durante la cumbre, y siempre ha sido exquisito en este tema.</parrafo>
        <parrafo>Y lo ha sido desde una perspectiva clarísima de coherencia con lo que siempre hemos venido haciendo y con lo que siempre hemos venido criticando cuando ha tenido que negociar el Partido Socialista en el Gobierno unas perspectivas financieras y ustedes han hecho declaraciones de que si pedigüeños, ustedes han debilitado al Gobierno con declaraciones acerca de lo bien que lo estaban haciendo otros países o ustedes estaban debilitando al Gobierno acerca de las características que tenían algunas regiones españolas de cara a su puesta en valor a la hora de la distribución de los fondos. Como eso nos ha herido profundamente en el pasado reciente y no reciente, en ningún caso, en ningún caso ha ocurrido lo que usted ha dicho aquí.</parrafo>
        <parrafo>Y, como decía, en primer lugar, el volumen del presupuesto. Seamos también conscientes. Creo que es muy relevante, señorías. Usted ha hecho una afirmación que no es cierta tampoco. El presupuesto de la Unión Europea es aproximadamente el 1% del producto interior bruto de la Unión Europea, muy alejado, por tanto, del de otros países federales, como pueden ser los Estados Unidos, donde supera ampliamente el 20%. Estamos hablando de un instrumento, por tanto, limitado. Pero, primero, no solo limitado. Primero, sobre todo, hay que ver si se suman esas políticas a los presupuestos nacionales.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, un presupuesto europeo limitado y, además, contractivo, con presupuestos nacionales contractivos, nos va a llevar a una priorización, nuevamente, de políticas de austeridad, señor Salas, que creo que debería como mínimo, desde la perspectiva del Gobierno de España en Europa, tenerse en cuenta, porque no ha sido, no ha sido, desde luego, una característica de la negociación en ningún momento el que se defienda un presupuesto no contractivo. No lo ha sido. Y, desde luego, en ningún caso se puede aceptar —y ahora se lo diré también— su afirmación tendente a cuál ha sido la posición del anterior Gobierno de España.</parrafo>
        <parrafo>En ese proceso —lo he dicho en la primera intervención y lo quiero reiterar como les he trasladado— ha habido, creo, por parte del Gobierno andaluz, una actitud de diálogo.</parrafo>
        <parrafo>A finales de la pasada la legislatura recordaba cómo el Presidente de la Junta de Andalucía citó a los grupos parlamentarios, les pidió opinión, se conformó, junto con los agentes económicos y sociales, un documento de síntesis, donde creo que las interrelaciones fundamentales en torno a los puntos en común estaban bien articuladas, y se le trasladó a todo el que tenía que opinar, fuese el Gobierno de España o fuese la propia Comisión. Y se opinó sobre..., bueno, pues, razonablemente, lo bien que se han podido ejecutar los fondos europeos en Andalucía. Lo sabe usted. Aprovecha la tribuna para, en un momento de negociación precisamente, hacer justamente lo contrario que hemos estado haciendo el Consejero de Agricultura, este Consejero y el Presidente de la Junta, justamente lo contrario. En un momento de negociación, lo que usted pone en valor es lo mal que lo hemos hecho. Es que es un puntito espectacular, es un puntito espectacular, señor Salas.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo, sinceramente, que, cuando se está en un proceso de negociación, hay que tener un poquito de más altura de miras. Y  yo le puedo citar a usted a la Comisaria de Política Regional, al Comisario de Política Regional anterior, al Director General Ahner, le puedo citar multitud de casos donde se ha puesto —creo que alguna vez, además, he tenido yo la oportunidad de hacerlo— de relieve cómo se han ejecutado los fondos europeos en Andalucía, la capacidad de absorción de recursos, el impacto que han tenido en el desarrollo en Andalucía, y creo que esto es lo que hay que valorar en estos momentos, creo que eso es lo que hay que valorar en estos momentos.</parrafo>
        <parrafo>Así que quede muy clarito: desde el Gobierno andaluz se ha colaborado con el Gobierno de España; desde el Partido Popular no se quiere colaborar con el Gobierno de Andalucía en poner los activos de Andalucía en un proceso de negociación, por mucho que se rían, señor Salas, por mucho que se rían.</parrafo>
        <parrafo>Se ha dado también información al Parlamento, se ha colaborado con la Administración General del Estado y con otras regiones que están en nuestra posición y —ahí quiero también hacer una pequeña reflexión, muy simple, pero, si me lo permiten— se ha colaborado con otras regiones que están en nuestra misma posición; una posición que creo que también merece la pena aclarar.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros tenemos, respecto a la intervención de la señora diputada de Izquierda Unida, el PIB respecto a la media que dice Eurostat. No nos lo podemos ni inventar ni no inventar. Ahora mismo el dato cierto, no estimado, sino el dato cierto, pues se sitúa en el entorno del 80%. Y eso es lo que dicen las estadísticas oficiales. No es una cuestión volitiva. Es una cuestión de estadística. No estamos por debajo del 75%. Desde que se superó la barrera del 75%, allá por 2006, creo recordar, no se ha bajado del 75%, y esa es la situación.</parrafo>
        <parrafo>A partir de ahí, la decisión de si somos una región en convergencia, una región en transición, la va a tomar la Unión Europea sobre la base de una media, del 2007 al 2009 si lo hacen antes de marzo o abril y, si se toma con posterioridad, pues tendrá que ser 2008-2010. No es una cuestión de que exclusivamente la crisis haya ocurrido en Andalucía. La crisis ha afectado a España, ha afectado al conjunto de la Unión Europea, y nosotros podemos estar peor de lo que estábamos hace unos años; pero también el conjunto de la Unión Europea está peor que lo que estaba hace unos años.</parrafo>
        <parrafo>Dicho eso, no deja de ser relevante, también, que podamos compartir, sin ninguna duda, sin ninguna duda, que, además del producto interior bruto, que además de la población, que además del desempleo, tiene que haber, o podría haber, otros criterios que tuviesen en cuenta esa asignación entre regiones que nos da la asignación final por Estado miembro, y, en particular, por las desviaciones, como se ha puesto de manifiesto, en torno a determinados parámetros que son objetivos en la estrategia de 2020.</parrafo>
        <parrafo>Bien, dicho eso, quiero, con respecto a la intervención del señor Plata, del portavoz del Grupo Socialista en este debate, hacer una referencia también, porque creo que tiene políticamente su importancia.</parrafo>
        <parrafo>Hoy estamos debatiendo, justo después, justo después, la misma semana que ha ocurrido algo que podría haber tenido resultados, que no los ha tenido, pero es un punto de partida para el futuro, como es la cumbre en el Parlamento de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Mire, estamos debatiendo, porque el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida lo ha querido, porque el Grupo Socialista lo ha querido y porque el Gobierno de Andalucía lo ha querido, saber cuáles son las repercusiones que hasta 2020 puede tener en Andalucía una negociación. Y el Partido Popular, señorías, no lo ha pedido; algo que es un punto, creo, también sorprendente. Yo no sé si porque no confía en la actitud que pueda tener el Gobierno de España en cuanto a los resultados, yo no sé si lo ha obviado... Simplemente, que creo que no están ustedes, desde luego, en esa incapacidad, o a lo mejor tenían, pues cierto miedo a los resultados y no han querido plantearlo. Es una cuestión, como mínimo, sorprendente.</parrafo>
        <parrafo>Se preocupan de los fondos estructurales, se preocupan de los fondos europeos, no ya del fondo de cohesión. Me imagino que eso era un error, pero quiero aprovechar para aclarárselo, porque en este debate hay que hablar con bastante más propiedad de la que normalmente se habla. Fondo de cohesión no va a tener España, señor Salas. Eso no lo va a tener lo diga Rajoy o lo diga quien sea, pues porque estamos por encima del 90% —pero esto se sabe desde hace ya muchos años—, de la media como país, y no la vamos a tener.</parrafo>
        <parrafo>Pero, dicho también eso, en este debate en el que usted ha querido entrar yo quiero poner de relieve otra cuestión. Sobre todo ese esfuerzo que se ha hecho por parte del Gobierno andaluz para no deteriorar al negociador, que en este caso era el Gobierno de España, yo me he sorprendido escuchándole cuando usted le ha dado la vuelta y ha hecho oposición al anterior Gobierno de España.</parrafo>
        <parrafo>Yo no sé si es algo que le sale de natural o que es premeditado; pero no deja de ser sorprendente que tengamos que asistir en este momento a una revocación de lo que supuestamente, según usted, hizo, y dejó tan mal hecho, como punto de partida, el Gobierno de España.</parrafo>
        <parrafo>Mire, la tasa plana a la que ha hecho referencia es una propuesta de la Comisión, no es una propuesta de doña Rosa Aguilar, no lo es. Es una propuesta de la Comisión.</parrafo>
        <parrafo>La red de seguridad no se ponga... Una cosa es que uno, en un proceso de negociación, pues... Hombre, guarde... Pero, si quiere, también entramos con mayor responsabilidad en este tema, y profundidad. La red de seguridad estaba en el 66%, y eso sí que es un punto de partida que le dejó tranquilito el Gobierno socialista de antes, ¿eh? Un equilibrio de dos tercios de los recursos que tenían las regiones en transición con anterioridad. Bueno, se ha quedado en el 60. O sea, no se ponga usted tan contento del proceso de negociación. El punto de partida que había, del anterior Gobierno, era el 66. No se ponga usted tan contento, porque son seis puntos porcentuales menos.</parrafo>
        <parrafo>Seis puntos porcentuales menos, en una dotación de más de diez mil millones de euros, son muchos millones de euros, señor Salas; muchos. El anterior Gobierno socialista también aceptó —claro que sí— una propuesta de la Comisión en torno al billón de euros, como usted ha dicho. Pero es que, ahora mismo, la propuesta que hay encima de la mesa es de 978.000 millones de euros; no es de un billón treinta y tres mil millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Luego, España, en este momento, no ha asegurado todavía nada. Usted ha dicho: «Ha asegurado...». No, tenía que haber escuchado, mínimamente, que el principio básico de todo esto es que, hasta que no está todo aprobado, aquí no hay nada aprobado. Por eso, creo que la mesura en esos análisis, y en no utilizar su posición de oposición al Gobierno en Andalucía para hacer oposición al anterior Gobierno de España, que es un punto esperpéntico, pues debiera matizarlo, señor Salas; debiera de matizarlo.</parrafo>
        <parrafo>En particular, además, no quiero desaprovechar la oportunidad que me da para, desde esta tribuna, que es la del Parlamento de Andalucía, volver a decirle a la Ministra de Trabajo, aprovechando que usted ha abierto la puerta, que haga el esfuerzo de que haya un plan especial de empleo en Andalucía.[Aplausos.] Que las políticas activas de empleo, que ustedes toman como decisión en Madrid, hagan el favor de aplicarlas; que no las rebajen 400 millones de euros; que utilicen no solo las cuotas de empresarios y trabajadores para financiarlas a nivel de formación, sino el programa operativo del Fondo Social Europeo de Adaptabilidad para poner lo que le corresponda a Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, si abre esa puerta, entramos. Y es una puerta que se puede abrir.</parrafo>
        <parrafo>Señorías...</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, guarden silencio, por favor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... Señorías, en este tema, aparte de la discusión cuantitativa y aparte de las reflexiones de índole más o menos política que podamos tener, me hubiera gustado también una reflexión, por su parte, en torno a conceptos que se han puesto encima de la mesa, que antes no estaban y que pueden dificultar en muchísimo grado la gestión, que es la condicionalidad macroeconómica. Quiero que le trasladen al Gobierno de España, que es del Partido Popular, que no se puede poner, en términos de política regional, en política de cohesión, la austeridad por encima de las necesidades de desarrollo.</parrafo>
        <parrafo>A mí me gustaría que se borrase de cualquier posibilidad —y creo que, además, todos coincidiríamos— de transferir dinero en tres regiones. Esto es algo que no ha estado nunca en la política regional europea; nunca. Si una región, la que sea, tiene dificultades para ejecutar, para absorber los recursos, pues habrá que corregir esas dificultades, no dárselas a otra. Es así de simple.</parrafo>
        <parrafo>Que haga el favor también de trasladarle, como Partido Popular, al señor Rajoy, al señor Ministro de Asuntos Exteriores y al señor Ministro de Hacienda, que son los responsables de esta negociación, esa reflexión. Y haga también el favor de trasladarle la necesidad de que todo lo que son nuestras fortalezas, y, en particular, en el ámbito de la política agraria comunitaria, pues tengan también un fiel reflejo en las necesidades que se acaben tomando. Y yo lo he dicho aquí: agricultura productiva, muy productiva, altamente productiva, la del Valle del Guadalquivir o el olivar... Pero también agricultura que contribuye a la estrategia 20-20 que desde la parte verde tenemos aquí, en Andalucía... Por supuesto, parte también del olivar, pero también la dehesa.</parrafo>
        <parrafo>Hagan el favor de, esas reflexiones, trasladarlas, porque luego —y lo he dicho junto al principio— habrá que repartir, y ahí sí que nos vamos a ver claramente. Ahí sí que nos vamos a ver claramente. Ahí sí que nos vamos a ver claramente, porque ya tenemos una experiencia de gobernar el Partido Popular en España y distribuir recursos entre regiones, y ver cómo 4.000 millones de euros se iban de Andalucía a otras regiones.</parrafo>
        <parrafo>Hagan el favor, por tanto, de que los criterios objetivos que siempre hemos pedido como Gobierno se tengan en cuenta.</parrafo>
        <parrafo>Y mire, señor Salas, hay un elemento —y antes de terminar— en el que quiero insistir, porque, quizás, al extenderme en demasía en la primera intervención, pues, no ha quedado claro. Pero quiero que quede clara la posición que deberíamos tener todos en términos de la adicionalidad, en términos regionales. El que haya un política regional europea, el que haya recursos que vienen de la Unión Europea a las regiones, lo que significa es que se deben añadir a esos recursos, a lo que ya de por sí se realiza en esas regiones; no deben sustituirse, no deben sustituirse. Ese es un principio de los tratados. Eso está al máximo nivel. Eso, en España, no se cumple, señor Salas.</parrafo>
        <parrafo>No es que ya que los Presupuestos Generales del Estado —que también— incumplen una disposición del Estatuto de Autonomía de Andalucía, ¿eh? Claro que voy a hablar de la Disposición Adicional Tercera, porque eso son inversiones para Andalucía. Es que esas inversiones se financian con recursos de toda España...</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Salas, señor Salas, guarde silencio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, porque, si guarda silencio, a lo mejor lo comprende y lo puede defender ante su partido.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Esas inversiones de los Presupuestos Generales del Estado se tienen que financiar con los recursos de todos los españoles, y a eso añadirle, adicionarle —como dice al principio—, los recursos de los Fondos Estructurales.</parrafo>
        <parrafo>Hagan esa cuenta. La hace el Gobierno de España para toda España... Hagan, por favor, esa cuenta a nivel regional, y verán que no solo no se traslada toda la inversión que dice el Estatuto de Autonomía; es que, además, parte de esa inversión se financia con Fondos Estructurales, y no se está cumpliendo la adicionalidad.</parrafo>
        <parrafo>Eso es así, señor Salas. Eso es así. Y ahora están en un momento de corregir errores históricos que han tenido.</parrafo>
        <parrafo>Yo, de todas maneras, señorías —y acabo—, creo que es el momento —como decía el señor Plata— fundamental. Es fundamental para llegar a acuerdos institucionales para que todo el mundo intente sacar lo mejor en este momento, con alianzas, por supuesto, con claridad de objetivo. No vale pensar que si sale bien, pues qué bueno es el señor Rajoy, y, si sale mal, pues qué mal lo está haciendo la Junta de Andalucía... La negociación la está haciendo el señor Rajoy. No valen, en estos momentos, las dobles morales.</parrafo>
        <parrafo>Pero a mí me van a permitir que aplace mi optimismo. Voy a aplazar mi optimismo, porque el señor Rajoy es del Partido Popular Europeo, el Presidente de la Comisión —el señor Barroso— es del Partido Popular Europeo y el señor Van Rompuy también es del Partido Popular Europeo. Seguro que el Partido Popular Europeo va a recibir del Partido Popular de Andalucía toda esta información y va a presionar el Partido Popular de Andalucía y va a demostrar el peso que tiene en España y en Europa.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

