<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>41</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 22,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>23</dia>
    <mes>mayo</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Competitividad, Crecimiento económico, Innovación, Política económica, Desarrollo sostenible, Política de producción</materias>
    <numero_expediente>9-13/POP-000246</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa al cambio en el modelo productivo andaluz (pág. 85).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Francisco José Álvarez de la Chica, portavoz del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Francisco José Álvarez de la Chica, del G.P. Socialista. D. José Antonio Griñán Martínez, Presidente de la Junta de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—La siguiente pregunta, dirigida al presidente de la Junta de Andalucía, es del Grupo Parlamentario Socialista y relativa a cambio en el modelo productivo andaluz.</parrafo>
        <parrafo>La formula su portavoz, señor Álvarez de la Chica.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor presidente de la Junta de Andalucía, el largo y duro período de crisis que vivimos ha dejado al descubierto qué aspectos de nuestra economía y estructura productiva han sido causa y efecto de los hechos diferenciales que caracterizan a esta crisis mundial en España y en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Una vez que ya ha quedado demostrado que el modelo de crecimiento que hemos mantenido durante algunos años se muestra en algunas facetas claramente ineficaz, tenemos la obligación y la necesidad de modificarlo. Avanzar en un modelo que no vuelva de nuevo a caer en una crisis, como la actual, que sea capaz de sustituir la especulación por la producción y que, sobre todo, sea capaz de hacer que el dinero deje de ser una mercancía, para ser un instrumento fundamental para financiar actividad productiva.</parrafo>
        <parrafo>Andalucía no debe nunca renunciar a ser vanguardia y modernidad. Por ello, es importante que Andalucía siga preparándose para ello y que, además, en buena medida lo hagamos compatible con una estrategia de país de la que todos participemos. El Gobierno de España y las políticas que ordena la Unión Europea no solo están conduciendo a una asfixia social insostenible sino que, además, con las políticas de austeridad y recortes están condenando a España a tropezar dos veces en la misma piedra. No debemos seguir perseverando en medidas y decisiones para un modelo económico que en algunos ámbitos ha demostrado ser un siniestro total. Debemos mirar sin complejos a aquellos países que mejor han aguantado y que han despejado antes el horizonte de la recesión económica.</parrafo>
        <parrafo>Desde el Gobierno de España se están atacando aquellos ámbitos que son fundamentales y que hoy se muestran a nuestro alrededor claves para modificar el modelo productivo: la I+D+i, las energías renovables, la educación en sus tres dimensiones —formación superior, formación profesional y formación para el empleo—.</parrafo>
        <parrafo>Los cimientos de la investigación científica en España, por ejemplo, se tambalean, ya lo sufren miles de investigadores, que se marchan de las listas del paro españolas a trabajar en el extranjero, forman ya parte de esa larga lista a la que algunos denominan movilidad exterior.</parrafo>
        <parrafo>El sistema español está desandando el camino recorrido, un camino recorrido hasta ahora y que debe dejar de perseverar en el modelo de siempre y dejar de parecerse al mito de Penélope. El sistema español de ciencia está sufriendo ya un daño estructural irreparable. La inversión pública en I+D se ha reducido un 13,7% en las subvenciones en el último año y acumula ya un recorte del 40% desde el año 2009. El programa de reformas, por ejemplo, remitido por el Gobierno de España recientemente a la Unión Europea, anuncia la congelación en la inversión de I+D hasta 2020 y reduce el objetivo de dedicar un 2% del producto interior bruto, frente al 3% que estaba inicialmente previsto. Miles de investigadores que están aún en nuestro país se levantan cada mañana pensando que puede ser el último día en el que continuar en sus laboratorios desarrollando sus proyectos. España ha pasado de ocupar el noveno lugar mundial en número de publicaciones científicas al décimo, ya hasta la India nos ha adelantado, y el esfuerzo en I+D ha caído, alejándose hasta un 35% menos que la media de la Unión Europea. Y, mientras, un ministro del Gobierno dice que han tenido que hacer un ajuste en la investigación, el desarrollo y la innovación y su presupuesto, que ha sido doloroso. Que les pregunten a los investigadores y al futuro del país para quién va a ser ese dolor.</parrafo>
        <parrafo>Las políticas guiadas por la ansiedad y la reiteración en los errores son malas consejeras, como es el caso de las energías renovables, donde el recorte del 40% en subvenciones a las empresas de este sector está generando destrucción de empleo, un golpe de muerte al medio ambiente. Y, por cierto, las empresas eléctricas menos innovadoras han sido las más beneficiadas.</parrafo>
        <parrafo>Dejar en el aire inversiones de 12.000 millones de euros y ocasionar una pérdida que pueda alcanzar a los 40.000 empleos en Andalucía es una mala decisión. Los recortes que afectan, por ejemplo, a este sector de las renovables tienen especial incidencia en Andalucía y se materializan en cuestiones como la suspensión de los incentivos económicos a nuevas instalaciones, razón esa por la que aplaudimos que el Gobierno de Andalucía haya recurrido ese marco legal.</parrafo>
        <parrafo>Las decisiones fiscales adoptadas por el Gobierno de España dañan especialmente al sector de las renovables con más impuestos y menos incentivos. No conseguiremos combatir esta crisis solo con políticas de reducción del déficit. Reducción del gasto público significa inequívocamente, como ya se puede constatar, menos empleo. Hay que impulsar una nueva economía productiva y, en paralelo, luchar contra el desempleo.</parrafo>
        <parrafo>No lo haremos pagando salarios más bajos ni desprotegiendo a los trabajadores, nuestro modelo no debe mirar, señor presidente, a Bangladesh. Como usted señaló en su discurso de investidura hay que construir un nuevo modelo productivo potenciando los sectores tradicionales y también los sectores industriales con proyección de futuro —agricultura, ganadería, la industria agroalimentaria, el turismo, el comercio, la construcción y algunos sectores industriales más avanzados—, pero, al mismo tiempo, hemos de seguir apostando por sectores estratégicos de futuro y modernidad, estando al lado de los emprendedores con mejores ideas de vanguardia.</parrafo>
        <parrafo>Y, por supuesto, hemos de compatibilizar el crecimiento económico con el uso responsable de los recursos naturales y la conservación del medio ambiente. No se va a reactivar el sector de la construcción, señor presidente, liberalizando el dominio marítimo-terrestre, como ha hecho el reciente Gobierno de España con la Ley de Costas, porque será tan falso su desarrollo como débil..., al que proporcionó en su día la Ley del Suelo.</parrafo>
        <parrafo>La llave del modelo, la que multiplicará nuestra capacidad de crear riqueza y empleo, será, sin duda, la educación. Es el camino más largo, pero es, sin duda, el más seguro. Tenemos la obligación de cambiar nuestro modelo productivo para avanzar hacia un modelo cada vez más sostenible.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, señor presidente, desde el Grupo Socialista estamos convencidos de la necesidad de que la acción de gobierno debe combinar, atender a lo más urgente que necesitan los ciudadanos y que en peor situación están, pero también hacerlo compatible con sentar las bases de un nuevo modelo económico, más seguro, más sano y más robusto, que proteja e impida una caída económica tan abrupta como la que estamos padeciendo.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido es en el que le formulamos la pregunta de qué medidas está impulsando el Gobierno que usted preside para modernizar y hacer más sostenible nuestro sistema productivo.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Álvarez de la Chica.</parrafo>
        <parrafo>Señor presidente de la Junta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Álvarez de la Chica, esta crisis, es verdad, nos obliga a hacer análisis rigurosos, humildes. Y podríamos decir que Andalucía, como el conjunto de España, vive esta crisis larga y dolorosa, que paradójicamente es también, en buena medida, una consecuencia del crecimiento económico de los 14 años inmediatamente anteriores, porque el modelo productivo que sirvió para generar altos rendimientos económicos y, además, una importante creación de empleo, provocó también desequilibrios que fueron al final detonantes de la crisis. Me refiero a la excesiva dimensión del sector inmobiliario, a la alteración especulativa del precio de la vivienda, al crecimiento desmesurado del crédito, al consiguiente y fortísimo endeudamiento privado o a la excesiva dependencia de la financiación exterior.</parrafo>
        <parrafo>Recuerdo todo esto porque tan importante como sanear la economía, como encontrar la estabilidad económica, es acometer políticas que señalen un horizonte distinto, que señalen un modelo de crecimiento más estable y más competitivo, más competitivo en el medio y en el largo plazo. Por eso, nuestra apuesta es seguir actuando sobre los factores productivos, sobre, también, los sectores productivos, con preferencia a un modelo de regulación de costes laborales o de regulación de costes sociales.</parrafo>
        <parrafo>En relación con los factores productivos, es necesario seguir impulsando los elementos que siempre han fortalecido una competitividad en los países más avanzados. Todos sabemos que mi Gobierno apoya la consolidación fiscal, aunque creo que no es bueno subordinar toda la política económica a la austeridad. Pero tan grave como centrarlo todo en la consolidación fiscal puede ser excluir del programa nacional de reformas todas aquellas medidas que entiendo que suponen una modernización de la economía o una sostenibilidad de los recursos.</parrafo>
        <parrafo>Por eso mi Gobierno sigue apoyando, en primer lugar, la investigación y la innovación, con una inversión que potencia la competitividad de hoy y de mañana, y esta es la razón por la que en el Presupuesto de 2013 mantenemos para políticas de investigación una dotación de 355 millones de euros. Es decir, incentivos a I+D+i, cheque innovación, programa de fondos reembolsables e infraestructuras científico-tecnológicas como son, por ejemplo, los 11 parques tecnológicos de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, mantenemos todas las medidas que se han puesto en marcha ya para la internacionalización de nuestra economía: ampliación de líneas específicas y, sobre todo, buscar salidas más allá de la Unión Europea.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, vamos a continuar invirtiendo en educación y cualificación del capital humano, y esto implica, sin duda, mejorar la calidad de la educación, preservar la igualdad de oportunidades como factor de competitividad, pero también mantener nuestro compromiso con el emprendimiento, con el funcionamiento de la Red Andalucía Emprende, con sus centros de apoyo al desarrollo empresarial, así como la aplicación del Plan para el Fomento de la Cultura Emprendedora en nuestro sistema educativo.</parrafo>
        <parrafo>Y por lo que se refiere a los sectores productivos, usted lo ha dicho también, hay que prestar atención a los nuevos sectores emergentes, sin abandonar los sectores tradicionales, donde Andalucía siempre ha manifestado ventajas competitivas. No en vano, usted sabe que los tres primeros grandes acuerdos que hemos suscrito después..., en desarrollo del Acuerdo para el Progreso Económico y Social de Andalucía, lo han sido para el sector agroalimentario, para el sector turístico y para el sector de las industrias culturales o creativas. Tampoco debemos olvidar el sector de la construcción. Es verdad que estuvo hiperdimensionado, en un momento determinado, pero que todavía tiene márgenes para poder crecer, en el futuro, en la sostenibilidad ambiental y territorial, o en la rehabilitación.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a priorizar, como le decía, también, sectores estratégicos, que, curiosamente, están generando empleo aun dentro de la crisis económica; está el sector aeroespacial, que en estos días está desarrollando, en Sevilla, el Encuentro Mundial de Proveedores del A400M; está el sector de las energías renovables, que vamos a ver si conseguimos entre todos derogar la norma estatal que está impidiendo su normal desenvolvimiento. Hablo de la investigación en salud y biotecnología, a la que además le hemos dedicado estos dos últimos años más de cincuenta y siete millones de euros. Hablo de industrias y servicios ambientales, de servicios de atención a las personas y a las familias, y, por supuesto, como he dicho ya, de las industrias creativas. Y todo ello lo hacemos mediante el diálogo social, porque la modernización de la economía es algo que corresponde a emprender, fundamentalmente a empresarios, el diálogo social con los sindicatos. Eso, el propio acuerdo económico que hemos firmado el 20 de marzo nos dice que es el objetivo: propiciar un modelo de crecimiento sobre los pilares de la competitividad de la economía, la sostenibilidad medioambiental y la cohesión y la igualdad social, también como una condición de competitividad económica. Por eso, vamos a establecer…, vamos a probar la Nueva Estrategia Económica para Andalucía hasta el año 2020, la Nueva Estrategia de Innovación para Andalucía, con nuevos planes en materia de internacionalización, I+D+i, y TIC; el Plan Industrial que protege..., que va a proteger la atracción de inversiones y lucha contra la deslocalización industrial. Y vamos a impulsar también la planificación sectorial en ámbitos del comercio interior, el turismo, el transporte, la minería y las energías renovables.</parrafo>
        <parrafo>Y no puedo terminar, señor Álvarez de la Chica, sin una mención a una condición sine qua non, algo sin lo que todo lo que he dicho sería inútil, me estoy refiriendo a la financiación empresarial.</parrafo>
        <parrafo>La economía productiva no puede estar al servicio de la economía financiera. Es esta, la economía financiera, la que tiene que comprometerse con el desarrollo de actividades empresariales en Andalucía, y hacerlo además de forma razonable.</parrafo>
        <parrafo>El Banco Central Europeo ha puesto los tipos en el 0,5%, la Unión Europea nos ha autorizado a disponer de 100.000 millones de euros para sanear la banca, y, a pesar de todo, usted y yo sabemos que los empresarios van..., ven, un día sí, y otro también, cómo se les cierra las ventanillas del crédito, o cómo, si acaso, consiguen algunos 10 ó 15 veces superior, en su tipo de interés, al del precio del dinero. Es imprescindible que fluya ya el crédito, sin él no vamos a poner hacer nada. Y, por eso, nada de lo dicho sería posible sin financiación: no hay empleo sin empresarios que inviertan, y no hay empresarios que puedan invertir, si los bancos siguen cerrados al crédito.</parrafo>
        <parrafo>Toda la reforma financiera, todos los recursos públicos que hemos empleado en sanear los bancos deben tener también una condicionalidad: la de volver a reanudar el crédito a empresarios y a familias. Porque, señor Álvarez de la Chica, cuando ponemos dinero —dinero de todos— para los bancos, las condiciones hay que ponérselas a los bancos, y no a los ciudadanos que pagamos sus facturas.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

