<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>30</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 16,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>27</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Acceso a la información, Relación administración-administrado, Transparencia administrativa</materias>
    <numero_expediente>9-13/PNLP-000012</numero_expediente>
    <extracto>Proposición no de ley relativa a las medidas legislativas sobre la transparencia y acceso a la información pública (pág. 159).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Socialista.</proponentes>
    <votacion>Votación: aprobada por unanimidad..</votacion>
    <intervienen>D. Enrique Javier Benítez Palma, del G.P. Socialista. Dña. Inmaculada Nieto Castro, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. Ana María Corredera Quintana, del G.P. Popular Andaluz.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Y por último, señorías, pasamos a debatir la proposición no de ley relativa a medidas legislativas sobre transparencia y acceso a la información pública, presentada por el Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Para defenderla tiene la palabra, en nombre del grupo proponente, su portavoz, señor Benítez Palma.</parrafo>
        <parrafo>Señor Benítez, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor BENÍTEZ PALMA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Buenas tardes, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Terminamos el debate de este Pleno con una última proposición no de ley, hecha por el Grupo Parlamentario Socialista, de medidas legislativas referidas a transparencia y acceso a la información pública. Una proposición no de ley que distingue entre el impulso a la transparencia que se quiere dar y se está dando desde la Junta de Andalucía con una nueva ley cuyo borrador ya está prácticamente terminado, a la espera de que el Gobierno de la Nación presente el suyo, anunciado desde julio y atascado no sabemos en qué extraños recovecos del Ministerio de Presidencia, y para instar al Gobierno de la Nación a que incorpore a su proyecto de ley los requerimientos establecidos por el convenio del Consejo de Europa sobre acceso a los documentos públicos, y proceda, además, a la firma de este convenio del Consejo de Europa, cosa que hasta la fecha no se ha producido.</parrafo>
        <parrafo>Pero no quería seguir adelante en este debate sin recordar una frase de Antonio Muñoz Molina que leí en una entrevista que le hicieron hace pocos días en El País Semanal, donde el escritor de Úbeda —y saludo a mi compañera de escaño también de Úbeda— decía que buena parte de lo que está pasando últimamente la sociedad española tiene que ver con que muchas personas y muchos portavoces lúcidos se subieron al carro del prestigio gratuito del radicalismo. Desgraciadamente, en ningún momento pensé al leer esa frase que iba a tener tan pronto la oportunidad de ver a personas presuntamente moderadas subirse al prestigio gratuito del radicalismo, como hoy ha hecho en esta tribuna algún representante del Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Vamos con la PNL, señorías. El 27 de julio del año 2012, el Gobierno...</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente, por favor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, les ruego a los diputados del Grupo Socialista calmen sus conversaciones, porque es el propio portavoz del Grupo Socialista el que me pide amparo porque le molesta el ruido que tiene de fondo.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor BENÍTEZ PALMA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, el 27 de julio del año 2012, el Ministerio de Presidencia anunció la redacción y la publicación, en una web hecha a medida, del anteproyecto de Ley de Transparencia, con el que el Partido Popular quería lavar su imagen de partido opaco y poco transparente. Hasta la fecha la única persona que parece haberse involucrado del espíritu de la transparencia es el Presidente del Gobierno, el señor Rajoy, que de tan transparente se ha vuelto invisible, hasta el punto de que en algunas ruedas de prensa han tenido que colocar una pantalla de televisión para materializar y cosificar a nuestro ausente e invisible Presidente del Gobierno, que ha conseguido el milagro de la desmaterialización.</parrafo>
        <parrafo>Este proyecto de ley, presentado en julio del año 2012 y que no ha avanzado ni un ápice en la incorporación de propuestas de cambio y de mejora por parte de organizaciones no gubernamentales e, incluso, en un proceso abierto por el Centro de Estudios Políticos y Constitucionales, sigue durmiendo el sueño de los justos, mientras en Andalucía esperamos a que se publique para que nuestra normativa vaya, efectivamente, ajustada a lo que determina una ley nacional que tiene mayor rango y que, por lo tanto, marca el camino.</parrafo>
        <parrafo>Sin embargo, por parte del Gobierno, por parte del ministerio de Presidencia, por parte del Partido Popular, en ningún caso han atendido las reivindicaciones y demandas planteadas justa y lógicamente por ONG, por asociaciones y por colectivos que sí entienden sobre transparencia y sobre lo que debe suponer el acceso a la información.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, estamos hablando de que España firme el Convenio del Consejo de Europa sobre acceso a documentos públicos, que se aprobó el 18 de junio de 2009, que todavía no ha sido firmado y que establece el marco adecuado en el que tiene que situarse una legislación nacional que facilite, permita y tenga ese espíritu, esa cultura de acceso a la información. Pues bien, en los contenidos de esta declaración del Consejo de Europa, que son las que piden las asociaciones no gubernamentales y ONG al ministerio de Fomento para que incorporen a la legislación, todavía eso no ha ocurrido e, incluso, en la página web del Centro de Estudios Políticos y Constitucionales hay documentación que acredita que nada de esto está incorporado al proyecto de ley, que, insisto, está durmiendo el sueño de los justos en algún cajón a la espera de tiempos mejores.</parrafo>
        <parrafo>Por ejemplo, para que nos situemos, los principios básicos del derecho de acceso a la información. Insisten en que el derecho a la información es un derecho de toda persona. El derecho de acceso, además, se debe aplicar a todas las entidades públicas —poder ejecutivo, poder legislativo y poder judicial—, algo que solo ahora, a trancas y barrancas, se está incorporando el autor de la propuesta de la ley, el Partido Popular. La realización de las solicitudes debe ser un método sencillo, rápido y gratuito, incluso se establece por parte del Consejo de Europa un plazo sugerido de 15 días para dar una respuesta, eliminando en cualquier caso el silencio administrativo, para que, efectivamente, las personas que pidan acceso a la información pública puedan tener un límite temporal al que atenerse para luego poder insistir. Los funcionarios tienen la obligación de ayudar a los solicitantes, incluso se propone por parte del Consejo de Europa que se establezca y se designe a funcionarios como responsables de información, los cuales se harán cargo de hacer un seguimiento de que efectivamente se está cumpliendo con el mandato de la legislación. También se hace alusión al principio de publicidad de la información; el secreto y la denegación son la excepción, solo cuando afecten a la seguridad nacional o a la lucha contra el crimen podrá justificarse que no se proporcione esta información. Las denegaciones de acceso a la información deben ser limitadas y estar debidamente motivadas. Toda persona tiene el derecho de recurrir las denegaciones de acceso o la no contestación a las solicitudes realizadas. Además, se habla de que debe haber una proactividad por parte del Gobierno, con campañas de publicidad, para que se conozca la norma, para que todo el mundo sepa que tiene el derecho de acceso a la información y para que lo puedan, para que se puedan acoger a ese derecho y para que lo puedan utilizar, para que la norma no sea una norma al alcance y al disfrute de unos pocos, sino que sea una norma, efectivamente, democrática que pueda beneficiar al conjunto de la sociedad.</parrafo>
        <parrafo>El derecho de acceso, además, según dice el Consejo de Europa, tiene que estar garantizado por un órgano independiente, cosa que no ocurre con el proyecto de ley presentado por el Gobierno, que residencia esta responsabilidad en la Agencia Española de Evaluación, que es una agencia que depende del propio ministerio. Y, además, algunos organismos independientes, como son, por ejemplo, la Coalición Pro Acceso o el Observatorio para la Seguridad y la Cooperación en Europa, también han hecho algunos comentarios que no me voy a cortar al citar. Por ejemplo, la Organización para la Seguridad y la Cooperación europea, a través de la Oficina del Representante para la Libertad de los Medios de Comunicación, ha hecho el siguiente comentario: «La promoción en España de una ley de acceso a la información debe considerarse una medida positiva adoptada por el Gobierno —cosa que compartimos desde el Grupo Socialista—; sin embargo —y cito textualmente—, lamentablemente el Anteproyecto de ley española de transparencia, acceso a la información y buen gobierno no acata las normas y los principios ya consagrados en los tribunales de derechos humanos o las organizaciones intergubernamentales, incluido el Convenio del Consejo de Europa sobre el acceso a los documentos públicos»</parrafo>
        <parrafo>Desgraciadamente, señorías, lo que estamos viendo en estos últimos días es que este proyecto de ley vuelve a ser un ejercicio de cinismo político y de escaparatismo político por parte del Partido Popular, que se quiere apropiar de la palabra transparencia en beneficio propio, cuando está practicando una gestión realmente opaca de la información pública, por no decir una gestión partidista, puesto que hoy mismo el ministro de Hacienda, señor Montoro, ha vuelto a utilizar información confidencial de la Agencia Tributaria no para perseguir el fraude fiscal, al que le sirve la alfombra roja de una amnistía fiscal, sino para lanzar insidias en contra de sus rivales políticos nada más y nada menos que en sede parlamentaria.</parrafo>
        <parrafo>Esa cortedad de miras del Partido Popular a la hora de utilizar la información pública, ese uso sectario, partidista del acceso a la información pública, además utilizando o llegando a datos individuales, que es algo que el propio Consejo de Europa persigue y prohíbe en sus recomendaciones, ese es el real espíritu que demuestra el Partido Popular a la hora de hablar de transparencia y a la hora de hablar de acceso a la información.</parrafo>
        <parrafo>Por el contrario, por el contrario, en un momento además en que la exigencia de transparencia ha dejado de ser una exigencia social para convertirse en un imperativo ético, señorías, la Junta de Andalucía va por otro camino no solo con la ley de transparencia, que está a la espera de conocer cuál es el proyecto definitivo que el Gobierno presenta y aprueba, sino que, además, también está aprobando y tramitando una ley de participación ciudadana con participación ciudadana, con jornadas en todas las ciudades y municipios grandes de Andalucía y aprobando, además, o insistiendo en un paquete de medidas de impulso democrático que ya tuvo su origen en el año 2005 con una serie de medidas legislativas que fueron aprobadas en su momento por el PSOE y por Izquierda Unida, por el PSOE y por Izquierda Unida y, por supuesto, con el voto en contra del Partido Popular. Porque al Partido Popular lo único que le interesa es perseguir al enemigo, convertir cualquier escenario en un escenario para la confrontación, saltarse a la torera cualquier respeto a la verdad y subir a esta tribuna simplemente para sembrar la confusión y para intentar alimentar su propio ideario político. Desgraciadamente, señorías, no van a encontrar nunca…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Benítez, le ruego vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor BENÍTEZ PALMA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino enseguida, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>… al Grupo Socialista en esa confrontación.</parrafo>
        <parrafo>Mañana, 28 de febrero, es un día grande para Andalucía y para los andaluces, y, además, tenemos la oportunidad hoy en esta tribuna de decir a la sociedad andaluza que la Junta de Andalucía apuesta por la transparencia y la participación, porque la reforma de segunda generación que necesita la sociedad andaluza no son las reformas económicas que está haciendo el Partido Popular, que está dando todo el poder a los que más tienen, sino que son reformas que van a permitir el conocimiento de lo que hacen los gobiernos a la sociedad andaluza, que es lo que están demandando los andaluces y lo que está demandando la sociedad española.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Benítez.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, fijarán su posición sobre esta iniciativa los otros dos grupos parlamentarios. En primer lugar, el de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Para ello, tiene la palabra su diputado el señor Nieto Castro. Su diputada, perdón, Nieto Castro.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra, señora Nieto.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NIETO CASTRO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente. Buenas tardes.</parrafo>
        <parrafo>Bien, nos parece oportuno y más que procedente este debate sobre medidas legislativas para la transparencia y el acceso a la opinión pública que nos ha traído el Grupo Parlamentario Socialista. Un momento especialmente difícil en el que el desconcierto ciudadano clama por la profundización de la calidad democrática de las instituciones y que, por tanto, parece que requiere de un esfuerzo adicional por parte de quienes tenemos la obligación de dar respuesta a las demandas de la ciudadanía en aras de facilitar la satisfacción de esas demandas, sobre todo cuando tienen que ver con la superación de déficit democrático.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, como ha dicho el señor Benítez, en este nuevo tiempo político marcado por el nuevo Gobierno de Andalucía, entre las medidas más importantes del acuerdo de Gobierno se encuentran la elaboración de una ley de transparencia y de una ley de participación ciudadana. Pero no cabe duda de que el tamaño de los problemas que estamos conociendo y la velocidad a la que se está deteriorando la credibilidad de las instituciones y las relaciones de las instituciones con la ciudadanía precisan de medidas que, probablemente, exceden incluso el ámbito de esas leyes, el ámbito también de la competencia de la Comunidad Autónoma, y, por tanto, está bien traída la dualidad del reto que tenemos por delante desde Andalucía y también el compás que debemos llevar con las instituciones estatales.</parrafo>
        <parrafo>Porque lo cierto es que España lleva una década recibiendo recomendaciones del Grupo de Estados contra la Corrupción del Consejo de Europa. Recibimos recomendaciones en el año 2000, en 2003 y las últimas en 2009, y todas ellas fueron encaminadas a que nuestro país superara la opacidad de los procedimientos de financiación de los partidos y que se adecuara, en general, a los criterios de lucha contra la corrupción establecidos para armonizar el comportamiento de los estados miembros en esta cuestión.</parrafo>
        <parrafo>La última evaluación, que fue la recibida el pasado año, muestra que aún estamos lejos de recibir el aprobado, y, aunque se reconocen avances en materia penal contra la corrupción, lo cierto es que la manera en la que se fiscalizan los recursos que gestionan los partidos siguen siendo muy insuficientes a la luz del conocimiento que tiene esa institución europea sobre los mismos. Lo más grave, con todo, es el rotundo suspenso que otorga la ciudadanía a su proceder, y ese rechazo es el que de manera más contundente debe llevar a la adopción de medidas para superar la sensación de hastío, y la sospecha más que fundada de que la crisis económica viene precedida y, probablemente, provocada por una crisis de valores que se observa en todos los rincones de esta democracia maltrecha en la que la mayoría se siente poco y mal representada.</parrafo>
        <parrafo>Esa crisis de valores ha degenerado en abusos de poder, en corruptelas, en utilización de lo público con fines ajenos al interés general y en un rosario de conductas, todas ellas reprobables desde un punto de vista moral y ético, y muchas de ellas también sancionables, desde un punto de vista legal.</parrafo>
        <parrafo>Mejorar el acceso a los documentos públicos, incorporando el acceso ciudadano a la información como uno de los avances de la futura ley andaluza de transparencia es un elemento positivo, así como tratar de impulsar cambios similares de ámbito estatal. Que la ciudadanía cuente con información puntual y completa de los asuntos públicos supone poner a su disposición un instrumento válido para ejercer un seguimiento activo de todo cuanto se decide y, especialmente, de todo cuanto se invierte en la ejecución de las decisiones tomadas. Asumimos esa idea desde el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida, por eso compartimos el texto de la proposición no de ley que se ha traído, pero no es menos cierto que la realidad y, como decía al principio, las devastadoras consecuencias en la […] ciudadana hacen que la transparencia, como objetivo a cumplir, precise de medidas más ambiciosas y contundentes a la hora de enfrentar la situación excepcional que vivimos con cierta dosis de efectividad.</parrafo>
        <parrafo>Desde Izquierda Unida venimos reclamando la adopción de decisiones encaminadas a aportar claridad y controles efectivos al sistema vigente y comenzamos a hacerlo como ha sucedido en otros muchos temas, antes de que el problema adquiriera las dimensiones actuales y provocara en la ciudadanía el nivel de escándalo actual que ya no admite excusas ni demoras.</parrafo>
        <parrafo>En el año 1994, cuando el Grupo Parlamentario andaluz de Izquierda Unida pidió la creación de una comisión de investigación que procediera al estudio de la financiación de los partidos políticos y coaliciones con representación en la Cámara autonómica, se pretendía dar continuidad a los trabajos que en ese sentido ya había iniciado esta Cámara en la legislatura anterior. Aquello derivó en la creación de la comisión parlamentaria no legislativa que veinte años después está casi sin estrenar, como en los últimos días ha puesto en evidencia nuestro actual portavoz, José Antonio Castro.</parrafo>
        <parrafo>La activación y la utilización efectiva de esta herramienta de control ya ha sido reclamada junto con un nutrido paquete de medidas que entendemos que viene a favorecer los cambios profundos que necesita y reclama la ciudadanía a pie de calle, y que son imprescindibles para superar con bien el descrédito generalizado que atenaza todas nuestras instituciones. Las decisiones políticas y la práctica totalidad de las decisiones tomadas por la sociedad organizada en entidades más o menos tradicionales están en el punto de mira. Solo con medidas contundentes podemos favorecer la restitución de la confianza y la credibilidad perdida y, quizás, de paso, precipitemos la llegada de un sistema más participativo, más dinámico y, desde luego, más equitativo y proporcionado en todos los sentidos. Entre otras cuestiones, conferir carácter vinculante a los informes del Defensor del Pueblo y de las resoluciones de la Cámara de Cuentas parece muy oportuno en este contexto, así como establecer mecanismos sancionadores para los ayuntamientos incumplidores que no rindan sus cuentas a la Cámara, en este momento más de un 40% de las corporaciones locales, y también establecer medidas sancionadoras para los funcionarios poco colaboradores con la labor inspectora, que también los hay.</parrafo>
        <parrafo>La Cámara podría ser más efectiva con una sección específica contra el fraude y la corrupción, lo que requiere más cambios legales y voluntad política que recursos. Hay que acometer con valentía la ampliación de los tipos penales y el endurecimiento de las penas establecidas en el Código Penal para los delitos cometidos por corruptos y corruptores públicos y privados, especialmente para los delitos en materia urbanística y de ordenación del territorio, malversación o apropiación indebida de caudales públicos, prevaricación con fines de lucro, cohecho, soborno, tráfico de influencias, uso de información privilegiada, alteración de precios en concursos y subastas públicas, enriquecimiento injustificado con recursos públicos o privados, omisión del deber de perseguir delitos, blanqueo de capitales y cohecho impropio, así como incorporar al mismo el delito de soborno impropio y la financiación ilegal de los partidos políticos. Tampoco es desdeñable el establecimiento de procedimientos de urgencia en los expedientes judiciales en los que se encuentren imputados cargos públicos, el reforzamiento de la coordinación entre la Agencia Tributaria del Estado y las administraciones autonómicas competentes o la reforma de la Ley de Contratos del Sector Público.</parrafo>
        <parrafo>Hay otras muchas propuestas —como les decía al inicio de mi intervención—, algunas de ellas se podrán sustanciar en el desarrollo de los proyectos de ley, tanto de transparencia como de participación, otras habrá que trabajar para que sean aprobadas en el Congreso de los Diputados, porque, además, muchas de ellas han emanado directamente de la ciudadanía a través de los canales de elaboración colectiva que, desde Izquierda Unida, desde el Gobierno andaluz, hemos implementado para elaborar la ya referida nueva Ley de Participación Ciudadana.</parrafo>
        <parrafo>Para quienes están manifestando su profunda indignación ante la profusión de casos de corrupción que salpica los titulares de prensa a diario, mantenerse al margen no puede ni debe ser una opción. La ciudadanía debe exigir más controles, más participación y una implicación activa en la toma de decisiones de las instituciones públicas, así como un seguimiento riguroso de todos los pasos que se dan en esa zona gris de contornos difusos en la que hay una comunicación de lo público y lo privado con puertas giratorias incluidas. Tampoco es una buena idea rebajar nuestro nivel de escándalo y contagiarnos de la laxitud que ahora le ha estallado en la cara a mucha gente que, más que no saber lo que pasaba, no quería saberlo. Demasiadas veces se recurre al «quien hizo la ley, hizo la trampa», con una resignación indulgente que se le ha ido de las manos a todo el mundo. Esto no puede continuar así porque es moralmente inaceptable.</parrafo>
        <parrafo>Estamos viviendo un tiempo convulso de cambio y confusión, pero el fortalecimiento del Estado de derecho y, por tanto, de una verdadera democracia, entendida así por la ciudadanía, debe venir de la erradicación de cualquier tipo de impunidad, de toda sospecha de que hay una casta privilegiada que usa y abusa de lo público, mientras una mayoría se siente agraviada y desprotegida. Esa ingente labor comienza por una producción normativa a la altura de las circunstancias, en esa tarea debemos estar, en la erradicación valiente de todo aquello que ha resultado favorecer la opacidad del sistema y, si nos lo permiten, por una nueva cultura política.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Nieto, debe concluir su intervención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NIETO CASTRO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Enseguida, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Cuanto más conozca la ciudadanía de los asuntos públicos y de sus actores, más fuertes serán las instituciones, los lazos que las unan a la gente y el modelo que adoptemos para recuperar la estabilidad. El recelo y el desconocimiento suelen ir juntos, en muchas ocasiones, porque nadie defiende lo que no conoce. Si queremos un pueblo defendiendo la democracia, primero, debemos dársela a conocer sin trabas. Por tanto, transparencia sí y, por supuesto, ética pública y mucha, mucha participación ciudadana.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Nieto.</parrafo>
        <parrafo>A continuación intervendrá el Grupo Parlamentario Popular, que también defenderá la enmienda que ha presentado a esta iniciativa. Para ello tiene la palabra en su nombre su portavoz, señora Corredera Quintana.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORREDERA QUINTANA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, hay que reconocer que una iniciativa con este título, Medidas legislativas sobre transparencia y acceso a la información pública, había generado ciertas expectativas en esta diputada, y más en un momento en que nos hallamos inmersos en un intenso debate sobre transparencia, y desde los distintos grupos estamos poniendo sobre la mesa sustanciosas medidas sobre la materia para debatir. Pero reconozco que cuando leí la iniciativa me sentí profundamente decepcionada. Como siempre, ustedes se quedan en lo más superficial, señor Benítez, sin profundizar lo más mínimo en el tema. Vamos, lo que se suele decir, una propuesta cara a la galería.</parrafo>
        <parrafo>Han perdido ustedes una magnífica oportunidad para decirles a los andaluces hasta dónde están dispuestos a comprometerse; hasta dónde están dispuestos a llegar; hasta dónde están dispuestos a ser transparentes, a que seamos transparentes.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, no basta con decir que queremos que la futura ley andaluza de transparencia sea el referente en materia de transparencia y acceso a la información. Eso es un titular, nada más.</parrafo>
        <parrafo>Queremos ser referente, ¿en qué? Concrete usted. ¿En qué queremos ser referente? ¿Y referentes para quién? ¿Para quién queremos que sea referencia la ley andaluza? Eso es lo importante y lo clave. ¿No cree que hubiera sido mejor y mucho más ético avanzar en cómo podemos ser más transparentes y no hacer solo una mera declaración de intenciones? ¿Qué proponen ustedes para ser más transparentes?</parrafo>
        <parrafo>Y sin entrar todavía en la parte dispositiva, de la que después hablaré, no dejan de llamar la atención algunas de las afirmaciones que hacen en su exposición de motivos.</parrafo>
        <parrafo>Decir, por un lado, que nos encontramos ante la quiebra de un modelo de convivencia que ha desembocado en una pérdida de confianza de los ciudadanos en la política y en los políticos, me parece que es ir demasiado lejos. No comparto que haya una quiebra del modelo de convivencia y mucho menos comparto que esa supuesta quiebra del modelo de convivencia sea la causa de la pérdida de confianza de los ciudadanos en la política y en los políticos. No nos engañemos. Lamentablemente, lo que genera la pérdida de confianza de los ciudadanos es la actuación de algunos políticos, es la mala gestión de otros políticos, son los casos de corrupción, es el mal uso de los fondos públicos, son los escándalos o son situaciones terribles, como las que se han producido en algunos municipios, como Marbella o Estepona, que se vieron sometidas al expolio de algunos gestores. Son gestores de ayuntamientos, comunidades autónomas o gobiernos que llevan al país, a la comunidad autónoma o al ayuntamiento a la ruina, que no solventan los problemas de los ciudadanos. Eso es lo que está generando la pérdida de confianza de los ciudadanos en los políticos, no una quiebra en el modelo de convivencia. Y el que quiera pensar otra cosa es autoengañarse. Que se intente generar la sensación de que todos los políticos somos iguales, que se llegue al descrédito de todos los que nos dedicamos a la política, cuando la gran mayoría lo hacemos de forma honrada, dedicándonos en cuerpo y alma a algo en lo que creemos, por lo que queremos trabajar, me parece muy grave.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Por eso me parece que esta iniciativa se ha quedado cortita. Y no solo me lo parece a mí, por la intervención de la portavoz de Izquierda Unida, que ha ido desgranando un poco las propuestas que se están poniendo sobre la mesa, y por eso yo no las he trasladado como enmiendas, porque estamos en este momento debatiéndolas en los grupos y aportándolas a los grupos. Me parece, vuelvo a decir, que se ha quedado cortita.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que, además, se han centrado ustedes en el Convenio del Consejo de Europa sobre Acceso a los Documentos Públicos. Un convenio que, como usted mismo reconoce, está abierto a la firma de los Estados miembros desde junio de 2009. Y me pregunto yo: ¿Quién gobernaba en España en junio de 2009? ¿A ver si no era el señor Rodríguez Zapatero? ¿A ver si Rajoy llegó antes al Gobierno y no nos hemos enterado? Y afirman en la exposición de motivos que hay que recordar que España es el único país de Europa de más de un millón de habitantes que no tiene una norma sobre transparencia y acceso a la información. Y yo me vuelvo a preguntar: Excepto el último año, ¿quién ha gobernado los ochos últimos años en España? ¿Acaso no han sido ustedes? Pues, si somos el único partido, alguna responsabilidad tendrán.</parrafo>
        <parrafo>Porque, hombre, de verdad que sorprende que se acuerden ahora de este convenio, que está vigente desde junio de 2009, y no lo hicieran durante los dos años y medio que gobernó Zapatero, con un Vicepresidente que se llamaba Rubalcaba, y en los que España no solo no firmó su adhesión a este convenio, sino que tampoco aprobó una ley de transparencia y acceso a la información. Es más, me reconocerán que la ley de transparencia que anunció Zapatero en 2004, repito, en 2004, ¿eh?, y estamos en 2013, quedó sepultada en el olvido y solo hicieron un amago de presentarla en el último Consejo de Ministros cuando ya no daba tiempo a su tramitación. Eso es ser invisible, señor Benítez, no lo del señor Rajoy.</parrafo>
        <parrafo>Que, por cierto, le recuerdo, porque ha hecho alusión a una comparecencia del señor Rajoy, sin decirlo así, a medias, de esas en las que no hubo preguntas, que quien puso de moda en este país lo de hacer comparecencias públicas sin preguntas fue el señor Zapatero. Tanto, que la Presidenta de la Federación de Periodistas de España, la señora González, llegó a decir que era intolerable, intolerable. [Aplausos.] Así que vamos a no querer dar ejemplo de lo que no se hace cuando se gobierna.</parrafo>
        <parrafo>Las diferencias con el Partido Popular son claras, es verdad, señorías, porque otra cosa no, pero un compromiso claro con la transparencia hemos tenido desde que accedimos al Gobierno hace un año, desde el inicio del mandato, en julio de 2011. En julio de 2011, solo unos meses después de haber accedido al Gobierno, se presentó el anteproyecto de ley de transparencia, acceso a la información pública y buen Gobierno. Ocho años de Zapatero, seis meses del señor Rajoy. Creo que las diferencias son claras. En solo seis meses estaba el anteproyecto de ley. Así se demuestran los compromisos, así se pasa de la musa al teatro. Así que atascado, atascado no está: está en trámite parlamentario. Pero si lo ha reconocido usted, si ha reconocido que el proyecto de ley —lo dice su exposición de motivos— está en trámite parlamentario. Y no solo eso, sino que constituye un importante avance en la materia, además de garantizar unos estándares homologables a los que existen en el resto de las democracias consolidadas.</parrafo>
        <parrafo>Y ha leído usted aquí una crítica a ese anteproyecto de ley, y es curioso, porque yo tengo la misma crítica, palabras textuales, sobre que esa crítica era el anteproyecto de ley que presentó en el último momento el Gobierno del señor Rodríguez Zapatero, que nunca llegó a consolidarse porque, como lo hicieron a destiempo, no llegó a tiempo a tramitarse. Esa es la diferencia. Y entonces hablaban de que tampoco iban a cumplir los estándares y demás.</parrafo>
        <parrafo>Yo le digo que España no se va a quedar atrás, ni mucho menos. Yo he tenido ocasión, como estoy segura de que usted lo habrá hecho, puesto que ha traído este debate, de leerme el proyecto de ley como me he leído el texto del Convenio de Europa sobre el Acceso de los Documentos Públicos, y sigo sin entender en base a qué dicen en la exposición de motivos que el proyecto estatal que se está tramitando no se ajusta a dicho convenio. Me da que quien le he hecho la iniciativa no se ha leído el proyecto de ley o no se ha leído el convenio. Porque, que no se ajusta, ¿en qué? Porque no vale tirar la piedra y esconder la mano, habrá que concretar en qué aspectos piensa usted que no se ajusta, porque yo me lo he leído y entiendo que se ajusta. Es más, dicen que estaría muy por debajo en los estándares mínimos internacionales. Y yo vuelvo a preguntarle: ¿Qué estándares mínimos? No vale la crítica por la crítica, no se puede ser tan poco riguroso cuando se hacen acusaciones de este tipo, no es serio.</parrafo>
        <parrafo>Creo que le hace falta estudiar un poquito más, porque, sinceramente, el proyecto de ley del Gobierno no tiene nada que envidiar a otros proyectos europeos que están aprobados. Es más, en algunos aspectos, como el del buen Gobierno, va bastante más allá que otros textos europeos en vigor. Pero es que, además, el Gobierno de España no está cerrado en banda, sino que tiene voluntad de atender las aportaciones que se puedan producir en el trámite parlamentario. Si es que en el Congreso de los Diputados se han organizado sesiones de comparecencia de expertos para mejorar el texto. ¿Cómo dice usted que el anteproyecto...?</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>Hombre, expertos, expertos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—No dialoguen, no dialoguen, señor diputado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORREDERA QUINTANA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... Señor Benítez, si ahora después me va a poder replicar, si cierra usted, no se preocupe.</parrafo>
        <parrafo>Expertos que van a poder comparecer y que están compareciendo en el Congreso. Así que...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Corredera, le ruego que vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORREDERA QUINTANA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino.</parrafo>
        <parrafo>Así que es un texto vivo, un texto abierto, un texto al que los distintos grupos van a poder hacer aportaciones.</parrafo>
        <parrafo>Yo les digo que, en un solo año, el Gobierno del Partido Popular ha aprobado medidas anticorrupción e iniciativas de transparencia que el PSOE fue incapaz de llevar a cabo en ocho años de Gobierno, y eso hay que reconocerlo.</parrafo>
        <parrafo>Por eso hemos hecho una enmienda, para valorar positivamente la propuesta, por parte del Gobierno de la Nación, del pacto de transparencia y contra la corrupción. Un pacto que nos va a permitir profundizar en la regeneración y en la calidad democrática y que va a contribuir al fortalecimiento y la credibilidad de las instituciones públicas y de la actividad política, y eso hay que reconocerlo.</parrafo>
        <parrafo>Hay que avanzar en transparencia. Creo que todos los grupos que tienen representación en esta Cámara estamos dispuestos a hacerlo y estamos trabajando en ello. E iniciativas que se quedan cortitas, como esta, son un flaco valor.</parrafo>
        <parrafo>Y, señora Torres, si quiere discutir, que le dé la palabra el señor Benítez, que la estoy escuchando todo el rato.</parrafo>
        <parrafo>Es que quedan muy lejos estas iniciativas de lo que nos exigen los ciudadanos y de lo que los ciudadanos esperan de nosotros. Y esto no servirá si no viene acompañado de un buen paquete de medidas. Y yo lo que espero, lo que espero...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Corredera, debe concluir inmediatamente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORREDERA QUINTANA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Y yo lo que espero, lo que espero es que, además de estar dispuestos a poner medidas de transparencia sobre la mesa, también estén dispuestos a dejar al margen viejos hábitos, viejos hábitos, porque Andalucía no es, precisamente, un modelo de transparencia en gestión, en administración y en documento público.</parrafo>
        <parrafo>Y no quiero recordar, entre otras cosas porque no me queda tiempo...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Corredera, no quiero tener que quitarle la palabra.  Así que acabe inmediatamente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORREDERA QUINTANA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>No les quiero recordar cuántas reclamaciones de la justicia para documentos públicos se han hecho a este Gobierno andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Cierra el debate el grupo parlamentario proponente. En su nombre, el señor Benítez Palma.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor BENÍTEZ PALMA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Cuando me recordaba, señora Corredera —a la que le agradezco el tono de su intervención—, que hay que ser reiterativo para conseguir información pública, pensaba que iba a hablar del Ayuntamiento de Fuengirola, no de la Junta de Andalucía. Creo que ha tenido usted un pequeño lapsus, señora Oña.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Seis sentencias condenatorias por denegar acceso a la oposición, seis sentencias condenatorias.</parrafo>
        <parrafo>Y el Ayuntamiento de Algeciras, gobernado por el Partido Popular, se ha olvidado este año de rellenar la documentación, a instancias de Transparencia Internacional, para ser evaluada por una ONG que cuenta con el beneplácito de toda Europa, que tiene al frente a un señor perfectamente respetable, como Jesús Lizcano, y que, cuando elabora un informe que va en contra de sus intereses políticos, ustedes lo que hacen es amenazar con denunciarlo en vez de colaborar con Transparencia Internacional, poniendo sus documentos a disposición de una agencia valoradora independiente, señora Corredera.</parrafo>
        <parrafo>O, también, dese una vuelta por Antequera y recuérdeles a sus propios compañeros de ciudad que apoyen la iniciativa que presenta el grupo municipal socialista en Antequera para mayor transparencia en el acceso a la información pública en un ayuntamiento gobernado por ustedes con mayoría absoluta, señora Corredera. O Marbella... En fin, podemos hacer un repasito, aquí, por toda la geografía andaluza. Y, sinceramente, creo que el Partido Popular en ningún caso, en ningún caso, está en disposición de dar lecciones de transparencia institucional en esta Cámara y en ninguno de los municipios en los que gobierna.</parrafo>
        <parrafo>Sí le voy a reconocer algunas cosas. Y, efectivamente, creo que el Grupo Socialista, el Partido Socialista, se equivocó al no tramitar la Ley de Transparencia. Porque a mí me gusta subir a esta tribuna a decir la verdad, y no a inventarme una realidad que me interesa, señora Corredera, ¿eh? Y lo reconozco, teníamos que haber presentado ese anteproyecto de ley y no lo hicimos, el Partido Socialista. Pero lo que tampoco vamos a consentir y por lo que no vamos a pasar es que el Partido Popular presente un proyecto de cara a la galería, porque a ustedes lo que realmente les gusta, casualmente, es apropiarse de las palabras de la izquierda. Lo hacen con los presupuestos participativos, que era un concepto de la izquierda. Se inventan ese concepto, se apropian de él, dicen que lo aplican, cuando realmente en los municipios en los que, supuestamente, están tramitando presupuestos participativos ni hay participación; y los presupuestos, que, efectivamente, se someten a una somera votación de algunos amigos suyos de los distritos, lo que hacen es arreglar dos farolas y media acera. Y a eso lo llaman presupuesto participativo, cuando es un concepto mucho más amplio, que tiene una metodología, que tiene que estar rigurosamente evaluado por agencias públicas. Y lo que hacen es apropiarse de nuestros conceptos para tratar ustedes de parecer progres, porque parece que lo que a ustedes realmente les acompleja es no ser progresistas, señorías del Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>De todas formas, sí hay una cosa con la que no puedo coincidir con usted, y es que yo creo que, en estos momentos, quien no sepa que hay una brecha entre ciudadanos y representantes políticos..., creo que no tiene una venda en los ojos. Sí que la hay. Y, efectivamente, hay muchas causas. Hay causas como la mala gestión, hay causas como el hecho de saber que un Presidente del Gobierno cobra cuatro veces más cuando es líder de la oposición que cuando preside un Gobierno, que creo que tenía que estar mejor pagado, evidentemente. En el caso de las comparecencias sin preguntas, por lo menos me concederá que a Zapatero le veían la cara, pero ya el hecho de interponer, incluso, una pantalla de por medio... Creo que ustedes se han superado en un grado en la invisibilización de los responsables públicos.</parrafo>
        <parrafo>Pero sí hay una brecha entre los ciudadanos, señora Corredera. Y esa brecha de los ciudadanos no solo se produce porque haya casos de corrupción, porque haya dirigentes, como por ejemplo los del paraíso popular, los de esa «terra mítica» de la corrupción institucional que es la Comunidad Valenciana, que han dejado en quiebra los territorios que gobiernan, no solo tiene que ver con la mala gestión o con algunos acontecimientos que hemos conocido últimamente, sino que también tiene que ver con un cansancio de la ciudadanía por una forma de gobernar que residencia todo el poder en determinadas instituciones y que no da participación ciudadana en un momento en que los ciudadanos están mucho más informados, mucho más concienciados y mucho más conectados de lo que lo estaban hace algún tiempo.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto... No he hablado de su enmienda, señora Corredera, que usted tampoco la ha mencionado aquí, que vamos a rechazar porque consideramos que están ustedes una vez más mezclando churras con merinas. Nosotros estamos hablando de la Ley de Transparencia y Acceso a la Información, y ustedes introducen una enmienda que tiene que ver con el debate del Estado de la Nación y con un paquete de medidas que al final ha quedado confuso, descafeinado y francamente ambiguo, y que desde nuestro punto de vista no llega hasta donde tendría que llegar, con lo cual aprovecho esta intervención de réplica para anunciar nuestro rechazo a la enmienda que plantea el Partido Popular y nuestro respaldo al texto original de la PNL tal y como la hemos presentado.</parrafo>
        <parrafo>Pero déjeme decirle, señora Corredera, que la decepción ciudadana no solo tiene que ver con la corrupción, tiene que ver con la crisis económica, tiene que ver también con una ciudadanía que quiere conocer más, que quiere saber más, que quiere participar más en la toma de decisiones. Y, por lo tanto, la Ley de Transparencia y la Ley del Acceso a la Información Pública —lo he dicho antes— no es solo una exigencia social, no es solo una demanda ciudadana sino que se ha convertido, además, en un auténtico imperativo ético para tratar de restablecer esos lazos de los representantes políticos, que, como usted y como yo, están aquí por auténtica vocación y porque nos gusta el servicio público, con una ciudadanía que está tristemente identificando a todos los políticos con una determinada forma de hacer las cosas.</parrafo>
        <parrafo>Pero no solo hace falta esta nueva legislación. A lo largo de la tarde he escuchado en esta tribuna que hay un impulso reformista por parte del Gobierno y que eso también va a contribuir a recuperar la confianza. No tengo... Estoy en profundo desacuerdo porque, además, no tiene nada que ver una cosa con la otra. Una cosa es la necesidad de seguir legislando, de mejorar la transparencia, de mejorar el acceso a la información, de redactar y tramitar leyes de participación ciudadana con la efectiva participación ciudadana... Y aprovecho para decirle que debería usted leerse la página web del Centro de Estudios Políticos y Constitucionales, en la que innumerables expertos y profesores universitarios dicen un montón de cosas sobre ese proyecto de ley, que usted se habrá leído hace poco tiempo y que yo llevo trabajando hace ya bastante tiempo, para que sepa todos los agujeros de ese proyecto de ley que a usted le parece tan fantástico y tan maravilloso.</parrafo>
        <parrafo>Pero lo que sí quiero decirle es que lo que no devuelve la confianza de los ciudadanos en la política es una reforma que lo que está haciendo es desmantelar el Estado social y de derecho tal y como lo conocemos en España. Porque la reforma laboral —y citaron ustedes al Financial Times hace una semana o hace dos semanas— lo que realmente decía era que bienvenida sea la reforma laboral hecha en España porque da el mango de la sartén a los empresarios en las relaciones laborales y en la fijación de los salarios.</parrafo>
        <parrafo>Y ese paquete de medidas que publicaron en el BOE el pasado sábado y que ha entrado en vigor hoy, y del que algún diputado ha sacado pecho a lo largo del día, lo que hace no es crear empleo juvenil, lo que hace no es dar oportunidades a los jóvenes, lo que hace es precarizar el empleo juvenil y empujar a los jóvenes a que se conviertan en autónomos, convirtiendo el derecho laboral en derecho mercantil. Señorías del Partido Popular, esas son las reformas económicas que ustedes están promoviendo. Ustedes están desmantelando el equilibrio de poder social en el que se basa la convivencia de este país, señora Corredera. Con sus reformas están volviendo 40 años atrás, están haciendo que, a falta de soluciones, la gente joven y la gente que tenga que buscar empleo tenga exclusivamente que buscar dos opciones: o salir al extranjero o aceptar puestos de trabajo increíblemente baratos, con poder adquisitivo bajo, que no va a poder soportar el Estado del bienestar tal y como lo entendemos. Y ese proceso de reforma en ningún caso va a devolver la confianza de la ciudadanía española en las instituciones, sino que, todo lo contrario, lo que está consiguiendo es mayor desafección política, porque lo que están comprobando cuatro millones de personas, que ya han dejado de confiar en ustedes por lo bien que lo están haciendo, según todas las encuestas, es que no son ustedes un partido de fiar, no son ustedes el partido que iba a hacer o que está haciendo lo que dijo que iba a hacer y, desde luego, no están ustedes, en ningún caso, contribuyendo a mantener esa cohesión social y ese equilibrio de poderes entre la sociedad, que está en la base de la prosperidad y del bienestar de España y de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Termino, señorías, porque yo creo que ya va siendo hora. Y, además, lo quiero hacer recordando el 28 de febrero del año 1980, al hilo de la Ley de Transparencia y la desafección ciudadana y de las reformas.</parrafo>
        <parrafo>Hemos vivido en estos últimos años muchas revoluciones sociales: hemos vivido la caída del Muro de Berlín, la Revolución Naranja, la Revolución de Terciopelo de Checoslovaquia y también hemos vivido con ilusión y con optimismo las primaveras árabes. Y yo creo que en un momento como este es bueno recordar que Andalucía, el 28 de febrero de 1980, fue una comunidad precursora de todos estos movimientos, con una sociedad que se rebeló contra la injusticia sin más tecnología que el boca a boca y sin más combustible que su deseo de justicia para todos.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, aprovecho para terminar el debate sobre la Ley de Transparencia y de Acceso a la Información para recordar que hay que devolver la palabra a los ciudadanos, que hay que escuchar a los ciudadanos, que hay que hacer todo lo posible para que los ciudadanos se impliquen en las instituciones y que mañana tenemos la oportunidad de celebrar que, en Andalucía, el pueblo andaluz fue un pueblo precursor, en una revolución pacífica que consiguió el mismo trato para todos, en un momento en el que no todo el mundo quería..., o creía en el modelo de convivencia que hoy celebramos todos y que ha dado 30 años de prosperidad a España y a Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Benítez Palma.</parrafo>
        <parrafo>Bien, señorías, dado que el portavoz del Grupo Socialista ha manifestado su rechazo a aceptar la incorporación de la enmienda defendida por el Grupo Parlamentario Popular, sometemos a votación, señorías, el texto de la proposición no de ley del Grupo Parlamentario Socialista íntegro.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobada, al haber obtenido 103 votos a favor, ninguno en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, terminado el orden del día del Pleno, levantamos la sesión y les despido hasta mañana a las diez de la mañana.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

