<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>37</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 20,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>25</dia>
    <mes>abril</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Expropiación, Política de la vivienda, Vivienda, Vivienda social, Necesidad de vivienda, Derecho a la vivienda, Desahucio</materias>
    <numero_expediente>9-13/POP-000198</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa al Decreto Ley de Función Social de la Vivienda (pág. 86).</extracto>
    <proponentes>la Ilma. Sra. Dña. Alicia Martínez Martín, del G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Alicia Martínez Martín, del G.P. Popular Andaluz. Dña. Elena Cortés Jiménez, Consejera de Fomento y Vivienda.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Continuamos, señorías, con las preguntas al Consejo de Gobierno. En este caso, del Grupo Parlamentario Popular, dirigida a la Consejera de Fomento y Vivienda, y relativa a Decreto Ley de Función Social de la Vivienda.</parrafo>
        <parrafo>Para desarrollarla tiene la palabra la diputada, señora Martínez Martín.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ MARTÍN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Decía el Presidente Griñán que había nuevas formas de exclusión social hasta ahora poco frecuentes. No sé si se refería a los más de quinientos mil desahuciados durante la época del Gobierno socialista en España, del 2008 al 2011, poco frecuentes para el Presidente Griñán.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>¿Cómo puede explicar la Junta de Andalucía que, a día de hoy, diez millones de euros al día se les estén pagando a los bancos? ¿Cómo lo puede explicar, señor Presidente? ¿Cómo lo puede explicar, señora consejera?</parrafo>
        <parrafo>No ha respondido usted a la pregunta anterior. ¿Cuántas viviendas vacías tiene la Junta de Andalucía en este momento? Responda con una cifra.</parrafo>
        <parrafo>Usted ha respondido solo a una pregunta desde su sillón. Seguiría haciendo acoso. Señora consejera, tiene solamente una opción, deje su sillón del Gobierno andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Usted, señora consejera, dígame de qué va a servir ese decreto que ahora ha aprobado y que va a otra vez en la línea de agitar la calle, en la línea que a ustedes les gusta.</parrafo>
        <parrafo>Díganos, ¿cree que va a ser realmente efectivo para las personas que siguen estando afectadas por hipotecas?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Martínez.</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORTÉS JIMÉNEZ, CONSEJERA DE FOMENTO Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, señora Martínez, hace usted una mezcolanza de preguntas... Le he planteado... Le hemos respondido todas las preguntas que nos han preguntado a la consejería.</parrafo>
        <parrafo>El parque público de vivienda de la Junta de Andalucía tiene 81.000 viviendas, viven en ellas 350.000 familias, que son inquilinos. Las que puedan estar puntualmente deshabitadas lo son por rotación, por alquiler o por muerte. Se lo he repetido varias veces. La otra vez le dije que me trajera aquí a una familia de las que ustedes dicen que desahuciamos del parque público de vivienda...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Silencio, por favor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORTÉS JIMÉNEZ, CONSEJERA DE FOMENTO Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Todavía la estoy esperando.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, naturalmente que el decreto ley tiene su eficacia. Para eso lo hemos aprobado, para eso hemos legislado a favor del interés general y de la mayoría social, y no como su partido ha hecho, lamentablemente, contra la iniciativa legislativa popular, contra los ciudadanos y con el interés particular.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ MARTÍN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Usted sigue sin responder a cuántas viviendas vacías hay en Andalucía y que usted podría estar poniendo a disposición de los afectados.</parrafo>
        <parrafo>Usted no responde por una razón, porque nunca les ha preocupado la función social de la vivienda. Ustedes son especialistas en aprobar leyes y decretos para no cumplirlos. Lo saben bien los andaluces, que confiaron en Chaves cuando prometieron viviendas gratis, que confiaron en el Ley del Derecho a la Vivienda de Andalucía, que confiaron en Griñán cuando anunció medidas para afectados por las hipotecas, que luego no se cumplieron por falta de disponibilidad presupuestaria. Igual que el decreto, que viene sin disponibilidad presupuestaria. Promesas para no cumplir; eso es demagogia y populismo, engañar a los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Ha dicho usted que se trata de un decreto, una ley blanco sobre negro, publicada en el BOJA, que, a partir de su publicación, iba a ser efectiva. Pero, díganos, a día de hoy, qué es lo que es efectivo.</parrafo>
        <parrafo>Hay muchos andaluces que han contraído hipotecas, que han perdido su empleo, y el Gobierno andaluz les ha dado la espalda durante todos estos años: más de sesenta y tres mil durante todos estos años. ¿Qué le hace pensar que ahora los andaluces van a creer en este decreto que promete ayudas al alquiler cuando han tenido que cerrar todas las agencias de fomento del alquiler, cuando les deben a más de dieciocho mil andaluces por impago de las ayudas? Si el Defensor del Pueblo lo calificó como una estafa...</parrafo>
        <parrafo>Usted anuncia ahora sanciones a los bancos por las viviendas vacías, pero, ¿de verdad los andaluces van a acceder a pisos asequibles? ¿A qué precio y cuándo, señora consejera? Si disponen de dinero, ¿por qué no lo han utilizado antes? ¿Por qué no lo han utilizado hasta ahora en crear un fondo autonómico?</parrafo>
        <parrafo>Y vamos a hablar de las expropiaciones. Usted sabe que el Gobierno de Rajoy ha paralizado los desahucios. Estará de acuerdo, ¿no? Aunque haya votado en contra de esta ley, esta medida impide, hoy por hoy, que se expulse de su vivienda a los desahuciados beneficiarios, sin coste alguno para las familias ni para la Administración.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Martínez.</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORTÉS JIMÉNEZ, CONSEJERA DE FOMENTO Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Martínez, se lo repito y se lo reitero: en el parque público de viviendas no hay ninguna vivienda vacía, ninguna. [Rumores.] Aquellas... Señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Ninguna vivienda vacía.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, el censo de vivienda y suelo que acaba de publicar el ministerio fija que hay, en Andalucía, 700.000 viviendas vacías. Ponga usted ahí el foco, casi setecientas mil viviendas vacías, señorías: 81.000 viviendas del parque público que no están deshabitadas; 700.000 que sí están deshabitadas. Usted verá dónde pone el foco.</parrafo>
        <parrafo>Y sabe usted perfectamente, porque me imagino que se habrá leído lo que ha aprobado la comisión que le ha mandado el Senado, que no es verdad que se hayan paralizado todos los desahucios de la vivienda habitual y permanente. No es cierto, y usted lo sabe, porque habrá visto los requisitos que han de cumplir las familias. Los que tengan niños que tengan más de tres años, no. Quien tenga tres y medio o el que tenga cuatro, no. El que tenga tres para abajo, sí.</parrafo>
        <parrafo>No es verdad que hayan paralizado ustedes los desahucios. No es cierto, señora... Y le repetía antes que mentir está muy feo en esta Cámara.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, por favor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORTÉS JIMÉNEZ, CONSEJERA DE FOMENTO Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Mire usted, respecto del decreto ley, al día siguiente de la entrada en vigor ya estamos recibiendo a familias que nos piden la expropiación temporal del uso. Y está la financiación en el decreto.</parrafo>
        <parrafo>A partir del 12 de mayo tendremos el plan de inspección, que nos permitirá iniciar e inspeccionar aquellas viviendas que estén en un proceso de deshabitación, que estén deshabitadas. A partir del 12 de mayo, tendremos aprobada la orden de medidas de fomento, y, a partir de ese momento, las personas físicas que quieran poner en arrendamiento sus viviendas, pues, tendrán mayor seguridad jurídica.</parrafo>
        <parrafo>El 12 de junio, el Consejo de Gobierno regulará el registro de viviendas deshabitadas. Es un decreto que, mal que les pese a ustedes y, pues, por el revuelo que ha causado, está cambiando miedo por derechos, y propone un cambio radical...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORTÉS JIMÉNEZ, CONSEJERA DE FOMENTO Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... estructural en las políticas de vivienda.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, señor presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

