<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>37</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 20,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>25</dia>
    <mes>abril</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Centro médico, Asistencia sanitaria, Medicina de urgencia, Provincia de Sevilla</materias>
    <numero_expediente>9-13/POP-000177</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a la situación del Servicio de Urgencias en el Área de Gestión Sanitaria de Osuna, Sevilla (pág. 104).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Miguel Ángel Araúz Rivero, del G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>D. Miguel Ángel Araúz Rivero, del G.P. Popular Andaluz. Dña. María Jesús Montero Cuadrado, Consejera de Salud y Bienestar Social.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Siguiente pregunta, dirigida a la Consejería de Salud y Bienestar Social, relativa a la situación del servicio de urgencias en el Área de Gestión Sanitaria de Osuna, Sevilla, formulada por el diputado del Grupo Parlamentario Popular, don Miguel Ángel Araúz Rivero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Araúz, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ARAÚZ RIVERO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera, el Área de Gestión Sanitaria de Osuna atiende aproximadamente a unas 140.000 personas, habitantes de la provincia de Sevilla, que están distribuidos en unos 21 municipios y alguna entidad local menor también, y está distribuido con cinco zonas básicas de salud. A partir de las tres de la tarde en la mayoría de esos municipios ya no hay médico. Se cierran los consultorios, se cierran los centros de salud y ya no hay médico. En otros municipios es a partir de las ocho de la tarde. La ambulancia que queda en ese servicio a partir de esa hora en algunos casos tarda no 10 minutos, ni 15 minutos, como sería deseable, sino a veces 45 minutos, e incluso, señora consejera, una hora.</parrafo>
        <parrafo>La pregunta es: ¿qué valoración hace de esta situación?</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Araúz.</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Gracias, presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, decirle que la atención urgente de la población del Área de Gestión Sanitaria de Osuna está garantizada las 24 horas, los 365 días del año, y se presta —usted ha relatado una parte de ella— de lunes a viernes en los centros de salud y consultorios, según el horario de apertura habitual, y al finalizar este horario, los días laborables, sábados, domingos y festivos, en los servicios de urgencias del hospital de Osuna, en los servicios de urgencias del hospital de Écija, a través de seis unidades de cuidados críticos y urgencias, ubicadas en diferentes municipios, y 5 equipos móviles que se ubican también en diferentes municipios. Unos servicios que han atendido a un volumen importante de población.</parrafo>
        <parrafo>En relación, en concreto, con los municipios de La Roda de Andalucía, Casariche y Badolatosa, decirle, señoría, que están atendidos durante su horario en sus centros sanitarios, y a través del punto fijo de urgencias de Estepa, con un equipo móvil que funciona 24 horas y que cubre los avisos que surgen en este punto. Pero decirle, señoría, que desde hace aproximadamente un año, a raíz de la petición que se produjo en esta zona, la consejería está trabajando en una reordenación de los servicios de esta zona que permita acercar la crona de llegada a estos municipios que están algo más alejados de esa área de influencia de Osuna. Y, por tanto, señoría, cuando tengamos completado el estudio podremos ofrecer una solución mejor de la que actualmente tienen las personas que residen en esa zona, concretamente en Badolatosa.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señor Araúz Rivero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ARAÚZ RIVERO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera, creo que lleva usted unos nueve años en el cargo de consejera. Y que además es diputada por la provincia de Sevilla. Yo le voy a hacer una pregunta: ¿usted sabe dónde está Badolatosa? ¿Le suena de algo Casariche? ¿Le suenan a usted de algo estos municipios? Pues, fíjese, ellos sí han venido a Sevilla, ellos sí crearon una plataforma de afectados en Badolatosa, precisamente con el cien por cien de los habitantes de ese municipio sevillano. ¿Y sabe usted por qué? Porque las personas se mueren, se mueren porque el servicio de urgencias no es el adecuado. No le estoy diciendo que sea usted la responsable, estoy diciendo lo que sucede. Es más, fíjese, fíjese, murió alguien importante, al que yo quiero hacer un público homenaje, en un municipio de la zona, como fue un concejal del Partido Popular, Manuel Pérez. Que además me tocó a mí la suerte de tener que hacer la reanimación cardiopulmonar... para nada. Pero también murió, murió otro dirigente sindical en Badolatosa, Comandante Romero que se le llamaba, ¿verdad?, Juan Antonio Romero. Y por eso se movilizan las personas. ¿Y sabe por qué ocurre esto? Ocurre esto porque ustedes no están apostando por la sanidad en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y ocurre esto porque, por ejemplo, como hemos conocido, a partir del día 2 de mayo van a poner ustedes en la zona básica de Osuna una ambulancia sin médico. La DCCU va ahí, efectivamente, va ahí sin médico. ¿Usted cree que eso es una manera adecuada de tratar las urgencias en esta provincia y en Andalucía? ¿Usted cree que eso se puede consentir?</parrafo>
        <parrafo>Fíjese, tienen ustedes el gasto por habitante y año más bajo..., bueno, el penúltimo más bajo de España. Así, eso son... Póngale usted el calificativo. Eso son rebajas. No cubre las bajas tampoco de los profesionales sanitarios. ¿Usted cree que es para estar contenta, que lleva un año estudiando una solución para Badolatosa? ¿Eso es una respuesta en este Parlamento? Un año para esos vecinos que han venido aquí y que se han manifestado. Por cierto, ¿dónde está Izquierda Unida aquí, que está en el Gobierno?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Araúz Rivero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ARAÚZ RIVERO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Araúz, ¿usted cree que es decente traer a este Parlamento los fallecimientos de vecinos para intentar increpar, para intentar difamar, para intentar, de cualquier manera, desprestigiar el funcionamiento del sistema sanitario público, señoría? Si usted tiene algo que decir en relación con los fallecimientos, y si usted cree que hay responsabilidades de alguien en relación con los fallecimientos... Señoría, que estamos hablando de algo muy serio, que no se puede traer la muerte ni el dolor de las personas al Parlamento para intentar hacer juego político. No se puede. Hay un punto rojo y una ética, señoría. Hay una ética, señoría.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Señorías, yo les he dejado hablar... Señor presidente, yo les he dejado hablar, me gustaría que me permitieran continuar con mi...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Les ruego silencio a sus señorías.</parrafo>
        <parrafo>Por favor, señora consejera, continúe.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Muchas gracias, señor presidente, por su amparo.</parrafo>
        <parrafo>Decirle, señoría, que como le he comentado estamos trabajando en la reordenación del área de urgencias. Y me llama la atención la beligerancia con que usted plantea este tema, cuando usted conoce, porque lo acaba de decir, que se están barajando diferentes soluciones y, por tanto, que estamos actuando sobre el terreno para mejorar las condiciones de los ciudadanos que viven en esta zona, que tienen garantizada su atención, pero, como siempre, se puede mejorar.</parrafo>
        <parrafo>Lo que me llama la atención, señoría, es que usted lo haga en nombre del Partido Popular, que han sido los tribunales los que le han tenido que decir a la señora De Cospedal que reponga los 21 puntos de urgencias que han quitado ustedes en Castilla-La Mancha. Me llama la atención que sean ustedes, señoría. [Aplausos.] Me llama la atención, porque si ustedes gobernaran en Andalucía supondría que tendríamos que eliminar 42 puntos de urgencias en esta comunidad autónoma...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... para poder cumplir con la política que ustedes practican, señoría.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

