<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>30</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 16,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>27</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Málaga, Metro, Transporte público, Transporte urbano</materias>
    <numero_expediente>9-13/POP-000060</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a las obras del metro en la ciudad de Málaga (pág. 67).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Víctor Manuel González García, del G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>D. Víctor Manuel González García, del G.P. Popular Andaluz. Dña. Elena Cortés Jiménez, Consejera de Fomento y Vivienda.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—En ausencia del señor Caballos, pasamos a la siguiente pregunta, relativa obras del metro en la ciudad de Málaga, dirigida a la Consejera de Fomento y Vivienda por el Grupo Parlamentario Popular, relativa a obras del metro en la ciudad de Málaga.</parrafo>
        <parrafo>La formula su diputado, el señor González García.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GONZÁLEZ GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Buenos días, Presidente. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Me remito a la pregunta formulada. Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias.</parrafo>
        <parrafo>¿Señora Consejera?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORTÉS JIMÉNEZ, CONSEJERA DE FOMENTO Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, señor Presidente. Muchas gracias, señor González García.</parrafo>
        <parrafo>La Junta de Andalucía, y más concretamente la Consejería de Fomento y Vivienda, es la única administración que ha cumplido con el metro de Málaga. Sobre el grado de compromiso con el metro de Málaga debería usted remitirle la pregunta al Ayuntamiento de Málaga, cuyo Alcalde ha propuesto paralizar la obra, ha propuesto demorar hasta 2020 la llegada a La Malagueta, ha advertido que no piensa pagar los 60 millones de euros que debe al metro de Málaga, plantea dudas sobre el pago de la tarifa técnica cuando el metro empiece a funcionar, ha defendido el tranvía en superficie y ha defendido el metro soterrado. Pregunte, por tanto, al Ayuntamiento de Málaga, no a la única administración que ha cumplido, que ha pagado y que ha puesto soluciones encima de la mesa. Ha puesto las verdades, además, encima de la mesa del coste.</parrafo>
        <parrafo>Y parece que pregunta usted a la única administración a la que le preocupa, a la que parece preocuparle que cada euro público se destine de la mejor manera posible.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>¿Señor diputado?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GONZÁLEZ GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Consejera, en el día de ayer pude ver en prensa que el Gobierno andaluz tiene intención de poner en funcionamiento el suburbano en la ciudad de Málaga en octubre del presente año. Se vanaglorian de ello, lo consideran la etapa final de una impecable gestión en materia de infraestructuras en Málaga, un hito sin precedentes.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, están escribiendo ustedes los renglones más torcidos jamás escritos en la historia de Málaga, con el objetivo de culminar una de las obras más importantes que ha tenido la ciudad en las últimas décadas, un ejemplo de despropósito y sinrazón, un ejemplo de ineficacia e ineptitud, un ejemplo de tozudez e ignorancia. El metro en la ciudad de Málaga tenía que estar acabado en 2009, es decir, hace cuatro años, cuatro años. Van a inaugurar un metro sin sentido, sin pies ni cabeza, sin finalizar, un metro sujeto a demandas multimillonarias por sus continuos atrasos.</parrafo>
        <parrafo>Ya le advertí en noviembre del año pasado del regalito envenado de sus socios de gobierno en el bipartito, y usted hizo oídos sordos. Me congratula saber que ahora —lo entrecomillo, «ahora»— ustedes se van a reunir con colectivos de la ciudad, ahora, después de largos e interminables años. Le advierto de lo que se va a encontrar, porque si usted se va a sentar ahora con colectivos ciudadanos, nosotros llevamos años haciéndolo. Se encontrará con empresarios, empresarias, trabajadores, peñas, cofradías, quiosqueros, comerciantes, vecinos y vecinas de Málaga que no van a permitir de ninguna de las maneras que ustedes levanten un muro de las lamentaciones en pleno corazón de la ciudad e hipotequen el futuro de una provincia por los siglos de los siglos.</parrafo>
        <parrafo>Cincuenta mil malagueños, a día de hoy, nos han trasladado con sus firmas —50.000— que no van a permitir una nueva cicatriz en la ciudad, no van a permitir un tranvía en superficie en el centro de Málaga. Y usted no es sabedora de lo que son capaces los malagueños y las malagueñas. Yo sí. Ustedes, el bipartito, han dado un ejemplo de desgobierno total y absoluto. Le recuerdo que el señor Griñán la desautorizó públicamente, sin ningún tipo de complejos, el pasado mes de enero, refiriéndose a la financiación de la obra soterrada, y que el señor Castro en su defensa retó al señor Griñán a que dijera lo que dijo en el Parlamento. Sus señorías, incluido el que les habla, todavía están esperando ese duelo al sol. Eso sí, en Málaga, el pasado 31 de enero del presente año, en el Pleno del ayuntamiento de la ciudad, el Partido Socialista votó junto al Partido Popular a favor del metro soterrado en Málaga; su Grupo, Izquierda Unida, en el ayuntamiento de la capital ni siquiera votó en contra: se abstuvo. Señora Consejera, no pierda más el tiempo, vuelque todos sus esfuerzos en cumplir lo pactado. Queremos nuestro metro, no su tranvía.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor González.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Fomento.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORTÉS JIMÉNEZ, CONSEJERA DE FOMENTO Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, señor Presidente. Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Su espíritu belicoso me deja completamente sobrecogida. Busque usted duelos al sol, nosotros vamos a buscar soluciones para el metro de Málaga. Ustedes sigan con esa búsqueda de la belicosidad.</parrafo>
        <parrafo>Mire, desde la llegada del nuevo equipo a la Consejería hemos cumplido todos los compromisos establecidos con el ayuntamiento y con la ciudad de Málaga. Hemos reactivado la obra, hemos hecho la reapertura de calles, plazos, fechas… Hemos puesto 90 millones de euros en el presupuesto del año 2013, un 252% más que en el año 2012. Y vamos a cumplir con la fecha comprometida de puesta en servicio de las líneas 1 y 2 hasta El Perchel. Todos los compromisos cumplidos.</parrafo>
        <parrafo>Además, nos hemos reunido de manera reiterada y cotidiana con el ayuntamiento de Málaga, con los comerciantes, con los vecinos, con las asociaciones de vecinos. Hemos cumplido también con la selección de los trabajadores para la puesta en marcha de esas líneas 1 y 2. Y hemos cumplido con un diálogo leal con el ayuntamiento, con argumentos, lejos de los eslóganes y los prejuicios.</parrafo>
        <parrafo>Y, mire usted, lo que hemos planteado es una política de austeridad, pero no de austeridad como ustedes la entienden, en el desmantelamiento de la democracia local, en el desmantelamiento de los servicios públicos, sino la austeridad entendida como la mejor solución, el mejor metro para la ciudad de Málaga. Una austeridad de 150 millones de euros solamente en el tramo Renfe-Malagueta y una austeridad de 458 millones de euros, señorías, para llegar hasta El Palo en 2016. Soluciones son lo que hemos puesto encima de la mesa para que los ciudadanos de Málaga puedan disfrutar de un transporte público colectivo de calidad. Hemos puesto encima de la mesa un recorte en cinco años, como mínimo, de duración de una obra que necesita ya ver, efectivamente, la luz hasta El Palo, que es lo que ha propuesto la Consejería. Lo que ha propuesto el equipo de la Consejería es, por lo tanto, el mejor metro para Málaga, sin hipotecas para las generaciones presentes y para las generaciones futuras.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Consejera, lo lamento, su tiempo ha concluido.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORTÉS JIMÉNEZ, CONSEJERA DE FOMENTO Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

