<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>41</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 22,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>23</dia>
    <mes>mayo</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Mano de obra agrícola, Ayuda a la agricultura, Creación de empleo, Habitat rural, Paro, Política de empleo, Lucha contra el paro, Agricultor</materias>
    <numero_expediente>9-13/PNLP-000037</numero_expediente>
    <extracto>Proposición no de ley relativa a las soluciones para el desempleo en Andalucía (pág. 155).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Socialista.</proponentes>
    <votacion>Votación: aprobada por 57 votos a favor, 50 votos en contra, ninguna abstención..</votacion>
    <intervienen>D. Carmelo Gómez Domínguez, del G.P. Socialista. D. Ignacio García Rodríguez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Adolfo Manuel Molina Rascón, del G.P. Popular Andaluz.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Y ahora ya, señorías, pasamos a debatir la cuarta proposición no de ley, relativa a soluciones para el desempleo en Andalucía, presentada por el Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Para la defensa de la misma, tomará la palabra en su nombre su portavoz, señor Gómez Domínguez. Aguarde un momento, señor Gómez, a que baje el sonido en la sala.</parrafo>
        <parrafo>Señor Gómez, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GÓMEZ DOMÍNGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchísimas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, el desempleo es sin duda la primera preocupación de los ciudadanos andaluces y, por tanto, un auténtico drama social. Por eso es y debe ser la principal prioridad de este Parlamento y del Gobierno andaluz.</parrafo>
        <parrafo>La crisis internacional, que se inició en Estados Unidos en 2008, y que sacudió y afectó al sector financiero, está haciendo estragos en Europa. Hay que reconocer que fue un gobierno socialista el primero que impulsó medidas. Y con humildad y autocrítica tenemos que decir que esas medidas no dieron ni el efecto ni los resultados deseados. En noviembre de 2011 el Partido Popular gana las elecciones generales con una mayoría absoluta. En su programa electoral prometía la creación de 3,5 millones de puestos de trabajo y la no subida de impuestos. Han incumplido a día de hoy todas esas promesas electorales. Su gran proyecto estrella, de su programa económico, era la reforma laboral. Y creo que ya es momento de hacer balance a esa reforma laboral después de 16 meses de Mariano Rajoy al frente del Gobierno de la Nación. Y podemos afirmar con absoluta rotundidad que esa reforma laboral es un auténtico fracaso económico, político y social. En estos 16 meses de gobierno se han destruido en España 1.173.000 puestos de trabajo. Aquí hemos intentado escuchar a los portavoces del Partido Popular intentando enmascarar determinadas cifras y hablar de la herencia recibida. Pues hablemos exactamente de datos.</parrafo>
        <parrafo>Mientras en los últimos dos años del gobierno de Zapatero se destruían en España 1.154 empleos diarios, con Rajoy en el gobierno se destruyen 2.600 puestos de trabajo cada día. En Andalucía, con Zapatero se destruían 200 empleos diarios, y con Rajoy 500 diarios. Si a eso encima le sumamos un recorte en la financiación de nuestra comunidad de 1.200 millones de euros y el hurto a las arcas andaluzas de 800 millones de euros en las políticas activas de empleo, tenemos un panorama desolador. Pero a esa destrucción de empleo tenemos que añadirle también que se ha producido una reducción dramática, muy importante, en la renta de los trabajadores, unas rentas que en 2012 se redujeron en más de 27.500 millones de euros, mientras que en los dos últimos años anteriores habían crecido en 4.500 millones de euros. Por lo tanto, el poder adquisitivo del conjunto de los trabajadores españoles, con el Partido Popular, ha bajado ostensible y considerablemente. Por tanto, Rajoy es ya hoy heredero de sus políticas.</parrafo>
        <parrafo>Pero estamos lamentablemente muy lejos del final del túnel. El propio Gobierno reconoce que para este año se destruirán cerca o más de 600.000 puestos de trabajo, que sus previsiones económicas iniciales son un desastre, que, previendo una contracción del producto interior bruto en España del 0,5%, han tenido que hacer una revisión de esa contracción del déficit al 1,5% del PIB. Por lo tanto, también podemos afirmar que es un rotundo fracaso la política de austeridad que el Partido Popular está llevando al frente del Gobierno de la Nación. Que lejos de buscar esa ansiada recuperación económica lo que están es hundiendo en la ruina al conjunto de España. Eso sí, la ministra del paro, la señora Báñez, se ha encomendado a la virgen del Rocío para solucionar todos estos problemas. Y además también utilizan el amplificador del nuevo No-Do español, que es Televisión Española, que recomienda a los parados que para eliminar el estrés de buscar colocación o de buscar ese puesto, ese ansiado puesto de trabajo, que se dediquen también a rezar. Si la situación no fuera tan crítica, estaríamos hablando de un chiste; siendo la situación dramática como es, estamos hablando de una broma de muy mal gusto.</parrafo>
        <parrafo>Un gobierno que no tiene capacidad de respuesta, que está desbordado y escondido. Es patético ver al presidente del Gobierno español incapaz de dar la cara frente a los periodistas, teniendo que retransmitir sus ruedas de prensa a través de un plasma de televisión. Pero la reforma laboral no solo ha traído más paro, sino que se ha llevado por delante la conquista social de muchos trabajadores a lo largo de su lucha sindical.</parrafo>
        <parrafo>Frente a esto, en Andalucía, un gobierno de izquierdas, de progreso, un gobierno movilizado, activo y sensible, un gobierno insatisfecho por cada empleo perdido o fracaso empresarial. El 12 de febrero el Consejo de Gobierno acordó impulsar, dentro de la restricción presupuestaria en la que nos enmarcamos, un conjunto de medidas extraordinarias, que superan en dotación los 500 millones de euros, y que permitirán la creación de 42.000 nuevos puestos de trabajo en 2013 y el mantenimiento de otros 150.000.</parrafo>
        <parrafo>Estructuradas en tres bloques. El primero lo integran programas extraordinarios dirigidos a jóvenes, parados de larga duración, familias con todos sus miembros en paro y territorios especialmente afectados. El segundo gran bloque de medidas está orientado a favorecer la inversión productiva generadora de empleo. Y el tercer bloque de medidas está orientado a paliar recortes de las políticas activas de empleo.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, con los deberes bien hechos, con medidas concretas puestas encima de la mesa, exigimos en esta proposición no de ley que el Gobierno apruebe de manera urgente para Andalucía un plan especial de empleo, cuestión que no es novedosa. La hemos planteado más de una vez en este Parlamento de Andalucía, y diputados del Partido Socialista lo han hecho en el Congreso de los Diputados. Debemos de decir que con escaso éxito. Y pedimos un plan especial de empleo que contribuya a paliar el desempleo en Andalucía, tan acuciante y que es nuestra principal prioridad desde el punto de vista político, tal como se ha hecho en Extremadura y Canarias. No pedimos nada especial para Andalucía, simplemente que el trato a Andalucía sea igual que el resto de las comunidades autónomas. Porque, ¿qué le va a explicar el Gobierno central al conjunto de Andalucía, que se les discrimina y se les margina?</parrafo>
        <parrafo>Y un segundo punto, que aprobemos un programa extraordinario de inversiones en el mundo rural. Antes hemos tenido la oportunidad de hablar de la necesidad de reincorporar el mundo rural y revitalizarlo desde el punto de vista económico.</parrafo>
        <parrafo>Para terminar, una última reflexión. El desempleo debe ser una responsabilidad de todas las administraciones, y por eso reclamamos una estrategia nacional que involucre a todos y a todas en la lucha contra la crisis. En una situación como la que vivimos, dramática, en la que muchos andaluces y andaluzas pasan necesidad, que ven lastradas sus esperanzas de futuro, en la que el desempleo juvenil tiene unas tasas como no las ha tenido nunca en la historia de España, es necesario que el conjunto de los partidos políticos tengamos esa altura de miras y seamos capaces, todos juntos de la mano, de poner políticas concretas, discutirlas, evidentemente, entre todos, para intentar, como decía antes, salir de esta situación que nos afecta a todos. Creo que solamente desde el consenso, desde esa unión y por supuesto desde la generosidad de todos, será posible que encontremos esa solución.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Gómez.</parrafo>
        <parrafo>Para fijar la posición de los grupos parlamentarios distintos al proponente intervendrá en primer lugar el de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Y en su nombre lo hará su portavoz, señor García Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Señor García, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>La variable empleo ha sido la que presenta una mayor proporción de error sobre lo previsto al diseñar las políticas económicas europeas para la salida de la crisis. Y es curiosamente la variable con mayor implicación social. Así lo reconocen numerosos informes, así lo reconoce el Fondo Monetario Internacional, así lo reconoce cualquiera que analice con objetividad la situación de la economía europea. Las medidas que se están tomando están teniendo como consecuencia el generar, especialmente en países del sur, en España, y en el sur dentro del sur, en Andalucía, cada vez más desempleo, cada vez más paro. Y evidentemente no se puede hablar de salida de la crisis si no se resuelve el problema. No acertamos a entender el optimismo de algunas personas, de algunos dirigentes y representantes políticos del Partido Popular, que hablan de que se está saliendo de la crisis mientras el paro aumenta. La crisis es tal porque afecta a las personas, no a las cuentas de resultados, y una crisis que resuelva cuentas de resultados o primas de riesgo o tipos de interés o situación de la banca, pero no resuelva la situación de los parados, nunca estará resuelta.</parrafo>
        <parrafo>Evidentemente, en Andalucía se dan unas circunstancias que aumentan el problema del desempleo. Yo diría que esas circunstancias tienen que ver con las particularidades del modelo productivo andaluz, que en los últimos años se ha apoyado en exceso en la construcción, se ha apoyado en el turismo y se ha apoyado o tiene que apoyarse también en el sector agrario.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, y teniendo como referencia los nulos efectos positivos sobre el empleo de las medidas económicas que se están tomando por parte del Gobierno central y por parte del Gobierno alemán, Gobierno central europeo, conviene quizás recordar, a vista de pájaro, hacer una visión, un retrato de lo que contienen los Presupuestos Generales de 2013 en materias que de una u otra forma se relacionan directamente con el empleo. Pues, por ejemplo, los Presupuestos Generales del Estado de 2013 reducen un 35% las políticas activas de empleo, recortan en un 84% las transferencias de Andalucía en fomento de empleo y en un 44%, las transferencias a Andalucía para la formación para el empleo. En sectores que tienen una gran incidencia o que están llamados a tener una gran incidencia en el empleo, como es la rehabilitación de la vivienda, recortan un 79% las ayudas.</parrafo>
        <parrafo>Pero no nos quedamos ahí, los Presupuestos Generales del Estado recortan las transferencias totales de I+D+i un 34%, pero las correspondientes a Andalucía, curiosamente, las recortan en un 85%.</parrafo>
        <parrafo>Los Presupuestos Generales del Estado elaborados por el Gobierno de Mariano Rajoy y el Partido Popular recortan un 21% el programa de internacionalización de las empresas, cuando todos tenemos que reconocer que la exportación es uno de los agarres que tiene la economía española en este momento para mantenerse y no caer en el abismo.</parrafo>
        <parrafo>Los Presupuestos Generales del Estado para 2013 elaborados por Mariano Rajoy y el Gobierno del Partido Popular recortan un 13% las actuaciones en industria y energía y un 18,8%, los programas de turismo.</parrafo>
        <parrafo>Finalmente, y a continuación del debate de la proposición no de ley, que era una especie de copia de su programa electoral relativa al sector agrario, hemos de decir que los Presupuestos Generales del Estado recortan para Andalucía las transferencias de agricultura y pesca en un 44% en lo que corresponde a 2013.</parrafo>
        <parrafo>Me he limitado a decir datos objetivos, números que reflejan la actuación de los Presupuestos Generales del Estado en temas directamente relacionados con el empleo, en temas que están llamados a crear empleo, en temas que tienen un carácter anticíclico y que, por tanto, son capaces de superar mejores las periódicas crisis del sistema, y en temas que tienen gran importancia para construir ese nuevo modelo productivo y económico que necesita España y necesita Andalucía para no sufrir con tanta rotundidad la crisis, como la estamos sufriendo.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, repito, la Comisión Europea, el Banco Central, el Fondo Monetario Internacional han constatado el fracaso de las políticas de austeridad y recortes, pero a este fracaso económico hay que unir el fracaso político. El descontento social y la movilización frente a esas medidas se producen con gran importancia ya en algunos países europeos, especialmente los países del sur. Los pueblos de Europa empiezan a plantar cara a las imposiciones del capital financiero y de las grandes empresas. Por eso hay que plantearse el abrir paso a otras políticas, no como resultado de un consenso imposible entre intereses contradictorios, sino de cambios en la correlación de fuerzas.</parrafo>
        <parrafo>En Izquierda Unida nos situamos en la movilización y en la protesta, pero también en la intervención y en la propuesta, por eso participamos en el Gobierno de la Comunidad Autónoma de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>El objetivo que nos debemos plantear en relación con el paro es ambicioso, tiene que ser ambicioso, debe ser reducir el paro a la media de la Unión Europea, es decir, al 12%, menos de la mitad de la tasa actual, y este es un objetivo que ya el Gobierno ni siquiera se plantea.</parrafo>
        <parrafo>Hay que clarificar e incrementar el papel del sector público en la economía, su papel en los sectores estratégicos, en la inversión pública, en la creación de empleo mediante la dotación suficiente de los servicios públicos.</parrafo>
        <parrafo>La banca nacionalizada, la banca que se ha nacionalizado con el propósito de salvarla no debería ser, simplemente, el resultado de una operación de cura, sino que debería servir, mientras está nacionalizada, para facilitar crédito en mejores condiciones a las pequeñas empresas y autónomos por importe de 30.000 millones de euros; empresas y autónomos que necesitan crédito, que necesitan utilizar las posibilidades que la banca tiene en estos momentos para conseguir liquidez del Banco Central Europeo en condiciones especialmente favorables, el 0,5%, para financiar los ambiciosos programas de creación de empleo que desde Izquierda Unida se proponen.</parrafo>
        <parrafo>Pero, naturalmente, consideramos consustancial a estos programas de creación de empleo otro escenario en el marco de las relaciones laborales: deben derogarse las reformas laborales que no han hecho más que crear paro y sufrimiento y, sobre todo, debe plantearse un paquete concreto de inversiones que tengan como objetivo final el incremento del consumo y la inversión pública y privada.</parrafo>
        <parrafo>Debe iniciarse un gran debate social para construir un nuevo modelo productivo, generador de empleo digno y de calidad, basado en un desarrollo sostenible, en la producción nacional y en el mercado interno. Difícilmente es esto compatible con los recortes a que antes aludía, por ejemplo, a la I+D+i, a la investigación, desarrollo e innovación, que no solo han supuesto un tremendo retroceso para la investigación española, sino que están produciendo situaciones esperpénticas, como la de que el mejor físico joven de Europa se tuviera que ir de España porque no encontraba aquí trabajo y como el que una de las coautoras del trabajo más importante sobre células madre en los últimos años se tuviera que ir de España por un ERE, en concreto, en el Centro de Investigación Príncipe Felipe, de la Generalitat de Valencia, gobernada por el Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Para financiar esto, como decíamos, entendemos que hay que obtener liquidez, entendemos que hay que practicar, poner en marcha una reforma fiscal justa y progresiva, hay que luchar contra el fraude y, como decía hace un momento, hay que aprovechar directamente las posibilidades que tienen los bancos nacionalizados —se supone que controlados en su gestión por el Estado— para obtener crédito, para obtener liquidez a bajo interés.</parrafo>
        <parrafo>En este contexto que acabo de describir —y, como han podido ver, es bastante ambicioso, pero imaginativo y realista—, entendemos que, para empezar, es bueno dar el apoyo a los dos contenidos concretos, como de mínimos, que contiene la proposición no de ley presentada por el Grupo Socialista, por entender que de manera inmediata tendrían una incidencia positiva en Andalucía y con efectos, insisto, positivos e inmediatos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor García, le ruego vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Por eso anunciamos nuestro apoyo a esta proposición no de ley, que pide un plan especial de empleo para Andalucía similar al que se da para otras comunidades autónomas y que pide un plan de inversiones en el mundo rural como elemento de lucha contra el paro y para la fijación de la población.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor García.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, corresponde el turno de intervención al Grupo Parlamentario Popular. En su nombre, lo hará su portavoz el señor Molina Rascón.</parrafo>
        <parrafo>Señor Molina, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MOLINA RASCÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, me pregunto: ¿cuándo va el Gobierno andaluz a tomar medidas efectivas contra el desempleo en Andalucía? ¿Cuándo va el Gobierno andaluz a ejercer las competencias en materia de políticas de empleo que les da el Estatuto de Autonomía? ¿Cuándo va el Gobierno andaluz a cumplir tantos y tantos planes repartidos por titulares de prensa que hoy duermen en las hemerotecas? ¿Cuándo va el Gobierno andaluz a dejar de ser la oposición al Gobierno de España? ¿No se fían del señor Rubalcaba? ¿Quieren su sillón?</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, ¿cuándo va, el Gobierno andaluz, a ser el Gobierno andaluz?</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Traen, traen una proposición que han titulado: soluciones para el desempleo de Andalucía. Y sus soluciones no son otras que solicitar al Gobierno de España el plan extraordinario, el plan de empleo, el plan —como le decía— de inversiones en el mundo rural, o lo que es lo mismo: pedir. Pedir al Gobierno de España, situándose ustedes fuera de esas soluciones que reclaman.</parrafo>
        <parrafo>Llevamos décadas, décadas, intentando huir del tópico de que Andalucía es la tierra del quejío y, desgraciadamente en el peor momento, nos encontramos con el gobierno del quejío, el gobierno del quejío en la Junta de Andalucía. Que es que han tirado la toalla. Han tirado la toalla en la lucha contra el desempleo en Andalucía. Es que me produce tristeza, parece que pocas soluciones tienen que ofrecer al millón y medio de parados andaluces más allá de culpar al Gobierno de España cuando su situación es fruto de treinta años de políticas socialistas fracasadas.</parrafo>
        <parrafo>La segunda vez que presentaron esta petición —porque esta es la tercera— ya les dije que me niego a pensar que el desempleo que sufre nuestra tierra, muy por encima de la media nacional —recordémoslo, diez puntos—, es una maldición bíblica que se tiene que cebar en Andalucía. Porque el paro no puede estar en nuestro ADN, porque el desempleo se encuentra —si se encuentra en un sitio— en el ADN de esas malas políticas que nos han llevado a esta situación después de treinta años, porque mal que les pese este es el balance de treinta años de socialismo en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>La prensa de hoy: «Andalucía se pone a la cabeza del ranking europeo de desempleo». Esto es el balance de sus treinta años. ¿Cómo hemos llegado a esto? Pero ¿cómo hemos llegado a esto? Pues, por treinta años de políticas, que los datos demuestran fallidas, donde repiten una y otra vez errores, donde se preocupan más de buscar la confrontación que de buscar la solución. Por sus planes fracasados, planes que nos presentan una y otra vez, planes a los que les cambian el nombre de vez en cuando, pero que no nos dicen cuántos puestos de trabajo van a crear. ¿Cuántos puestos de trabajo ha creado el plan de choque que presentaron el verano pasado? ¿Y el Plan Forestal? ¿Y el de rehabilitación de viviendas? ¿Qué paso con el Plan Motiva? ¿Y el Plan 45 Plus? ¿Por qué no nos informan cada tres meses, como les hemos solicitado, del balance de esos planes? ¿Por qué no se aplica la transparencia que ustedes predican? Porque hoy hemos vuelto a ver, hemos vuelto a ver como el consejero se niega a dar los datos.</parrafo>
        <parrafo>Unamos el desastre en que ha convertido la formación para el empleo paralizando las convocatorias de escuelas taller, casas de oficio, talleres de empleo, que las han parado o se han saltado las convocatorias a la torera y, por supuesto, sin pagarlas, asfixiando a las empresas y a 11.000 personas que se podían estar beneficiando. A lo que podemos sumar, además, el descontrol que le han metido al producir el traspaso de las competencias de educación.</parrafo>
        <parrafo>Han desmantelado —como hemos denunciado muchas veces— el Servicio Andaluz de Empleo despidiendo a promotores y asesores, dejando las oficinas del SAE, algunas, con una sola persona. Tienen paralizadas las ayudas a los autónomos; recordemos 2.800 millones de euros sin ejecutar de las políticas activas de empleo entre 2008 y 2012. Y una consejería, desgraciadamente, salpicada por la sombra de la corrupción y el reparto sin control del dinero público.</parrafo>
        <parrafo>Me van a permitir una ironía. Mire, podíamos hacer esto estilo Junta de Andalucía, podíamos pedirle al Gobierno de España… Mire, vamos a hacer una cosa, por ejemplo, los 133 millones de euros que vienen del Prepara, pues los cogemos, los sumamos al PER, le cambiamos el nombre, le ponemos un nombre estupendo, el plan PP, para luchar contra el desempleo, y a dar ruedas de prensa todos los delegados para vender el plan. O, ¿por qué no le pedimos al Gobierno que les quite a los ayuntamientos 200 ó 300 millones de euros de la participación de los impuestos del Estado, le llamamos plan de acción-reacción contra el desempleo, y otra vez a dar ruedas de prensa por Andalucía?</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Como el Plan de Exclusión Social, el Plan de Exclusión Social, lo que te quito por un lado, te lo doy por el otro, y le pongo un nombre estupendo que no supere 140 caracteres, porque tiene que dar un tweet de los buenos, y todos a retuitear, y los delegados a dar ruedas de prensa.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Y, miren, porque esto es que siempre, siempre es lo mismo, se lo voy a decir cada vez que me suba a esta tribuna. Es mentira que el Gobierno de España discrimine a Andalucía, es mentira, por muchas veces que lo repitan. Andalucía recibe las políticas activas de empleo el mismo porcentaje que percibía con los gobiernos socialistas, el mismo, siendo la comunidad autónoma que más recibe.</parrafo>
        <parrafo>Se pasearon por todos los pueblos de Andalucía en las elecciones autonómicas asustando a todo el mundo con que el PP iba a quitar el PER, y el Gobierno de Rajoy en el peor escenario no solo ha mantenido la cuantía sino que la ha subido. Así que se acabó su discurso del miedo. El Gobierno ha reducido de 35 a 20 el número de peonadas para acceder al subsidio; cosa que no hizo el Partido Socialista. Pero, por supuesto, tampoco les vale, porque como no saben lo que quieren más allá de arremeter contra el Gobierno de Rajoy.</parrafo>
        <parrafo>El Gobierno de España está ayudando a los parados más necesitados, y aprobó la prórroga indefinida del Plan Prepara para parados que no cobran otra prestación.</parrafo>
        <parrafo>Y lo voy a volver a explicar, porque ya lo hemos hecho en dos ocasiones anteriores: los recursos estatales se reparten atendiendo a unos criterios objetivos que contemplan la situación de cada comunidad autónoma en relación con el empleo. Las únicas excepciones —y ya lo hemos dicho varias veces—: Canarias, que creo que tiene una situación geográfica bastante especial, y Extremadura, que recibe cuatro millones de euros por ser la comunidad autónoma con menos producto interior bruto de España. Yo sé que ustedes lo van a seguir diciendo, yo lo sé, porque es el mantra de todas las sesiones del Parlamento, pero yo lo voy a seguir también diciendo: es mentira, el Gobierno de España no maltrata a Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Y, miren, solicitan también el programa extraordinario de inversiones en el mundo rural, después de su voto en contra de…, hace unos momentos a la proposición de mi compañera Ana Mestre. Le recuerdo que es su competencia, y así se lo recordó también en una proposición no hace mucho mi compañero, el señor Calvente, que, por supuesto, votaron en contra: cumplir las competencias exclusivas en materia de desarrollo rural que les da el Estatuto de Autonomía, que es su competencia.</parrafo>
        <parrafo>Porque se lo dijimos aquella vez y se lo volvemos a decir: ustedes son los responsables de un 36% de paro; ustedes son los responsables, después de más de treinta años de gobierno, de la absoluta temporalidad de los hombres y mujeres del campo andaluz. Ustedes son los responsables de que uno de cada dos empleados en el campo andaluz lleve parado más de doce meses. Ustedes son los responsables del incremento de los demandantes de empleo dentro de los trabajadores eventuales en el campo andaluz. Ustedes son los responsables de la evolución negativa del empleo agrario de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Asuman de una vez sus competencias y sus obligaciones, dejen de ser una oposición y sean un Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Porque, miren, volviendo al título de su proposición, les recuerdo: soluciones para el desempleo en Andalucía, si ustedes no son parte de la solución del desempleo en Andalucía, lo que está claro es que son parte del problema.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Molina.</parrafo>
        <parrafo>Cierra el debate el grupo proponente; interviene de nuevo en su nombre su portavoz, el señor Gómez Domínguez.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra, señor Gómez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GÓMEZ DOMÍNGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchísimas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>En ese debate andan…, de que vuelva Aznar, en ese debate andan. Que el otro día le escuchamos cómo decía que debíamos bajar los impuestos en España, es decir, lo contrario que hace su presidente del Gobierno, y lo contrario que hace su mujer en el Ayuntamiento de Madrid, que ya podía darle unos consejos directamente en su casa a su mujer.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Entremos, entremos en la proposición no de ley...</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>... a eso voy, a eso voy: al tema.</parrafo>
        <parrafo>Gracias a Izquierda Unida por el apoyo. Primero por su reflexión y, evidentemente, por el apoyo a esta iniciativa. Compartimos el discurso que viene a decir bien a las claras que estamos unidos en este proyecto político común y, desde luego, en la defensa de los intereses de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>En relación a la intervención del señor Molina Rascón, portavoz del Partido Popular, mire, lo hemos dicho en más de una ocasión, no hacemos confrontación, simplemente, simplemente exigimos lo que Andalucía se merece, que es el mismo trato que el resto de comunidades autónomas que conforman el conjunto de España. Porque —y decimos esto, y lo he dicho en primera intervención con la legitimidad de los deberes bien hechos— hemos puesto mil millones en este presupuesto directamente para la creación de empleo. Hemos planteado un plan extraordinario de otros 500 millones de euros. Y hace nada discutimos aquí el decreto de los 60 millones de la exclusión social.</parrafo>
        <parrafo>Y lo único que estamos diciendo es que si el Gobierno andaluz está poniendo dinero encima de la mesa, compromiso político encima de la mesa, lo mínimo que se le puede pedir al Gobierno Central es que vaya de la mano con el Gobierno andaluz a intentar solucionar ese problema que tienen miles de andaluces. Por lo tanto, no es una cuestión de confrontación, es una cuestión de justicia para el conjunto de Andalucía. Porque ustedes no pueden explicar, desde un punto de vista político, por qué llegan a un acuerdo con dos comunidades autónomas como Extremadura y Canarias, y no lo hacen con Andalucía. Eso no tiene ninguna explicación política, digan ustedes lo que digan.</parrafo>
        <parrafo>Constantemente hablan de treinta años de gobierno del Partido Socialista. Se lo digo siempre, si hemos estado treinta años en el gobierno es directamente porque los ciudadanos así lo han deseado, y tan democrático es que cuatro partidos se unan en Coria en defensa de la libertad, de la democracia, y desalojen a la lista más votada, el Partido Socialista, como lo que se ha hecho aquí, en el Parlamento de Andalucía, igual de democrático. Lo que no podemos utilizar es un discurso en cada sitio, como me interese y como me convenga.</parrafo>
        <parrafo>Habla de los despidos a los promotores. Repongan los 800 millones en políticas activas de empleo, y no estamos hablando absolutamente de nada, estarán todos readmitidos y todos colocados. Lo que no nos pueden es echar ustedes la responsabilidad, quitarnos 800 millones y encima decir: «No, es que ustedes han despedido...» No, ustedes han despedido retirando esos 800 millones de euros a Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y lo que no pueden hacer es cuadrar el círculo, pretenden cuadrar el círculo. Nos imposibilitan financiarnos, nos dan mucho menos dinero, recortan directamente, como decía antes, las políticas activas de empleo y pretenden que sigamos manteniendo lo mismo. Demasiado hacemos manteniendo el Estado del Bienestar y manteniendo el conjunto del empleo público en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>¿Que llevamos treinta años de gobierno en Andalucía? Y, al ritmo que van ustedes, treinta años más que nos quedan. Pero ustedes... Vamos a ver, que también tienen poder, tienen cinco diputaciones provinciales, ocho capitales de ayuntamientos de Andalucía. Ustedes también tendrán alguna responsabilidad, y en todas ellas —y me he tomado el tiempo de mirarlo— tienen delegados de empleo, o sea, que la responsabilidad será, evidentemente, una responsabilidad compartida.</parrafo>
        <parrafo>Dice usted, el Gobierno no discrimina a Andalucía. Eso no se lo cree ni usted y, además, a mí no me tiene que convencer, en la última encuesta el 90% de los ciudadanos andaluces consideran que el Gobierno de Mariano Rajoy maltrata directamente a Andalucía. Así que el problema político, si no quieren ver la realidad, evidentemente no es nuestro. Yo he dicho aquí, el Gobierno socialista afrontó en primera instancia la crisis. Y, he dicho, con humildad y autocrítica tenemos que reconocer que las medidas que pusimos en ese momento no dieron los frutos deseados. No he escuchado todavía, por parte de ningún dirigente del Partido Popular, no digo ya humildad, una cierta autocrítica para la política económica que están haciendo ustedes.</parrafo>
        <parrafo>Y les voy a dar algunos datos económicos comparando 2011 con 2012. El índice de paro en 2011 era del 21,52%, en 2013 roza el 26%. Según el Instituto Nacional de Estadística..., no el señor Gómez, el Instituto Nacional de Estadística, el número de familias que sufren dificultades a finales de mes a finales del año 2011 era del 27,3%, a finales de 2012 es del 33,2%, es decir, un 6% más. La prima de riesgo está más alta que en noviembre de 2011, llegó a rozar incluso los 650 puntos básicos. En otoño de 2011 el déficit público alcanzó el 3,42%, ustedes han cerrado el ejercicio presupuestario de 2012 con un déficit público de un 10,6%, es decir, un 7% más. ¿Van a venir ustedes aquí a dar lecciones de economía, de gestionar el país? Ustedes son una ruina, son una ruina.</parrafo>
        <parrafo>En noviembre... Sigo, sigo, sigo. En noviembre de 2011 la deuda pública de España era del 66%, con los gobiernos de austeridad...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Guarden silencio, señorías.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GÓMEZ DOMÍNGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... y de eficacia que ustedes ponen encima de la mesa hoy en día la deuda pública roza el 76% del Producto Interior Bruto.</parrafo>
        <parrafo>Pero, bueno, y el dato demoledor, fuga de capitales. En el año 2011 se fugaron de España 398 millones de euros. En el año 2012, 247.172 millones de euros. Es que ni ya..., ni los grandes capitales que les refuerzan y que les apoyan creen ya en ustedes, en un 620%.</parrafo>
        <parrafo>Están constantemente hablando de los ERE, es la coletilla que utilizan. Miren, yo les he escuchado aquí en el Parlamento hablar de 1.200, 1.400, 2.000 millones y 2.200, y dice el informe de la Guardia Civil que estamos hablando de 50 millones de euros. Hay una diferencia sustancial entre lo que dice la Guardia Civil y lo que dicen ustedes. Ustedes lo que pasa es que a base de repetir la misma mentira pues les pasa.</parrafo>
        <parrafo>Y el caso... Sí, pero ustedes nada más que hablan de lo que les interesa. Hablen ustedes del caso Gürtel, una fianza de más de doscientos millones de euros, que ha incautado la Policía 22 vehículos, 18 aparcamientos, 12 parcelas, 10 viviendas, cinco locales, tres amarres acuáticos, dos fincas, dos embarcaciones y una oficina. Hablen también...</parrafo>
        <parrafo>[Intervenciones no registradas.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, guarden silencio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GÓMEZ DOMÍNGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Y hablan de claridad y de eficacia. Al señor de la foto supongo que lo conocerán, ¿no? Para que lo vean mis compañeros. El señor Rajoy, líder supremo del Partido Popular, siempre y cuando Aznar quiera, claro, decía en una entrevista a El Mundo: «Cuando gobierne bajará el paro». ¿Qué credibilidad les van a decir ustedes a los españoles? Es que no solamente ha bajado el paro sino que es que el paro ha subido en más de un millón doscientos mil desempleados. No tienen credibilidad, sus políticas son unos absolutos fracasos y cada vez llevan más a la ruina. Pero, vamos, de todas maneras, si ya el propio Rajoy ha reconocido ya que ha faltado a la verdad y que no puede cumplir su programa electoral.</parrafo>
        <parrafo>Pero aún todavía —y perdónenme la expresión, que lo hago con tono cariñoso— mucho más cachondo era el portavoz del Partido Popular antes de la elecciones, el señor González Pons. Dice: «El PP se crece...», dice el titular, «... y promete crear 3,5 millones de empleo». No ni 500.000 ni un millón, ya en el subidón, viendo a La Moncloa cerca, vamos a crear tres millones y medio de empleos. Bueno, pues han destruido 1,2, una diferencia de 4,7 millones de desempleados.</parrafo>
        <parrafo>Pero dice el señor González Pons —esto es bueno, esto es de nota—: «España necesita reorganizar su sistema fiscal para que sin subir los impuestos se distribuya la carga, se mejore la recaudación y se fomente la competitividad y el crecimiento económico». Exactamente lo que han hecho ustedes en el Gobierno de la Nación.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Gómez Domínguez, le ruego vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GÓMEZ DOMÍNGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—O, dicho con alegría, justamente lo contrario.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, otra vez pierden la oportunidad de defender los intereses de Andalucía, que es para lo que estamos aquí en el Parlamento. Nuevamente, siguen la política seguidista de su partido, ya su responsabilidad. Yo, evidentemente, no se lo voy a decir más, y ustedes sabrán, porque tendrán que dar responsabilidades cuando lleguen las elecciones al conjunto de los andaluces y de las andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien, señorías, vamos a proceder a la votación de la proposición no de ley que acabamos de debatir, relativa a soluciones para el desempleo en Andalucía, presentada por el Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>¿Señor Rojas García?</parrafo>
        <parrafo>¿Señora Torres?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobada, al haber obtenido 57 votos a favor, 50 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Terminado el orden del día, señorías, y deseándoles a todas y todos buen viaje a sus destinos, se levanta la sesión.</parrafo>
        <parrafo>[Se levanta la sesión.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

