<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>22</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 12</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>29</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Poder consultivo, Cargo público, Incompatibilidad de altos cargos, Modificación de la ley, Consejo económico y social</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000275</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa al Consejo Económico y Social (pág. 54).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. Dña. María Cinta Castillo Jiménez y D. Carmelo Gómez Domínguez, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Cinta Castillo Jiménez, del G.P. Socialista. D. Antonio Ávila Cano, Consejero de Economía, Innovación, Ciencia y Empleo.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracia, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Siguiente pregunta, dirigida también a la misma Consejería, relativa al Consejo Económico y Social, formulada por la diputada del Grupo Parlamentario Socialista doña María Cinta Castillo Jiménez, que tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, al señor Carmona o a cualquiera del Partido Popular, con la cara que tienen, que es en general muy dura, a ver cuándo empiezan a pedir disculpas cuando se archivan las actuaciones que propician ellos contra directoras generales —como, por ejemplo, la de Minas—, acusándola de que había beneficiado a la empresa Matsa, metiendo entre medias a familiares del ex Presidente Chaves, y que cuando se archivan, después de haberlo llevado a los tribunales, ni piden disculpas ni piden perdón por todo lo que vienen haciendo en los tribunales, señor Carmona, con esa cara que tienen.</parrafo>
        <parrafo>[Risas y rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Voy a la pregunta, señor Consejero. El pasado 16 de octubre se aprobó en el Decreto Ley 4/2012...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, les ruego un poco de moderación en sus expresiones.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Yo me alegro mucho de que ustedes estén tan contentos de su actuación.</parrafo>
        <parrafo>Digo que en el Decreto 4/2012, en su Disposición Final Primera, recogimos la modificación de la Ley del Consejo Económico y Social de Andalucía, sobre todo en lo que se refiere a la Presidencia de ese órgano. Quería saber los motivos y la valoración que usted hace.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Castillo.</parrafo>
        <parrafo>¿Señor Consejero?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, el Consejo Económico y Social de Andalucía es un órgano colegiado, de carácter consultivo para el Gobierno, en términos de materias de carácter económico y social, un cauce de participación también y de diálogo para los interlocutores sociales de Andalucía, precisamente en estos temas, en temas socioeconómicos. Un órgano que está compuesto por representantes sindicales de Unión General de Trabajadores y Comisiones Obreras, de la Confederación de Empresarios de Andalucía, del Consejo Andaluz de Cooperación, de sociedades anónimas laborales, de corporaciones locales, universidades, expertos del ámbito socioeconómico.</parrafo>
        <parrafo>Hemos realizado una modificación en la ley de su creación, a la que usted se refiere, y que es muy simple y fácil de entender. Su presidente tendrá, a su vez, la presidencia del Consejo Andaluz de Relaciones Laborales. A los dos los nombraba con anterioridad el Gobierno, y ahora el Gobierno nombrará a una sola persona para ejercer los dos cargos, las dos funciones. Por tanto, estamos ante una medida que fue anunciada por este Consejero en la Comisión de Economía el pasado día 8 de junio, que creo que es donde correspondía, y una medida también de austeridad, porque se ha suprimido un sueldo, se han reducido costes. También creo que son ámbitos relacionados que permitirán sinergias.</parrafo>
        <parrafo>Bien, hasta ahí la descripción. Y usted me ha pedido también la valoración y lo voy a hacer, porque, a pesar de todo eso, que parece normal, yo creo, a cualquiera, el Partido Popular ha calificado esta medida como una medida realizada con nocturnidad —la Comisión se celebró de día, se lo puedo asegurar—, una maniobra orquestada por la Junta de Andalucía, propia de un régimen antidemocrático, arbitraria, articulada a la voz de mando, y que pretende suprimir el control externo. Y quiero decir claramente que eso es rotundamente falso y que, una vez más, como antes, aquello que no son capaces de aplicarse, nos lo aplican. Lo peor es que en este caso, además, con toda la falsedad del mundo.</parrafo>
        <parrafo>Miren, señorías, en Castilla-La Mancha, donde gobierna la señora Cospedal, que es Secretaria General del Partido Popular a nivel nacional y Presidenta del Partido Popular de esa Comunidad Autónoma, había un Consejo Económico y Social. Y digo «había» porque ha sido eliminado y ha sido sustituido por un Consejo donde hay cuatro Consejeros y lo preside el Consejero de Empleo. ¿Se imaginan ustedes lo que hubiese pasado aquí en Andalucía si el Consejo Económico y Social fuese presidido por este Consejero? ¿Qué hubiese dicho el Partido Popular? ¿Qué hubiese planteado el Partido Popular?</parrafo>
        <parrafo>Por eso, señoría, creo que es un ejemplo magnífico para saber lo que es esa hipocresía política que tiene el Partido Popular, específicamente en Andalucía, esa falta de coherencia, eso de acusar a los demás de lo que no hacemos y, sin embargo, ellos hacerlo con todo el desparpajo...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero. Su tiempo ha concluido.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Y en todo ese ámbito desearle mis mejores deseos a don Ángel Gallego, que es el Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—¿Señora Castillo?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero, por la información y, antes de que se me olvide, por el nombramiento que recae, como usted me ha dicho al final, en don Ángel Gallego. Conozco bien a don Ángel Gallego y créame que en nombre propio y del Grupo Socialista creo que la formación, la experiencia, la capacidad que tiene para llegar a acuerdos y, sobre todo, su trayectoria profesional van a hacer que su trabajo al frente del CES y también del Consejo de Relaciones Laborales sea un magnífico trabajo.</parrafo>
        <parrafo>Usted me lo acaba de decir, el CES es un órgano consultivo, de participación y de diálogo, y eso le molesta a la derecha, eso le produce a la derecha una incomodidad. El tener que escuchar y hablar con los sindicatos, con los consumidores, con los ayuntamientos, con las universidades o con los expertos hace que para ello tengan que poner en marcha lo contrario a lo que quieren y hacen, que es el ordeno y mando y el rodillo.</parrafo>
        <parrafo>Usted me pone un ejemplo, un ejemplo que sí es un escándalo, y es que Cospedal haya suprimido este órgano porque le es incómodo, porque no está dispuesta a dar participación a nadie, porque no va a entrar en diálogo con ningún colectivo ni con ningún agente social, porque le resbala la democracia, porque no va a escuchar a nadie. Y, por cierto, ahora que hablamos de la señora Cospedal, ejemplo magnífico también del enchufismo a su marido y a todos los asesores que tiene y familias directas colocados. Ellos no son enchufados, señorías, ellos tienen en el ADN la capacidad y el mérito y, por lo tanto, ellos no son, en ningún caso, enchufados ni son familiares de nadie.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Castillo Jiménez, su tiempo ha concluido.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

