<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>28</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión Plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 15</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>14</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Medio de comunicación público, Política salarial, Radiodifusión, Salario, Televisión, Cuadro superior</materias>
    <numero_expediente>9-13/POP-000040</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a los sueldos de los directivos de Canal Sur (pág. 29).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. Dña. María Esperanza Oña Sevilla y D. Miguel Contreras López, del G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Esperanza Oña Sevilla, del G.P. Popular Andaluz. Dña. Susana Díaz Pacheco, Consejera de la Presidencia e Igualdad.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Siguiente pregunta, relativa a los sueldos de directivos de Canal Sur, dirigida asimismo a la Consejera de Presidencia e Igualdad por el Grupo Parlamentario Popular. La formula su diputada, señora Oña Sevilla.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OÑA SEVILLA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Consejera, en julio de 2012 ustedes prohibieron que ningún alto cargo de Andalucía, dependiente de la Junta de Andalucía, cobrase más que el Presidente Griñán. Seis meses después, el mismo bipartito que hizo aquella estrategia de diseño cambió de opinión y decidió una excepción para la cúpula de Canal Sur. ¿Usted puede explicar exactamente qué razones justifican esa excepción, solo en la cúpula de Canal Sur?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Oña.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora DÍAZ PACHECO, CONSEJERA DE LA PRESIDENCIA E IGUALDAD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señoría, aclarar que es un acuerdo del Consejo de Gobierno como medida transitoria en el contexto de la negociación colectiva que se está produciendo en Canal Sur y que, evidentemente, va a ser una adaptación ordenada y progresiva de su política retributiva hasta que se finalice ese marco de negociación del convenio colectivo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señora Oña.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OÑA SEVILLA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Ustedes no se creen esa respuesta, sabían perfectamente que estaban en negociación también en julio de 2012. Nosotros, más bien, le damos otra interpretación, y es que, quizás, la obsesión que tienen ustedes por manipular y por controlar Canal Sur cuesta dinero y, naturalmente, tienen que pagarle a la cúpula de Canal Sur por la seguridad del Partido Socialista.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Ustedes tienen tal obsesión, tienen tal obsesión con que los andaluces no puedan disponer de libertad de información ni de libertad de opinión que cometen abusos y rompen sus propias normas sin sonrojarse, señora Consejera. Prefieren los privilegios en la cúpula de Canal Sur para controlarlo, aunque eso signifique despedir a 13 trabajadores que traducían el lenguaje de signos, eso no les ha importado a ustedes, en absoluto, para eso no esperan convenio ninguno, no tienen ustedes que negociar convenio ninguno. Prefieren mimar a la cúpula de Canal Sur, aunque para eso haya que bajar el sueldo de los trabajadores de Canal Sur. El propio Director de Canal Sur ha dicho que hay que pagar muy bien a los directivos porque son muy buenos profesionales. Le pregunto, entonces, ¿a todos los empleados de la Junta de Andalucía a los que les han bajado el sueldo es que son malos profesionales, señora Consejera? Son los propios argumentos que ha dicho el director de Canal Sur. ¿Respalda usted esos argumentos clasistas, esos argumentos sectarios? Evidentemente sí, porque han hecho un acuerdo en diciembre a la carta para poderle dar unos salarios excesivos por encima del Presidente Griñán a la cúpula de Canal Sur.</parrafo>
        <parrafo>Y una pregunta que se podrán hacer los andaluces: ¿Ustedes consideran que es más importante el trabajo de la cúpula de Canal Sur que el del Presidente Griñán? ¿Ustedes creen que tiene más trascendencia para Andalucía el trabajo de los directivos de Canal Sur que el trabajo del señor Griñán? Porque les pagan bastante más, ustedes les están pagando bastante más a 17 directivos de Canal Sur que al Presidente Griñán. ¿Cómo justifica usted eso, por mucho convenio que quieran negociar ante los andaluces? ¿Es que el señor Griñán trabaja peor que los directivos de Canal Sur? ¿Es que el trabajo de Presidente de la Junta de Andalucía es menos importante que la manipulación de la información pública con la televisión y la radio andaluzas pagadas con el dinero de todos los andaluces? Es que ustedes están pagando deliberadamente que se impida la libertad de expresión en esa televisión, porque se encargan de pagar a los directivos, no al resto, al resto le han bajado el suelo. ¿Ustedes prefieren eso? Prefieren impedir que tengan una opinión libre los andaluces porque ustedes censuran previamente la información...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Oña, su tiempo ha concluido. Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora DÍAZ PACHECO, CONSEJERA DE LA PRESIDENCIA E IGUALDAD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Oña, estoy sobrecogida de que haya tenido usted que bajar al ruedo a defender lo que nadie en su partido puede defender sin sonrojarse en un día como hoy, y que haya tenido que ser usted, que ha sido tachada de falta de pluralismo y de manipulación en Telefuengirola por el uso abusivo que hace como Alcaldesa de una televisión que tiene que ser de todos los ciudadanos. [Aplausos.] Y entiendo que nadie en su partido, entiendo que nadie en su partido pueda hoy venir a hablar de sobresueldos a esta Cámara, entiendo que nadie en su partido se haya atrevido y hayan tenido que, insisto, bajarla al ruedo, porque cada mañana nos de..., cada mañana nos despertamos...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Oña, guarde silencio.</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora DÍAZ PACHECO, CONSEJERA DE LA PRESIDENCIA E IGUALDAD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... desde la vergüenza nacional que estamos sufriendo de ver cómo durante años se han convertido en una práctica habitual los sobresueldos en su...</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Oña, le aviso ...</parrafo>
        <parrafo>Aguarde un momento.</parrafo>
        <parrafo>Señora Oña, no interpele a la Consejera. Le aviso de que la llamo al orden.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, reanude su intervención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora DÍAZ PACHECO, CONSEJERA DE LA PRESIDENCIA E IGUALDAD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... y que usted me diga a mí que después de haber, después de haber bajado el sueldo del Director General de Canal Sur en un 43%, para que gane lo mismo que el trabajador que más gane, hoy me lo defienda una diputada del Partido Popular que justifica que la Presidenta de Castilla-La Mancha cobre sobresueldos que hagan que gane cuatro veces más que el Presidente de la Junta de Andalucía, que tiene una Comunidad Autónoma que es el doble; que el líder de la oposición en su momento, hoy Presidente del Gobierno, cuando era líder de la oposición ganaba más de 600 euros al día, más de 100.000 pesetas al día, y no era Presidente del Gobierno, y, ahora, los españoles tenemos que entender que alguien quiere ganar cuatro veces menos siendo Presidente del Gobierno. Que cada mañana nos tenemos que sobrecoger con cuentas en Suiza, con confetis de ministras, con viajes al extranjero, con sueldos que los ciudadanos no conocen, ¿y hoy me va a hablar aquí de que queremos facilitar el entendimiento entre los trabajadores y los directivos de Canal Sur? Yo creo que ese sonrojo que en sus filas nadie se atrevía a defender de un tema que no queríamos que formara parte de la escena política del Parlamento andaluz, por su valentía, la valentía o la falta, en estos casos de ética, de traer hoy aquí lo que usted no hace en su casa, me parece que, cuanto menos, tendré que ser comedida, comedida, pero sí decirle que tan solo, tan solo la mitad de su intervención se la dedica en el seno de su partido a pedir explicaciones, seguramente, los españoles no nos vamos a levantar cada mañana sobrecogidos con las noticias que nos estamos desayunando.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

