<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>38</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 21,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>8</dia>
    <mes>mayo</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Defensor del pueblo andaluz</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Defensor del pueblo andaluz</tipo_iniciativa>
    <numero_expediente>9-13/IDPA-000001</numero_expediente>
    <extracto>Informe anual del defensor del pueblo andaluz correspondiente a la gestión realizada por dicha institución durante el año 2012 (pág. 13).</extracto>
    <intervienen>D. José Chamizo de la Rubia, defensor del pueblo andaluz. D. Ignacio García Rodríguez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. María Cinta Castillo Jiménez, del G.P. Socialista. Dña. Rosalía Ángeles Espinosa López, del G.P. Popular Andaluz.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, pasamos a lo que era punto primero, ahora punto cuarto, del orden del día, defensor del pueblo, Informe Anual del defensor del pueblo andaluz correspondiente a la gestión realizada por dicha institución durante el año 2012.</parrafo>
        <parrafo>Ruego a los servicios de la Cámara que inviten a entrar en el salón de plenos al señor defensor del pueblo, a fin de dar cumplimiento al mencionado punto del orden del día.</parrafo>
        <parrafo>Señor Chamizo, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CHAMIZO DE LA RUBIA, DEFENSOR DEL PUEBLO ANDALUZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señoras y señores diputados. Gracias, presidente, por esta ágil convocatoria. Y paso de inmediato a explicarles resumidamente el trabajo del ejercicio del año 2012.</parrafo>
        <parrafo>Saben que acostumbro a iniciar mi intervención con datos. Pero hoy, el primer y casi único dato que debe presidir cualquier debate parlamentario es este: 1.483.700 personas no encuentran empleo; 1.108.022, según el Inem. Nos dicen que el 36,87% de la población activa andaluza está al margen de un trabajo desde el que irradiar una esperanza de vida personal, familiar y social normalizada. Así se explican, por tanto, los índices e indicadores de pobreza o de riesgo de exclusión que se nos anuncian cada día y que vienen a ratificar una situación social que es la característica definitoria de la actividad del defensor del pueblo andaluz. El relato del pasado ejercicio refleja el compromiso por transmitir los efectos de la crisis que han llegado hasta nuestra institución, y de la respuesta que hemos ofrecido desde el ámbito y la responsabilidad que nos corresponde.</parrafo>
        <parrafo>Lo que pasa en la calle en nuestra sociedad, los impactos en las familias, empresas, colectivos, asociaciones; lo que padecen también las propias estructuras de la administración, son todas expresiones de los efectos que la recesión económica va lastrando en cada escenario y que tienen sus impactos en este Informe Anual.</parrafo>
        <parrafo>Así, resulta indicativo que las principales materias afectadas en las quejas y consultas que nos dirige la ciudadanía se concentran en aspectos como son: la de ordenación económica, aspectos educativos —a continuación— y temas de empleo público. También se han incrementado las quejas sobre dependencia y sobre vivienda.</parrafo>
        <parrafo>En 2012 se han presentado 7.239 quejas, lo que supone un incremento respecto al ejercicio anterior de un 15%. Así mismo, el número de personas firmantes ha aumentado un 40% en este año, ascendiendo casi a 32.000 personas.</parrafo>
        <parrafo>En esta línea de actuación, destacamos también el incremento de la actividad mediadora de la institución y las intervenciones realizadas ante situaciones de gran repercusión social. En particular, sobre el incesante incremento de los desahucios de viviendas y los perjuicios causados por entidades financieras, con motivo de la colocación a particulares de las denominadas participaciones preferentes.</parrafo>
        <parrafo>A la vez, el importante trabajo desarrollado por la Oficina de Información se ha evidenciado en la atención de 8.331 consultas, en las que las personas acceden al defensor del pueblo andaluz. Nuestra primera línea de atención ofrece asesoramiento y ayuda en las más diversas cuestiones. Y debo destacarles el enorme esfuerzo que desplegamos para escuchar, para atender, para ofrecer un espacio de expresión sincera, directa, a muchas personas que nos relatan las situaciones que afectan a sus vidas de manera más difícil por los efectos de la ya mencionada crisis.</parrafo>
        <parrafo>Todos estos indicadores, de evidente incremento de la actividad, nos alertan de algo. El defensor está trabajando más como institución. Primero porque, efectivamente, aumentan las personas que formulan su queja o nos dirigen consultas y peticiones de asesoramiento. Pero les diría que ese incremento del trabajo se explica también porque apreciamos una falta de cauces de expresión del malestar provocado por las necesidades de amplios sectores sociales. La impresión que hemos comentado entre el equipo que trabaja en la institución es que la gente empieza a sentir demasiadas puertas cerradas y poco receptivas a estas demandas entre las estructuras de atención y relación de las administraciones públicas, de todo tipo y en todo lugar.</parrafo>
        <parrafo>Les decía hace unos días que la recurrente imagen de Larra del «vuelva usted mañana» ha derivado en «aquí no es». La más acogedora de las respuestas se ciñe a presentar un formulario y depositar una estéril confianza en un trámite vacío y hueco, porque ha desaparecido la capacidad económica para darle cauce y efectividad. La Administración, cualquiera de ellas, y sus profesionales ya no ocultan en toda su crudeza que carecen de recursos, que han agotado los presupuestos o que siguen arrastrando deudas de ejercicios anteriores que imposibilitan cualquier atisbo de atender peticiones nuevas. Demasiadas veces hoy te dicen: «Esto es para nada». Somos testigos de ello y somos también conscientes de esta situación, como supervisores de la actuación administrativa, como sujetos de su control externo, no permanecemos ajenos a estas dificultades. Y les aseguro que compartimos, desde ambos lados de la ventanilla, la angustia de la persona y también la inquietud del funcionario. De ahí nuestro compromiso por alumbrar, sin ambages, el conflicto, pero comprometidos de inmediato en aportar soluciones y medidas. Todo nuestro acervo de experiencia se pone en marcha para comparecer, como comisionado del Parlamento, como leales precursores de ideas y de sugerencias de mejora.</parrafo>
        <parrafo>Les anticipaba un escenario esencial para atajar las demandas ciudadanas ante la crisis. Me refiero a la necesidad de garantizar unas respuestas mínimas e inderogables de atención y asistencia social en situaciones especialmente necesitadas. Aunque califiquemos o bauticemos con diversas denominaciones una serie de ayudas y programas específicos para determinados colectivos o situaciones, permítanme que prescinda de categorías particulares, porque creo que debemos definir antes nuestro sistema público de servicios sociales. Hablamos, señorías, de si disponemos o no de una red de respuestas públicas, garantizadas, previas y exigibles, que definan un nivel esencial e irrenunciable de dignidad para las personas y sus familias; una red que visualiza nuestro sistema más básico de protección social. Podemos, si ustedes quieren, detenernos en detalles, destacar las carencias detectadas en la inédita Ley de Inclusión Social, destacar también carencias en las acciones de educación compensatoria, pedir de nuevo la revitalización del Programa de Solidaridad... Y así más ejemplos. Pero estaremos una y otra vez citando aspectos puntuales y sectoriales, que adolecen de una decisión previa mucho más profunda y clave. Antes, mucho antes, deberemos decidir y disponer de ese sistema, organizado y reglado, de respuestas que los poderes públicos articulan para hacer creíble el valor de la dignidad de la persona en todas sus facetas, y atendiendo a las variadas casuísticas de riesgos y contingencias que se producen en la vida. Porque lo que está en juego no es tanto un rosario de programas a medida, porque el debate no son acciones concretas aquí y para este u otro colectivo; es el propio sistema el que está sometido a cuestionamiento permanente, cuando no siendo objeto de pura y directa liquidación. En ese debate, ante esta discusión, les ofrezco nuestra posición rotunda: nuestra sociedad necesita un marco legal específico, una organización que le dé operatividad y unos medios humanos y técnicos que respondan a los objetivos prestacionales comprometidos. Y todo ello con el soporte de inversión social. Por favor, no digamos ya «gasto social» más, sino «inversión social», que garantice la cohesión imprescindible que toda sociedad justa y moderna exige. Si hablamos de rigor, si queremos ajustes, acatemos el concepto de Estado social y democrático de derecho, consagrado por la Constitución y el Estatuto; que yo sepa, aún siguen vigentes.</parrafo>
        <parrafo>De la mano de esta reflexión, si quieren general y previa, me detengo en las respuestas que hasta la fecha persigue la atención global de personas necesitadas. Me refiero a la Ley de Dependencia. La primera idea es clara y rotunda: el defensor del pueblo andaluz comparte el alcance histórico de la ley como marco indispensable para construir un efectivo sistema para la autonomía y la atención a la dependencia. Esta norma supuso un hito en el proceso de reconocimiento de los derechos sociales de la ciudadanía, al promulgar un modelo universal y equitativo de atención y respuesta a los colectivos sociales más necesitados, dando cumplimiento así a un compromiso pendiente desde la aprobación de la Constitución Española de 1978. Lamentablemente, el sistema de la dependencia, establecido en esta ley, ha sido objeto, con el paso de los años y de los días, de una progresiva desvirtuación desde tres direcciones: la derogación normativa de contenidos y derechos que definían al sistema; la continua disminución del presupuesto para atender las acciones previstas, y la paralización de la acción administrativa dedicada a la gestión y aplicación del mismo.</parrafo>
        <parrafo>Recientemente hemos realizado un trabajo de recopilación de la situación general, y nos hemos pronunciado con una serie de medidas imprescindibles, que serían resumibles en tres: la primera, que se regule por ley la obligatoriedad de mantener la tasa de reposición de usuarios del sistema de la dependencia, que garantice un equilibrio entre quienes salen y entran del mismo, de tal modo que se asegure un nivel básico y regular de funcionamiento y financiación de aquel; en segundo lugar, una apuesta decidida por los servicios de proximidad que establece la Ley de Dependencia, especialmente el servicio de ayuda a domicilio y los centros de día; y, en tercer lugar, un plan especial de financiación que permita afrontar el pago de las deudas acumuladas en el sistema, incluido el abono de los atrasos y el pago puntual a las asociaciones que prestan algunos de los servicios.</parrafo>
        <parrafo>No hemos tenido la oportunidad de poner en marcha toda la potencialidad del sistema cuando el proceso ya se encuentra en franco retroceso. Los beneficiarios y familiares no han tenido tiempo ni para normalizar una atención mínima y merecida, pero además se pierde la generación interesantísima de empleo colectivo de muchas personas, sobre todo mujeres, que en el ámbito rural se organizaron para dar respuesta a estas iniciativas. Esa irradiación de asistencia y empleo, de actividad y compromiso, no merece, como he dicho anteriormente, identificarse con la idea dispendiosa del gasto. Imputar este honesto esfuerzo público hacia quienes más lo merecen, hablando de gasto, me resulta despectivo. Reivindiquemos las nociones de inversión social o de productividad solidaria.</parrafo>
        <parrafo>Si existe un espacio en el que esta institución ha volcado sus esfuerzos, reflexiones y propuestas, ese es, sin duda, el de la vivienda. Tanto que llegamos a presentar ante este Parlamento diversos informes, propuestas y resoluciones, donde no se ha dejado de tratar ninguno de los aspectos esenciales de una política pública de vivienda. Estas intervenciones relatan la crónica de años de planes y políticas insuficientes para dar un vuelco a esta necesidad endémica que no hemos sabido superar. Pero adquiere una especial fuerza cuando se le suma la perspectiva actual, ciertamente alarmante, de carencia de vivienda. Cuando les citaba el esfuerzo de la institución por añadir siempre una aportación alternativa, me refería entre otros casos al documento «Resumen de medidas en materia de vivienda», que presentamos en julio del pasado año. La relación de medidas está descrita profusamente en el informe anual, y observamos que algunas de sus ideas vienen a coincidir con líneas de trabajo anunciadas por el Consejo de Gobierno, y que se va a debatir a continuación sobre su convalidación. Confiamos en que las medidas proclamadas consigan dar un paso para satisfacer estas necesidades sociales de vivienda.</parrafo>
        <parrafo>Y quiero que entiendan cierto sano escepticismo a la hora de contemplar los anuncios que se nos hacen, con dos ejemplos. Uno lo tienen en el resultado práctico del Real Decreto Ley 6/2012, de 9 de marzo, de medidas urgentes de protección de deudores hipotecarios sin recursos. Fuentes del Ministerio de Economía explican que en toda España se han presentado 568 solicitudes, de las que correspondían a la Comunidad Autónoma de Andalucía solo 158, repito, 158. El otro ejemplo es el artículo 13 de la Ley 1/2010, de 8 de marzo, reguladora del derecho a la vivienda de Andalucía, que establecía un plazo —marzo de 2012— para aprobar y comunicar los planes de vivienda y suelo. Esta medida se define como pieza clave para la articulación del derecho a la vivienda a medio y largo plazo. Al momento de agotarse la fecha indicada, habían sido solamente tres ayuntamientos —Jerez, Córdoba y Sevilla— los que atendieron esta obligación: de 771 municipios, solo tres.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, son muchos los frentes que hay que trabajar. Les he hablado en el informe anual de la ciudad heredada, de los barrios y zonas que apenas requieren una rehabilitación, también de viviendas protegidas que deben recuperar su uso social y otras viviendas que son hogares que no merecen ser destruidos sin buscar antes alternativas inteligentes. Recordarán los grandilocuentes objetivos y solemnes enunciados de muchas normas y planes, por ello nos preocupa la necesaria continuidad y programación de estas políticas, que deberían ser el fruto de un gran pacto estatal por la vivienda. Del mismo modo que, tras ese pacto, es imprescindible contar con nociones claras, objetivos precisos, métodos de evaluación y análisis que ayuden a valorar su definición y resultados. Y, por supuesto, una concreción presupuestaria que sea el más firme y estable elemento para su ejecución.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, en este país, paraíso de la construcción y del ladrillo, seguimos con una escandalosa carencia de viviendas, y esa contradicción, decíamos hace tiempo, reventará por algún lado. Ya lo está haciendo, y bien harán los poderes públicos en canalizar inteligentemente demanda y posibilidades. Estaremos muy atentos a los pasos de puesta en marcha de estas medidas en un futuro próximo.</parrafo>
        <parrafo>En el informe que les resumo hemos destacado dos propuestas que hemos creído oportuno plantear para abordar los impactos más directos de la crisis. Una es la disposición de un fondo social de emergencia, que está completamente enlazado con la viabilidad de nuestro sistema de coberturas sociales de mayor inmediatez y urgencia. Esta actividad es la que protagonizan muchas entidades sociales, que, mediante fórmulas de concierto, asumen la atención directa de servicios y prestaciones esenciales. Estas entidades están soportando una asfixia económica terrible por los retrasos de pago de estos conciertos. Pues bien, del mismo modo que se han aprobado planes de pago a proveedores, dispongamos de un fondo especial que atienda estas deudas atrasadas. Ese fondo no tendría un argumento mayor del que han obtenido entidades financieras y otras instancias para merecer la contribución especial de las arcas públicas, aunque sí les aseguro que en una cuantía infinitamente menor, y con una capacidad de irradiar un beneficio social espléndido para toda la sociedad. Debemos ser conscientes de que hemos construido un sistema asistencial derivado de atención social basado en conciertos y encomiendas que carecen de viabilidad al margen de las aportaciones públicas; sin esta ayuda el sistema languidece y muere. Para evitarlo, pedimos este fondo.</parrafo>
        <parrafo>La segunda medida singular es la llamada Ley de Segunda Oportunidad, es decir, la idea de permitir que las familias dispongan de un régimen económico y legal que les permita ordenar y priorizar sus deudas de buena fe, de manera análoga a las situaciones concursales de las entidades societarias, para permitir unos criterios racionales y abordables para atender las deudas sin renunciar a su subsistencia y su propio futuro.</parrafo>
        <parrafo>Paso a citarles un efecto de la crisis, como es la pérdida de la actividad inversora. La inversión ha sufrido una parálisis terrible, pero qué se para y por qué. Aparece un corolario de decisiones en cascada que merecen unos criterios objetivos y claros para decidir en qué infraestructuras se interviene y qué medidas se van a adoptar por razones de seguridad, eficiencia, interés público, etcétera. Y no es un tema menor. Me pregunto si decisiones de ejecuciones postergadas podrían tener un efecto en recientes inundaciones padecidas. En tiempos de crisis, principios como los de equidad, proporcionalidad e igualdad, que siempre deben constitucionalmente inspirar a la acción administrativa, pasan a ser imprescindibles si se quiere mantener la credibilidad y el respeto a las decisiones públicas, que implican, de una u otra forma, restricciones a los derechos o prestaciones que venían reconociéndose.</parrafo>
        <parrafo>Les hablo también de derechos relacionados con la Administración de Justicia. En el año 2009 recibimos un informe en el que decía: «en estas fechas, y a consecuencia de la sobrecarga de despidos existente, se están señalando las demandas para el año 2011». Es decir, en 2009 nos informaban con alarma que se citaba para 2011. Dos años más tarde se nos dice que las situaciones se postergan para el año 2016 en el Juzgado de lo Social de Sevilla. Esta situación hace inviable cualquier noción de justicia, no ya de una Administración, sino también de lo que es un Estado de derecho.</parrafo>
        <parrafo>No quiero dejar de detallarles una intervención a medio camino entre la mediación y también el impulso didáctico y preventivo de controles de calidad que hemos desarrollado a lo largo de 2012, con motivo del escándalo de las participaciones preferentes. Esta terrible situación motivó, aún motiva, la angustia de miles de pequeños ahorradores en toda Andalucía que de la noche a la mañana se enteraban de que sus supuestos depósitos a plazo fijo se habían transformado en otros productos financieros de carácter complejo y de riesgo, cuyos fondos se habían volatilizado. Han sido centenares de quejas recibidas e informadas, donde el papel de las redes sociales y de la virtualidad comunicadora de nuestro servicio de Internet ha puesto en marcha su extraordinario valor de divulgación y movilización. Hemos trabajado mucho y creo que hemos sabido activar mecanismos de exigencia y de control para esclarecer comportamientos poco escrupulosos en muchas entidades. Señalo, desde luego, la absoluta receptividad de la Fiscalía Superior del Tribunal Superior de Justicia de Andalucía. Y, cómo no, quiero agradecer el trabajo de la unidad adscrita de la Policía Judicial a los planteamientos que le hemos hecho llegar desde la oficina. Estamos satisfechos de la acogida que han tenido nuestros actos y los de la Fiscalía en muchas de estas personas, que gracias a esta iniciativa han visto resarcidos sus ahorros.</parrafo>
        <parrafo>En clave más interna, sí les comento que continuamos profundizando en fórmulas de acercamiento a la sociedad civil que participa y trabaja en temas sectoriales de especial relevancia. Nuestros trabajos divulgativos o de concienciación ciudadana respecto a los derechos de los que somos titulares han continuado en este ejercicio. La técnica es sencilla: acostumbramos a convocar a los actores protagonistas de nuestros trabajos e informes especiales para que los debatan, critiquen y aporten ideas; son jornadas intensivas en las que logramos reunir a quien tiene algo que decir al respecto. Por ejemplo, sobre el ocio juvenil y el fenómeno del botellón, al hilo del informe que hemos presentado recientemente, o la reunión con técnicos, ecologistas y entidades promotoras del medio ambiente con motivo de la publicación de una guía divulgativa de este especial derecho. De lo que les hablo en el fondo es de la creación de nuevos escenarios para la institución, en su vocación esencial de atender las demandas sociales cuando surgen conflictos entre la ciudadanía, y toda una serie de servicios de carácter colectivo y masivo que necesitan vías de canalización y solución.</parrafo>
        <parrafo>La vía de la mediación y la conciliación previstas en nuestra normativa enriquece los escenarios de protección y garantía de las personas y sus derechos con una potencialidad interesante. El reciente convenio con Sevillana-Endesa o con Telefónica, responsable de la red Tuenti, son ejemplos de nuevos espacios de intervención del defensor que se están potenciando de manera muy evidente y que incrementarán sus oportunidades de evidenciar resultados útiles para la sociedad.</parrafo>
        <parrafo>Señoras y señores diputados, nuestro informe anual es lo bastante generoso como para permitir todos los enfoques que ustedes quieran. El análisis de un determinado programa o la investigación de un conflicto concreto pueden ser motivo de los más dispares comentarios, desde ensalzar una serie de esfuerzos bien intencionados hasta el más demoledor reproche por unos escasos resultados. La contundencia que perciben unos se ve como una intolerable indiferencia en el contrario. Esta es la insalvable posición del defensor. El título de Comisionado del Parlamento explica esta posición, que sitúa al defensor entre este Parlamento y la ciudadanía, entre las personas y la Administración, e incluso entre el propio Parlamento y el Gobierno que dirige la Administración.</parrafo>
        <parrafo>Les he ofrecido un resumen, el mío. Pero seguro que pueden ustedes enriquecerlo con nuevos contenidos, que les invito a leer y emplear en su trabajo parlamentario. Pero, por encima de todo, nunca olviden el sentido último de este informe, que es recoger las actuaciones que han perseguido dar servicio y atención a personas y colectivos. Es un trabajo dedicado a una ciudadanía que, más que nunca, debe conquistar las agendas políticas, movilizar nuestras instituciones, engrandecer la democracia haciendo visibles, en los debates políticos, las preocupaciones y las angustias de las personas.</parrafo>
        <parrafo>Para ir finalizando quisiera decirles que en la vida pública uno comprende que todo lo ha hecho impulsado por la esperanza, esa virtud que hoy parece más revolucionaria que nunca, quizás porque su anverso nos conduce necesariamente al inmovilismo y al retroceso.</parrafo>
        <parrafo>Debo concluir. Por un lado, la cortesía podría aconsejar una despedida más solemne, pero desconozco si ello es oportuno. Por otro lado, la responsabilidad aconseja definir nuevos planes y proyectos, pero corro el riesgo de parecer precipitado, así que me ceñiré a la única certeza: estar en funciones significa, ante todo, funcionar. Y en ello estoy mientras no me digan lo contrario. Como ven, trabajo no me falta, ni me faltará.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor defensor, por su comparecencia ante el Pleno de la Cámara.</parrafo>
        <parrafo>A continuación intervendrán los grupos parlamentarios en orden de menor a mayor. En primer lugar, por lo tanto, el Grupo de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Su portavoz, en este caso, el señor García Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Señor García, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Ante todo, comenzar con el reconocimiento y el agradecimiento a la oficina del defensor del pueblo, a los adjuntos y, por supuesto, al propio defensor, don José Chamizo, por este informe, que refleja en todo su dramático realismo una cuestión fundamental: que la crisis ha llegado para quedarse.</parrafo>
        <parrafo>En el año 2012 y en la actualidad la crisis ha ocupado todo y está logrando realmente angustiar a la sociedad. Todos los ámbitos sectoriales en los que se pueden agrupar las quejas, donde se pueden clasificar las quejas, se han visto afectados mayoritariamente por la crisis. Ya no hay agujeros protegidos. Todo lo relativo al Estado del bienestar es susceptible de recortes, de empeorar. Por razones, fundamentalmente de tiempo, nos vamos a ceñir a lo que el propio defensor reconoce en su informe como temas estrella: empleo, vivienda e inclusión social.</parrafo>
        <parrafo>Con relación al empleo hay que decir que el empleo, el conceder, el conseguir un puesto de trabajo para cada una de las personas, sería la herramienta principal para resolver gran parte de los problemas. Las cifras de desempleo en 2012, referidas al conjunto del Estado español, y por supuesto también a Andalucía, conjunto del Estado español donde se superan los seis millones de personas desempleadas, son realmente dramáticas, y colocan a nuestro país en una posición de lamentable liderazgo dentro de los países europeos, hasta el punto de que nos sitúa en niveles más propios de países no desarrollados. También resultan escalofriantes los datos que desvelan el número de hogares en los que todos sus miembros están en situación de desempleo, sin ningún tipo de ingresos, cifra ya superior a los dos millones. Una cifra que, además, no deja de crecer, y que con respecto al año anterior suponen 258.700 hogares más, es decir, más de un 10% de crecimiento anual a este ritmo.</parrafo>
        <parrafo>Todo esto, y los resultados que con carácter general he referido, pero aterrizados a Andalucía, referidos a Andalucía, posiblemente encuentren aquí todavía una amplificación. Esto es consecuencia de un modelo económico concreto, que ha perjudicado especialmente a Andalucía. Andalucía está siendo víctima de un modelo económico concreto, que es responsabilidad, por supuesto, de los gobernantes andaluces, pero también es responsabilidad de los que han estado gobernando en el Estado, el Gobierno central, que optaron por ese modelo, que entre otros efectos, aparte de un crecimiento rápido, pero artificial y con pies de barro, condenaba a una terrible debilidad a la estructura económica de determinadas regiones periféricas, como en particular Andalucía, modelo de ladrillo y modelo de turismo.</parrafo>
        <parrafo>En relación con el empleo, hay referencias también a situaciones repetidas de retrasos en los pagos a entidades colaboradoras, fundamentalmente en materia de formación y políticas activas. Con independencia de los efectos directos del modelo de financiación y de los recortes en transferencias finalistas, el tema de los retrasos en el pago para determinadas entidades colaboradoras, que se extiende también a otras áreas, como pudiera ser la educación, especialmente en el sector infantil, y sobre todo el bienestar social o la dependencia, esta excesiva espera en el pago, que se transforma en incertidumbre, y que se transforma en impagos o falta de cobro de muchos trabajadores, hay que relacionarla, como decía, con dificultades del modelo de financiación, con decisiones tomadas en el Gobierno central, que inician una tremenda cascada de recortes que aterriza en todas y cada una de las administraciones. Pero, también hay que decirlo, con la gestión que se está haciendo del Fondo de Liquidez Autonómica, una gestión caracterizada por una cierta arbitrariedad, que lo convierte, a este Fondo de Liquidez Autonómica, en una especie de juego que permite maniobrar en función de intereses partidistas, de intereses territoriales y de intereses de alianza política.</parrafo>
        <parrafo>El otro gran..., otro de los grandes temas estrella en el informe del defensor de este año es la vivienda. Vivienda, hoy, en cualquier ejercicio de lluvia de ideas, lamentablemente la palabra «vivienda» va asociada a la palabra «desahucio». El número de desahucios ha dado lugar a una tremenda pandemia social, tintada de dramas personales.</parrafo>
        <parrafo>Según datos del Consejo General del Poder Judicial, el número de procedimientos de ejecución hipotecaria instados en los juzgados hasta septiembre de 2012 había crecido un 18% respecto al año anterior, rozando ya los 70.000. Igualmente, los lanzamientos habían crecido un 16%, situándose en el entorno de los 50.000. Cabe decir también, al hablar de la vivienda, que ha habido una manipulación interesada de determinados datos del informe del defensor del pueblo en relación con las viviendas vacías, que ha sabido rectificarse desde la oficina con agilidad y prontitud. Las viviendas de protección oficial, las VPO, o las viviendas de protección pública, las VPP, no son viviendas públicas, sino que en su mayoría son viviendas privadas. Y, por tanto, el que estén o no estén ocupadas no es responsabilidad de la Administración autonómica, sino que es responsabilidad de sus propietarios: inmobiliarias e instituciones bancarias. Precisamente por eso, por el conocimiento de esta incongruencia de que viviendas sometidas a cierto nivel de protección, de impulso, o de ayuda, estén desocupadas, se lleva tiempo intentando poner medidas que no persiguen otra cosa que sacar al mercado, utilizar, poner en valor estas viviendas vacías. De hace ya algún tiempo se instaló con la oposición, por cierto, del partido que gobierna en Madrid, se instauró, a través de la Ley del Derecho a la Vivienda, el derecho de tanteo y retracto para la Administración. Últimamente, con el Decreto de la Función Social de la Vivienda, que se va a debatir a continuación, se persigue también como fin general el poner estas viviendas en el mercado, el ponerlas a disposición de los ciudadanos a través, fundamentalmente, de facilitar el acceso al alquiler, de abaratar el alquiler —no hay por qué decirlo de otra forma— y de facilitar el acceso a la vivienda.</parrafo>
        <parrafo>Pero, en materia de vivienda, qué duda cabe que los ajustes presupuestarios que paulatinamente se vienen acordando por los poderes públicos durante los últimos años están dificultando el desarrollo, la tramitación y el abono de las ayudas en los diversos programas previstos: hablamos de rehabilitación, de transformación de infravivienda, de adquisición de vivienda protegida, de subsidiación de préstamos, de ayudas a inquilinos o de renta básica de emancipación. Precisamente en este campo, el ciudadano, como refleja el defensor en su Informe, no entiende de competencias administrativas y le presentan numerosas quejas en las que no ha podido entrar por razones de competencia, al serlo éstas del Gobierno central. La eliminación de ayudas, como la eliminación de la subsidiación de préstamos hipotecarios para viviendas protegidas, que era una ayuda estatal eliminada; la reducción y posterior supresión de la renta básica de emancipación, de carácter estatal, han motivado numerosas quejas ante la institución del defensor del pueblo autonómico, insistimos, lo que viene a demostrar que, desde luego, el ciudadano no entiende, en su drama personal, en su tragedia ante la crisis, de competencias y reclama porque no se ve atendido.</parrafo>
        <parrafo>Plantea en su Informe el defensor del pueblo una serie de sugerencias sobre vivienda, como son, por ejemplo, el crear oficinas destinadas a prestar servicios de información, mediación y asistencia letrada a personas y familias en riesgo de ejecución hipotecaria, que entendemos que se han puesto en marcha ya, por lo menos, inicialmente, en las capitales de provincia y grandes ciudades, a partir de la acción de la Consejería de Vivienda, que ha servido para evitar la ejecución, el lanzamiento de miles de desahucios y para buscar salidas concretas, ya adaptadas a su realidad social y económica, a muchas familias. Pero también, también entre las sugerencias habla, como me refería antes, de que se adopten una serie de medidas destinadas a dinamizar eficientemente la salida al mercado de viviendas protegidas, que actualmente son titularidad de las entidades bancarias y que permanecen desocupadas. En esta línea va también el decreto de la función social de la vivienda, que contempla sanciones cuando estas viviendas desocupadas, y más si son con cierto nivel de protección pública, no se han puesto a disposición de la gente, no están siendo ocupadas.</parrafo>
        <parrafo>Lamentablemente, hemos asistido en los últimos días, en las últimas semanas, a actitudes en este campo que contribuyen al desapego de la ciudadanía con las instituciones. Nos referimos al intento propagandístico de aparentar que se admitía la iniciativa legislativa popular sobre los desahucios, que contemplaba la dación en pago, el alquiler social y el stop a los desalojos; repito, la maniobra propagandística de admitir, al menos aparentemente, esa iniciativa legislativa popular para, después, ignorarla al completo en su tramitación. No es ése el camino de responder a las quejas de la ciudadanía.</parrafo>
        <parrafo>El otro gran bloque es la inclusión social. Hoy se identifica crisis económica con inclusión social. La pobreza se está haciendo en España más intensa, más extensa, y lo que es peor para mucha gente: crónica. Según datos de Eurostat, España ocupa actualmente en Europa el puesto 25, de 27 países, en materia de desigualdad en la distribución de la riqueza, inmediatamente delante de Letonia y Lituania.</parrafo>
        <parrafo>Pero este problema de regresión social no es exclusivamente achacable al desempleo y a la pérdida de ingresos que provocan un importante empobrecimiento de grandes capas, de amplias capas de la población española; este problema de regresión social es también consecuencia —y lo ha dicho el defensor del pueblo— de la acelerada destrucción de redes públicas y privadas de solidaridad social, que servían de complemento o de colchón a sectores de población que presentaban mayores déficit sociales o padecían problemas de inclusión. Están viendo estas redes cómo el presupuesto destinado a las mismas, por parte de la Administración estatal, se ha reducido de forma notable, con clara tendencia a la desaparición. Mientras, los presupuestos autonómicos para igual fin resisten a duras penas los embates de las políticas de ajuste y control del déficit, y los erarios municipales se las ven y se las desean para obtener unos mínimos niveles de gasto en este ámbito.</parrafo>
        <parrafo>Pero quisiéramos destacar también, en el ámbito de la pobreza, en el ámbito de la exclusión social, en el ámbito de riesgo de la marginalidad, el rostro femenino que tienen todas estas circunstancias. La pobreza tiene en España rostro de mujer: mujeres solas con cargas familiares que no perciben ingresos suficientes para mantener a su familia y que carecen de empleo o empleo estable; mujeres que no reciben la pensión alimenticia de los padres, de sus hijos e hijas, por razones diversas, entre las que no es la menor el estar también parados; mujeres cuya reivindicación más frecuente es la de acceder a una vivienda protegida por la Administración, en la idea de que las viviendas de este tipo serán más accesibles para sus maltrechas economías. Una vez más, queda patente la pertinencia de las medidas tomadas desde el Gobierno de la Junta en materia de vivienda, precisamente para resolver este problema que se da de manera especial en muchas mujeres solas. Mujeres maltratadas por sus parejas, mujeres maltratadas por la vida…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor García Rodríguez, le ruego vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy terminando, voy terminando, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>En Andalucía, como en el conjunto del Estado, se están dando simultáneamente dos procesos sociológicos: el del deterioro progresivo de las condiciones de vida, por unas políticas de ajuste irracionales, y el de la progresiva indignación ciudadana por las consecuencias de dicha política. Es necesario saber encauzar estos procesos sociológicos, es necesario saber dirigirlos porque, si no, se corre el riesgo de una tremenda explosión social y de una tremenda rebeldía de consecuencias, en este momento, inimaginables.</parrafo>
        <parrafo>Son tiempos realmente complicados y, desde un papel como el de la Defensoría, no se puede ser neutral. Y desde este punto de vista hay que entender su Informe. O se está con las víctimas o se está con los verdugos. Y el defensor del pueblo ha optado por las víctimas, aunque a veces eso rechine a la sociedad biempensante. Por eso podemos decir sin temor a equivocarnos que la Oficina actual del defensor del pueblo está siendo lo que corresponde: el mejor defensor de las víctimas de la crisis.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor García.</parrafo>
        <parrafo>A continuación intervendrá el Grupo Parlamentario Socialista. En su nombre, su portavoz, señora Castillo Jiménez.</parrafo>
        <parrafo>Señora Castillo, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Buenas tardes, señorías y personas que nos acompañan en la tribuna. Subo, en nombre del Grupo Parlamentario Socialista, un año más, al Informe del defensor del pueblo y quiero, antes que nada, agradecer, agradecer en nombre del Grupo Parlamentario Socialista el trabajo que hace no sólo el defensor, en su doble condición de defensor del pueblo y defensor del menor, sino a todo su equipo, a los hombres y mujeres que le acompañan en esta etapa o en etapas anteriores, a todos y cada uno de los trabajadores y trabajadoras que en la institución hacen posible que se funcione y que, además, se haga de manera tan eficaz. Muchas gracias a todas y a todos.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, como digo, nos encontramos ante un informe más, el del año 2012. Acaba, de manera resumida, de exponer el defensor del pueblo aquello que le parece más importante. En el Grupo Socialista coincidimos en la mayoría de esas incidencias y, por tanto, me voy a detener en ellas.</parrafo>
        <parrafo>Primero, que haya aumentado el número de quejas es muy significativo, un 15% más de quejas en el año 2012. Y también, y en aras de lo que venía diciendo al principio, la cantidad de actividades que hace la institución, no solo de resolver y dar respuesta a las quejas, como forma parte de su obligación, sino 363 actividades, que han consistido en la divulgación o la promoción de derechos, 11 jornadas, organización de seminarios, de publicaciones... En definitiva, no solo dar respuesta, como digo, desde la obligación de la institución, sino también volcar toda esa información hacia la ciudadanía.</parrafo>
        <parrafo>En el Parlamento hemos tenido ocasión en el año 2012 de conocer además dos informes especiales. Uno sobre el ocio juvenil o ley antibotellón y otro sobre menores expuestos a violencia de género, víctimas con identidad propia, que nos ha parecido a todos los grupos de máxima importancia y relevancia que se hayan tratado en sede parlamentaria. Está también, creemos, a punto de salir, y así se establece en la sección tercera del informe general, lo que se refiere a los menores, como digo, en la doble condición que tiene nuestro defensor del pueblo de serlo también de los menores.</parrafo>
        <parrafo>Lo decía él hace un momento, el gran volumen de quejas está situado en torno a toda la problemática que tienen los andaluces por la crisis económica y, por tanto, por la ordenación económica —es la denominación con la que se titula en el informe—, 872 quejas; le sigue todo lo que tiene que ver con el ámbito de la educación, 850; el empleo público, 800; la dependencia, 655; o la vivienda, 431.</parrafo>
        <parrafo>Pero en el ámbito de la vivienda, y lo decía también el defensor, lo que tiene verdadera importancia y dramatismo, y así lo es para el Grupo Socialista, es el problema de los desahucios. En otros informes, otros años, el problema de la vivienda era de otro tipo, de otro matiz, en este momento estamos hablando de la pérdida de un derecho constitucional, que es a gozar de una vivienda digna y lo que es más grave, de la pérdida de la vida porque los españoles y los andaluces se están suicidando por no poder hacer frente a las deudas y, por lo tanto, verse sin esa garantía constitucional que es tener una vivienda digna para ellos y sus hijos.</parrafo>
        <parrafo>Para el Grupo Socialista es muy llamativo que tanto en los desahucios como en las participaciones preferentes, que el defensor ha calificado de escándalo, y yo coincido totalmente, haya habido un incremento en cuanto a las quejas de más de un 238%; digamos que se ha vivido durante el año 2012, a mi parecer, un sarampión tanto en el ámbito de los desahucios como del escándalo de las preferentes.</parrafo>
        <parrafo>Es muy importante para el Grupo Socialista también destacar que no solo las quejas de los andaluces son resueltas desde la institución, que por otro lado es su función y su obligación hacerlo, sino las quejas de oficio que se tramitan a través del defensor del pueblo y que en este informe llegan a ser 247, en todos los ámbitos: en el ámbito de la salud, de la educación, de los servicios sociales, de la justicia o de la protección de los derechos de los consumidores. Vemos que la institución está completamente viva.</parrafo>
        <parrafo>También nos parece importante que se haya modernizado, como ninguna, esta institución, y hoy por hoy sea más del 54% de las quejas las que se hacen a través de las nuevas tecnologías de la información y la comunicación, porque no creo que haya comparación con ninguna otra institución de este calibre.</parrafo>
        <parrafo>Y muy importante también la función de información que tiene la institución: en el informe del 2012, que acabamos de conocer, hay 8.331 consultas que se dirigen a la oficina del defensor del pueblo para resolver una duda, para canalizar hacia dónde tienen que poner la denuncia o reclamar los derechos. Todo eso, unido a las 363 actividades que se han hecho en la difusión durante el año 2012, nos parece que es un expediente magnífico.</parrafo>
        <parrafo>Ha incidido, tanto el portavoz de Izquierda Unida como el defensor del pueblo, en lo que hoy por hoy más nos preocupa, como es el tema de la vivienda. Ha dicho el defensor del pueblo que la Junta de Andalucía, el Gobierno de la Junta de Andalucía, precisamente esta tarde va a dar respaldo al decreto sobre vivienda, y decía el defensor del pueblo que coincide, y eso nos agrada mucho, en lo que el informe venía indicando, que a través de las quejas y, por lo tanto, del diagnóstico de los problemas que estábamos teniendo y que seguimos teniendo en relación con la vivienda en Andalucía, pues se hacían una serie de sugerencias, una serie de propuestas. Bien, esas propuestas han estado contempladas en el decreto que, como digo, el Gobierno andaluz pone en marcha y hoy el Parlamento de Andalucía respalda.</parrafo>
        <parrafo>También nos agrada en esta ocasión que el informe del defensor del pueblo, cuando habla de la Ley de Segunda Oportunidad o del Fondo Social de Emergencia, esté hablando de lo que de manera urgente hemos tenido también que poner en marcha desde el Gobierno andaluz, y me refiero al decreto contra la exclusión social, basándonos, como digo, en una situación de emergencia en cuanto al empleo, en una situación de emergencia en cuanto a la solidaridad alimentaria y en una situación de emergencia en cuanto a la renta básica.</parrafo>
        <parrafo>En el ámbito de la educación, que podemos decir que es un clásico y que informe tras informe la ciudadanía andaluza tiene siempre muchas quejas, presenta muchas quejas, es llamativo en esta ocasión que siga predominando en el ámbito educativo un asunto que no quiero yo decir que sea menor, ni mucho menos, pero que con la que está cayendo puede resultar en algunas ocasiones anecdótico, me refiero a las sustituciones del profesorado. Siguen siendo una prioridad en cuanto a las quejas. Pero, bueno, desde el Grupo Socialista decirle a la institución del defensor del pueblo que si todavía no ha llegado el paquete de quejas que tienen que ver con la eliminación de convocatorias, con los recortes, con la ratio, con la reforma de una ley que tiene a todo el mundo en contra, con las becas o con la huelga que hay convocada para el día de mañana, pues no me cabe ninguna duda que a lo largo de este año 2013 se van a registrar en la institución esas quejas y esas demandas.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a la justicia, decía el defensor del pueblo que no se puede soportar el que haya citaciones —estamos en el 2013— ya para el 2016. Coincidimos totalmente, creemos que el retraso en la Administración de Justicia es precisamente el elemento que la hace más injusta, pensamos que deja sin garantías al ciudadano, el retraso, el tener que estar esperando a que haya una resolución o, incluso, una citación inicial. Pero nos preocupan también, al mismo tiempo que eso —y que no sale todavía en el informe del 2012 en cuanto a las quejas en materia de justicia—, las tasas, el que se esté generando una justicia para ricos y otra para pobres.</parrafo>
        <parrafo>Hay una cuestión que el defensor del pueblo en su intervención yo he echado en falta y que al Grupo Socialista le parece muy importante, que venimos arrastrando desde el informe..., desde 2009-2010, y que, bueno, que vuelve a aparecer en el 2012, me refiero a la protección de las personas con enfermedades mentales. En el año 2009 se encargó a la institución que creara un grupo de trabajo donde están la Consejería de Igualdad, el Ayuntamiento de Sevilla, medicina forense, fiscalía, juzgado, familias, organizaciones, Faisem; en definitiva, ya ha venido dando sus frutos. Creo que es importante reconocer ese trabajo y esa labor que, como digo, fue encargada a la institución en el año 2009 y que se recoge, por supuesto, en este informe también.</parrafo>
        <parrafo>Sobre la Ley de Dependencia no tenemos más remedio que coincidir con todo lo que se deriva del informe, que no es una opinión del defensor del pueblo, es nada más y nada menos que lo que se deriva de la información, de las quejas de los ciudadanos, es decir, de lo que se está diciendo en la calle.</parrafo>
        <parrafo>Y en ese sentido, y además de coincidir, decirle al defensor del pueblo que difícilmente desde el Gobierno de Andalucía hemos podido en este 2013 —y hago referencia a que el informe se refiere al 2012— mantener los servicios, mantener la Ley de Dependencia, mantener las ayudas y los recursos con un recorte nada más y nada menos que de siete mil millones del Partido Popular cuando llega a gobernar. Son, por lo tanto, medidas que hemos tenido incluso que ver de manera de emergencia y darles respuesta a través de decreto.</parrafo>
        <parrafo>Hay un abandono total por parte de la derecha, del Partido Popular, con la Ley de Dependencia, y lo que hace apenas un año suponía una colaboración entre la Junta de Andalucía y el ministerio, establecido en la ley, que no es que tuviéramos que legislar de nuevo, de un 50-50 entre administraciones, está hoy por hoy a un 30-70, y cada día, pues, nos van quitando más.</parrafo>
        <parrafo>De manera que esa inversión social a la que se refería el defensor del pueblo tiene todo nuestro apoyo y todas nuestras garantías desde el Gobierno andaluz, pero ningún reflejo en lo que se refiere al Gobierno de la nación, que pretende desmantelar y dejar la Ley de Dependencia sin ningún recurso.</parrafo>
        <parrafo>Voy terminando, señorías. El escándalo de las participaciones preferentes. Quiero reconocer también el trabajo de la institución. Han escuchado, como hacen siempre, a todos los ciudadanos. Estos ciudadanos y ciudadanas, que han sido engañados y que han visto cómo no podían hacer uso de los ahorros de toda su vida precisamente cuando más lo necesitaban, han visto en la institución una respuesta, que desde los órganos legislativos también les hemos dado, pero que es mucho más complicado o, dicho de otra forma, tarda mucho más en llegar a ser práctico, de manera que ese escuchar desde la institución, apoyarlos en las movilizaciones y, en definitiva, ponerlos en frente de quienes les han engañado está empezando ya a dar fruto. Por tanto, quiero reconocer ese trabajo, que, como ha dicho aquí el defensor del pueblo, siempre ha contado con la complicidad de la Fiscalía Superior del Tribunal Superior de Justicia de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Termino, señorías. Me parece muy importante no solo que se trabaje muy bien desde la institución, que el trabajo de los hombres y mujeres quede perfectamente reconocido, sino que también se trate de una institución moderna; moderna en el sentido de que todos y cada uno de los andaluces, a través de las nuevas tecnologías de la información y la comunicación, de la página web, de las redes sociales, puedan estar en contacto permanente en tiempo real, sin moverse de su casa, con esta institución y hacer sus quejas y, por lo tanto, plantear sus demandas, porque nos hace ser, en ese sentido, una comunidad autónoma de vanguardia.</parrafo>
        <parrafo>Lejos, lejos, muy lejos de pensar en Andalucía que tenemos que suprimir la institución del defensor del pueblo, como por otro lado se ha hecho en las comunidades autónomas donde gobierna la derecha, desde que gobierna la derecha, en Andalucía apostamos por esta institución, la apoyamos, la respetamos y, desde luego, le agradecemos todo el trabajo que vienen haciendo.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Castillo.</parrafo>
        <parrafo>Interviene a continuación, en nombre del Grupo Parlamentario Popular, su portavoz, en este caso, la señora Espinosa.</parrafo>
        <parrafo>Señora Espinosa, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ESPINOSA LÓPEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, en primer lugar, darles, saludar en nombre del Grupo Parlamentario Popular al defensor del pueblo y a sus adjuntos, los cuales nos acompañan este año una vez más en la tribuna de invitados de este salón de plenos del Parlamento de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y, dicho esto, dicho esto, y para desmontar el batiburrillo de mentiras y datos inexactos que han dado los portavoces de Izquierda Unida y Partido Socialista esta tarde aquí, lo cual considero que es absolutamente incalificable llegar a un debate en el Parlamento con todo amasado, como se ha venido aquí, para echarle la culpa de todo al Gobierno del Partido Popular, tiene que quedar muy claro, y así debe constar en el Diario de Sesiones de este Parlamento, que en sanidad el Gobierno del Partido Popular en España ha ajustado 15 millones de euros; la Junta de Andalucía, más de novecientos millones de euros. En educación, el Gobierno de España ha reducido 50 millones de euros; la Junta de Andalucía, más de quinientos sesenta y un millones de euros en educación en Andalucía. [Aplausos.] En servicios sociales, señorías, en servicios sociales, el ajuste del Gobierno del Partido Popular ha sido de 12 millones de euros; la Junta de Andalucía ha recortado más de ciento veinte millones de euros. Y esto es así.</parrafo>
        <parrafo>Y es intolerable e impresentable que el portavoz de Izquierda Unida y la portavoz del Partido Socialista, y ya casi el propio defensor del pueblo, les pongan sordina a las quejas de los andaluces para que «aquí no pasa nada», porque ya están todos, ya están todos en el ajo de los treinta años de Gobierno del Partido Socialista. Y es que al final… [aplausos], y es que al final los señores del partido…, los señores de Izquierda Unida, los señores de Izquierda Unida, al final, en cuanto tienen la más mínima oportunidad, lo único que hacen es hacer méritos para entrar en el Partido Socialista. Como siempre, como ha ocurrido muchas veces, y no me digan ustedes que eso no es verdad.</parrafo>
        <parrafo>Y, dicho esto, y centrándonos en la realidad del informe del defensor del pueblo, lo primero que le tenemos que decir, lo primero que le tenemos que decir es que el informe del defensor del pueblo, por quinto año consecutivo, tiene que dedicar su primer capítulo a la crisis económica, a la crisis económica, y califica, califica o intenta ilustrar cada año con un adjetivo: 2008 es el año en el que despertamos del sueño del crecimiento; 2009, año en que los efectos de la crisis se extienden por toda Andalucía; 2010, año de la profundización del sufrimiento en la sociedad; 2011, año de la institucionalización de la crisis; y 2012, año en que la situación se torna desoladora.</parrafo>
        <parrafo>Y tiene razón el defensor al calificar la situación de desoladora, porque no de otra forma puede ser cuando en Andalucía terminamos 2012 con 1.442.000 parados. Mucho han cambiado las cosas, señor defensor, desde que hace 17 lo nombraron, porque hace 17 años que lo nombraron. Cuando el defensor comenzó su mandato, el número de parados en Andalucía era de 460.000 parados.</parrafo>
        <parrafo>También consta en el informe del defensor que son muchos los andaluces que acuden a la defensoría, a la Oficina del defensor del pueblo buscando un trabajo o trasladando su miedo a perder ese trabajo. Él no sabe qué hacer con todas esas personas que le piden ayuda. Yo se lo voy a decir: mándelos a la Consejería de Empleo, mándelos a la Consejería de Empleo. [Aplausos.] Porque, señoría, la Consejería de Empleo debería ser punta de lanza del Gobierno de la Junta de Andalucía para luchar contra el paro, pero no puede, porque está sumida en un escándalo mayúsculo, el escándalo de los ERE, y eso le impide gestionar cualquier otra política de empleo. Y está sumida en ese escándalo. Y la pena de toda esta situación, la pena de toda esta situación es que Izquierda Unida ha tapado el escándalo de los ERE, cerrando una comisión de investigación en falso.</parrafo>
        <parrafo>La Consejería de Empleo sigue prácticamente inactiva y son multitud las quejas que aparecen en el informe, quejas individuales y colectivas, por suspensión e impago de ayudas en políticas de empleo. Llaman la atención muchas, pero no se puede pasar esta tarde por aquí sin destacar, a pesar del panorama tan bonito que han pintado estos señores, que es gravísimo, el caso de la queja 12/3516. En esta queja, la Asociación de Centros Especiales de Empleo le traslada al defensor del pueblo cómo están a punto de perderse cinco mil puestos de trabajo, de los cuales el 70% son de personas discapacitadas, porque la Junta de Andalucía debe a estos centros especiales de empleo más de setenta millones de euros. Y aquí ni un portavoz ni otro, y creo que ni el defensor, lo han mencionado.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Nosotros... Yo podría continuar enumerando quejas en materia de empleo aquí toda la tarde, a cuál más grave, pero nosotros no tenemos tiempo, y tampoco es este el cometido.</parrafo>
        <parrafo>Quiero ustedes que sepan que nosotros vamos a continuar planteando iniciativas en este Parlamento para solucionar todos estos problemas; también para solucionar los déficits de gestión que plantea el defensor en su informe. Pero también tengo que pedirles algo a los señores del bipartito, desde ya, en nombre del Grupo Parlamentario Popular: léanse el informe de verdad y planteen soluciones a las quejas que presentan los andaluces. Tomen las decisiones necesarias para que quejas tan graves como las de los centros especiales de empleo no vuelvan a darse. Los empleos de las personas con discapacidad deben ser una prioridad para la Junta de Andalucía, para el Gobierno de la Junta de Andalucía. Y, por supuesto, asuman ya, de una vez por todas, responsabilidades políticas por los ERE, porque tienen que asumirlas, porque la Consejería de Empleo no va a tener credibilidad entre tanto no se asuman responsabilidades políticas.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, reclamar 1.200 millones de euros de los parados andaluces no es gana de montar peleítas, es la obligación de un representante del pueblo andaluz. El Partido Popular está cumpliendo con su obligación; el Partido Socialista no está cumpliendo con su obligación; Izquierda Unida, por supuesto que no está cumpliendo con su obligación. Pero es más: lamento muchísimo haber notado que el defensor del pueblo andaluz no ha incluido un capítulo sobre los ERE en su informe anual.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Tras la pérdida de empleo, tras la pérdida de empleo llegan los problemas de vivienda, y por eso en Andalucía, que es la comunidad autónoma con más paro, el segundo derecho social más afectado es el de la vivienda. Me ha sorprendido ver a la portavoz del Partido Socialista diciendo que el asunto de los desahucios, el problema de los desahucios, el gravísimo problema de los desahucios es un problema de este año.</parrafo>
        <parrafo>Señora, los desahucios que se plantean este año entraron en el juzgado hace dos años, eso para que nos enteremos, pero también para que se enteren todos ustedes, entre el año 2008 y 2011 fueron más de sesenta y tres mil desahucios los que se ejecutaron en Andalucía. Y, mientras tanto, el Gobierno de la Junta de Andalucía ¿qué hace?, ¿a qué se dedica la Consejería de Vivienda?</parrafo>
        <parrafo>La Consejería de Vivienda, con más de ochenta mil viviendas públicas, cinco mil de ellas que pueden estar vacías, o que están vacías, no es capaz de gestionarlas. Es tan grave el asunto que las personas que no tienen vivienda y se encuentran en situación de exclusión social llaman al defensor, a la oficina del defensor del pueblo, y le dicen: «Mire usted, estoy en la calle, y en mi pueblo hay una vivienda social, ¿me la puede usted gestionar?». Entonces, desde la oficina del defensor del pueblo se llama a la Consejería de Vivienda y se organiza el tema de la persona que está en situación de exclusión social. Y digo yo: ¿y a qué se dedican en la Consejería de Vivienda? Pues esto es una cosa que me ha trasladado a mí el adjunto de Izquierda Unida en el defensor del pueblo, y como me lo ha contado, yo se lo estoy contando a usted. Luego, va usted y se lo pregunta. Eso me parece que es un déficit de gestión intolerable.</parrafo>
        <parrafo>Y, además, el propio defensor destaca, el propio defensor destaca que hay muchas dudas sobre la gestión que se hace de las ayudas al alquiler, tanto que el defensor del pueblo recomienda una investigación interna para detectar irregularidades. Es una pena que el defensor del pueblo, que sí que ha realizado un estudio exhaustivo de las participaciones preferentes autorizadas por el Banco de España, y por tanto competencia nacional, no le dedique más tiempo a una investigación, a una investigación interna sobre las ayudas para el alquiler. ¿Y qué hace la consejería? Pues la consejería, aparte de no enterarse muy bien dónde tienen las viviendas vacías, ha aprobado un decreto que genera mucha inseguridad y que también está lleno de medidas absolutamente radicales.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros no hemos manipulado ningún dato, nosotros estamos dando aquí los datos que tenemos, los que aparecen en el informe del defensor del pueblo, y los datos que creemos importantes que se conozcan para, entre todos, intentar impulsar soluciones. Y por ello, e independientemente de que nuestro grupo plantee las iniciativas que consideremos necesarias para solucionar este problema, le pedimos una vez más que den a conocer el número de viviendas vacías, que las pongan a disposición de las personas que las necesiten, y que gestionen correctamente y con transparencia las viviendas públicas de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>En servicios sociales y en dependencia, cuya ley se aprobó en el año 2006, parece que también los problemas datan de mediados del año pasado, y por supuesto de este año. Cuando la Ley de Dependencia es una estrella invitada, una estrella invitada en cada uno de los informes del defensor del pueblo desde que se aprobó. Al principio, las excusas en las demoras en la tramitación de expedientes se echaban a la gran cantidad de expedientes, la coartada de la Junta de Andalucía: «Es que tenemos muchos expedientes». Después, con la creación de la agencia, la coartada de la Junta de Andalucía fue que se estaban traspasando las competencias a la agencia. Ahora, como el Gobierno del Partido Popular está gobernando, pues ya la culpa de todo la tiene, pues quién la va a tener, el Gobierno del Partido Popular, sin que treinta años de gobierno, o los expedientes de dependencia que han dado problemas desde el año 2006 ya sean visibles, se han convertido en invisibles, todo se ha hecho invisible para el Partido Socialista. Ya lo sabíamos, estábamos acostumbrados, pero para Izquierda Unida, no, qué diferente la intervención del portavoz de Izquierda Unida de este año a otras intervenciones con motivo de la presentación del informe anual del defensor del pueblo. Qué diferencia tan enorme. Qué travestismo político sin parangón se ha visto aquí esta tarde.</parrafo>
        <parrafo>Señores del bipartito, las demoras en dependencia —insisto— son constantes desde 2006; en justicia, los colapsos y los retrasos se vienen denunciando desde los últimos diez años. Esto no es un problema del año 2012, ni del año 2013, son problemas endémicos de la sociedad andaluza. En salud y en educación se repiten los mismos problemas, se denuncian las mismas faltas de infraestructuras sanitarias y educativas. Llama muchísimo la atención en el informe del defensor, aunque nadie lo haya destacado aquí, como hay insuficiencia de medios sanitarios en urgencias para atender a pacientes oncológicos, problemas con las listas de espera, problemas de dotación, de recursos en la UCI. Esta es la realidad, la fotografía, una de las fotografías de la sociedad andaluza, que es el informe del defensor del pueblo, que consta en el informe, y que yo no he escuchado aquí esta tarde. Me han sorprendido mucho, me han sorprendido mucho todas las intervenciones, está cada uno en su libertad.</parrafo>
        <parrafo>Como le he dicho, esta es una fotografía, no la única fotografía. Es una pena lo que ha hecho el Partido Socialista con treinta años de oportunidades en Andalucía. Es una pena que seamos los que más paro tenemos; que seamos los que tenemos más fracaso escolar; que seamos los que más problemas estructurales tienen de toda España. Es de verdad una pena. Pero lo que ya da vergüenza es que Izquierda Unida, que se consideraba un gran..., que consideraba al informe del defensor como un gran instrumento de guía del Gobierno de la Junta de Andalucía, Izquierda Unida que se planteaba como la limpieza en las administraciones, Izquierda Unida ahora le ponga sordina al informe del defensor del pueblo y tape problemas gravísimos de los andaluces, que los andaluces han hecho llegar al defensor, sordina, la misma sordina que pusieron a la comisión de investigación en el caso de los ERE, ¿quién lo iba a decir, cuando Valderas intervenía en la presentación de este informe, y al que le pedía más transparencia, más trabajo, más debates, más comparecencias del defensor, una nueva ley, más, más, más, más, que esta tarde aquí, en el primer año de bipartito, le iban a poner sordina al informe?</parrafo>
        <parrafo>Nosotros le vamos a pedir al defensor que continúe trabajando, que trabaje más seriamente mientras esté en funciones. Que está muy bien que se ocupe de las participaciones preferentes, pero que no se olvide de ninguno de los problemas que son competencia del Gobierno de la Junta de Andalucía: los ERE, las inundaciones, los servicios sociales, problemas de competencia autonómica, que respete a los adjuntos al defensor del pueblo, a los que piensan como él y a los que no, porque son tan estatutarios y están tan legalmente elegidos como lo está él.</parrafo>
        <parrafo>Y ya les anunciamos que traeremos a este Parlamento, como siempre, todas las iniciativas que consideremos necesarias para impulsar la solución de los problemas de los andaluces, sin taparlos, sin ponerle sordina.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OÑA SEVILLA, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Espinosa.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

