<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>9</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 5</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>28</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Caja de Ahorros, Capital de riesgo, Depósito bancario, Protección del consumidor, Banco, Valor mobiliario, Emisión de valores</materias>
    <numero_expediente>9-12/PNLP-000006 9-12/PNLP-000007 9-12/PNLP-000010</numero_expediente>
    <extracto>Proposiciones no de ley relativas a las operaciones de transformación de las participaciones preferentes (pág. 72).</extracto>
    <debate_agrupado>
      <componente>
        <numero_expediente>9-12/PNLP-000006</numero_expediente>
        <extracto>Proposición no de ley relativa a las participaciones preferentes,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>9-12/PNLP-000007</numero_expediente>
        <extracto>Proposición no de ley relativa a la transformación de las participaciones preferentes de cajas y bancos en imposiciones a plazo fijo,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>9-12/PNLP-000010</numero_expediente>
        <extracto>Proposición no de ley relativa a las operaciones de canje de las participaciones preferentes,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Socialista.</proponentes>
      </componente>
    </debate_agrupado>
    <votacion>Votación de la Proposición no de Ley 9-12/PNLP-000006: aprobada por unanimidad. Votación de la Proposición no de Ley= 9-12/PNLP-000007: rechazada por 45 votos a favor, 57 votos en contra, ninguna abstención.. Votación de la Proposición no de Ley 9-12/PNLP-000010: aprobada por 57 votos a favor, ningún voto en contra, 45 abstenciones..</votacion>
    <intervienen>D. Ignacio García Rodríguez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. María Cinta Castillo Jiménez, del G.P. Socialista. D. Rafael Carmona Ruiz, del G.P. Popular Andaluz.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien. Señorías, buenas tardes.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a reanudar la sesión plenaria. En el punto nueve del orden del día, perdón, en el punto décimo –proposiciones no de ley–, y, en primer lugar, vamos a proceder al debate agrupado de tres proposiciones no de ley; la primera, del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, guarden silencio, por favor.</parrafo>
        <parrafo>Relativa a participaciones preferentes. La segunda, del Grupo Parlamentario Popular, relativa a transformación de las participaciones preferentes de cajas y bancos en imposiciones a plazo fijo; y la tercera, del Grupo Parlamentario Socialista, relativa a operaciones de canje de las participaciones preferentes.</parrafo>
        <parrafo>Como saben sus señorías, las proposiciones no de ley no tienen formuladas ninguna enmienda, y les recuerdo, asimismo, que el debate, de acuerdo con lo que les informé en la Junta de Portavoces, lo haremos con un doble turno, al ser debate agrupado; el primer turno será de diez minutos y el segundo de cinco minutos para cada grupo. Por lo tanto, comenzaremos con el primer turno de posicionamiento.</parrafo>
        <parrafo>Por parte del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, y tendrá la palabra su portavoz, señor García Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Señor García, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, lo que venimos a tratar aquí tiene que ver con las numerosas denuncias por la venta a clientes minoristas, lo que se llama de perfil ahorrador conservador, es decir, no arriesgado, de productos financieros muy complejos y difíciles de entender para los mismos, entre los cuales el principal, además de otros, como SWAPS o CLIPS, están las llamadas participaciones preferentes. Son productos sobre los que han sido claramente engañados, como resultas de la voracidad infinita de unas entidades bancarias que no conformes con derrochar en su organización interna y con especular, fundamentalmente, a través del ladrillo y a través de otro tipo de inversiones, se ven obligadas desde hace tiempo a pagar, perdón, a tapar agujeros, y para ello no les importa, sin ninguna restricción moral o ética, engañar a personas cuyo mayor error ha sido confiar en esas oficinas bancarias, normalmente de su pueblo, con las que llevaban trabajando toda un vida y sobre las que jamás podrían sospechar que iban a hacerlas víctimas de un fraude o, mejor, de una auténtica estafa.</parrafo>
        <parrafo>Nos cuesta mucho entender que estas denuncias por prácticas claramente abusivas hayan sido desechadas por la Comisión Nacional del Mercado de Valores, alegando que la actuación de las entidades financieras fue correcta al haber cumplimentado las obligaciones de información al cliente que exige la normativa vigente. Afortunadamente está afirmación no resiste la más mínima investigación rigurosa, y hoy son ya mayoría, numerosísimos los datos que demuestran que no se informó correctamente a estas personas de los que estaban adquiriendo y del riesgo que corrían.</parrafo>
        <parrafo>Resulta por ello como poco serio pretender, por ejemplo, que un jubilado con 84 años que, además, en este caso, era escaso de vista o que un ama de casa sin apenas estudios hayan quedado perfectamente enterados de lo que supone contratar un SWAP —que se llama— o adquirir una participación preferente de un bando simplemente porque han firmado un documento en el que declaran haber recibido unos folletos informativos cuyo lenguaje resulta difícil de entender, incluso para expertos en finanzas, pero si además comprobamos que existen una serie de procedimientos, de test, entre los cuales el más caracterizado viene recogido en la normativa Mifid, que se supone que debería haber sido aplicada a estas personas. Queda claro que el producto financiero no resultaba en absoluto adecuado para los intereses y necesidades de este cliente, hasta tal punto que dicho producto nunca hubiera sido aconsejado ni contratado por parte de una persona con conocimientos financieros. Si, además, como consecuencia de la contratación o de la compra de ese producto, el cliente, el usuario de la banca, ha sufrido un notorio perjuicio económico, insistimos, resulta muy difícil de entender el poco caso que le están haciendo desde instancias que a la larga son responsables, como la Comisión Nacional del Mercado de Valores.</parrafo>
        <parrafo>Igualmente, no nos podemos creer que un cliente minorista, con escasos conocimientos financieros y sin experiencia previa en la adquisición de productos complejos —y estamos hablando de gente de muchos años y de mucha edad, cuyo perfil de inversor histórico puede describirse y definirse perfectamente—, no nos podemos creer que este tipo de personas haya podido, por propia voluntad, dirigirse a una entidad financiera, en muchos casos en un pueblo pequeño, e insistir en su deseo de adquirir algo tan complejo como una participación preferente. Y ello, por más que la entidad insista en este momento en mostrar un documento firmado por el cliente, en el que, entre otras muchas cuestiones —lo que se llama la letra pequeña, imposible de leer, en muchos casos, de compleja y farragosa redacción—, se dice que el producto es adquirido por el cliente de manera voluntaria. Se ha llegado al caso, se han encontrado casos de firmas de personas analfabetas que han puesto una cruz donde viene «firma del cliente», o incluso, en algunos casos, que han puesto la huella dactilar. Hasta este punto se ha llegado.</parrafo>
        <parrafo>Resulta también increíble pensar que hubo voluntad del cliente, cuando los relatos de tanta gente y de distintos sitios a lo largo y ancho de todo el país... —estamos hablando probablemente de más de un millón de personas en Andalucía, perdón, en España, muchas de las cuales ni siquiera saben que contrataron o que tienen este tipo de producto—, resulta muy difícil de creer en la voluntad del cliente, cuando los relatos en distintos lugares del mapa nacional coinciden en lo esencial, e incluso en los detalles. A todos les decían que eran productos seguros, similares a imposiciones a plazo, y que no conllevaban riesgo alguno.</parrafo>
        <parrafo>Según señalan todos los denunciantes, insisto, sin posibilidad de que haya habido conexión entre ellos, entre un denunciante gallego, un denunciante de Almería, un denunciante aragonés y un denunciante de Huelva, no hay ninguna conexión y se puede demostrar; pero todos ellos insisten en que nadie los advirtió nunca de los riesgos ni los informó de las complejidades del producto que adquirían. ¿Acaso van a mentir todos ellos?</parrafo>
        <parrafo>Se ha dado el caso, incluso creo que significativo, de que determinadas entidades bancarias han llegado a trasladar a directores de oficinas de unos pueblos a otros para que den la cara unos por otros, porque, desde luego, es para caerse la cara de vergüenza el haber engañado a tus vecinos, con los que llevas conviviendo tanto tiempo y con los que has trabajado durante tantos años.</parrafo>
        <parrafo>Hoy se da la circunstancia —también hemos tenido ocasión de hablar con algunos de ellos— de que el descubrir, porque lo han descubierto muy recientemente, que tenían participaciones preferentes está suponiendo para ellos un auténtico drama personal y familiar. Hay mucha gente cuya familia, cuyos hijos, cuyos nietos, viven, como se suele decir, de la pensión de la abuela. En muchos otros casos el salvar una hipoteca, una vivienda que está amenazada porque los hijos se han quedado en paro, depende, precisamente, de los ahorros de los abuelos, de los padres, que, con la generosidad que es habitual en las generaciones que nos preceden, estaban dispuestos a poner para salvar la vivienda de sus hijos, y se han encontrado con que no pueden disponer de ellos porque los han engañado, porque no los pueden vender en el mercado secundario y porque, en definitiva, las alternativas que hasta ahora la mayoría de los bancos les han ofrecido, desde luego, no resuelven la situación y no les resultan ni mucho menos satisfactorias, pues a personas... Alguno de los afectados, que están aquí, a los que aprovecho para saludar, me llegaban a decir que «cómo se atreven a ofrecerme, a mí, que tengo 84 años...» —los hay con más edad, con 86, con 87—, «cómo se atreven a ofrecerme un producto que a la larga resulta una especie de imposición a plazo fijo, a cinco, a seis, a siete, a ocho años». ¿Cómo se le puede decir eso a una persona que tiene 84 años?</parrafo>
        <parrafo>Bien, los tres grupos políticos hemos coincidido en presentar en este Pleno, creo que como señal de la preocupación que tiene el conjunto de Andalucía, representado en este Parlamento, y también, por supuesto, el conjunto de las fuerzas políticas y el Gobierno, tres proposiciones no de ley que nos gustaría, de verdad, que saliesen por unanimidad en todos los casos. Pero, leyendo las proposiciones, entendemos que debe de ser un error, en el Partido Popular, el poner la responsabilidad de la solución de este tema en manos del Gobierno de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>El Gobierno de Andalucía no tiene competencias sobre las cajas de ahorro, no tiene competencias ejecutivas sobre el sistema bancario ni sobre los organismos que controlan este tipo de productos, ni al sistema bancario en general. Eso le corresponde al Gobierno de España. Con lo cual, es difícil de entender que se propongan, en la parte dispositiva de la proposición no de ley, medidas que afectan únicamente al Gobierno de Andalucía y nunca al Gobierno de España, que es de quien dependen, desde el Banco de España, de alguna manera, hasta claramente la Comisión Nacional del Mercado de Valores.</parrafo>
        <parrafo>Entendiendo que es un error, y en aras de intentar conseguir la máxima unidad en este tema, hemos planteado al Partido Popular una enmienda in voce, que leo y que consiste en lo siguiente. En lugar de poner el foco en quien menos responsabilidad tiene, que es, evidentemente, el Gobierno de la Junta, planteamos al Partido Popular que acepte la siguiente redacción: «El Parlamento de Andalucía manifiesta su posición favorable a que las entidades financieras, cajas y bancos, con sucursales abiertas al público en Andalucía lleguen a un acuerdo con los clientes poseedores de participaciones preferentes, en el sentido de convertir estas en acciones, obligaciones subordinadas convertibles en acciones o figuras similares, cuya constitución de imposiciones a plazo fijo nunca sea superior a tres años». De esta manera intentaremos conseguir la máxima unanimidad, y, además, aun con el plazo de tres años, minimizar los daños económicos y morales tremendos que en este momento se están causando al colectivo de afectados.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor García.</parrafo>
        <parrafo>Una duda, señor García. ¿La enmienda in voce se refiere a una enmienda...? A la enmienda a la proposición no de ley del Grupo Popular. De acuerdo.</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>Bien, bien. Aclarado. Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Corresponde a continuación el turno al Grupo Socialista. En su nombre, su diputada, señora Castillo Jiménez.</parrafo>
        <parrafo>Señora Castillo, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, quiero, antes que nada, saludar a la plataforma, a los representantes de la plataforma que nos acompañan en la tribuna, saludarles, darles la bienvenida a este Parlamento, y decirles que el Grupo Parlamentario Socialista se reunió con ellos para conocer cuál era el problema que tenían..., no podemos calcular exactamente, pero alrededor de cien mil andaluces y andaluzas, y a partir de ahí nos pusimos a trabajar. Y fruto de este trabajo viene esta iniciativa que defiendo en nombre del Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Una proposición no de ley, repito, que responde a la demanda de los afectados y que da una respuesta, desde el Parlamento y desde la utilidad de la política y de la legislación, y de la fuerza que tiene una ley, a un problema que, como digo, en el conjunto de España abarca a más de un millón de ciudadanos. Estamos hablando de las participaciones preferentes y productos semejantes, que han significado el mayor fraude del sistema financiero español.</parrafo>
        <parrafo>El fraude ha afectado, como digo, a más de un millón de personas, casi todos ellos pequeños ahorradores, que confiaron en los consejos de su entidad bancaria y que, en muchos casos, han sido engañados. Con la información privilegiada del perfil de sus clientes, comercializaron las participaciones preferentes, dieron una información sesgada, en algunas ocasiones ninguna información, o la que daban, engañosa, de manera que indujeron a los clientes a convertir sus depósitos en estos productos bancarios. Les ofrecían un mejor rédito siempre y cuando obtuviese el banco beneficios pero, lo que no aclaraban nunca es que los clientes dejaban de ser, dejaban de tener esos depósitos y se hacían propietarios de una deuda perpetua, asumían un riesgo al recuperar su ahorro y, en definitiva, tendrían que vender a precio de mercado. En la mayoría de los casos, el engaño se descubre por los clientes cuando necesitan su dinero y el banco les informa que no disponen de él.</parrafo>
        <parrafo>Haciendo memoria, es precisamente la Ley 13/1985 la que incluye estos productos como recurso de primera categoría, su emisión y comercialización se inició a mediados de los años noventa por las entidades financieras, en todos los casos comercializadas, las participaciones preferentes, por entidades financieras. Tenían, además, cuestiones fiscales que hacían que se emitieran desde paraísos fiscales.</parrafo>
        <parrafo>En el año 2003, Gobierno de Aznar, se modifica la ley y se establece un nuevo marco regulatorio que fomenta la emisión de las preferentes en nuestro País porque crean un nuevo régimen fiscal más beneficioso, más beneficioso para las entidades bancarias. De manera que el pago del interés se convierte en un gasto deducible para los emisores, para los bancos. Hasta el año 2008 las entidades solían amortizar anticipadamente sus emisiones y también era habitual que las entidades recomprasen las participaciones a los titulares, y así liquidaban con ellos. En esta época, por supuesto, el valor de mercado y el nominal eran el mismo pero, precisamente, a partir de 2008 se interrumpen las amortizaciones y se empieza a tener valor de mercado por debajo de valor nominal. Dejan, por tanto, de hacerse líquido y el interés de los bancos es colocar estos productos y responde, ni más ni menos que a necesidades de capitalización, de mejorar los índices de solvencia. Estas participaciones, con la reforma financiera del año 2009 computan a efectos de solvencia. A partir de 2011 el Banco de España y las autoridades bancarias europeas dejaron de aceptar las participaciones preferentes a efectos de solvencia de los bancos y cajas y, a partir de entonces, estas entidades son las primeras interesadas en canjear a estas participaciones por acciones, por obligaciones convertibles en acciones o por otros títulos valores. Beneficio, de la banca.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué ha hecho el Grupo Parlamentario Socialista en Madrid, qué ha hecho el Partido Socialista ante esta situación? Hemos registrado una enmienda por razones de urgencia, por la urgencia que más tarde explicaré que tenemos en este momento. Una enmienda al proyecto de ley de reforma financiera que regule las operaciones de canje de las participaciones preferentes, que no sabemos si apoyará con su mayoría absoluta el Grupo Popular en Madrid, no lo sabemos hasta este momento y el cambio normativo que promovemos desde el Grupo Socialista, lo que quiere es propiciar la recuperación de la liquidez de los ahorros. Las operaciones de canje tienen que ser autorizadas por la Comisión Nacional del Mercado de Valores, exigiendo que entre las distintas alternativas que ofrezcan, entre las distintas alternativas que ofrezcan esté el canje de las preferentes por depósitos a un plazo no superior a tres años, que es lo que los afectados nos han trasladado y que creemos que no tiene conocimiento el Grupo Popular porque no incluye en ningún momento en su iniciativa.</parrafo>
        <parrafo>En todos los casos, el canje debe hacerse por el valor nominal de las participaciones para que no haya ninguna pérdida en los afectados por este fraude. Si el titular de las participaciones preferentes es una persona insolvente, en la misma entidad bancaria, por un préstamo hipotecario o personal, incluimos en la ley que el banco no podrá ejecutar la hipoteca u otras garantías hasta que no canjee sus participaciones, hasta que no devuelva el dinero a su dueño.</parrafo>
        <parrafo>También incluimos la prohibición de la venta a minoristas y pequeños ahorradores de este tipo de productos, de productos complejos, a no ser que de manera fehaciente se demuestre que ellos conocen las condiciones, que ellos han sido informados, que ellos saben lo que están firmando y, en algunos casos, que lo hayan firmado.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, en estos momentos estamos negociando con el Gobierno del Partido Popular en Madrid esta enmienda. ¿Por qué nos corre prisa?, ¿por qué nos urge?, nos urge, señorías, porque el canje se efectúa antes de que las entidades requieran la ayuda del fondo de rescate europeo. En el momento en que la entidad bancaria obtenga recursos del fondo del rescate al que nos está llevando Rajoy, el canje tendrá que ser previamente autorizado por la Unión Europea. Ayer creo que hizo Rajoy alguna manifestación que no sé en qué quedará. Digo, respecto al problema que se plantea sobre la autorización con el rescate al que nos ha llevado para este tipo de problema.</parrafo>
        <parrafo>Es más que probable que se exija el canje por el valor de mercado de las preferentes, y eso significaría, señorías, muy por debajo del valor nominal y, por lo tanto, la pérdida para tantos y tantas ahorradoras y ahorradores, para los ahorros de toda una vida. Muchos de ellos nos acompañan hoy aquí y, algunos, son sus hijos.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, la iniciativa que presentamos que, como digo, tiene la utilidad y la virtud de ser una ley y, por lo tanto, de obligar a todo el mundo, que no es un brindis al sol, que no está cargada de errores, que no se ha olvidado de nada, que sí pero no, pero, veremos a ver cuando escuchemos al portavoz popular de qué se trata, recoge, la iniciativa del Grupo Parlamentario Socialista recoge: primero, que el objetivo de la ley que queremos que apoye el Grupo Popular en Madrid es que las operaciones de canje se lleven a cabo por el ciento por ciento del valor nominal y, para ello, se faculte a la Comisión Nacional del Mercado de Valores a autorizar los canjes y a velar porque exista la máxima transparencia acerca de las condiciones de la operación. Segundo, que los pequeños inversores puedan tomar las decisiones con la mayor información posible, que respeten las normas de comercialización de los productos financieros y velen por sus intereses. Tercero, que en los supuestos en los que las entidades financieras ofrezcan como están haciendo ahora el canje por acciones, obligaciones, subordinadas, convertibles o cualquier otro grupo que puedan inventarse, se constituya la imposición del plazo fijo no superior a tres años. Y, cuarto, establecer la prohibición de emisión y comercialización de las participaciones preferentes entre clientes minoristas a partir de la entrada en vigor de dicha ley. También esto último supone una garantía para personas, para ciudadanos que lo único que han hecho durante toda su vida es trabajar y ahorrar, y que ni son ni quieren ser expertos en finanzas y, por eso, señorías, seguramente han sido engañados.</parrafo>
        <parrafo>Termino, señorías, pidiéndole el apoyo a los grupos parlamentarios. El apoyo a una iniciativa que recoge todas y cada una de las demandas de los afectados, que lo recoge en la iniciativa que creemos que tiene más garantías porque obliga a todos los ciudadanos y, por lo tanto, a las entidades bancarias, que es una ley y porque entendemos que la política y esta Cámara tienen que ser útiles a las demandas de los ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Castillo Jiménez.</parrafo>
        <parrafo>Corresponde a continuación el turno al Grupo Parlamentario Popular, en su nombre, a su portavoz, en este caso señor Carmona Ruiz.</parrafo>
        <parrafo>Señor Carmona, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARMONA RUIZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Muy buenas tardes a todos. Muy buenas tardes a las personas que nos acompañan y que están sufriendo una situación de..., las participaciones preferentes.</parrafo>
        <parrafo>Miren, señorías, muchos andaluces, muchos andaluces, desde los años 2008 y 2009, han sufrido un auténtico engaño con las participaciones preferentes. Ni el Gobierno socialista ni la Comisión del Mercado de Valores intervinieron en ningún momento para prevenir a los ciudadanos sobre el riego de estas participaciones preferentes. Nunca, en ningún momento. Tampoco el Banco de España, tampoco el Banco de España, dirigido por don Miguel Ángel Fernández Ordoñez, advirtió a los españoles del alto riesgo de estas operaciones.</parrafo>
        <parrafo>Las participaciones preferentes son un producto financiero complejo, y que han sido utilizadas por las cajas de ahorros y por las entidades financieras, por los bancos, para conseguir dinero con el que tapar las enormes pérdidas del ladrillo. Todas las sucursales de las cajas y de los bancos recibieron instrucciones para convencer a los clientes para que metieran su dinero en participaciones preferentes. En ningún caso, nunca, ni el Gobierno socialista ni el Banco de España, ni la Comisión del Mercado de Valores, dijeron ni una palabra sobre eso. Y los ahorradores, confiados en sus entidades financieras, en sus entidades de toda la vida, aceptaron colocar sus ahorros en lo que les decían que era algo parecido a un depósito a plazo fijo, y todas las explicaciones que les daban coincidían en que podrían disponer en cualquier momento y sin problemas de su dinero.</parrafo>
        <parrafo>Muchas de las personas a las que convencían son personas mayores, son personas jubiladas, sin conocimiento del mercado financiero, y que aceptaron colocar los pequeños ahorros de toda la vida en lo que les decían que era un seguro, que era una inversión segura y rentable. Algo parecido a un depósito a largo plazo.</parrafo>
        <parrafo>En todo ese tiempo, en todo ese tiempo, ni el Partido Socialista ni el Gobierno han hecho nada por evitar esa situación. Nunca. El Partido Socialista, conocedor de la insolvencia por la que atravesaban muchas cajas de ahorros, en lugar de impedir este verdadero engaño, se cruzó de brazos. Y la realidad, la realidad, es que hoy, por la ineptitud del Gobierno socialista y por la voracidad de las cajas de ahorros y de los bancos, los pequeños ahorros, tras muchos años…</parrafo>
        <parrafo>Sí, socialista, señor Caballos. Usted sabe mucho de eso. Sí, sí. Su amigo, el señor Pulido, señor Caballos.</parrafo>
        <parrafo>Señor Caballos ahora hablo con usted…</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, no dialoguen con…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARMONA RUIZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí señor Caballos, el señor Pulido. Las preferentes. Sí, sí, los paraísos fiscales.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Aguarde, señor Carmona. Aguarde, señor Carmona. Señor Carmona, señor Carmona…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARMONA RUIZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Estoy en el uso de la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—No, no, pero, mientras el Presidente le esté diciendo «señor Carmona», le ruego interrumpa para no perder su señoría tiempo de su intervención.</parrafo>
        <parrafo>Señor Caballos, no interrumpa al orador mientras está interviniendo. Señor Carmona, no dialogue con los diputados que se dirijan a su señoría. El Presidente lo amparará en todo caso.</parrafo>
        <parrafo>Puede su señoría continuar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARMONA RUIZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Decía que…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Caballos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARMONA RUIZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Decía que el Partido Socialista, conocedor de la insolvencia de esas cajas de ahorros, de esas cajas de ahorros y de las entidades financieras, que sabían que atravesaban por situaciones difíciles, en lugar de impedir ese verdadero engaño, se cruzó de brazos. Y la realidad, decía, la realidad de hoy, es que, por esa ineptitud del Gobierno socialista, los pequeños ahorros de muchas personas, conseguidos tras muchos años de esfuerzo, pues hoy no valen nada. Ni Zapatero ni Chaves ni Griñán han sido sensibles a este grave problema, no han sido sensibles a este engaño, a este engaño en el que se encuentran muchos miles de andaluces. Cuando estas personas han querido recuperar su dinero, no les ha sido posible.</parrafo>
        <parrafo>Ante las quejas, ante las protestas y ante las manifestaciones de estas personas delante de muchos bancos y delante de muchas cajas, se han ido ofreciendo fórmulas para transformar esas participaciones en otros productos, muchos de ellos tan complejos como las participaciones preferentes, en algunos casos como obligaciones convertibles en acciones.</parrafo>
        <parrafo>Esta oferta que se les ha hecho, con la que creo que ustedes están de acuerdo, esta oferta que se les ha hecho los transformaría en accionistas, en accionistas. Ese sería su futuro, ser accionistas de determinadas cajas, según la propuesta que ustedes hacen, señores socialistas, en lugar de ser lo que les dijeron que iban a ser: depositantes de fondos. Es decir, que los transformaríamos en inversores, en lugar de ahorradores.</parrafo>
        <parrafo>Pues esta, desde nuestra opinión, desde nuestra posición, el Partido Popular de Andalucía no está de acuerdo con ello. Esta no debe ser la solución. La solución que propone el Partido Popular de Andalucía pasa por la conversión en imposiciones a plazo fijo, que es lo que se les dijo. A los ahorradores, señorías socialistas, lo que se les dijo es que les estaban haciendo un producto igual que una IPF. Y eso es lo que nosotros queremos que pase, que se transformen en imposiciones a plazo fijo [aplausos], porque eso es lo creían que ellos habían suscrito, eso es lo que creían que ellos habían suscrito.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, es necesario que las entidades financieras, las cajas de ahorros, los bancos, las sucursales abiertas al público, aquí, en Andalucía, lleguen a un acuerdo con sus clientes, con los poseedores de las participaciones preferentes, en ese sentido, para convertirlas en imposiciones a plazo fijo.</parrafo>
        <parrafo>Pues bien, ese es el reto suyo, señor Valderas, que usted también está en el Gobierno. Es que lo veo un poquito despistado, lo veo que está en otras cosas. Pues también es su responsabilidad, señor Valderas.</parrafo>
        <parrafo>El Gobierno de la Junta de Andalucía, el del señor Griñán y el del señor Valderas, tendrán que hacer todas las gestiones posibles, todas, para conseguir que las participaciones preferentes, que están en circulación, se transformen en imposiciones a plazos. Eso es lo que propone el Partido Popular, eso es lo que propone el Partido Popular. Porque este Gobierno, este Gobierno del Partido Socialista y de Izquierda Unida, ha estado mudo. Es que no ha dicho ni una palabra, ni una palabra: de espaldas a los problemas de los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Claro, usted no lo sabe, señor Valderas, pero este Gobierno, que es el mismo de la anterior legislatura, este Gobierno se llevaba muy bien con los bancos, se llevaba muy bien con las entidades financieras. Usted lo ha criticado también, aquí, en esta Cámara. Claro, es que ahora se nos olvida. Es que se nos olvida que la señora Aguayo es muy amiga de las entidades financieras andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>Hombre, fíjese si es amiga, lo bien que se llevaba con las entidades financieras en el año 2007, 2008, 2006, que la señora Aguayo abría la timba, abría la mesa, y decían «venga ustedes aquí», a las entidades financieras, hasta 6.000 millones que tengo de excedentes de liquidez, hasta 6.000 millones, señora Aguayo, los repartía usted, cada 15 días, entre las entidades financieras. Usted, que es amiga de las entidades financieras, dígales a las entidades financieras, señora Aguayo, que lo que tienen que hacer es transformar las participaciones preferentes en…</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>¿Esto qué significa, señora Aguayo? Es que no lo he entendido. Sí, sí, ¿qué significa?</parrafo>
        <parrafo>No, es que, como se expresa físicamente, dígalo qué significa.</parrafo>
        <parrafo>El problema, ¿cuál es?</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, no interrumpan al orador.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARMONA RUIZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—El problema, el problema, es que ustedes hacen cosas de las que después se arrepienten: ese es el problema.</parrafo>
        <parrafo>Pues tomen decisiones, señor Griñán. Señor Griñán, tome decisiones, tome decisiones, no abandone el sillón de la Comisión de Gobierno. Señor Griñán, no abandone el sillón de la Comisión de Gobierno, como hizo el martes pasado, no abandone el sillón de la Comisión de Gobierno para asuntos de partido. Resuelva los problemas de los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pasamos, señorías, al segundo turno de posicionamiento. En primer lugar, al Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Señor García Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Señor García, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, nosotros vamos más allá. Entendemos que lo que hay que hacer no es a plazo fijo, es que les devuelvan el dinero, y que posiblemente… [Aplausos.] Que, posiblemente, ese dinero tiene que salir del rescate de Bankia, y tiene que salir del rescate que está haciendo, [Murmullos.] que está haciendo Rajoy, de ahí tiene que salir, de ahí tiene que salir.</parrafo>
        <parrafo>Yo entiendo, yo entiendo que se diga que la gente está hasta el gorro de los políticos. No de los políticos, sino de actuaciones de ese tipo, donde no ha hablado usted de las participaciones preferentes, prácticamente más allá del 10%. Y ese es el problema que nos trae hoy, no si el culpable fue Zapatero o fue Aznar cuando dijo aquello de «todo es urbanizable, mientras no se demuestre lo contrario». Ahí surge el problema de las preferentes, ahí, ahí surge el problema, cuando todo era urbanizable. Y ahora hay que tapar los agujeros.</parrafo>
        <parrafo>Pero, señorías, en lugar de intentar distraer, marear la perdiz, en lugar de plantear brindis al sol, yo vengo aquí y en nombre del Gobierno, porque me lo acaban de decir su Vicepresidente y otros Consejeros del Gobierno, como la Consejera de Presidencia, vengo a decir… [Murmullos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, guarden silencio, por favor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—… vengo a decir aquí que el Gobierno de Andalucía va a recibir a los representantes de las plataformas de afectados, y que con ellos va a buscar, va a buscar soluciones [Murmullos.], va a buscar soluciones, no a plantear, no a plantear peleítas del tipo de quién tiene la culpa y del tipo de el señor Zapatero.</parrafo>
        <parrafo>Miren ustedes, la realidad es la que es, la realidad es que aquí, entre unos y otros, se ha creado un sistema bancario sin ética, sin control, sin moral de ningún tipo, y ahora, desde la oposición, desde la oposición se pretende resolver el problema, pero es muy curioso que se atrevan a venir al Parlamento de Andalucía con una proposición no de ley donde hablan del Gobierno de Andalucía y en ningún momento, en ningún momento hablan para nada del Gobierno de la Nación, que es quien controla la Comisión Nacional del Mercado de Valores y quien pone y quien quita al Presidente del Banco de España. Qué curioso. En lugar de restañarse las heridas por la derrota, deberían ustedes contribuir a buscar soluciones.</parrafo>
        <parrafo>Miren ustedes, efectivamente, hay un problema, hay un problema que lo tiene que resolver el señor Rajoy. Hay un problema con Europa, y todo lo que les ocurre decir al Secretario de Estado, Fernando Jiménez Latorre, de Economía, todo lo que se le ocurre decir al señor De Guindos y todo lo que se le ocurre decir al señor Rajoy es que le piden a Europa que sea flexible con este tema. ¿Pero no quedamos que él era el que ponía presión para el rescate bancario, y que él era el que chuleaba al resto de europeos para vinieran a rescatar? No tienen que ser flexibles, tienen que resolver el problema devolviendo el dinero. Si no lo hacen, están ustedes engañando, están ustedes disimulando, porque quien tiene la solución desde el punto de vista legal y desde el punto de vista jurídico es, evidentemente, el Gobierno de la Nación.</parrafo>
        <parrafo>Pero desde aquí vamos a colaborar, y vamos a hacer todo lo que está en nuestra mano para, en el ámbito de las competencias de la Junta de Andalucía, vamos a resolver o ayudar a resolver el problema de las participaciones preferentes. Aunque sea pidiéndole al Gobierno que quite un poquito a Bankia de esos no sé si son ya 26.000, 13.000, 23.000 millones que va a dedicar a Bankia.</parrafo>
        <parrafo>En cualquier caso, por respeto a las personas que están aquí, yo quiero reiterar las condiciones, yo quiero reiterar y reflexionar sobre la situación en la que se han visto. Se habla de un millón de familias afectadas en el conjunto del Estado. Son, aproximadamente, se estima, que 100.000 familias van, están siendo afectadas en Andalucía. Se ha incumplido todo lo dispuesto en la normativa europea, como la &amp;&amp;, no se ha realizado ningún test adecuado, y se les han puesto a la firma documentos diciéndoles que no tienen importancia.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros entendemos que a todos los poderes públicos corresponde contribuir a la solución. Pero el principal, el Gobierno central. Y no se puede venir a un Parlamento seriamente presentando una proposición no de ley, que va a quedar por la eternidad en el Diario de Sesiones, diciendo que sea la Junta de Andalucía, el Gobierno de la Junta, quien lo resuelva. La Junta hará lo que pueda, pero por favor, sean serios y pongan en su papel al Gobierno de España, que en este caso, lamentablemente, está bajo la égida del señor Rajoy.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor García Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, el Grupo Parlamentario Socialista, intervendrá en su nombre su portavoz la señora Castillo Jiménez.</parrafo>
        <parrafo>Su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Carmona, qué vergüenza, qué vergüenza, de verdad. Usted que viene aquí a cumplir su sueño de niño, va a terminar teniendo una pesadilla detrás de otra. Porque ¿usted cree que a estos ciudadanos y al millón que se ven afectados por este problema le importa algo de lo que usted ha dicho en esta tribuna? ¿Que usted quiera venir a ensuciar, a confrontar…?</parrafo>
        <parrafo>Mire, cuando yo vi esta iniciativa que firma —que no lo veo— el portavoz Rojas, pensé que, con los doce años de antigüedad que tiene, y estrenándose, y de meritorio que está en el cargo, tenía que dimitir hoy. Tenía que dimitir, firmando esa iniciativa. Resulta que viene usted a defenderla, con lo cual entiendo que no ha sido el señor Rojas, que nada más que ha puesto la firma, sin leerla, sino que ha sido usted el autor intelectual. Pues mire, además de no saber lo que ha escrito, y que ya quedará, desgraciadamente para usted, y en la parte de pesadilla, no de sueños de su niñez, que esta iniciativa quede con la firma del Partido Popular en los términos que está redactada, es que tampoco sabe usted leer. ¿Es que viene aquí a decir que el Grupo Parlamentario Socialista pide el plazo fijo? ¿Es que yo no le he leído desde aquí, desde la tribuna, porque usted no lo había hecho antes, qué es lo que la ley persigue? ¿Y es todas y cada una de las demandas del colectivo? ¿Usted qué se cree que es esto, un ring, para venir aquí a insultar, a pelear, a meterse con el señor Caballos, con el señor Pulido? ¿El señor Contreras es su amigo, o su enemigo? ¿Es su colega? ¿Pertenece al mismo partido que usted, al que usted está, que no sabemos cuál es, porque usted es un peregrino?</parrafo>
        <parrafo>Tenga un poco de respeto a esta Cámara, señor Carmona, que no vale todo, que aquí estamos para trabajar para los ciudadanos, no para que usted se luzca y coja méritos, y le dé puntos. Si el que le tiene que dar los puntos no está, si no está Arenas, que es el que lleva los puntos [Aplausos.], ni está &amp;&amp;. ¿Quién le va a poner los puntos hoy? Si ustedes no pueden ni dimitir, se tienen que dimitir a sí mismos, si están sin jefe, sin líder, sin líder, porque usted tiene un máster en escándalos, pero usted no es líder.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—señorías, no dialoguen.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—No, no es líder, no es líder, señora Sillero, usted es experta en gallineros, nada más, nada más.</parrafo>
        <parrafo>Siento, siento muchísimo, siento muchísimo, señorías, que el Partido Popular, a través de su representante y portavoz, señor Carmona, haga…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—señorías, guarden silencio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—… este uso de la tribuna, y nos obligue al resto de los grupos a tener que entrar a corregirle la plana.</parrafo>
        <parrafo>Mire, ha tenido que ser el portavoz de Izquierda Unida el que le redacte a usted la enmienda, que desde la soberbia no le ha admitido. Mire usted, que usted cobra para hacer este trabajo, que no se lo tiene que hacer el de Izquierda Unida, que cobra como parlamentario, que los méritos y los puntos no están para apuntárselos. A lo mejor Rafael Salas se los puede apuntar, de manera interina, porque no está el jefe.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, quiero terminar lamentando…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, guarden silencio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—… lamentando, lamentando que el Grupo Popular…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—señor Raynaud, guarde silencio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—… lamentando que el Grupo Popular y los andaluces que se ven…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—señor Raynaud.</parrafo>
        <parrafo>Perdone, señora Castillo.</parrafo>
        <parrafo>Señor Raynaud, le he hecho ya el segundo aviso. Así constará en el Diario de Sesiones.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Y los andaluces…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Raynaud, no replique a la Presidencia, o me veré obligado a expulsarle del salón de Plenos.</parrafo>
        <parrafo>Señora Castillo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Y los andaluces, muchos de ellos, que le han dado la confianza a Rajoy se vean engañados por Rajoy y tengan, además, que aguantar que un parlamentario aquí, en vez de hablar de Andalucía, de la solución de los problemas, de lo que los ciudadanos necesitan, se dedique a hablar de Zapatero, de Chaves, de Griñán…</parrafo>
        <parrafo>Señor Carmona, se lo dije antes y se lo repito: mucho me temo que el sueño de su infancia se vaya convirtiendo en pesadilla.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—A continuación, para cerrar el debate, tiene la palabra el Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Señor Carmona, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARMONA RUIZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Voy a empezar diciendo cuál va a ser el sentido de nuestro voto.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros vamos a votar a favor de la proposición no de ley presentada por el Grupo de Izquierda Unida y nos vamos a abstener en la proposición presentada por el Grupo Socialista. No he escuchado estas mismas palabras de la señora Castillo. No sé, yo pensaba que la señora Castillo estaba discutiendo en la calle, o en un patio, más que hablando en el Parlamento.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Señora Castillo, señora Castillo, a usted se le tiene encomendada la formación de muchos universitarios, y, desde luego, hoy usted aquí ha dado muestras de lo que no se debe hacer en las aulas universitarias andaluzas. Por la calidad, por la excelencia.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Mire, señora Castillo, miren, señoras y señores, el Gobierno de España —si quieren que hablemos, hablaremos del Gobierno de España—, el Gobierno de España, el Gobierno de España es plenamente consciente de la magnitud del problema de las preferentes, y también es consciente del incorrecto proceder de las entidades financieras. Y el Gobierno de España, efectivamente, está trabajando, desde que se formó este Gobierno, está trabajando por resolver este problema. No como otros. El Gobierno está trabajando con los órganos de supervisión para dar solución a estos problemas en dos líneas, con dos objetivos. El primero, dar salida a quienes se encuentran atrapados en estos productos, y el segundo, en garantizar que, a futuro, no se vuelvan a producir situaciones similares a estas.</parrafo>
        <parrafo>Y, para esos dos caminos, para esas dos líneas, para la primera, la de dar salida, lo primero que se ha hecho —y usted lo ha señalado— es que se están produciendo muchas operaciones de canje, muchas operaciones de canje, de conversión de esas participaciones preferentes. En nuestra opinión, la conversión tiene que ser, insisto, en imposiciones a plazo fijo, que es lo que les dijeron que estaban contratando.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes saben que se está tramitando ahora mismo en el Congreso de los Diputados el Real Decreto Ley 18/2012. El Gobierno también ha tomado medidas. Está dándoles un tratamiento especial a las preferentes para que puedan cobrar intereses, y también para garantizar que esto no se pueda repetir.</parrafo>
        <parrafo>Los puntos de su moción, señora Castillo, los puntos a) y c) de su proposición no de ley, señora Castillo, los puntos a) y c) de su proposición no de ley, señora Castillo, pretenden establecer las condiciones de canje de las participaciones preferentes. Pues en la actualidad la disposición adicional séptima de ese Real Decreto, el 18/2012, habilita al Gobierno para especificar las condiciones del citado canje, y es en esa tramitación de ese real decreto, como ley en el Congreso, donde todos los grupos, y el suyo también, tienen la posibilidad de plantear las enmiendas que consideren oportunas para regular el mencionado proceso de canje.</parrafo>
        <parrafo>Los puntos b) y d) de su proposición no de ley se refieren a la protección de los consumidores de productos bancarios, y ya se ha creado en el Congreso de los Diputados una subcomisión sobre transparencia de productos financieros que está encargada de recabar la información relevante y preparar un informe para mejorar el mercado minorista de productos financieros. Por tanto, les he dado cumplida respuesta a las propuestas que ustedes hacen.</parrafo>
        <parrafo>Señorías del Partido Socialista, hablan ustedes de preferentes. Pues apúntense un dato, un dato público del mercado continuo.</parrafo>
        <parrafo>En diciembre de 2004 había dieciocho mil millones depositados en preferentes; en diciembre de 2011, en diciembre de 2011, había treinta y un mil, treinta y un mil millones de euros depositados en preferentes. Ese es el saldo de su gestión en el Gobierno de España. Hoy, después de unos meses de Gobierno del Partido Popular, el saldo vivo es de dieciséis mil millones. Se han reducido en quince mil millones.</parrafo>
        <parrafo>Señorías del Partido Socialista, con su Gobierno, con el Gobierno del Partido Socialista, se produjo un uso masivo de las preferentes. El tremendo crecimiento de las preferentes se produjo durante la pasada legislatura. Y es precisamente en los últimos meses, en los meses del Gobierno del señor Rajoy, donde se han empezado a realizar los canjes y a dar solución a este problema.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Carmona, ruego a su señoría vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARMONA RUIZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy terminando inmediatamente.</parrafo>
        <parrafo>No vamos a aceptar la enmienda que nos ha propuesto el Grupo de Izquierda Unida porque entendemos que lo que debe pasar es lo que hemos propuesto en nuestra proposición no de ley, que es que se transformen en imposiciones a plazo fijo.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Carmona.</parrafo>
        <parrafo>Bien, señorías, terminado el debate de las tres proposiciones no de ley, en primer lugar vamos a proceder a la votación de la moción, consecuencia de interpelación, que se tramitó esta mañana.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 45 votos a favor, 57 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señorías, la moción del Grupo Parlamentario Popular, presentada y tramitada en la sesión de esta mañana, no ha sido aprobada por la Cámara, ha sido rechazada por la Cámara.</parrafo>
        <parrafo>A continuación pasamos a votar las tres proposiciones no de ley. En primer lugar, la proposición no de ley del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobada por unanimidad.</parrafo>
        <parrafo>A continuación votaremos la proposición no de ley presentada por el Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 45 votos a favor, 57 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, votamos la proposición no de ley presentada por el Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobada, al haber obtenido 57 votos a favor, ningún voto en contra, 45 abstenciones.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

