<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>12</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 7</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>13</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Movimiento social, Parlamentario, Parlamento regional, Responsabilidad política, Sindicato, Privilegio parlamentario, Moralidad de la clase política, Delito contra la propiedad</materias>
    <numero_expediente>9-12/PNLP-000028</numero_expediente>
    <extracto>Proposición no de ley relativa al rechazo y a la reprobación de los asaltos y ocupaciones llevadas a cabo por el Sindicato Andaluz de Trabajadores, liderados por el diputado Juan Manuel Sánchez Gordillo (pág. 79).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <votacion>Votación del punto 1: aprobado por 93 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.. Votación del punto 2: rechazado por 48 votos a favor, 57 votos en contra, ninguna abstención..</votacion>
    <intervienen>Dña. María Esperanza Oña Sevilla, del G.P. Popular Andaluz. Dña. María Dolores Quintana Campos, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. María Cinta Castillo Jiménez, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien, señorías. Buenas tardes.</parrafo>
        <parrafo>Reanudamos la sesión plenaria en el punto en que la dejamos. Abordamos ahora el debate de la proposición no de ley en Pleno, del Grupo Parlamentario Popular, relativa a rechazo y reprobación de los asaltos y ocupaciones llevadas a cabo por el Sindicato Andaluz de Trabajadores, liderado por el diputado Juan Manuel Sánchez Gordillo.</parrafo>
        <parrafo>Interviene en primer lugar, y para la defensa de la mencionada proposición no de ley, la portavoz, en este caso del Grupo Parlamentario Popular, Esperanza Oña.</parrafo>
        <parrafo>Señora Oña, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OÑA SEVILLA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente, y buenas tardes a todas las personas presentes.</parrafo>
        <parrafo>Me subo a la tribuna con la satisfacción de poderle decir al pueblo andaluz, desde donde corresponde, desde el Parlamento de Andalucía, que, en nuestra tierra, robar sigue siendo un delito, por mucho que haya diputados que lo pongan en duda.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>No nos importa al Partido Popular estar solos en la defensa de la ley, y en la repulsa, en el rechazo y en la reprobación de los actos delictivos. Es más, el progreso, el crecimiento económico o el prestigio de Andalucía son incompatibles, completamente incompatibles con el bandolerismo político que se ha puesto de moda, con la peregrinación del chantaje que durante un mes, lleva recorriendo Andalucía o con el asalto a los supermercados; pero son también completamente incompatibles las metas de progreso con el comportamiento del Presidente de la Junta de Andalucía, que ha sido absolutamente benevolente y comprensivo con estas conductas delictivas. Andalucía no podrá progresar nunca con un Presidente que, en vez de priorizar sobre la honestidad, es tolerante con la indecencia.</parrafo>
        <parrafo>Claro que tenemos que reivindicar y protestar por lo que consideremos injusto. Desde el Partido Popular vamos a apoyar siempre cualquier tipo de reivindicación, venga de donde venga, si se hace con el respeto a la legalidad; pero lo que no vamos a apoyar en ningún caso es que, bajo el pretexto de la injusticia, se utilice rienda suelta para el gamberrismo de algunos diputados, que, desgraciadamente, ya nos han acostumbrado a esa actitud.</parrafo>
        <parrafo>El Presidente de la Junta de Andalucía es responsable de las tropelías del señor Gordillo. No hay que echar la culpa solo al señor Gordillo, sino a la complacencia y al silencio comprensivo del señor Griñán. Se ha limitado en todo este tiempo a hacer un comentario en Twitter. Twitter está muy bien, pero el Presidente de la Junta de Andalucía tiene que dar la cara en el Parlamento, en la prensa, en sus comparecencias, en el Consejo de Gobierno; tiene que recriminar la actitud del diputado Gordillo, y tan..., o sea, y ni siquiera lo ha permitido a través de un intento de reprobación en esta Cámara que ha pretendido el Partido Popular. Se nos ha censurado la reprobación del señor Gordillo. Es bueno que Andalucía sepa que el Presidente de la Junta de Andalucía ha impedido que en el Parlamento se pueda reprobar la conducta delictiva del señor Gordillo y del sindicato que le acompaña y le aplaude.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, desde Twitter no nos parece suficiente. Entendemos que el señor Griñán ha vendido sus principios y ha traicionado a Andalucía con tal de conseguir el poder. Tiene las prioridades completamente trastocadas. Es así que, además de su silencio, mantiene en el Gobierno a dos consejeros que, de una u otra forma, están practicando la apología del delito como estrategia política. El señor Valderas, justificando, justificando en todo momento los actos delictivos y considerándolos como simbólicos; la Consejera Cortés negando que robar en un supermercado sea un delito. El señor Valderas sancionó a Gordillo por votar nulo en la investidura del Presidente Griñán; sin embargo, ahora no encuentra motivos para la sanción. Señor Valderas, también tiene sus prioridades trastocadas y prefiere el sillón en que tan cómodamente está instalado que recriminar y reprobar al diputado Gordillo.</parrafo>
        <parrafo>La Consejera Cortés, la Consejera Cortés negando que llevarse los artículos sin pagar sea un robo y atacando a la banca, pero no la atacaba cuando se sentaba como Consejera en la Asamblea General, o como miembro, en la Asamblea General de Caja Sur, en un cargo remunerado votando a favor de las políticas especulativas y capitalistas —según las define ella— de los bancos...</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>... a los que ahora sataniza. Si el señor Griñán no avala estas conductas ni estas declaraciones de los Consejeros, los debe cesar inmediatamente porque tenerlos dentro de su Gobierno quiere decir que es capaz de compartir con personas que piensan de este modo las tareas del gobierno de Andalucía. El señor Griñán no solo no recrimina al señor Valderas sus declaraciones, sino que lo premia y le permite que en esos momentos de crisis, cuando se asaltan supermercados, se contraten a ocho coordinadores provinciales porque le apetece a Izquierda Unida tener más cargos de confianza, cada uno de ellos cobrando 3.400 euros al mes, pero se es benevolente con la política de asalto a los supermercados. Qué incoherencia tan enorme la de la izquierda andaluza, señor Valderas.</parrafo>
        <parrafo>El señor Griñán vuelve a involucrarse en el escándalo igual que lo hizo con los ERE, no se encuentra incómodo en ese medio de cultivo, no establece banderas o barreras infranqueables. Ha deteriorado la imagen de Andalucía, hace mucho daño que nos vean desde el exterior con esa imagen que hoy ha enseñado nuestro Presidente el señor Zoido y, desde luego, el silencio y la tolerancia del señor Griñán nos da la medida de la degeneración de su política. Con su comprensión ante el delito, ¿qué ejemplo se está dando a los ciudadanos, qué ejemplo se está dando a los niños andaluces, que están aprendiendo que entrar a robar no tiene ninguna reprobación? Se les está diciendo —en la línea de flotación de la educación andaluza— a los niños que robar es posible. Consejera de Educación, eso sí que es un atentado hacia la educación en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>El Partido Socialista e Izquierda Unida tan solo tienen un objetivo, que es el poder, dejando como tierra quemada la ética y la moralidad públicas. A lo largo de la historia siempre han existido personajes más o menos esperpénticos, ese no es el problema; el problema es la reacción que esos personajes ocasionan en la sociedad. En este caso tenemos a un Gobierno que tiene unas reacciones de adhesión, como la del señor Valderas y la Consejera Cortés, y unas reacciones de silencio comprensivo, cómplice y tolerante, como la del señor Griñán, y eso es preocupante para Andalucía y para el progreso de nuestra tierra.</parrafo>
        <parrafo>Dice Gordillo que es injusto el reparto de la riqueza en Andalucía, y el Grupo Popular está de acuerdo, pero nosotros decimos que, si de verdad se quiere abrir ese debate, el señor Gordillo, en vez de asaltar supermercados, tendrá que señalar hacia estos escaños porque la izquierda en Andalucía, el Partido Socialista y ahora el Partido Comunista son los responsables de que haya un reparto injusto de la riqueza en nuestra tierra, son los responsables de los privilegios de determinadas clases a las que quieren, por supuesto, erradicar. El Partido Popular no ha gobernado nunca, qué culpa tenemos nosotros de las desigualdades de Andalucía: son ustedes los únicos responsables. Señor Valderas, después de treinta años de estas políticas, usted se añade a los que han conseguido que haya un 34% de paro en Andalucía, a los que han logrado que el 30% de la población viva bajo el umbral de la pobreza. Verdaderamente, ¿contra quién están protestando? Solo pueden reivindicarse ustedes a ustedes mismos, ¿cuál es su lucha, contra quién la están realizando? Les puedo decir que no son los causantes de los problemas en Andalucía los gerentes de los supermercados a los que se acosa y coacciona: son los responsables los que se sientan en estos bancos, y que, sin embargo, apoyan las políticas de asalto a esos negocios andaluces.</parrafo>
        <parrafo>La peregrinación del chantaje es la peligrosa para el futuro de Andalucía y también dar dinero a un sindicato como en la última primavera le dio el señor Griñán aproximadamente cincuenta mil euros al sindicato que siempre utiliza métodos completamente abusivos.</parrafo>
        <parrafo>Muy hipócrita la reivindicación de la izquierda. El diputado de Izquierda Unida ha preferido asaltar supermercados para los parados, pero no exige la devolución del dinero robado por los ERE a esos mismos parados, ni exigen un plan de reparto de alimentos desde el Gobierno de la Junta de Andalucía. El diputado de Izquierda Unida ha preferido no utilizar la ley para poner contra las cuerdas los privilegios de la clase dirigente, que son los auténticos señoritos de Andalucía, la clase dirigente, el Partido Socialista. El diputado de Izquierda Unida ha preferido arengar a la gente aprovechándose de sus penas para que vayan a robar a los supermercados en lugar de reconocer ante la población que las políticas de izquierda son las únicas culpables. El diputado de Izquierda Unida ha preferido enarbolar la bandera de la solidaridad con los bienes ajenos en lugar de con los suyos propios. Ha preferido la notoriedad llevándose la televisión a costa del llanto de una cajera que de pronto se convierte en enemiga del proletariado, de pronto esa trabajadora se convierte en capitalista voraz y usurpadora de los derechos humanos. ¿Por qué han hecho ustedes eso con una trabajadora de Mercadona que defiende su puesto de trabajo? ¿Por qué han hecho ustedes eso? El diputado de Izquierda Unida ha preferido ese peregrinaje de la vergüenza, decorando su marcha con símbolos de personas y países que siempre han utilizado la coacción y la tortura en vez de decir la verdad sobre sus auténticos objetivos. El diputado de Izquierda Unida ha preferido mentir diciendo que renuncia al aforamiento, cuando todos sabemos que, para que deje el aforamiento, tiene que dejar el escaño, pero no lo hace porque también prefiere mentir diciendo que es un diputado antisistema, aunque cobra una buena nómina a final de mes y viaja en business a Venezuela. Eso es lo que hace el diputado de Izquierda Unida.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Oña, ruego a su señoría vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OÑA SEVILLA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino en seguida, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>El señor Griñán también es responsable —como he dicho ya— de su silencio porque ha preferido callar ante tanta humillación en Andalucía, ante tanta manipulación de la verdad y ante el incumplimiento de la ley. Debería pedir perdón a los andaluces por haber sido tan poco gallardo, por preferir el sillón que el progreso y la honestidad en nuestra tierra.</parrafo>
        <parrafo>El señor Griñán debería rectificar y dirigirse a los andaluces diciéndoles cuáles son sus auténticos problemas, que no se van a resolver con el robo ni con el asalto a distintas instituciones. Realmente, como nada es por azar en esta vida, tal vez el silencio del señor Griñán —y termino, señor Presidente— haya tenido una importante, entre otras contraprestaciones, el paso de largo por el Palacio de San Telmo de la peregrinación del chantaje, el paso de largo por la sede el Gobierno de Andalucía, por el despacho del máximo responsable de los niveles de pobreza en nuestra tierra, esa ha sido probablemente la contraprestación al silencio.</parrafo>
        <parrafo>Yo le recuerdo, le recuerdo al señor Gordillo que los políticos encarcelados de Andalucía no están en los supermercados: son sus compañeros, sus compañeros en el Parlamento. La hipocresía de la izquierda y la puesta en escena de la estrategia de estos grupos del socialismo y del comunismo está dañando seriamente nuestros anhelos y nuestros sueños de prosperidad.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Oña Sevilla.</parrafo>
        <parrafo>Interviene a continuación, para fijar la posición de su grupo parlamentario en torno a esta iniciativa, el Grupo de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, y en ese caso su portavoz, la señora Quintana.</parrafo>
        <parrafo>Señora Quintana, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUINTANA CAMPOS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Buenas tardes, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, intervengo en nombre de Izquierda Unida para fijar la posición de mi grupo ante la proposición que plantea el Grupo del Partido Popular sobre la reprobación a la marcha llevada a cabo por el Sindicato Andaluz de Trabajadores durante este verano.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, quiero saludar, queremos saludar en nombre de Izquierda Unida la marcha obrera organizada por el Sindicato Andaluz de Trabajadores, que durante este mes de agosto y parte de septiembre ha recorrido la mayor parte de Andalucía para poner de manifiesto que esta crisis es una estafa y que sus consecuencias las están pagando los jóvenes, las mujeres, los trabajadores, los autónomos, los pensionistas; una marcha que echó a andar desde la dignidad y la defensa de los servicios públicos y ha conseguido abrir un debate. Un debate, el de la pobreza, un debate que escuece a la derecha, como hemos podido comprobar antes: el debate de que la riqueza está mal repartida.</parrafo>
        <parrafo>Planteo, igualmente, una enmienda in voce a la propuesta que trae el Grupo Popular en el sentido siguiente:</parrafo>
        <parrafo>«El Parlamento Andaluz muestra su rechazo al impresionante y exagerado despliegue policial que, por decisión del Ministerio del Interior, ha estado presente de forma permanente en la marcha obrera organizada por el Sindicato Andaluz de Trabajadores que ha recorrido Andalucía durante este verano y manifiesta su desacuerdo con este dispositivo policial desproporcionado y el gasto inútil que supone para el contribuyente, junto al intento de criminalizar acciones que se han hecho desde la no violencia activa, efectuando detenciones totalmente innecesarias, ya que no se ha cometido ningún delito, como ha quedado demostrado públicamente.»</parrafo>
        <parrafo>Y miren, señorías del Partido Popular, un ejemplo, la marcha del SAT que recorrió los días 3 y 4 de septiembre en la provincia de Málaga. Empezaba el lunes día 3. El propio Ayuntamiento de Málaga, gobernado por el Partido Popular, la semana antes convoca a la Asociación de Comerciantes del Mercado Central y les indica que el lunes-martes estará presente en Málaga el Sindicato Andaluz de Trabajadores, y que vienen a desmantelar todos los puestos del mercado central. Muchos comerciantes no compraron mercancía durante ese día. ¿Es eso o no incitar a la violencia?</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Durante los tres meses de movilización —y digo durante los tres meses de movilización— apenas si ha habido incidentes: un incidente aislado que nosotros podemos considerar no acertado, que el propio sindicato ha pedido disculpas públicamente y privadamente a esta compañera, a esta trabajadora, porque, como digo, las acciones se han hecho de manera pacífica. Pero porque lo que interesa es distorsionar el mensaje, que no se abra ese debate en la sociedad. Acciones que se realizaron sin utilizar la fuerza en ningún momento, en horario comercial, sin ánimo de lucro y para atender a familias en situación de extrema necesidad. Y, mire usted por dónde, el Alcalde del Partido Popular de Roquetas les dio comida y también les cedió el pabellón hasta para que pudieran dormir. Por lo tanto, no serán tan bandidos cuando un propio alcalde del Partido Popular tiene ese comportamiento.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Y miren, señorías —tranquilos—, mientras se nos avecina un horizonte que se acerca a los seis millones de parados —hoy 5,6 millones—; mientras son 800.000 familias las que hoy por hoy no tienen ningún tipo de ingreso, ya que los 420 euros, con tantos requisitos, apenas llegan a los desempleados; cuando la troika impone deberes a España —Merkel los trajo la semana pasada y se los dio en mano al señor al señor Rajoy—, ajustes que van a suponer más sufrimiento; mientras eso está ocurriendo, el Partido Popular, en este Parlamento, dedica su tiempo y su esfuerzo a traer esta propuesta, como si no hubiera temas más importantes.</parrafo>
        <parrafo>Y, mire, mientras aumentan ustedes la cesta de la compra en más de un 25%, decía antes la señora Soto, diputada del Partido Popular, que no entendía cómo era posible que una familia pudiera subsistir con 700 euros al mes. Pues, mire, con 641 euros, que es en lo que está establecido el salario mínimo interprofesional que ustedes tienen congelado, algunas salen adelante. Y, mientras aumenta el número de trabajadores en paro que acuden a la vendimia francesa, aun cuando saben que este año la producción va a disminuir y, por lo tanto, la mano de obra será menor, la gente, los andaluces se están agarrando a un clavo ardiendo. De hecho, de los catorce mil vendimiadores, el 75% son andaluces. Y, mientras las ONG están desbordadas —son trescientas mil personas más las que están atendiendo en relación con el año anterior, un 19% más—, mientras eso ocurre y la tasa de pobreza se acerca al 30%, el Partido Popular sigue dedicando su tiempo y sus esfuerzos a traer esta propuesta.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, mientras el propio informe del Ministerio de Agricultura y Alimentación confirma que solo el 20,50% de los supermercados tiene por costumbre entregar productos antes que se caduquen —por lo tanto, tira el 80%—, el Partido Popular trae estas propuestas al Parlamento.</parrafo>
        <parrafo>Y hablan ustedes, hablan de reprobación, de la imagen que daña a Andalucía. ¿Y cuál es la imagen que defiende el Partido Popular y que no daña a Andalucía? Criminalizar a FACUA cuando protesta, no combatir el fraude fiscal, subir las tasas universitarias.</parrafo>
        <parrafo>Mientras en España se lleva a cabo una amnistía fiscal, 220.000 millones están saliendo de Andalucía, treinta de las 35 empresas del Ibex evaden impuestos a paraísos fiscales, y, mientras eso sucede, se crea el banco malo para socializar las pérdidas, que es hacer la deuda privada pública, o, lo que es lo mismo, los bancos la cagan y los ciudadanos pagan.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, ¿cuál es la imagen que defiende el Partido Popular? No sé si esta es la imagen que defiende el Partido Popular, ciudadanos que recogen en los contenedores, recogen alimentos de los contenedores.</parrafo>
        <parrafo>Esta fotografía no es de Andalucía, es de Madrid, de los dominios de la señora Aguirre. No sé si esta es la imagen que quiere el Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Y, mientras se somete a Andalucía a la asfixia economía, se les sube el IVA a los ciudadanos —por cierto, parte de ese IVA no está llegando a Andalucía— y mientras se nos niega ese anticipo de 1.000 millones de euros...</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, señor Zoido, ya le ha solicitado mi compañero, y yo le vuelvo a pedir ayuda, porque se puede salvar a la banca, pero no se puede salvar a los ciudadanos. ¿Y cuál es la imagen que defiende el Partido Popular? ¿Quizá sea esta otra? ¿La imagen de Bankia? Eso también salió en el New York Times, eso también salió en el New York Times. [Aplausos.] Es decir, el escándalo de la banca, de la banca que estamos salvando entre todos los andaluces y las andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>El modelo del Partido Popular es el modelo de la privatización, de la recentralización, de una reforma laboral que sí atropella a trabajadores y a derechos de trabajadores, que no es capaz de crear empleo. Solo el 6% de los contratos que se hicieron el mes pasado fueron indefinidos. Ese es el modelo del Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, sorprende que autoridades y políticos se hayan escandalizado tanto por las acciones de los jornaleros cuando no se muestran tan beligerantes en relación con otros robos. Tres robos: el robo de las compañías eléctricas. Mientras no haya una normativa que diga en qué consiste la renovación y la actualización del parte de contadores, cada día las compañías eléctricas cobran por un servicio que no prestan, roban cada día, 2.000 carros de comida por un valor de 300 euros cada uno, a los ciudadanos. El robo de las preferentes. A un millón de españoles se les ha robado con las preferentes. Son, en total, 33 millones de carros de comida a 300 euros cada uno. O, por ejemplo, el robo del fraude fiscal. El 72% del fraude fiscal lo realizan las grandes fortunas. Hacienda deja de ingresar por ello 64.000 millones. Roban a todos los españoles lo equivalente a 213 millones de carros de comida. ¿Cómo es posible, por tanto, que se persigan las acciones de unos jornaleros cuando no se persigue con el mismo ahínco a los ladrones? Eso sí, ladrones de cuello blanco.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señores del Partido Popular, la señora Cortés nunca ha estado remunerada en Cajasur. A ustedes les viene muy bien, les viene como agua de mayo este debate, porque una buena capa todo lo tapa. Dejen ustedes de utilizar la figura de Gordillo, que hasta hace poco era un héroe para ustedes y hoy pasa a villano.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, desde Izquierda Unida vamos a seguir trabajando en la institución y en la calle; vamos a seguir poniendo el patrimonio público al servicio de la creación de empleo, porque hay un reparto injusto de la riqueza, porque es necesario ese banco público de tierras para que haya un reparto justo de la tierra desde la soberanía alimentaria; que luche contra esa política de márgenes comerciales donde se ahoga al agricultor, al ganadero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Quintana, su señoría debe de concluir.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUINTANA CAMPOS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino enseguida, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Al ganadero.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto —y concluyo—, vamos a seguir trabajando desde la alternativa donde el centro de la política tiene que ser el ciudadano, el ser humano. No es verdad que no haya otro camino: hay otro camino distinto, el de la alternativa, el de la movilización.</parrafo>
        <parrafo>Y a partir de hoy —y con esto, de verdad, concluyo— este va a ser el camino de Izquierda Unida, el camino de la movilización del 15 de septiembre, de esa gran movilización para defender el futuro de Andalucía. Un futuro que vamos a defender y vamos a avanzar hasta..., hacia un nuevo 4 de diciembre andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Quintana.</parrafo>
        <parrafo>A continuación intervendrá el Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>En su nombre, tomará la palabra la señora Castillo Jiménez.</parrafo>
        <parrafo>Señora Castillo, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Buenas tardes a todas y a todos.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, el Gobierno andaluz rechaza cualquier actuación en contra del Estado de Derecho. Ni tolera, ni admite ningún tipo de acto ni voluntad por encima de la ley. Creo que con esta claridad meridiana incluso la señora Oña, que tiene algún ramalazo bipolar, me habrá entendido.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Guarden silencio. Señorías, guarden el mismo silencio que ha guardado el conjunto de la Cámara en la intervención de la señora Oña.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Guarden silencio.</parrafo>
        <parrafo>Señora Castillo, aguarde a que los diputados del Partido Popular se aquieten y tranquilicen.</parrafo>
        <parrafo>Señora Castillo, su señoría puede reanudar su intervención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Una bipolaridad que se extiende no solo a la señora Oña, sino al conjunto de la derecha verdadera y retrógrada, representada por el Partido Popular. De manera que no es ella la que sufre esa bipolaridad.</parrafo>
        <parrafo>Sí venimos, sí venimos a descubrir por qué ha salido la señora Oña a la tribuna a hacer gala de esa bipolaridad política que, como he dicho anteriormente, mantiene la derecha verdadera y retrógrada del Partido Popular. Y es porque considera, dentro de esa bipolaridad, al señor Sánchez Gordillo como el más coherente de Izquierda Unida, pero ahora le encarga su grupo que venga aquí a decir esa coherencia en qué consiste, y nombra veinte veces al Presidente de la Junta de Andalucía y una al señor Gordillo, al que ella considera el más coherente de la formación de Izquierda Unida, además, para estar de acuerdo con él en que la pobreza, por supuesto, se deben al señor Griñán y al Partido Socialista, treinta años gobernando esta tierra con los votos de los andaluces en contra, siempre, de esta derecha verdadera, que ha ganado las elecciones y por eso está gobernando, el señor Arenas está al frente de todo el negociado, y a su lado el señor Sanz.</parrafo>
        <parrafo>De manera que esta derecha verdadera y retrógrada aprovecha un acto del señor Sánchez Gordillo y en esta tribuna prácticamente ni lo nombra. Este acto, señora Oña, no identifica en ningún momento al Gobierno andaluz, donde están Consejeros de Izquierda Unida, de la misma formación que el señor Gordillo, pero sí ha sido un filón mediático. Para usted, desde luego, ha sido el castigo, por el pecado de haber dicho que era coherente, que le ha impuesto su grupo de salir aquí. Pero a usted esto le gusta, y venir a montar estos números y estas parodias le encanta. Quiero decirle, señora Oña, y resto de la comparsa, que el fin no justifica los medios.</parrafo>
        <parrafo>[Intervenciones no registradas.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, guarden silencio.</parrafo>
        <parrafo>Continúe, señora Castillo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Le digo, señora Oña, y no sé el nombre de la diputada que no deja de pegar voces, digo que el fin no justifica los medios. Mire, el fin no justifica los medios ni para el señor Gordillo, que supuestamente era el objeto de esta iniciativa, no el señor Griñán, pero tampoco para ninguno de ustedes, desde Rajoy hasta el último diputado o cargo público del Partido Popular, que desde el Gobierno, por cierto, un Gobierno al que han llegado mintiendo, señora Oña, mintiéndoles a los españoles, engañando a los ciudadanos, digo que este Gobierno que nos ha llevado a las cuotas más importantes de desempleo, un Gobierno que ha provocado la brecha social, un Gobierno que se esconde detrás de usted, que viene aquí a meterse con Griñán y a no decir el resto y el degrado permanente y continuo a la libertad —no sé si esa palabra le gusta mucho—, a la democracia —tampoco–, a la capacidad de decisión de la sociedad y al principio de igualdad de oportunidades, que alcaldes y alcaldesas como usted, que duplican sillones, cargos, y el caso de otros alcaldes y diputados, no duplica, triplican o cuadruplican, y se olvidan, aun siendo Presidente de la Comisión del Estatuto del Diputado, decir que es Presidente de la Federación de Municipios. Pero no pasa nada, ya lo dirá, no pasa nada, señor Salas, no se asuste, ya lo dirá.</parrafo>
        <parrafo>[Intervenciones no registradas.]</parrafo>
        <parrafo>Ha venido…</parrafo>
        <parrafo>[Intervenciones no registradas.]</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, efectivamente…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Guarde silencio, señora González Vigo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—… se le sigue olvidando, se le sigue olvidando a su líder carismático…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Aguarde un momento, señora Castillo.</parrafo>
        <parrafo>Señora González Vigo, es el segundo aviso. No me obligue a proceder a la expulsión del salón de sesiones. No me obligue.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Por cierto, por cierto, señora Oña, que lleva ya usted muchos años cobrando de diputada, ocupando este sillón, ahora es miembro de la Mesa y se permite el lujo de decir aquí que le ha censurado la Mesa la reprobación de un diputado. ¿Usted por qué no se lee el Reglamento de la Cámara, con los años que lleva aquí y con lo que lleva ganado en esta Cámara, y siendo miembro de la Mesa? ¿A usted no le da vergüenza salir a la tribuna a decir que se lo ha censurado? La Comisión del Estatuto del Diputado, donde está y preside el señor Zoido, que ustedes no…, no es que no lean, es que no…</parrafo>
        <parrafo>Señorías, aquí no venimos a hablar, no lo ha hecho la señora Oña y yo tampoco lo voy a hacer, de los actos que usted quiere, que ustedes quieren repudiar o reprochar. Aquí de lo que hay que hablar, señora Oña, es de los recortes, de los copagos, de las privatizaciones, de las subidas de impuestos, de los despidos, de la usurpación de derechos, un Gobierno que criminaliza a Andalucía, un eurodiputado, Vidal-Quadras, no sé qué le parecerá a usted que Vidal-Quadras diga que Blas Infante era un cretino integral y un subnormal. No sé qué le parece. No sé si ha pedido la reprobación, no sé si van a seguir callados, como derecha verdadera y retrógrada que son, ante los insultos que cada día regalan a Andalucía los ministros y altos cargos, señoría. ¿Imagen? ¿Van a venir aquí a hablar de la imagen que está dando un diputado? ¿Y la imagen que han dado ustedes de Andalucía, usted la primera, diciendo que es coherente, que es coherente Sánchez Gordillo?</parrafo>
        <parrafo>Han criticado nuestro acento, nos han tildado de mediocres, de conformistas, nos han menospreciado y nos han comparado con las gallinas, nos han puesto de vagos, han dicho que nuestros niños son analfabetos… A eso es a lo que ustedes les gustaría que llegaran, que nuestros jóvenes y nuestros niños no pudieran ir a la escuela pública ni a la universidad, eso es lo que están pretendiendo. Que era un cretino integral y subnormal profundo Blas Infante, o Elvira Escobar, Elvira Escobar, que me voy a seguir inventando, señora Corredera, que Elvira Escobar dice que al PSOE lo votan los yonkis y las mujeres de mala reputación. Conteste usted, ya que no está ella. O la defensora de la igualdad, a ver si ese comentario es machista, a ver si se ponen ustedes todas en pie para decirle a esa concejala que eso hay que retirarlo inmediatamente.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señora Oña, ¿cómo tiene usted el taco? El taco, me refiero, de solicitudes de dimisión, ¿eh?, el otro taco ni me importa ni me interesa. El taco de solicitudes de dimisión, que tendría que empezar por usted, seguir por Antonio Sanz, cuando habla de corrupción… Corrupción en Miami, corrupción en Miami. Habla de corrupción en Andalucía, tapada por Izquierda Unida, pero se olvida de lo que están haciendo en Extremadura, ¿no?, donde gobierna, no sé si para tapar la corrupción o para tapar todas las vergüenzas. O Mayor Oreja, o Ana Mato, o Alejo Vidal, o Esperanza Aguirre, o María San Gil, o Fátima Báñez, o González Pons, o Elvira Escobar. ¿Van a tener ustedes suficiente tinta en la impresora para hacerles fotocopias a las solicitudes de dimisión, o las van a hacer a mano? ¿O se van a encomendar a algo o a alguien?</parrafo>
        <parrafo>Robar, robar es un delito. Claro que es un delito, señora Oña. Y, más allá de la definición del delito en el 237 del Código Penal, que usted se conocerá perfectamente, está la de hurto, y está el concepto de quitarle a la ciudadanía andaluza sus derechos: el dinero para la educación, el dinero para la sanidad, el dinero para la dependencia, el dinero para las políticas activas de empleo. [Aplausos.] Eso es robar, y eso es lo que están haciendo con esta tierra. Una tierra donde el Gobierno de progreso, con el voto de los andaluces [rumores], con la inteligencia y la capacidad de los andaluces... Porque los votos, porque los votos, señora...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Castillo, ruego a su señoría vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy concluyendo.</parrafo>
        <parrafo>Señora Ruiz-Sillero, ha tenido usted la desgracia de que la oiga, y...</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Sí, sí, sí, sí. Sí, sí, claro, porque, cuando usted habla de cárcel, el mismo día que habla de cárcel, por enésima vez, pero bueno, que habla de cárcel y de corrupción, y de mangoneo y de robo en una comisión, en ese mismo instante están prestando declaración la madre, [...] y los cuatro hermanos de la Ministra Báñez ante la Guardia Civil por corrupción. De manera que cuidadito con las acusaciones y cuidadito con lo que usted tenga que responder personalmente como diputada o como cargo público, porque injuriar para ustedes, de momento, señoría, de momento es gratis. Pero yo les aconsejo que se dediquen a gobernar, y no a robarles a los andaluces lo que los andaluces con tanto esfuerzo hemos conseguido tener.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Cierra el debate, en nombre del grupo parlamentario proponente, la diputada señora Oña Sevilla.</parrafo>
        <parrafo>Señora Oña.</parrafo>
        <parrafo>Señora Oña, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OÑA SEVILLA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>La verdad es que lo primero que quiero es pedir disculpas, sobre todo al público, por tener que presenciar este espectáculo [aplausos], este espectáculo de tan bajísimo nivel, incluso intelectual —y ustedes me lo permiten—, porque no se han preparado nada más que un rosario de insultos hacia el Partido Popular. Y yo quiero aquí, sin embargo, reclamar, reivindicar, pero de forma legal, sin asalto, sin insulto, sin violencia, sin coacción, el respeto a los miles y miles de andaluces que votan al Partido Popular y tienen derecho a ser considerados en esta Cámara en vez de ser insultados, insultando, de paso, a todos los enfermos que sufren bipolaridad.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, la señora Castillo debería retractarse; pero, como la conocemos, sé muy bien que no lo hará.</parrafo>
        <parrafo>Señora Castillo, la bipolaridad es una enfermedad. Que diga usted que los del Partido Popular tenemos esa enfermedad no es verdad. Habrá alguno que la tendrá, y algunos del PSOE la tendrán, y muchas otras personas; pero, verdaderamente, querer insultar al Partido Popular, y desprestigiarlo, haciendo uso de una enfermedad que causa el sufrimiento a muchas personas me parece de una vileza absolutamente intolerable.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Y quiero decir también, quiero decir también, que tengo una gran estima por la Consejera de Educación. Me ha resultado extraño que pueda aplaudir una intervención tan miserable como la que hemos escuchado esta tarde. [Rumores y aplausos.] Porque, si alguien está ocasionando un daño ahora mismo a la educación en Andalucía, como he dicho antes, es el ejemplo del diputado de Izquierda Unida, al que he nombrado muchas veces, y del Presidente Griñán, uno por hacerlo y el otro por consentirlo, permitirlo y silenciarlo.</parrafo>
        <parrafo>Nuestros niños, los niños de Andalucía, están aprendiendo, gracias al PSOE y a Izquierda Unida, que robar no tiene consecuencias. Pero aquí está el Partido Popular para decir una y mil veces que robar tiene consecuencias, que robar es un delito y que no podemos, bajo ningún concepto, recurrir a esos procedimientos.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Parece completamente insólito, y verdaderamente lo es, que tengamos que soportar una reprimenda por venir a reprobar la actitud de los que roban. Dicen: «Bueno, darle importancia a este debate, cuando hay otras cosas más importantes en Andalucía». Pues llevan ustedes un mes con el señor Gordillo de peregrinación jornalera. Jornalera cuando supongo que en su vida, en su vida lo ha sido, porque el señor Gordillo, como he dicho antes, vive del sistema, cobra del sistema, está aforado por el sistema y viaja en business [aplausos], cosa que yo no he hecho en mi vida, gracias al sistema.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, mire usted, importante será, importante será cuando dos consejeros del Gobierno del Presidente Griñán han salido en defensa rápida del señor Gordillo; importante será cuando el señor Griñán le ha pedido que pase por San Telmo rápidamente, y que no se pare, ante el verdadero culpable, ahora también con la colaboración del señor Valderas.</parrafo>
        <parrafo>Y tanto la representante de Izquierda Unida como la representante del Partido Socialista nos miran a nosotros y nos dicen que en Andalucía hay pobreza. Desgraciadamente, porque gobiernan ustedes. Claro que hay pobreza. Llevan ustedes treinta años gobernando. ¿Pero cómo pueden tener tal desfachatez como para mirarnos a nosotros cuando hablan de la pobreza de Andalucía y del mal reparto de la riqueza y de la prosperidad? Son ustedes, señora Castillo, los que llevan gobernando treinta años.</parrafo>
        <parrafo>Y hablan del fraude fiscal. Son ustedes los que han gobernado en toda la democracia española, excepto ocho años, todos los años de democracia. ¿Por qué nos miran a nosotros cuando hablan de fraude fiscal?</parrafo>
        <parrafo>Y esta mañana decían que el Presidente Rajoy había aprobado una amnistía fiscal. Y el Presidente Zapatero varias, y el Presidente Zapatero varias. Vamos a decir las verdades y vamos a ser coherentes.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes son un problema para Andalucía. Ustedes utilizan muchísimo la demagogia, la escenificación y, como he dicho también, tal vez muy rápido, en mi primera intervención, una serie de emblemas como si fueran libertarios, cuando son los emblemas de la represión, de la coacción y de la tortura en el mundo. Porque ya está bien de que aquí el Partido Comunista vaya de..., no sé, cómo diría...</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>No, no, no, no me tienten por ahí. El Partido Comunista vaya como de buenas maneras, cuando el Partido Comunista está admirando a Stalin con su historia, cuando admira a Mao con su historia, cuando admira a tantos dictadores, a Fidel Castro con su historia. Nosotros somos un partido que ha nacido en la democracia, que no tenemos historia [rumores], nada más que la historia democrática de este país. Nada más, nada más, absolutamente nada más.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Pero ustedes, ambos, ambos, tienen muchísima historia detrás, muchísima historia detrás.</parrafo>
        <parrafo>Es muy difícil...</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Señor Gracia, señor Presidente, agradecería que me considerara con el mismo respeto que a la señora Castillo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, señora Oña. Pido excusas porque estaba en ese momento distraído.</parrafo>
        <parrafo>Ruego silencio, señorías.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OÑA SEVILLA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Parece verdaderamente también insólito que vengan aquí los adalides de la libertad, con sus camisetas rojas... Que no me molesta el rojo, como han dicho esta mañana. ¿Le molestará al Partido Popular el rojo? No, el rojo no nos molesta. Nos molesta lo que ustedes quieren representar con ese color, eso sí nos molesta mucho, porque ustedes representan, evidentemente, el engaño, la mentira, la pobreza y la miseria. [Aplausos.] Ustedes son los que representan exactamente eso.</parrafo>
        <parrafo>Y es verdaderamente paradójico que vengan a hacer una enmienda, que, desde luego, no la vamos a aceptar, para que se critique, se repruebe en este Cámara, que el Ministro del Interior haya establecido una vigilancia de una serie de personas que están ocasionando desorden público, pero no se reprueba de ninguna manera a los que ocasionan esos desórdenes, a los que asaltan los supermercados, a los que asaltan los bancos, las grandes superficies. Eso no, eso no lo podemos reprobar; pero sí podemos reprobar que el Ministro del Interior haya utilizado a las fuerzas del orden, como siempre, como siempre que hay alteración del orden público. ¿Y ustedes pretenden que la sociedad se pervierta de esa manera, que los valores se trastoquen hasta ese extremo, como para que nosotros podamos aceptar una enmienda en contra de una decisión democrática, respetuosa, del Ministro del Interior? Son 50 detenidos los que hay hasta este momento; 51, para ser exactos.</parrafo>
        <parrafo>Se han detenido gracias a esa marcha pacífica de Izquierda Unida, con el beneplácito del Partido Socialista.</parrafo>
        <parrafo>El Partido Popular reprueba esa conducta; ustedes, no. Me parece perfecto si este debate se está siguiendo por la web, a través de esa posibilidad informática, y que la gente pueda comparar y pueda ver que aquí existe un Partido Socialista y una formación de Izquierda Unida que está a favor de los que asaltan los supermercados. Y el Partido Popular, que ustedes llaman derecha bipolar y comparsa, estamos a favor de la ley, de la Constitución y del orden. Es una diferencia que toda Andalucía debe valorar en la tarde de hoy.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, no me parece bien. Desde luego que no es la imagen que queremos, los indigentes buscando en los contenedores. Verdaderamente que no. Pero, miren ustedes, yo tengo una pequeñísima parcela de Gobierno, que es Fuengirola, y voy a dar cuenta de lo que hago yo allí. No he tenido que asaltar ningún supermercado, lo que he hecho ha sido llamar a todos los supermercados de Fuengirola —mire usted, fue antes que el señor Gordillo—, y sentarlos en la mesa, en la alcaldía, en una mesa de una reunión, y decirles si quieren firmar un convenio de colaboración con el banco de alimentos municipal, y con toda normalidad se está haciendo: están dando alimentos sin asaltar nada y sin pegarle a ninguna trabajadora.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos y golpes.]</parrafo>
        <parrafo>Y les doy una idea: ahora lo vamos a hacer también con los  restaurantes y con los hoteles. No hay que asaltar a nadie, no hay que pegarle a nadie, no hay que amenazar a nadie, no hay que asustar con la reincidencia de las marchas; no hay que asustar con nada de eso. Vivimos en una sociedad democrática, aunque eso, verdaderamente, a Izquierda Unida, a veces, le puede cercenar sus espectáculos, a los tan acostumbrados tiene a la sociedad andaluza. [Rumores.] Yo no sé cómo no les da vergüenza venir al Parlamento, que representa a todos los andaluces, con camisetas en lugar de con una vestimenta más decorosa. Y se lo digo con sinceridad, porque a la playa se va en bañador, pero al Parlamento de Andalucía se tiene que venir vestido con respeto. Ustedes vienen con camiseta porque hoy querían montar el espectáculo [rumores], ustedes quieren sacar tajada de toda posibilidad...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Silencio, señorías.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OÑA SEVILLA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... de toda posibilidad. Pero allá cuidado, cada cual es responsable de lo que hace.</parrafo>
        <parrafo>Hay alcaldes que tienen, de verdad, asesores jurídicos rusos; hay alcaldes que nos sentamos con los supermercados para encontrar convenios de colaboración, sin fuerza y sin coacción, y hay otros, como el de Marinaleda, que tiene asesor jurídico ruso. ¿Cómo será posible, si dice que ni siquiera habla español? Aparte de que supongo que el ordenamiento jurídico ruso será distinto al español. Pero, tal vez...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Oña, ruego a su señoría vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OÑA SEVILLA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy terminando.</parrafo>
        <parrafo>... pero tal vez eso es precisamente lo que da a Izquierda Unida ese halo, ¿verdad?, ese halo de revolucionario trasnochado de señorito, señoritos que viven del sistema, pero que, sin embargo, están continuamente cuestionando el sistema que les da de comer opíparamente a todos.</parrafo>
        <parrafo>Y decía la señora Castillo que yo que llevo aquí tantos años —usted posiblemente más—, y que, además, estoy cobrando del Parlamento... Lo que establece el Partido Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que, mire usted, además, cobraba de la Fundación Doñana XXI, y se le olvidó decirlo en su declaración de bienes, señora Castillo. Lecciones, ninguna. Lecciones, ninguna.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Y aquí, robarle a Andalucía, que yo sepa, hasta ahora, la Izquierda, la izquierda: Ustedes, con los ERE, que llevan una década de robo institucional, potenciado, permitido y ocultado por el Gobierno de Andalucía. Izquierda Unida, con su jornalero Gordillo, que se dedica a asaltar supermercados y a maltratar trabajadoras de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Exactamente, nosotros no hemos ocupado a nadie...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Oña, debe concluir inmediatamente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OÑA SEVILLA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Por tanto...</parrafo>
        <parrafo>... Termino, señor Presidente, habiendo, o reconociendo, que me resulta muy difícil contestar a dos intervenciones tan deslavazadas; que siento mucho que los que están sentados en el público tengan que asistir a tan lamentable espectáculo, y que el Partido Popular seguirá defendiendo que robar es un delito y que los métodos legales son los que pueden hacer progresar a nuestra tierra.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Oña Sevilla.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a proceder, señorías, a la votación de la primera proposición no de ley, defendida con anterioridad a esta que acabamos de debatir, relativa a impagos a entidades sociales en Andalucía, presentada por el Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>¿Perdón? Sí, sí, luego votaremos la moción.</parrafo>
        <parrafo>La proposición no de ley referida tenía diversas enmiendas del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida que no han sido admitidas por el Grupo Parlamentario Popular; por lo tanto, votamos íntegramente el texto tal cual de la proposición no de ley relativa a impagos a entidades sociales en Andalucía, del Grupo Parlamentario Popular</parrafo>
        <parrafo>Señorías, comienza la votación.</parrafo>
        <parrafo>Señor Salas Machuca, ¿cuál es el sentido del voto delegado?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SALAS MACHUCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, señor Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 48 votos a favor, 57 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Votamos a continuación el texto de la moción, consecuencia de interpelación, relativa a política general en materia de vivienda, del Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, comienza la votación.</parrafo>
        <parrafo>Señor Salas, ¿cuál es el sentido del voto delegado?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SALAS MACHUCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, señor Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 48 votos a favor, 55 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, hagan constar el problema, que yo no creo que sea informático, puesto que, con anterioridad, se han registrado 57 votos, y ahora solo 55. Me da la impresión de que es un problema puramente de no perfección en la utilización del mecanismo electrónico. Pero, en fin, hagan constar el resultado de la votación, para ustedes, a efectos de que revisen, los servicios de la Cámara.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos, a continuación, a votar la segunda proposición no de ley sobre la que acabamos de terminar hace unos momentos el debate.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MUÑOZ SÁNCHEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Para pedir votación separada del punto 1 y del 2.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Muñoz.</parrafo>
        <parrafo>Bien, solo aclarar, señorías, que fue presentado por la señora Quintana, en nombre del Grupo de Izquierda Unida, una enmienda in voce, que fue repartida a los grupos parlamentarios. Dado el pronunciamiento que ha hecho desde la tribuna la portavoz del Grupo Parlamentario Popular, entiende la Presidencia que no se puede tramitar, y por lo tanto, puesto que requeriría la unanimidad de la Cámara para su tramitación, con independencia del resultado de la votación, no se puede tramitar esta enmienda in voce, con lo que votaríamos a continuación los dos puntos por separado, dada la petición del Grupo Socialista: punto 1 y punto 2 de la proposición no de ley del Grupo Parlamentario Popular, relativa a la actuación, a la reprobación, rechazo, de los asaltos y ocupaciones llevados a cabo por el Sindicato Andaluz de Trabajadores, liderados por el diputado Juan Manuel Sánchez Gordillo.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señorías, pasamos a votar, en primer lugar, el punto número 1 de la citada proposición no de ley.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, comienza la votación.</parrafo>
        <parrafo>Señor Salas Machuca, ¿cuál es el sentido del voto delegado?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SALAS MACHUCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, señor Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobado, al haber obtenido 93 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>La misma consideración: trasladen a la Mesa la constancia de que han intentado proceder a votación, y no ha sido recogida por el contador electrónico, y revisarán los servicios de la Cámara el funcionamiento de esos escaños.</parrafo>
        <parrafo>A continuación votamos el punto número 2 de esta proposición no de ley.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>Señor Salas, ¿cuál es el sentido del voto delegado?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SALAS MACHUCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, señor Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazado, al haber obtenido 48 votos a favor, 57 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

