<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>9</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 5</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>28</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Declaraciones institucionales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Declaraciones institucionales</tipo_iniciativa>
    <materias>Sexualidad, Discriminación sexual, Minoría sexual</materias>
    <numero_expediente>9-12/DI-000003</numero_expediente>
    <extracto>Declaración Institucional con motivo del Día Mundial contra la Homofobia, la Transfobia y la Bifobia (pág. 40).</extracto>
    <intervienen>D. Manuel Gracia Navarro, Presidente del Parlamento de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, antes de proceder a la tramitación de las preguntas dirigidas al Presidente de la Junta de Andalucía, voy a dar lectura a una declaración institucional suscrita por los tres grupos parlamentarios con motivo del Día Mundial contra la Homofobia, la Transfobia y la Bifobia.</parrafo>
        <parrafo>«El 17 de mayo se celebra el Día Internacional contra la Homofobia, la Transfobia y la Bifobia. Se trata de una fecha de especial trascendencia tanto para el colectivo de lesbianas, gais, transexuales y bisexuales como para el resto de la sociedad, ya que ese día, hace 22 años, la Organización Mundial de la Salud dejó de considerar a la homosexualidad como una enfermedad.</parrafo>
        <parrafo>»Desde el Parlamento de Andalucía se reconoce la continua labor de lucha que han realizado estos movimientos para erradicar esta clase de discriminación y la cual aún mantienen viva en dicha causa para que la propia Organización deje de considerar la transexualidad como una enfermedad.</parrafo>
        <parrafo>»La jornada conmemorativa es, igualmente, una oportunidad para volver a recordar a todas las personas que han sufrido agresiones, ya sean verbales o físicas, por su orientación sexual o por su identidad de género, tanto en nuestra región como en el resto del mundo. Y a ello se añade el deseo de mostrar nuestra solidaridad y apoyo a todas las víctimas y sus familias por esta causa, y, al tiempo, la condena de dichas agresiones y de la actitud de sus autores, tanto los directos como los indirectos.</parrafo>
        <parrafo>»Todas estas fobias, elegetebefobias, deben ser tratadas con la urgencia que presenta cualquier otra discriminación, puesto que existen multitud de obstáculos reales que dificultan e incluso llegan a impedir el desarrollo de una vida normal, feliz y libre, de lesbianas, gais, bisexuales y transexuales, que están aún, pues, discriminados y discriminadas.</parrafo>
        <parrafo>»Esta parcela del trabajo por la igualdad de todas las personas, que está en ocasiones más oculta que otras pero es tan real como el resto, hay que seguir impulsándola para erradicar todo el sufrimiento vinculado a ella, y hay que hacerlo de forma conjunta, apoyando a los colectivos que abanderan esta denuncia social.</parrafo>
        <parrafo>»Por todo ello, el Parlamento de Andalucía declara lo siguiente:</parrafo>
        <parrafo>»Uno. La Cámara autonómica asegura que las administraciones públicas velan por la puesta en marcha de las actuaciones que, desde los ámbitos competentes, sirvan para poner fin a toda discriminación por razón de orientación sexual o de identidad de género.</parrafo>
        <parrafo>»Dos. A raíz de esta conmemoración, el Parlamento defiende que la igualdad legal es la herramienta fundamental que ha de ser utilizada por su eficacia para combatir este tipo de discriminación.</parrafo>
        <parrafo>»Tres. Que se trata de una realidad en cuyas actividades, para alcanzar una solución al problema sufrido, participan todas las instituciones y se trabaja para lograr el compromiso de la sociedad en general.</parrafo>
        <parrafo>»En Sevilla, a 27 de junio de 2012.</parrafo>
        <parrafo>»Portavoz del Grupo Parlamentario Popular, portavoz del Grupo Parlamentario Socialista, portavoz del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía».</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

