<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>16</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 9</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>11</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <numero_expediente>9-12/PNLP-000043</numero_expediente>
    <extracto>Proposición no de ley relativa al anteproyecto de Ley Orgánica de Medidas de Calidad en la Educación (pág. 92).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Socialista.</proponentes>
    <votacion>Votación: aprobada por 55 votos a favor, 48 votos en contra, ninguna abstención..</votacion>
    <intervienen>Dña. Adela Segura Martínez, del G.P. Socialista. Dña. Marina Segura Gómez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. María Francisca Carazo Villalonga, del G.P. Popular Andaluz.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Y pasamos, a continuación, al debate de la proposición no de ley relativa al Anteproyecto de Ley Orgánica de Medidas de Calidad en la Educación, presentada por el Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Para la defensa de la misma interviene en primer lugar, en nombre del grupo parlamentario proponente, la diputada señora Segura Martínez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora SEGURA MARTÍNEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente. Buenas tardes, señorías.</parrafo>
        <parrafo>El motivo por el que el Grupo Socialista trae a esta Cámara esta proposición no de ley es el rechazo al Anteproyecto de la Ley Orgánica de Medidas de Calidad en la Educación, que nosotros podemos decir de destrucción de la calidad de la educación, y diré algunos motivos diversos para tener este concepto.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, desde 1978 han sido siete las leyes educativas que los distintos Gobiernos de España han elaborado, si bien es verdad que solamente tres han supuesto, o han pretendido, una reforma educativa: la LOGSE, la LOCE y la actual Ley Orgánica de Educación, vigente desde 2006.</parrafo>
        <parrafo>Miren, señorías, las leyes de educación siempre han suscitado un importante debate, sobre todo...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Perdone, señora Segura.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, guarden silencio, por favor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora SEGURA MARTÍNEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>... sobre todo, la Ley Orgánica reguladora del Derecho a la Educación, que se aprobó en julio de 1985, y esta ley lo que hizo fue que marcó un hito histórico en el progreso para una sociedad moderna. Por una razón: porque nunca antes la ciudadanía española había tenido garantizado ese derecho a la educación, y cabe recordar que lo hizo un Gobierno socialista, un Gobierno que en aquel momento presidía el señor Felipe González.</parrafo>
        <parrafo>Miren ustedes, hay dos cuestiones fundamentales por las que creo que el preámbulo de la LODE tiene mucha importancia, por los momentos en los que nos encontramos ahora mismo, sobre todo por la definición que hace del desarrollo de la educación como fundamento del progreso y de la técnica, como condición de bienestar social y prosperidad material, y fundamentalmente como soporte de las libertades individuales en una asociación democrática que hacen que la educación se haya configurado como un derecho básico y que los Estados hayan tenido que asumir este derecho como un servicio público prioritario. Y la segunda razón por la que me llama la atención el preámbulo de esta ley es, sencillamente, porque nos hace un recorrido de trasfondo histórico que, de alguna manera, nos puede poner en la tesitura de cómo nos encontramos ahora mismo.</parrafo>
        <parrafo>Yo recuerdo una célebre frase, de cuyo nombre no quiero acordarme, cuando se decía en este país «españoles, estamos al borde del precipicio y vamos a dar un paso hacia adelante». Esto es lo que yo creo que está pasando.</parrafo>
        <parrafo>Nuestro país ha tenido una insuficiencia, en el desarrollo económico, también avatares en su desarrollo político en distintas etapas, unas etapas de mezquindad en el desarrollo de la educación, de miseria, de desprotección social, y, desde luego, nosotros no nos queremos acordar nada más que para luchar para que no vuelvan. Espero que la bancada de la derecha se afane de la misma manera en ese sentido. Esto hace que el Estado hiciera una dejación de funciones en instituciones privadas, en particulares, y en España se consolidó un sistema mixto, un sistema dual, y con la Ley General de Educación de 1970 se establece la obligatoriedad y gratuidad de la educación básica unificada, y responsable, el Estado; pero se abre la puerta para que los centros no estatales pudieran participar en la oferta de puestos escolares gratuitos en los niveles obligatorios obteniendo a cambio una contrapartida económica del Estado. Nunca se hizo un desarrollo reglamentario adecuado; pero sí hubo unos conciertos que, finalmente, en ausencia de una normativa adecuada, lo que fue es que algo que apareció como provisional se convirtió en una cosa perpetua, un sistema donde la cobertura de fondos públicos a las enseñanzas obligatorias no dejó de extenderse, cuando, por el contrario, en el ámbito privado, cuando, por el contrario, el estancamiento era relativo en el ámbito público. ¿Qué teníamos así? Teníamos unas opciones educativas alternativas, cuando no contrapuestas, que lo que hacen es que prolongan la fractura ideológica que secularmente había escindido a la sociedad española en torno a la educación.</parrafo>
        <parrafo>¿Y por qué he tenido tanto interés de traer esta reflexión del trasfondo histórico en el preámbulo de la LODE? Pues, señorías, porque se explica la complejidad del marco educativo con el que se encontraron los padres —digo los padres porque no había ninguna madre— cuando se elabora la Constitución.</parrafo>
        <parrafo>La Constitución ¿qué hace? Reconoce el sistema mixto y, además proporciona un espacio normativo integrador en el que, evidentemente, tienen la convivencia, tienen la oportunidad de convivir diversas opciones educativas. Pero ¿cuál es el problema que tiene este país? Pues que, cada vez que en la etapa más reciente de la democracia en este país, el Partido Popular, cada vez que toca poder institucional, no acepta estas reglas. Es más, no acaban de enterarse que hay un artículo, el 27.9 de la Constitución, que establece los requisitos que deben reunir estos centros.</parrafo>
        <parrafo>Claro, así no es de extrañar que, en el 2002, el Gobierno que presidía el señor Aznar generó la LOCE, con un rechazo casi unánime. Y no era porque los sectores educativos y porque los partidos políticos tuvieran ese capricho, de no apoyarlos —por eso la luz la vio esta ley solamente con el apoyo del Partido Popular y la Coalición Canaria—. Era, sencillamente, porque se veía que había un serio agravio, porque rompía los consensos que había permitido lo que era el sistema educativo desde la aprobación de la Constitución. Y ¿por qué? Pues porque dificultaba aspectos tan importantes como la participación de padres, de madres, de alumnado; porque permitía la interrupción de la escolarización obligatoria hasta los 16 años; porque vulneraba las competencias educativas que correspondían a las comunidades autónomas; se alteraba el equilibrio entre la enseñanza pública y privada concertada, y todo ello sin los recursos financieros necesarios. ¿Les suena? Son tozudos, siempre a la misma cantinela, siempre que tocan poder, las mismas propuestas.</parrafo>
        <parrafo>Afortunadamente, el Partido Popular perdió las elecciones y el Gobierno socialista de José Luis Rodríguez Zapatero cambió y aprobó la ley con apoyos y con consensos; una ley orgánica que, como decía su señoría, Araceli Carrillo, y la Consejera en el día de ayer, tenía una memoria económica: 1.400 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>La ley ha permitido, como así consta en los datos del Ministerio, rebajar las tasas de fracaso y abandono escolar en los últimos años. Pero ¿qué sucede?</parrafo>
        <parrafo>En noviembre del 2011 galopa de nuevo, como cortando el viento —y no quiero decir que sea un velero bergantín: es un desastre lo que ustedes están proponiendo—, el Partido Popular, y el 21 de septiembre, pues presentan este anteproyecto de ley, que ustedes se empeñan en llamar «de Mejora de la Calidad Educativa», cuando la única cosa que han conseguido es cumplir por una vez. No han cumplido ninguna promesa, y mira qué casualidad que cumplen la de utilizar la educación para reformar los pilares básicos de desarrollo de un país, no para mejorarlo, sino para devaluarlo de la forma más trasnochada y más radical. Y, claro, ¿qué es lo que han conseguido el señor Rajoy y su Gobierno, con el señor Wert al frente? Pues lo único que ha conseguido ha sido devaluar la gestión en las políticas educativas por la regresión del gasto educativo y volver más atrás de la Ley General de Educación de los setenta. Están volviendo a sesenta años más atrás, porque eso yo lo viví, y, en la ley esta, lo que empezaron a quitar fue la reválida, y empezaron a poder estar los niños y las niñas en los mismos grupos. Fíjense ustedes por qué se han ido tan atrás y por qué rechazamos de plano....</parrafo>
        <parrafo>Les decía yo que era la destrucción. Pues, mire usted, porque rompen la equidad en la educación; porque imponen la segregación temprana mediante reválidas al final de cada etapa educativa; porque no tienen ustedes un diagnóstico riguroso para esta elaboración.</parrafo>
        <parrafo>Señora Carazo, usted decía, en el día de ayer, que tenían un buen tocho de investigación, de años... Yo le ruego, por favor, porque lo mismo usted nos saca de nuestra equivocación, que traiga todas esas investigaciones que hacen posible que tengan razón de ser esa cantidad de articulado, de artículos bis, de ampliaciones, de puntos que ustedes ponen en el anteproyecto.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes consideran, y el señor Wert, por supuesto, como su líder en educación, que la evaluación es un instrumento de selección del alumnado, no es una herramienta de mejora. Ningunean las competencias de las comunidades autónomas, buscan o se amparan en la educación diferenciada. ¿Y saben ustedes qué sucede? Que es que tenemos un concepto muy distinto de lo que es la educación diferenciada.</parrafo>
        <parrafo>Para ustedes la educación diferenciada es los ricos para acá, los pobres para allá, las niñas para aquí, los niños para allá, y nosotros creemos en la educación diferenciada, pero en aquella que se fija en las capacidades, en las potencialidades individuales del alumnado. Y, además, ustedes eliminan la Educación para la Ciudadanía en Educación Primaria, y, en Educación Secundaria, esa nostalgia que ustedes tienen de esos cuarenta años atrás me lo ha permitido ver con más claridad la señora Carrillo, en ese libro tan extraordinario que le han regalado de la Enciclopedia Álvarez, donde anoche, tranquilamente, yo me di cuenta de que, hasta la página 53, ustedes, que hablan de que hay eliminar la Educación para la Ciudadanía porque adoctrina, porque es un pensamiento monolítico... Madre mía, a la mujer que ustedes han hecho esa crítica antes de yo venir al Parlamento. Pero yo no les he escuchado nunca hacer una reflexión de qué pasaba entonces, en aquella época, y cómo quieren ustedes superar y no volver hacia atrás. En la página 53, para hablar de la definición de palabras, se tiraron haciendo un adoctrinamiento, y eso sí que era un adoctrinamiento de testamento antiguo, moderno y todas esas cuestiones.</parrafo>
        <parrafo>Miren...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora diputada, ruego a su señoría vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora SEGURA MARTÍNEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy terminando, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Es un proyecto recentralizador, en contra de la participación de la comunidad educativa. Pero no lo digo yo. Es que no lo han presentado a los representantes de la comunidad educativa en el Consejo Escolar del Estado.</parrafo>
        <parrafo>A ustedes, dos días antes de presentar el anteproyecto, las organizaciones ya les habían pedido que garantizaran la igualdad y el propio derecho a la educación. ¿Se acuerdan? Lo que en 1985 garantizábamos los socialistas. Pero es que, además, ustedes han hecho el milagro de poder unificar a todos los sindicatos, los más progresistas, los menos progresistas. Un día antes de su presentación habían abandonado el pleno del Consejo Escolar en un comunicado conjunto.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, ustedes solo están pensando en que tienen que tener una exclusiva cantidad de contenidos homologados; no creen para nada en el Estado de las autonomías ni en las diferencias; les van a crear un grave problema, con el tema de los temarios y las asignaturas, a los centros educativos —así ustedes no los van a ayudar—; devalúan las condiciones laborales del profesorado; cambian el sistema de elección de los directores...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Segura, su señoría debe de concluir.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora SEGURA MARTÍNEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Acabo inmediatamente, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Por todo ello, nosotros pedimos, el Grupo Socialista, a este Parlamento, que manifieste su rechazo al anteproyecto de la Ley Orgánica de la Mejora de la Calidad, e instamos al Consejo de Gobierno para que a su vez inste al Gobierno central a entablar un diálogo sereno, ese que tanto les gusta a ustedes, elegante, sereno. Tienen una mayoría, pues aprovéchenlo, comuníquenle a las comunidades autónomas qué es lo que piensan y vamos a alcanzar un acuerdo en relación con la reforma del sistema educativo, que sin duda será necesaria.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Segura.</parrafo>
        <parrafo>Bien, intervendrán a continuación los otros grupos parlamentarios para fijar su posición ante esta iniciativa. En primer lugar, lo hará el de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Y en su nombre, su diputada señora Segura Gómez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora SEGURA GÓMEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Buenas tardes, señorías.</parrafo>
        <parrafo>El Grupo Parlamentario de Izquierda Unida, por supuesto, va a emitir su voto favorable a esta proposición no de ley, porque compartimos en su totalidad la propuesta de acuerdo, no siendo así de la misma manera con la totalidad de la exposición de motivos.</parrafo>
        <parrafo>Y compartimos, como digo, la propuesta de acuerdo en sus dos apartados, porque rechazamos de forma rotunda y de forma profunda el anteproyecto de la LOMCE y porque, desde Izquierda Unida, como ayer también dijimos aquí desde esta tribuna, abogamos por el restablecimiento del diálogo con los agentes sociales, en una cuestión que nosotros consideramos de primer orden, como es la de determinar cómo queremos que sea la educación pública en nuestro país.</parrafo>
        <parrafo>Rechazamos el anteproyecto de la LOMCE porque, tal y como dijimos ayer también, se trata de una reforma..., de una contrarreforma ideológica con la que el Partido Popular pretende hacernos volver al franquismo, al elitismo, a la segregación, destrozando de un plumazo todos los avances que hemos conseguido conquistar en las últimas décadas y condenando a varias generaciones al fracaso social y al fracaso escolar. Lo rechazamos. Y sí, lo rechazamos, señorías del Partido Popular, por una cuestión ideológica, por supuesto que sí. Porque estamos ante una de esas reformas, de esas grandes reformas ideológicas que el Partido Popular prometió realizar una vez llegara al Gobierno. Y así lo definió el señor Mariano Rajoy, a pesar de que a la señora Carazo, pues no le interese reconocer la carga ideológica de esta contrarreforma para ocultar precisamente el recrudecimiento de la lucha de clases que ustedes están haciendo cada día más patente en este país. Y claro que es una cuestión ideológica. Porque este modelo educativo está pensado y más que pensado para una determinada clase social, política y económica: la clase alta, la clase rica, la burguesía, la que tiene el capital acumulado en los bolsillos... Como la queramos llamar, como ustedes la quieran llamar. Pero lo que está claro es que, en definitiva, es una contrarreforma para que tengan posibilidades de estudiar los que más tienen y para dejarles también, de paso, el camino libre a sus amigos, a los amigos del Partido Popular, incluida también la Iglesia, para que puedan hacer negocio y seguir acumulando riquezas y capital a costa de lo que es un derecho fundamental.</parrafo>
        <parrafo>Rechazamos esta contrarreforma en sus diez ejes básicos: por intentar convertir la educación en una carrera constante de obstáculos, con las tres reválidas; por reducir el número de asignaturas y centrar la carga lectiva en unos contenidos mínimos; por recentralizar y establecer un control del currículum desde la Administración central; por la segregación, la selección y la clasificación cuanto antes del alumnado, mediante los itinerarios; por el sometimiento de los centros educativos a las exigencias del mercado y al principio de competitividad; por la instauración de ese pago de resultados y de esa definición y establecimiento de ranking; por la introducción de la financiación privada en la escuela pública; por el trato a favor a los centros privados concertados; porque se elimina la participación democrática en los centros, y por ese ataque y desprestigio continuo al que se le está sometiendo a los maestros y al profesorado en este país. Nos oponemos a esta contrarreforma por considerarla una contrarreforma puramente ideológica que no está fundamentada pedagógicamente en las 27 escasas páginas que la conforman, ni aporta ni el más mínimo diagnóstico riguroso de la situación actual que justifique los cambios propuestos.</parrafo>
        <parrafo>Los motivos que exhibe solo se apoyan en prejuicios o ideas preconcebidas, sin ninguna base en la investigación, ningún tipo de investigación científica que la respalde: datos sin fecha, referencias incompletas y muchas veces hasta equivocadas las referencias, cuadros que no indican sus fuentes, y un largo etcétera. Un verdadero desastre, señorías del Partido Popular. Un verdadero desastre para tratarse de una reforma del sistema educativo a nivel estatal. Un verdadero desastre e irresponsabilidad, también, política.</parrafo>
        <parrafo>Rechazamos esta contrarreforma por no venir también acompañada de financiación y, sí, por venir acompañada de brutales recortes, que se ahondan aún más en los Presupuestos Generales de 2013. Con un recorte añadido del 14,4% y 50 millones menos para becas, están socavando la calidad de la educación y los derechos de sus profesionales. Con cerca de 100.000 docentes menos, con más horas de clase, más estudiantes por aula, menos becas, más tasas en las etapas no obligatorias y en servicios esenciales como comedores escolares, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>Y en este contexto se proclama, cínicamente, como primer objetivo de esta reforma, como ayer bien dijimos, la mejora de la calidad educativa. ¿Qué calidad, señorías del Partido Popular? ¿Para quién esa calidad, señorías del Partido Popular?</parrafo>
        <parrafo>Y rechazamos y denunciamos que este anteproyecto de ley se haya gestado al margen y en contra de la comunidad educativa, que se viene movilizando intensamente contra los brutales recortes y ataques a la educación pública por parte del Ministerio.</parrafo>
        <parrafo>Miren ustedes, en su afán de hurtar el debate público, algo que concierne a toda la ciudadanía, como es el presente y como es el futuro de la educación en nuestro país, que requiere además contar con las voces y con las aportaciones de personas expertas y de la propia comunidad educativa, el Ministerio sustituyó en su página web el texto completo del anteproyecto de ley por una mera presentación de diapositivas. De esta forma no solo trivializó las propuestas del anteproyecto sino que suprimió y eliminó de facto la posibilidad de iniciar siquiera un debate riguroso sobre la cuestión. Lo que el Ministerio entiende por debate se ha limitado a facilitar una dirección de correo electrónico a la que enviar sugerencias o críticas, sin confrontarlas ni debatirlas en foros abiertos y plurales. Y ha sido el propio Ministerio quien ha decidido cuáles son consideradas y cuáles no, sin hacer públicas ni siquiera las que ha recibido, en su totalidad. Como bien ha dicho la portavoz del Partido Socialista, no se ha llevado a debate a la Conferencia Sectorial, ni al Consejo Escolar de Estado, ni en ningún órgano que conozcamos.</parrafo>
        <parrafo>Izquierda Unida denuncia, por lo tanto, esta farsa y exige que se abra un amplio debate social, con participación de toda la comunidad educativa, sobre la situación de la educación pública en nuestro país, que está siendo sometida a los mayores recortes presupuestarios de todos los tiempos.</parrafo>
        <parrafo>Y, señora Carazo, sinceramente, me alegré muchísimo ayer al oír su intervención en la comparecencia, me alegré muchísimo. Me alegré porque usted misma, con su discurso, le dio la razón a esta fuerza política. Porque frente a los argumentos psicopedagógicos, educativos, sociales, científicos, laborales, ideológicos y políticos que nosotros pusimos sobre la mesa para demostrarles la no idoneidad de esta contrarreforma y explicar nuestra oposición a la misma, usted no expuso ningún argumento y de ningún tipo para explicar ni justificar la contrarreforma. Cero, ninguno. No habló nada de reválidas, ni de los itinerarios, ni del pago por resultados, ni de los rankings, ni del trato a favor de los centros privados concertados, ni de la aniquilación de la democracia participativa en los centros, ni del ataque y el desprestigio al profesorado... No habló nada, no justificó para nada vuestra propuesta de sistema educativo público en el país. ¿Y sabe por qué creo yo que usted lo obvió por completo? Porque la contrarreforma es tan cruel, y es tan dura, que hasta ustedes mismos saben que no la van a poder justificar ni ante la comunidad educativa ni ante la sociedad en general. No la van a poder justificar y por eso no se suben a esta tribuna a explicar la justificación de esta reforma. Y por eso mismo, por no tener justificación, en Izquierda Unida exigimos la inmediata retirada del anteproyecto de ley, por tratarse de una reforma al margen de la comunidad educativa, una reforma regresiva, clasista, excluyente y segregadora, que atenta contra el derecho a una educación pública de calidad en condiciones de igualdad y que supone una vuelta al sistema de enseñanza franquista.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Segura.</parrafo>
        <parrafo>A continuación intervendrá el Grupo Parlamentario Popular. Lo hará en su nombre su portavoz, en este caso, la señora Carazo Villalonga, que tiene ya la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CARAZO VILLALONGA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Unas horas después de la comparecencia sobre el anteproyecto de ley impulsado por el Gobierno de España volvemos a debatir en este Pleno del Parlamento de Andalucía sobre la misma cuestión, esta vez sobre la proposición no de ley que el Grupo Parlamentario Socialista nos propone.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, en todos los plenos tengo que hacer un ejercicio de abstracción para situarme, se lo digo de verdad, porque este es el Parlamento de Andalucía, señorías, y no es la primera vez que se lo digo, y me gustaría que se hablase de Andalucía; hablamos del Gobierno, sí, señora Segura, pero vamos a hablar también de Andalucía y cómo puede incidir este anteproyecto en nuestro sistema educativo, en el sistema educativo andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Yo entiendo que ustedes prefieran hablar solo del Gobierno, solo del Gobierno, para no hacer frente a la situación de emergencia en la que se encuentra el sistema educativo andaluz. Solo utilizan su confrontación habitual, están muy acostumbrados, en vez de hablar de la realidad de nuestro sistema educativo. Poco han hablado esta tarde también de Andalucía, una vez más, creo que nada, nada se ha hablado de esa incidencia sobre nuestro sistema educativo.</parrafo>
        <parrafo>La exposición de motivos de su PNL no tiene desperdicio. Es para distribuirla, desde luego. Tiene su sello, un tono panfletario y demagógico que es inconfundible, es inconfundible, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Tengo que hacer algunas precisiones. Si ha existido una ley educativa que haya contado con mayor rechazo en la comunidad educativa ha sido, precisamente, la LOGSE de Felipe González, de Felipe González, señora Segura. Ayer se equivocó usted.</parrafo>
        <parrafo>A finales de los ochenta y en el mismo año de la aprobación de la ley las huelgas generales de profesores y estudiantes se sucedieron durante meses, durante meses, señorías, y forzaron la única dimisión producida de un Ministro de Educación, no sé si lo recuerdan. En nuestro país, la única José María Maravall. No den lecciones, señorías, de nuevo autocomplacencia, se olvidan, recuerdan solo lo que se les ocurre y nada, ningún reconocimiento de errores, eso solo para los demás. Este detalle se les ha olvidado en la exposición de motivos.</parrafo>
        <parrafo>Una cosa más, algo de bueno tendría la LOGSE para ustedes, aunque hoy la atacan de nuevo, a pesar de la rapidez con la que la derogaron totalmente, cuando, si hacemos un análisis pormenorizado de la LOE, evidencian muchas más similitudes con la LOE que con la propia LOGSE, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Dicen también que no contaban ni con el consenso, la LOE, ni con los recursos financieros necesarios. Lo mismo dijeron en la tarde de ayer y lo dicen hoy de la futura norma que prepara el Gobierno. Pero, bueno, ¿podemos hablar de los recursos de los que dispone en la actualidad el Gobierno bipartito andaluz? ¿Hablamos de esos recursos? ¿Quieren que hablemos de ellos, señora Segura? Pero si han arruinado a esta tierra, pero si han arruinado a España malgastando los recursos de todos, sin ton ni son, solo buscando la propaganda, el autobombo. No tienen ni para pagar los aspectos esenciales de nuestro sistema educativo, las escuelas infantiles, los centros concertados, los colegios públicos que les están obligando a tapar sus vergüenzas. ¿Hablamos de esta realidad del sistema educativo andaluz y de los recursos de los que dispone el Gobierno bipartito? Ahora sí, con una mano piden a Rajoy y con la otra confrontan como lo están haciendo de nuevo esta tarde aprovechando este debate. Han malgestionado nuestro sistema educativo, sin dirección, sin planificación, sin evaluación. [Aplausos.] Como les decía también ayer. Nunca han evaluado ni un programa educativo en Andalucía y, claro, no están de acuerdo con las evaluaciones que plantea el anteproyecto de ley. Se lo repito hoy de nuevo, y nunca me responden: ¿Por qué tanto miedo a las evaluaciones, por qué tanto miedo a evaluar? Sabemos que ustedes como responsables nunca han salido bien parados de ella, pero reconozcan que solo con evaluaciones rigurosas y trasparentes se pueden tomar decisiones que permitan mejorar la calidad real. Son herramientas utilizadas en los países de nuestro entorno, para mejorar, no como instrumento de selección, señora Segura, para mejorar, no como instrumento tampoco de selección y de segregación, se lo dije ayer por la tarde: selección y segregación es lo que ustedes vienen practicando con su bilingüismo discriminatorio, eso es segregación y selección en las aulas andaluzas, el modelo del sorteo [aplausos], el de la bolita, el de unos niños bilingües y otros no, incluso dentro del mismo centro educativo. Selección y discriminación es su atención y su concepto, perdón, de atención a la diversidad en las aulas andaluzas, sin practicar desdobles necesarios, superando sistemáticamente las ratios, sin refuerzo. Hoy se lo ha dicho la asociación de profesores en la puerta de la Consejería, se lo ha vuelto a recordar. En definitiva, segregación es no prestar la atención necesaria a los alumnos con necesidades específicas. Nunca han libreado los recursos suficientes.</parrafo>
        <parrafo>Para poder hablar hay que predicar con el ejemplo. Contraten ustedes, lo vuelvo a repetir, a los interinos para esa atención real a la diversidad y no excluyente que garantice la equidad, la equidad real, la que ustedes mencionan permanentemente. Se les llena la boca cada vez que hablan de equidad, pero luego no cumplen con ella en las aulas andaluzas. Supriman su denostado Plan de Calidad. Ayer se lo pedí a la Consejera en este mismo Salón de Plenos, no respondió, la callada por respuesta. Con ese presupuesto del Plan de Calidad malgastado también podrían contratar a miles de interinos para estos fines. Se lo repito hoy de nuevo: supriman su mal llamado plan de Calidad.</parrafo>
        <parrafo>Pero si dudan hasta del diagnóstico del anteproyecto de la ley, lo decíamos también ayer, ¿les parecen poco los negativos resultados arrojados por nuestro sistema educativo informe tras informe, estudio por estudio? Avergonzados tendrían que estar en vez de venir hoy aquí de nuevo a aplaudirse y a sacar pecho, a presumir de sus fatales leyes educativas. Es más fácil seguir negando la realidad y buscando la crítica fácil con cuestiones que a nadie le preocupan. Mencionan de nuevo como argumento la educación diferenciada. Se lo dije ayer, es que a ustedes les gusta coartar la libertad de las familias y ahora, pues aún más, es propio de los regímenes socialcomunistas.</parrafo>
        <parrafo>Pero si han sido los de su Gobierno, señora Segura, los que han venido concertando con estos centros en Andalucía desde hace años. Mire, en Granada hay uno, en Granada hay un centro y ha desfilado medio Gobierno andaluz por este centro, medio Gobierno andaluz fotografiándose, felicitándoles por su actividad en la inauguración, en la clausura o imponiendo las becas a los alumnos. Pero, bueno, qué barbaridad estamos diciendo. [Aplausos.] Por favor, ya está bien de un falso debate. Ahora les apetece sacarlo de la chistera y ponerlo sobre la mesa. Puedo traer todas esas fotos, hace falta solo meterse en la página web de todos estos centros. Y, si no, dígannos aquí esta tarde que están en contra de la labor que realizan estos centros en Andalucía, díganlo, díganoslo.</parrafo>
        <parrafo>Utilizan también la Educación para la Ciudadanía. Ya se lo dijimos ayer también, señora Segura, no estábamos de acuerdo con los contenidos, como no lo están la mayoría de los ciudadanos. Nunca una asignatura ha recibido tantas críticas y tanta objeción. Le recuerdo que recibimos un amplio respaldo electoral, señora Segura, y en tanto ustedes posponen su máquina de recursos a funcionar, la máquina de confrontación en la que se han convertido sus consejos de Gobierno, para nada más, porque no aprueban nada, no impulsan la labor ni la política en Andalucía, solo preparan recursos para el Gobierno de España. A la vez también recurren a la memoria histórica que tanto les gusta —del franquismo ha hablado, incluso, la señora Segura aquí esta tarde—. Mirando de nuevo al pasado, al pasado, siempre mirando al pasado, nada de presente y muy poco de futuro en su intervención.</parrafo>
        <parrafo>Mire, a nosotros, señorías, nos preocupa el presente y nos preocupa el futuro de nuestro sistema educativo. Ese es el debate real, esta es la diferencia, con una fotografía en color o en blanco y negro, pero una fotografía que sea nítida, una fotografía que sea real, que se ajuste a la situación actual de nuestro sistema educativo.</parrafo>
        <parrafo>Hablan incluso de devaluación de las condiciones del profesorado. ¿Pero cómo se atreven? ¿Cómo se atreven a hablar de las condiciones del profesorado en Andalucía? El anteproyecto, lo único que hace es facultar a las administraciones educativas, en cinco años, después de la publicación de la ley orgánica, para la reasignación del desempeño de funciones, y de manera extraordinaria y siempre que sea motivada.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Carazo, ruego a su señoría vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CARAZO VILLALONGA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Mire, señora Segura, les decía que cómo se atreven —voy terminando— si esto en Andalucía es habitual, si los docentes están siendo obligados ya a perder su destino y a desplazarse de localidad en localidad. Y no de manera excepcional: es algo muy habitual. ¿Eso no es devaluar al profesorado?</parrafo>
        <parrafo>Y voy terminando, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Les decía que tienen esta oportunidad para participar positivamente. Comienza el trámite parlamentario. No hace falta solicitar, a través de una proposición no de ley, que se participe a través del diálogo y que este sea el momento. Así va a ser, pero no podemos perder ni un minuto más mirando al pasado ni hacia otro lado.</parrafo>
        <parrafo>Son momentos de dificultad, pero han de ser de oportunidad y de esperanza. Hace falta gestionar más eficientemente; hace falta poder competir mejorando la calidad, mejorar nuestra empleabilidad, y esta oportunidad se la va a dar la ley que prepara el Gobierno de España.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señorías.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Carazo.</parrafo>
        <parrafo>Cierra el debate a continuación el grupo parlamentario proponente, el Grupo Socialista, y, en su nombre, intervendrá la señora Segura Martínez.</parrafo>
        <parrafo>Tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora SEGURA MARTÍNEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, señora Carazo, yo no tengo ningún interés en mirar al pasado. Es que, leyendo el anteproyecto, uno tiene que retrotraerse, porque todo el articulado que ustedes hacen es, justamente, mirar al pasado.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>El problema que tenemos, señora Carazo, es que usted habla de que nosotros tenemos deficiencias en los pagos.</parrafo>
        <parrafo>Usted sabe perfectamente que el 90% de las competencias vienen del papá Estado, y usted sabe perfectamente... Yo no voy a perder el tiempo en un discurso que ya se está haciendo en esta Cámara.</parrafo>
        <parrafo>Yo no sé... Ustedes ya no son políticos: son magos. La eficiencia y la calidad de la educación con recortes de más de cinco mil millones no se sostiene. ¿Cómo van a ser eficientes? Por eso digo que tienen que ser magos. ¿Cómo lo van a mantener todo sin la merma de la calidad en la educación? ¿Qué se cree, que tenemos...? ¿En el Parlamento ha visto usted alguna máquina de acuñar dinero? Si no saben ustedes que esto... No podemos hablar del sistema de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Estamos hablando de un anteproyecto, de una ley orgánica. Que yo sepa, las comunidades autónomas, por desgracia, tenemos que ajustarnos a la ley orgánica, no podemos ser insumisos, ya lo sabe usted. Y, en materia educativa, cuánto estamos pasando con esa condición.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, el problema que tenemos es el concepto del sistema educativo. Es que el sistema educativo que tenemos que hacer es el que la sociedad necesita, no lo que ustedes creen que es el sistema educativo. No me ha escuchado usted nada de lo que le he dicho. Me ha hecho una descripción de lo que aparece y por qué tenemos este sistema, mire usted, y usted no me ha hecho ni puñetero caso.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, el problema ¿sabe usted cuál es? Que el Grupo Socialista tiene un objetivo, que es mantener el cien por cien de la oferta educativa sin ampliar los conciertos educativos ni abrir la puerta a la privatización, como observamos que hacen continuamente en aquellas comunidades autónomas en que ustedes están. Y el modelo, el modelo que practicamos en Andalucía es, de los más de un millón ochocientos mil sesenta alumnos, tenemos en centros públicos un millón cuatrocientos, y en concertados algo más de trescientos treinta y dos mil, y el resto en privados. Esto ¿sabe usted lo que es? La seña de identidad del sistema educativo andaluz. ¿No dice usted que hablamos de Andalucía? [Aplausos.] Pues el 80% es escuela pública, y el 20% concertada, señora Carazo. Ese es el gran problema.</parrafo>
        <parrafo>Mier usted, y tiene usted otro problema. Yo quería tener el lenguaje ese educado, solemne, que a ustedes les gusta; pero es que es imposible, escuchándola a usted, mantener la serenidad, aunque voy a intentarlo, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, cuando llegamos a 2011, ustedes tienen un señor Wert que tiene un alarde de..., le da un alarde de modernidad y obsesión por la calidad de la educación. Y, mire usted, ¿usted sabe lo que dice el artículo 2, que tanto se ha leído, de la LOE? Pues define los fines a los que orienta el sistema educativo. Y ustedes lo que hacen es dos huevos duros más: hacen el artículo 2.bis. ¿Y sabe usted lo que hacen en el artículo 2.bis? La obsesión de dejar definido qué entienden ustedes por sistema educativo en este país. ¿Y saben ustedes cómo lo definen? «El conjunto de agentes públicos y privados que desarrollan funciones de regulación».</parrafo>
        <parrafo>Señora Carazo, las funciones de regulación de las enseñanzas, ¿no cree usted que deben hacerlas el Estado y las administraciones educativas? Y de financiación, claro que sí, señora Carazo: que el Estado siga pagando como le he definido cómo se ha ido diseñando el sistema mixto en este país.</parrafo>
        <parrafo>Y, miren ustedes, en la prestación de ese servicio que usted hace en esa definición, dicen que este derecho básico tiene que ser el conjunto de relaciones, estructuras y actividades que implementen para prestarlos. Y tendrá usted que coincidir conmigo en que ese conjunto tienen que debatirlo los parlamentos democráticos, no un conjunto de agentes políticos que sean económicos y que sean públicos y privados. Tendrá usted que coincidir conmigo en este tema. Y, aunque al señor Wert seguro que le interesa más el tema de beneficiarios, es más corto y más comercial, mire usted, en realidad, los beneficiarios son la comunidad educativa, la familia, el profesorado, el alumnado. Ese es el gran problema que tienen ustedes.</parrafo>
        <parrafo>Y, mire usted, vamos a hacer las cosas más serenas. ¿Cómo es posible que nosotros...? Qué malos malísimos somos. Somos el diablo con el rabo retorcido.</parrafo>
        <parrafo>Miren ustedes, ¿cómo vamos a pensar que el señor Wert y la derecha de Rajoy proponen una reforma basada en unos presupuestos ideológicos excluyentes? ¿Cómo podemos decir nosotros eso a la vista del articulado? ¿Cómo se nos ocurre semejante deformación? Vamos a ver, ustedes lo que quieren es mejorar la calidad de la enseñanza; resolver el problema del atraso escolar, del abandono escolar; mejorar el rendimiento excelente...</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, hablando en serio completamente, señora Carazo, en los informes PISA —por cierto, tenemos la primera agencia de evaluación en Andalucía, fuimos la primera comunidad que empezamos con las pruebas de diagnóstico—, los informes PISA hay que tenerlos en cuenta; pero no hay que tener miedo para aceptar los datos que son oficiales, no los oficiosos. Si nosotros hemos rebajado el fracaso escolar del 30,7% al 26, ¿por qué no lo vamos a decir?</parrafo>
        <parrafo>Miren ustedes, nosotros, con el informe último de la OCDE, donde nos dicen que hay un número considerable de jóvenes entre 15 y 29 años que actualmente no están ni trabajando ni estudiando, claro que nos preocupamos, señora Carazo. Nosotros no queremos tener una batalla de debates trasnochados. Queremos que nuestros hijos estén mejor educados, que sean más emprendedores, que sean capaces de hacer algo tan esencial como acceder a un trabajo; pero eso solo lo podemos hacer con un sistema educativo que, precisamente, tenga en cuenta mejorar.</parrafo>
        <parrafo>¿Es que cree usted que yo no pienso que hay que mejorar la LOE? Claro que sí, efectivamente que sí. Pero miren ustedes: ustedes, la reforma del anteproyecto, la basan en dos cuestiones, básicamente. Ustedes quieren destinar la mejora del rendimiento general del sistema a través de una cultura sistemática y homogénea de la evaluación. Ustedes aceptan el artículo 29 de la LOE, lo mantienen exactamente igual, porque expresa que es una evaluación continua y diferenciada.</parrafo>
        <parrafo>Miren ustedes, con el sistema de reválidas, de pruebas de selección, de palos en la rueda que ustedes han puesto, ustedes entienden por «continua» examen tras examen. Eso es para ustedes continuo. Y ¿diferenciada? Pues, mire usted, diferenciada porque va a ser un profesor distinto el que los examine de cada materia. Y podría añadirle más: porque es distinto el origen, o las condiciones socioeconómicas, o la capacidad que han podido tener para prepararse para poder ir a ese examen.</parrafo>
        <parrafo>En el artículo 31 se define la importancia de la calidad en el sistema educativo, y ustedes eso lo aceptan. Pero ¿saben ustedes cómo lo ven? Como una retahíla, porque ustedes vuelven a los puntos y a las décimas: del cinco al diez. Yo no sé qué equipo técnico es el que le ha aconsejado este anteproyecto de ley, pero es de una ignorancia indecente.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, ¿y por qué digo que es indecente? Porque hablar de mejorar el rendimiento escolar con una mala interpretación de la evaluación sistemática y homogénea es indecente. Le voy a explicar para qué sirven las pruebas de evaluación y diagnóstico.</parrafo>
        <parrafo>Miren ustedes, las pruebas de evaluación y diagnóstico de las que esta Comunidad ha sido pionera las hacen porque persiguen establecer una escala graduada de niveles que nos permitan ir ajustando los rendimientos del alumnado a las exigencias actuales. Y, señora Carazo, ¿sabe usted eso qué significa? Buscar un nivel óptimo de las competencias del alumnado para aplicar lo que aprenden en el contexto educativo fuera del contexto educativo. Ustedes, los resultados de las pruebas no los entienden. Las pruebas no son para hacer esas interpretaciones demagógicas que ustedes hacen. Es para analizar los procesos pedagógicos, los criterios de evaluación por competencias. Los criterios de evaluación deben de estar en la metodología; la implicación, valorar la implicación responsable de la comunidad educativa. Y ustedes lo único que hacen es, el objetivo que tienen, es medir las tasas brutas de contenido. Es que son brutos. Ese es su objetivo, medir las tasas brutas de contenido, y eso es lo que hay en la filosofía de todo el anteproyecto.</parrafo>
        <parrafo>Y, miren ustedes, el artículo 31 les ofrece a ustedes una oportunidad maravillosa para el alumnado en Educación Secundaria. Tienen dos: las enseñanzas académicas y las enseñanzas aplicadas. Pero es que, si usted ve el artículo 36.bis, que son muy dados en esa reforma, viene reflejada otra gama de oportunidades: desaparece la posibilidad de promoción cuando hay dos materias. Y ustedes dicen que respetan la profesionalidad del profesorado, la autonomía de los centros, la reválida que hacen en Secundaria... ¿Cómo es posible? Si no, a los leones, como un programa... Si no lo superan. Y, si lo superan, solamente el 30%. Otra confianza.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que llegan ustedes a la reválida del Bachillerato, por supuesto, muy comedida: el 60% para notas obtenidas en las materias, y el 40% en la reválida final, por si tienen un mal día en eso que ustedes han llamado la evaluación continua.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, a riesgo de parecerles insolente, que seguramente que se lo puedo parecer, pero es que son indignantes los fundamentos que ustedes hacen, como ha dicho la compañera de Izquierda Unida, que se llama igual que yo, por cierto. Miren ustedes, yo tendría que decir que ustedes necesitan la asesoría del señor Wert, un monográfico de evaluación cualitativa y rendimiento escolar. Que yo creo que no, que no, que sí lo saben. Lo que pasa es que cuando usted dice: «Bueno, vamos, la ESO la vamos a convertir en dos ciclos: uno de tres años y otro de cuatro, en un curso que puede ir por Bachillerato o puede ir para iniciación a la Formación Profesional». Vamos a ver, señora Carazo, a ustedes que les gustan tanto estos informes de Europa, ¿cómo no tienen en cuenta el reciente informe que ha hecho la OCDE? Dice exactamente, en un informe cuyo título es «Equidad y calidad de la educación, apoyo a estudiantes y a la escuela en desventaja»... Mire, ¿sabe usted lo que dice en el punto 2?: «Se recomienda evitar la separación temprana y diferir la selección de estudiantes hasta la educación media superior». Y se afirma que la selección temprana de estudiantes ejerce un efecto negativo en el alumnado asignado a niveles bajos y aumenta las desigualdades. ¿Y por qué no tiene usted en cuenta, por ejemplo, el informe de la CEAPA, que dice que la reforma del Gobierno propone una medida claramente segregadora y supone un abandono de la función que debe tener la escuela pública en compensar desigualdades individuales y colectivas?</parrafo>
        <parrafo>Miren ustedes, el tema del Bachillerato es para libro. Ustedes dicen que el Bachillerato es uno de los más cortos de Europa. Lo cierto es que de 30 países de Europa, los más desarrollados industrialmente, 16 de ellos comienzan la educación superior a los 16 años. Y ustedes dicen verdades a medias, que es la peor de las mentiras. Y, efectivamente, Alemania y los dos países escandinavos, Dinamarca y Finlandia, efectivamente, tienen un Bachillerato de tres años.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Segura, ruego a su señoría vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora SEGURA MARTÍNEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy terminando, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Porque, ¿sabe usted qué pasa? Que empiezan a los 16 años, prolongan la enseñanza preuniversitaria hasta los 19, como en Suecia y en Polonia, y en Islandia incluso hasta los 20 años de edad.</parrafo>
        <parrafo>No, me parece muy grave que ustedes reduzcan en un año la educación obligatoria común y equiparable para toda la población. ¿Porque saben ustedes qué hacen? Quebrantan dos finalidades fundamentales de la educación: la cohesión social y la igualdad de oportunidades. Tienen una agenda oculta. No, no tiene nada que ver lo que ustedes proponen con la calidad de la enseñanza, ni con la mejora del sistema educativo. No nos han explicado ustedes qué son las vías formativas flexibles, que hacía mención la señora Segura también. Pero mucho nos tememos, señora Carazo, que con la deriva que ustedes llevan lo que quieren es arrojar al alumnado con mayores dificultades al extremo, para que vayan a mano de obra barata, o con la pretensión de que no les entorpezcan a los excelentes, o quizá lo que quieren es cumplir esa vieja reivindicación de la iniciativa privada de conseguir la concertación del Bachillerato.</parrafo>
        <parrafo>Y le digo una cosa... Voy a terminar con una pregunta, señora Carazo. ¿Y no sería mejor, más lógico, mejorar la calidad de la educación en la Educación Secundaria con más recursos que permitiesen disminuir la ratio y potenciar una enseñanza individualizada en lugar de cambiar la dirección de la etapa?</parrafo>
        <parrafo>Creo que no puede ser que no tengan familia, hijos... No se obsesione con decir que no hablamos de educación en Andalucía. Llevamos hablando de educación, y por eso, porque nos preocupa la educación, le decimos que ese desastre, artículo tras artículo, y artículos bis, que ustedes están haciendo con el anteproyecto...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termine, señora Segura, inmediatamente, por favor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora SEGURA MARTÍNEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... nos va llevar a una cuestión intolerable en política, porque no se lo va a permitir la ciudadanía, va a pasar como con la LOCE, vamos a tener que hacer un periodo más largo de aplicación. Ojalá que sea así, porque, si no, será un desastre nacional.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Segura Martínez.</parrafo>
        <parrafo>Concluido el debate de esta proposición no de ley, vamos a pasar a la votación. Votamos, señorías, la proposición no de ley relativa al anteproyecto de Ley Orgánica de Medidas de Calidad en la Educación, presentada por el Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>Señor Salas Machuca, ¿cuál es el sentido del voto delegado?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SALAS MACHUCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—No.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—¿Señora Pérez?</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobada, al haber obtenido 55 votos a favor, 48 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

