<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>39</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 21,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>9</dia>
    <mes>mayo</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Acceso al empleo, Ayuda a las empresas, Ayuda al empleo, Formación profesional, Política de empleo, Trabajo de jóvenes, Lucha contra el paro, Paro juvenil, Inserción profesional</materias>
    <numero_expediente>9-13/PNLP-000030</numero_expediente>
    <extracto>Proposición no de ley relativa al apoyo a la Estrategia de Emprendimiento y Empleo Joven del Gobierno de la Nación y nuevas medidas para luchar contra el desempleo de los jóvenes andaluces (pág. 117).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <votacion>Votación del punto 1: aprobado por 93 votos a favor, ningún voto en contra y 12 abstenciones.. Votación del resto de los puntos: rechazados por 49 votos a favor, 56 votos en contra, ninguna abstención..</votacion>
    <intervienen>Dña. María Teresa Ruiz-Sillero Bernal, del G.P. Popular Andaluz. D. Ignacio García Rodríguez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. Clara Eugenia Aguilera García, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien, señorías, sustanciado el punto quinto del orden del día, vamos a pasar al punto sexto, proposiciones no de ley, la primera de las cuales, propuesta por el Grupo Parlamentario Popular, es relativa al apoyo a la Estrategia de Emprendimiento y Empleo Joven del Gobierno de la Nación y nuevas medidas para luchar contra el desempleo de los jóvenes andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Para la defensa de esta proposición no de ley, tiene la palabra su portavoz, la señora Ruiz-Sillero.</parrafo>
        <parrafo>Señora Ruiz, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RUIZ-SILLERO BERNAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Quisiera, en primer lugar, saludar a los representantes de Nuevas Generaciones del Partido Popular de Sevilla y Andalucía, que nos acompañan hoy, y que están comprometidos con el empleo, igual que el Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>En mi primera parte de la intervención, quisiera formular dos preguntas dirigidas a los diputados del Partido Socialista y de Izquierda Unida para encuadrar el debate sobre el desempleo en Andalucía. Les pregunto, ¿saben quién tiene la competencia ejecutiva en materia de empleo, conforme al artículo 63 del Estatuto de Autonomía? Segunda pregunta, ¿quién crea empleo? Creo que estas preguntas son clave para desarrollar este debate y para buscar fórmulas para crear empleo.</parrafo>
        <parrafo>A la primera, es la Junta de Andalucía la competente en materia de empleo, así lo dice el artículo 63 de nuestro Estatuto. A la segunda pregunta, quién crea empleo, hay que decirlo de forma clara y sin miedo, porque, sobre todo a los diputados de Izquierda Unida les da miedo decirlo: crean empleo las empresas, los emprendedores, los autónomos a través del autoempleo. Es decir, que la Junta de Andalucía tiene que apoyar a las empresas, a los emprendedores, para que se cree empleo. ¿Y lo está haciendo la Junta de Andalucía? No, rotundamente no.</parrafo>
        <parrafo>Señores diputados, aquí en Andalucía hay un programa en el cual protegemos a una especie en peligro de extinción, el lince —y es un ejemplo—. Pues protejamos en Andalucía, desde nuestra competencia, a otra especie en vía de extinción: a los emprendedores, a los autónomos, a los que crean empleo. El Gobierno de la Nación lo está haciendo a través de la Estrategia de Emprendimiento y Empleo Joven que luego lo explicaré.</parrafo>
        <parrafo>¿Y la Junta de Andalucía qué está haciendo para crear empleo? Pues nada. El presidente de la Junta de Andalucía justifica que Andalucía encabece el paro por dos motivos: porque dice... Y atención a las mujeres presentes en esta Cámara, porque dice que se incorporan las mujeres masivamente a pedir empleo. ¿Y las diputadas del Partido Socialista y las diputadas de Izquierda Unida no claman al cielo ante estas palabras? ¿Qué quiere el señor Griñán, condenar a las mujeres andaluzas a que sigan en sus casas?</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Eso lo ha dicho el señor Griñán, y ninguna protesta de las mujeres de Izquierda Unida y ninguna protesta de las mujeres del Partido Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Y dijo el señor Griñán también: «Es que hay mucho paro en Andalucía porque partíamos de muy atrás». ¿Y estos treinta años de gobierno socialista para qué han servido? Para seguir anclados atrás, Andalucía, ni siquiera un único escalón hemos subido para superar el ranking en los datos de desempleo. Esas son las soluciones del presidente de la Junta de Andalucía, Griñán, que las mujeres no se apunten al paro. Y es que, como veníamos muy atrás... Y atrás seguiremos quedándonos con la fórmula del bipartito.</parrafo>
        <parrafo>Pero el vicepresidente de la Junta de Andalucía, el señor Valderas, no se queda atrás en sus declaraciones a los medios de comunicación, y dice esta mañana, en una entrevista radiofónica, que el desempleo en Andalucía se ha aguantado por el Plan de Choque aprobado por la Junta de Andalucía. Es que estas declaraciones claman al cielo nuevamente, que se ha aguantado el desempleo, y sube el desempleo en Andalucía. Y se ha creado por primera vez en este mes empleo en España y donde menos empleo se crea es en Andalucía, y nuevamente Andalucía, encabezando el ranking a nivel europeo.</parrafo>
        <parrafo>Y le reto al señor Valderas a que, en el día de hoy, diga cuántos puestos de trabajo se han creado con el Plan de Choque, le reto a que diga esos datos en el día de hoy, y con papeles, porque a mentir no le gana nadie al señor Valderas. Y digo por qué esto. En su entrevista radiofónica esta mañana, otra mentira. Dijo que su postura respecto a la comisión de investigación de los ERE es que no hubiera vetos en los comparecientes. Y yo le pregunto al señor Valderas: ¿usted no siguió la comisión de investigación, donde hubo vetos para que no compareciera la actual interventora de la Junta de Andalucía? ¿Hubo vetos para que los alcaldes socialistas que recibieron subvenciones fraudulentas de la partida 31.L no comparecieran y para que no se supiera la verdad de dónde habían ido esos fondos destinados a los parados, a los ayuntamientos gobernados por el Partido Andalucista, concedidos siempre en fecha en torno a las elecciones municipales? ¿Para que no supiéramos la verdad de dónde se fueron esos fondos de los desempleados a los ayuntamientos socialistas en elecciones municipales para favorecer no sé qué intereses políticos?</parrafo>
        <parrafo>Y el señor Valderas mintió, porque también se vetó que comparecieran los empresarios, y solamente fue uno, que preguntó en la comisión de investigación «¿Y por qué solo yo vengo?», cuando ha habido más empresarios, afines siempre al Partido Socialista, que recibieron ayudas fraudulentas y no comparecieron. El señor Valderas miente por costumbre, porque mentir está basado en su ideología, esa es la ideología de Izquierda Unida, está basada en la mentira continua.</parrafo>
        <parrafo>Y le pregunto al señor Valderas, vicepresidente de la Junta, y al señor Griñán, presidente de la Junta de Andalucía, ¿cuándo van a poner en marcha las medidas para crear el empleo joven anunciado en febrero? Les pregunto a Griñán y a Valderas. Cuando anunciaron que iban a poner en marcha la medida de dar 400 euros mensuales durante un año como incentivo a la contratación temporal de jóvenes, ¿por qué no se ha puesto en marcha ya? ¿Cuándo lo van a poner en marcha ya?</parrafo>
        <parrafo>Ningún miembro del Consejo de Gobierno, que es una vergüenza, que no estén presentes para debatir una iniciativa de apoyo de creación al empleo joven. [Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Es una vergüenza que ningún consejero de la Junta de Andalucía esté aquí, quizás porque les avergüenza no poder responder a ninguna de las preguntas que estoy formulando, porque saben que todo lo que anuncian es mentira, al contrario que el Gobierno del Partido Popular, del Gobierno de la Nación, que aprueba en un Consejo de Ministros un real decreto ley de apoyo al empleo joven, al día siguiente sale publicado en el BOE y ya es efectivo, y ya está en marcha la creación de empleo joven. Pero, sin embargo..., a nivel nacional. Pero, sin embargo, desde la Junta de Andalucía ninguna de las medidas anunciadas se pone en marcha.</parrafo>
        <parrafo>Y hablaba de esas medidas de 400 euros mensuales durante un año como incentivo a la contratación temporal. Lo anuncian ellos y al poco tiempo resulta que ya no van a poner 400 euros encima de la mesa, sino que es que cien euros los va a donar la Caixa; cien euros. La banca da a la Junta de Andalucía para crear empleo, es decir, que la banca se compromete con Andalucía para crear empleo, y el gobierno de socialistas y de comunistas no se compromete en Andalucía para crear empleo. Esa es la realidad.</parrafo>
        <parrafo>Otra medida que ponen en marcha, dice que van a aportar 25 millones para el autoempleo juvenil. Y yo les pregunto —ya que no está aquí ningún miembro del Consejo de Gobierno— a los diputados del Partido Socialista y a los diputados y diputadas de Izquierda Unida, si no les da vergüenza, ¿eh?, que se anuncie esta medida, cuando desde el 31 de julio está suspendida la convocatoria de ayuda para el establecimiento y para la continuación de los autónomos con carácter general. ¿No les avergüenza mentira más mentira? Sinceramente, no se sostiene por más tiempo este gobierno de mentirosos, eso es lo que está ocurriendo en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y hablemos de formación para los jóvenes. ¿Tampoco les avergüenza que estén paralizados los cursos de formación para los jóvenes, las escuelas-taller y los talleres de empleo por una disputa política entre la Consejería de Educación y la Consejería de Empleo por un personal de la FAFFE, entre otras cuestiones? En esa disputa política, el único que se perjudica es el paro, se está causando un daño terrible a los jóvenes desempleados andaluces, que..., no se pone en marcha esta política de formación.</parrafo>
        <parrafo>Esto es lo que está ocurriendo en Andalucía, y esto hay que explicarlo con claridad y con rotundidad. Y yo espero que estas respuestas que he planteado..., que estas preguntas, perdón, que he planteado en mi intervención sean respondidas por los portavoces tanto del Partido Socialista como de Izquierda Unida. Que contesten quién es el competente para crear empleo en Andalucía, quién crea empleo y por qué no se han puesto en marcha...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Ruiz-Sillero, le ruego vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RUIZ-SILLERO BERNAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Acabo inmediatamente, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>... y por qué no se han puesto en marcha en Andalucía con carácter urgente e inmediato todas esas falsas propuestas de creación de empleo joven en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Pero, sin embargo, los jóvenes en Andalucía sí saben que el Gobierno del Partido Popular, que el Gobierno de Mariano Rajoy, comprometido con los jóvenes, comprometido con los desempleados juveniles, ha aprobado en tiempo récord un real decreto ley para apoyar la creación de empleo joven, y se está creando ese empleo joven..., que luego aportaré los datos en mi segunda intervención.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—A continuación, señorías, fijarán su posición en torno a esta iniciativa los otros dos grupos parlamentarios. Y lo hará, en primer lugar, el de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, cuya palabra corresponderá a su portavoz, señor García Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Señor García Rodríguez, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Ruiz-Sillero, no se preocupe, que yo voy a hablar de empleo, y de empleo juvenil, y no voy a hablar del dinero de los parados que se ha ido por el sumidero de los encarecimientos de las contratas de los donantes del PP.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Ahí se ha ido mucho dinero de los parados, mucho dinero. Vamos a hablar de lo que vamos a hablar y vamos a debatir en el Parlamento, no con el Gobierno, que está o no está, pero con quien hay que debatir..., es en sede parlamentaria.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, en materia de empleo juvenil nadie puede sacar pecho. No, no, nadie, ni Andalucía ni España. A ustedes, que les gustan mucho las fotos y los gráficos..., yo soy más modesto y he arrancado esta hoja de su propia Estrategia de Emprendimiento. La curva de arriba es el paro juvenil en España, la de abajo en la Unión Europea. Y desde el año 2011, en que gobiernan ustedes, diverge más que ha divergido en todos los años anteriores, desde el año 2011. Esto no lo arregla ni la Virgen del Rocío poniéndose aquí encima para que baje el paro, señora Ruiz-Sillero.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Esta es la realidad, esta es la realidad, nadie puede sacar pecho.</parrafo>
        <parrafo>Y nadie puede sacar pecho porque el desempleo juvenil, nos guste o no, va ligado al desempleo general. Y no tiene sentido luchar exclusivamente contra el desempleo juvenil si no se lucha contra el paro en general, y el Partido Popular no está luchando contra el paro en general. El desempleo juvenil siempre irá por encima del desempleo general, y si no atacamos el desempleo general no baja el desempleo juvenil. Y dejémonos de historias, porque eso es para distraer a la gente.</parrafo>
        <parrafo>Un empleo juvenil, además, que, según reconoce la propia Estrategia hecha por el Gobierno, adolece de una altísima temporalidad, un 82% de jóvenes en España trabaja de forma temporal, involuntariamente, por supuesto. La contratación parcial, con un 51% de jóvenes..., más de la mitad en España trabaja a tiempo parcial involuntariamente.</parrafo>
        <parrafo>Pero ataquemos el desempleo con carácter general, no hagamos juegos florales y juegos de salón, con estrategias que gustan mucho también en Europa y que lo que hacen no es más que intentar buscar una forma de canalizar ese plan de empleo especial o ese plan para luchar contra el desempleo juvenil dotado con 3.000 millones, que viene de Europa y que hay que gastar de alguna manera. Que nos parece muy bien, pero así no van a resolver ustedes el problema del desempleo juvenil, mientras no se ataque el empleo joven.</parrafo>
        <parrafo>Y, desde luego, la Estrategia de Emprendimiento y Empleo, esta que ustedes en plan laudatorio quieren que se apoye, no va por ahí. No va por ahí, no va por crear empleo: va simplemente por incidir en el reparto del poco empleo existente, pero nada más, bien porque se forma a los jóvenes y entonces se dice: «El que esté más formado es el que tendrá más facilidades para conseguir empleo». De acuerdo, y el que no esté tan formado se queda parado, pero sigue siendo desempleo juvenil. O van ustedes por la línea de incentivar la contratación a base de condonar total o parcialmente las cotizaciones a la Seguridad Social, con lo cual consiguen dos efectos perniciosos —y pregúnteselo a los sindicatos—: uno, vaciar progresivamente la caja de la Seguridad Social y, dos, sustituir al padre por el hijo. Porque, claro, con la reforma laboral yo puedo echar al padre cuando quiera y contrato al hijo porque me sale más barato, ya tendré tiempo de echarlo después. Esa es su estrategia de empleo juvenil y esa es su estrategia de emprendimiento.</parrafo>
        <parrafo>Estrategia de emprendimiento que, en relación a la creación de empresas, ignora el aspecto fundamental. Y el aspecto fundamental es que las empresas no venden; el aspecto fundamental, la cuestión fundamental es que las empresas en España se encuentran con que, por la política económica del Gobierno y por el colapso del sistema financiero, ni encuentran financiación para poner adelante sus proyectos ni son capaces, ante la falta de estímulos de la economía y ante la falta de demanda interna, de vender sus productos en España, y casi nadie exporta directamente. ¿Cuál es el problema? El problema no es tanto crear empresas, que es importante, sino que el problema es mantener empresas. El 50% o más de las empresas que se crean en España, sean de jóvenes o de mayores, desaparecen en dos o tres años. Esa es la realidad, y mientras nos engañemos buscando otras historias, eso, nos estaremos engañando, estaremos distorsionando, estaremos creando falsos paraísos, que nunca nos llevan al objetivo que queremos conseguir.</parrafo>
        <parrafo>Lo importante es que, una vez que un empresario empieza, pueda vender sus productos, sus bienes, sus servicios, pero esto va en contra de este genocidio económico austericida que propugna el Gobierno central. Además de preocuparse por los nuevos emprendedores, habría también que intentar cambiar esa política para que no se asfixien los que existen.</parrafo>
        <parrafo>Pero hay dos problemas estructurales en la empresa española que ustedes ignoran en esta Estrategia de Emprendimiento. El primero, como he dicho, es la falta de financiación. Los bancos, a pesar de las ayudas, están actuando con una tremenda irresponsabilidad social, dedicándose en este momento al negocio fácil de compra de deuda que tienen garantizada para ganar ese dinero que..., para ganar rendimiento a un dinero que reciben al 1% y colocan al 4%, al 5% o al 6%. ¿Y ustedes qué están haciendo para corregir eso? ¿No les parece una buena medida, que quizás se podría contemplar en la estrategia de emprendimiento, el garantizar que los bancos e instituciones bancarias nacionalizadas pusieran en el mercado al menos cuarenta mil millones de crédito para la pequeña y mediana empresa, que pudieran empezar a funcionar y, sobre todo, mantenerse?</parrafo>
        <parrafo>Pero tenemos otro problema empresarial en la estructura empresarial española, y es el escasísimo tamaño de nuestras empresas, el 96% de las empresas españolas tienen menos de diez trabajadores. Y con este tipo de estrategias no se corrige ese problema. No hay músculo empresarial. No solo faltan empresarios, como ustedes dicen, falta tamaño y músculo empresarial. Y entonces nos limitamos a reproducir una serie de sectores empresariales, que podemos calificar de surfistas, que se suben a la cresta de la ola y que cuando la ola se acaba se hunden; impactantes con determinados ciclos económicos, pero disolutamente incapaces por su tamaño de competir en el ámbito internacional.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, su estrategia emprendedora, que hoy pretenden que este Parlamento alabe, no resuelve las causas reales y esenciales que están en el fondo del elevado desempleo juvenil, del elevado desempleo general, porque, si no atacamos al desempleo general, no resolvemos el tema del desempleo juvenil ni en Andalucía, por supuesto, ni en España.</parrafo>
        <parrafo>Luego su propuesta tiene, bueno, otra cuestión, ¿no?, que nos suena a déjà vu, a esa ficción de formación de los jóvenes, de incentivación de los jóvenes a la vez que abaratamos el despido. Mire usted, tiene una segunda parte su propuesta donde se atreven, una y otra vez, a proponer deberes a la Junta de Andalucía, pero es muy significativo el papel que se reserva en su estrategia de emprendimiento y empleo joven a las comunidades autónomas. ¿Sabe qué palabra utilizan ustedes para referirse a las comunidades autónomas en su estrategia? Adhesión. Eso me suena a lo de adhesión inquebrantable a los principios del Movimiento. Adhesión. No, mire usted, a las comunidades autónomas, para empezar, no se las puede poner al nivel de entidades públicas y privadas, y todas aquellas organizaciones —estoy leyendo— que pongan en marcha actuaciones que den buenos resultados. Las comunidades autónomas hay que dialogar con ellas, hay que plantear estrategias comunes, hay que complementarse, no decirles «este es mi plan, adhiérase». No, eso no es serio. Y no es serio el poner tantos deberes a una comunidad autónoma cuando ustedes en los Presupuestos Generales del Estado niegan un plan específico de empleo para Andalucía.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor García Rodríguez, le ruego vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Plan que conceden a otras comunidades autónomas, como Extremadura o como Canarias.</parrafo>
        <parrafo>No es de recibo que ustedes pongan tantos deberes cuando en los Presupuestos Generales del Estado, además de no conceder un plan especial de empleo a Andalucía, reducen un 35% las políticas activas de empleo y recortan las transferencias a Andalucía en un 84% en lo referente a fomento del empleo y en un 44% las de formación para el empleo. O sea, por un lado recortan, y ahora vienen exigiendo y pidiendo que se complemente lo que ustedes han diseñado, adhiriéndonos. Pero, por cierto, de lo que han diseñado, de esos tres mil y pico millones que contiene su plan, ¿cuánto se comprometen que venga a Andalucía? Señora Ruiz-Sillero, yo sí le hago una pregunta, a usted como parlamentaria, no al Gobierno: ¿cuánto se compromete, de esos 3.400 millones, que me parece que suman en total, que es el dinero que viene de Europa, por cierto, que venga a Andalucía?, ¿cuánto? Me gustaría saberlo, porque si no estamos haciendo juegos florales, y eso es un ejercicio de política de salón que no conduce a nada más allá de su pérdida de credibilidad y de su reiterada sumisión a una ideología y a un modelo social que tantas víctimas está dejando por el camino.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor García.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, corresponde el turno para fijar su posición ante esta iniciativa al Grupo Parlamentario Socialista. En su nombre, su portavoz, señora Aguilera García.</parrafo>
        <parrafo>Señora Aguilera, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILERA GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Hay que ser atrevida, una diputada del Partido Popular, para empezar el debate de una iniciativa de empleo recordando unas supuestas manifestaciones del presidente de la Junta y del vicepresidente en contra de las mujeres, después de lo que ha dicho el ministro del Interior del Gobierno de España, de su partido.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Hay que ser muy atrevida, muy atrevida, desde luego. Pero no quiero entrar demasiado porque yo lo que hubiese hecho... Porque a veces uno siente vergüenza con determinadas declaraciones aunque pertenezcan al mismo partido, pero ya he visto que usted no.</parrafo>
        <parrafo>En cualquier caso, voy a ir a la iniciativa porque sé que usted es muy aficionada, es una gran polemista, debiera ir a los debates televisivos, porque le encanta la polémica, no ha ido al fondo del debate de la iniciativa. Seguramente las nuevas generaciones de su partido estarán decepcionadas, porque no ha debatido sobre eso. Pero, como gran polemista, le interesaba más otra cosa.</parrafo>
        <parrafo>Pero, en cualquier caso, permítame, yo quiero ir hacia el debate del empleo. Pero es que ayer se produjeron en el Congreso de los Diputados dos debates muy importantes, dos debates muy importantes que han coincidido el día de antes de este debate de la iniciativa. Uno, la comparecencia del presidente del Gobierno, que se presenta con una propuesta ante los españoles, ante la imposibilidad de bajar el desempleo durante esta legislatura por debajo del 25%. Un presidente del Gobierno de España que hace unos días pedía paciencia a los ciudadanos; un presidente del Gobierno de España del Partido Popular que ayer hablaba de los frutos, o de la cosecha, que va a marcar un hito también de sus políticas con respecto al empleo; un presidente del Gobierno de España, el señor Rajoy, que ante un ofrecimiento de la oposición para hacer un intento serio de llegar a acuerdos y pactos, hace un discurso absolutamente despectivo hacia los pactos y los acuerdos. En definitiva, todos pudimos comprobar ayer, quienes seguimos ese debate, que el presidente del Gobierno, el señor Rajoy, no tenía ninguna voluntad de llegar a ningún acuerdo ni de pactar nada, pedía adhesión a sus políticas y no voluntad de pacto.</parrafo>
        <parrafo>Hoy lo ha dicho el señor Griñán, decía: «Después del debate de ayer, tristeza y decepción». Por supuesto, tristeza y decepción.</parrafo>
        <parrafo>Señores del Partido Popular, ustedes tienen la legitimidad democrática de los votos y por eso están en el Gobierno de España, pero no tienen la legitimidad social ni moral para seguir en ese Gobierno de España, no la tienen, porque no hay absolutamente ninguna voluntad, ante una situación de emergencia nacional, de emergencia nacional, sobre todo, sobre todo, por la tasa de desempleo que tenemos en nuestro país, evidentemente también en nuestra comunidad autónoma, en la que todas las administraciones somos responsables, todas, el Gobierno de España también, evidentemente. Con el Gobierno de España del señor Rajoy, 1.200.000 más desempleados. Por tanto, ante esa situación de emergencia nacional, al señor Rajoy no le interesa ningún pacto, ningún acuerdo. La adhesión.</parrafo>
        <parrafo>Permítanme, permítanme recordar una frase de Henry Ford, eso sí, algo tuneada, en la que diría: «Juntarse es el comienzo, trabajar juntos por unos objetivos sería el progreso y cerrar acuerdos sería el éxito de todos». Eso es lo que ayer pretendió el señor Rubalcaba en ese debate del Congreso de los Diputados, ofreció esa voluntad de pacto y un plan para la reactivación económica, y ustedes no le hicieron el menor caso, el presidente del Gobierno de España, el presidente de su partido.</parrafo>
        <parrafo>Pero, además, si esto fuera poco, se debatió una proposición no de ley del Grupo Parlamentario Socialista pidiendo un plan integral de empleo para Andalucía, más recursos para una situación de paro alarmante y excepcional, como han hecho para Extremadura y para Canarias. ¿Saben ustedes lo que votó el Partido Popular? Que no, no. Votaron que no, no sé si equivocaron. Votaron nuevamente que no a un plan especial de empleo para Andalucía. Esa fue la circunstancia de ayer: una comunidad autónoma, que tiene una población del 17,8% de la población nacional, recibe el 8,8% de los recursos estatales para el empleo. ¿Eso es justicia o es discriminación con Andalucía? Eso es absoluta discriminación con nuestra tierra.</parrafo>
        <parrafo>Pero el Partido Popular, que tiene un gran atrevimiento —y, en cualquier caso, siempre es oportuno un debate de una iniciativa que redunde en actuaciones positivas para el empleo y, especialmente, para el empleo joven—, hoy nos presenta aquí una iniciativa que tiene cuatro puntos. No se ha referido a ella la diputada del Partido Popular, no tenía el menor interés. En primer lugar, nos pide el apoyo a la estrategia de emprendimiento y empleo joven del Gobierno de España, o sea, la adhesión a la estrategia de emprendimiento del Gobierno de España, de acuerdo con lo que han hecho y que tan orgullosa se siente la señora Ruiz Sillero.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señora portavoz del Partido Popular, le tengo que decir que nosotros todo lo que pueda sumar lo podemos ver positivamente, no hubiera sido nuestro modelo ese diseño de esta estrategia, hubiera sido otro, pero lo que suma y es positivo estamos dispuestos a apoyarlo. Lo que suma y es positivo estamos dispuestos a apoyarlo, porque estamos en una situación de emergencia nacional, de emergencia nacional. Por tanto, hay que ser generosos desde la tribuna y, cuando se está gobernando, especialmente.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, en el punto uno, nos piden el apoyo explícito, aunque no sería nuestro modelo..., no tenemos ningún inconveniente en apoyarlo.</parrafo>
        <parrafo>Los siguientes puntos ya se refieren a actuaciones concretas del Gobierno de Andalucía. En el segundo punto hablan de que se ponga en marcha un plan urgente para el fomento del empleo joven con medidas de incentivos. Claro, yo decía: vamos a hacer…, la proposición no de ley del Partido Socialista decía una lógica proporcional: más paro, más recursos. Ustedes dijeron: no, vamos a la lógica inversa: más paro, menos recursos, especialmente para Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y ustedes piden un plan con medidas de fomento e incentivos para Andalucía que requiere muchos recursos, que ya se ha adelantado el Consejo de Gobierno de Andalucía en ese debate monográfico del 12 de febrero y que aprobó la puesta en marcha de cuatro líneas fundamentales: un plan de choque a favor del empleo, nuevos fondos reembolsables en los centros de apoyo al desarrollo empresarial y los incentivos a la innovación. Dentro de esos bloques de medidas, está el plan de empleo juvenil. Pero no se puede acometer —y en eso coincido con el señor García— las actuaciones contra el desempleo atajando únicamente la parte de empleo juvenil: hay que actuar contra el desempleo en general. Por lo tanto, esas medidas no se preocupe usted que en pocos días va a estar en marcha la orden del bono empleo joven, como los créditos blandos para jóvenes, que sabe usted que ya están en marcha.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a la formación, y voy terminando, señorías del Partido Popular, hablan ustedes de un plan específico de formación para desempleados. De verdad que deben tener mala conciencia con lo que han hecho con las políticas activas de empleo. Les recuerdo, señorías, 800 millones de euros menos para Andalucía en año y medio de Gobierno del Partido Popular y en dos presupuestos que han hecho, y ahora dicen que hagamos un plan específico de formación. Vamos a hacerlo, apostamos por la formación dual, por eso hemos hecho el transvase, entre otras cosas, de competencias de la Consejería de Empleo a la de Educación, para seguir apostando más fuertemente por esa formación dual que ustedes nos piden.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Aguilera, le ruego vaya concluyendo su intervención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILERA GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, generosidad y apoyo a su medida de emprendimiento que ha apoyado su Gobierno en el punto uno. En el punto dos, tres y cuatro, si nos dan más recursos, evidentemente haremos más medidas. Con los recursos que tiene el Gobierno de Andalucía, ha puesto la centralidad política en las políticas de empleo, a pesar del Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Pero yo le doy una oportunidad más, le propongo dos enmiendas en voz: una de ellas, para que el Gobierno de España..., dirigirnos hacia el Gobierno de España para que apruebe un plan especial de empleo con dotación suficiente que contribuya a afrontar la excepcional situación de desempleo, y otra, que ponga en marcha un programa extraordinario de inversiones en las zonas rurales. ¿Sabe usted, señora Ruiz Sillero, que ya hay 7.300 eventuales que han dejado de percibir el subsidio agrario? Eso está pasando.</parrafo>
        <parrafo>A estas dos enmiendas que ahora mismo le dejo a la Mesa tienen ustedes la oportunidad de aceptarles la tramitación y de aprobarlas, y estaremos en el camino que esperan los andaluces y, especialmente, los jóvenes en desempleo.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Aguilera.</parrafo>
        <parrafo>Para cerrar el debate, en nombre del grupo parlamentario proponente, el Grupo Popular, toma de nuevo la palabra su portavoz la señora Ruiz Sillero.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RUIZ-SILLERO BERNAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Empecemos con el portavoz de Izquierda Unida, el partido que menos apoyo popular tiene, porque es quien menos votos tiene en Andalucía. Y le tendría que decir al señor García, que tiene bastante desparpajo, por no decir otra cosa, cuando se atreve a hablar de los ERE, cuando él es cómplice del engaño y de tapar la corrupción en la comisión de investigación como presidente. Él es cómplice de tapar la corrupción.</parrafo>
        <parrafo>Y le diré al señor García que ha tirado del manual trasnochado de los comunistas en su defensa, que no se ha leído la propuesta, que ha empezado hablando de que, para atajar el empleo juvenil, hay que hablar del desempleo..., del desempleo juvenil, hay que hablar del desempleo en general. Y, sin embargo, su Gobierno, el bipartito, propone, entre las medidas, ¿eh?, que se cree un plan especial de apoyo a los autónomos jóvenes y, sin embargo, tienen paralizada la orden de apoyo a los autónomos de todas las edades. Explíqueme usted cómo se compagina esa defensa. Pues si quieren apoyar a los autónomos de todas las edades, desde hoy mismo ya puede usted pinchar a sus socios de Gobierno para que mañana aprueben por decreto, que es lo que a ustedes les gusta, el decretazo, para que aprueben esa orden de incentivos a los autónomos.</parrafo>
        <parrafo>Y le voy a decir, usted ha hablado aquí o ha dicho que es importante incentivar la contratación para crear empleo, y comparto con usted esa afirmación, lo que le voy a decir a usted, señor García —y les saco los colores a usted y a sus socios de Gobierno, el Partido Socialista—, es que tengo los datos de respuesta parlamentaria de incentivos a la contratación estable para empresas en el periodo 2007 y 2011, para que vean lo que está haciendo el Gobierno bipartito. En el 2007 se destinaron 40 millones de euros; en el 2008, 34; en el 2009, 21 millones; en el 2010, once millones; en el 2011, siete millones..., es decir, que cada año dan menos dinero para incentivar los contratos. Y yo me pregunto: ¿dónde va ese dinero que tenía que incentivarse? ¿Dónde está? ¿Está guardado en un cajón o también pasa como el fraude de los ERE, el fraude de la formación, el fraude de los centros de empleo…? Si aquí hay un dinero consignado para incentivar la contratación estable y no se da, ¿qué ocurre? Porque es una vergüenza que se estén resolviendo los expedientes del 2007 y del 2008 con cargo a los expedientes del 2012. De esto hablaremos más despacio, porque es un nuevo escándalo que tenemos en Andalucía, que no se incentiva a la contratación estable.</parrafo>
        <parrafo>Y dice el señor García: «no pongamos tarea a la Junta de Andalucía». No, yo soy parlamentaria andaluza y mi obligación es ponerle tarea al Gobierno andaluz. ¿A quién le voy a poner la tarea? ¿A Eslovenia? ¿A Guinea Ecuatorial? A Andalucía. Aquí se trata de hablar de los andaluces, lo que pasa es que usted, señor García, por aguantarle el sillón al señor Griñán, renuncia a lo que es su responsabilidad: a presentar iniciativa para fomentar el empleo en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y les voy a decir tanto a usted, señor García, como a la señora Aguilera que, desde luego, desconocen todo sobre el decreto de emprendimiento joven. Y dice aquí… el señor García que no se quiere adherir al plan de emprendimiento joven, que no le gusta la palabra «adherirse», y la señora Aguilera dice: «bueno, como gesto de buena voluntad, que sí, que apoyamos el punto», ¿ninguno de los dos sabe que el Gobierno al que pertenecen los dos se ha adherido ya, con fecha del 11 de abril, al Plan de Emprendimiento? Que vean en la página web de la Consejería de Presidencia y de Igualdad, que está puesto, se ha adherido a la Estrategia de Emprendimiento Joven. Es que no tienen ni idea, porque no les interesa solucionar el problema de los desempleados jóvenes, eso es lo que les pasa. Es que también les duele, les duele que el Gobierno del Partido Popular haya puesto en marcha esta estrategia con medidas que han creado, desde el minuto uno, empleo entre los autónomos.</parrafo>
        <parrafo>Y le voy a decir: en el primer mes, 20.454 jóvenes se han dado de alta como autónomos desde la entrada en vigor. ¿Cuántos autónomos se han dado de alta desde que se ha puesto el Plan de Choque en Andalucía? Ninguno, ninguno. Si esa es la realidad, el Gobierno del Partido Popular dice: «Pongo en marcha un Plan de Empleo Joven, un Plan de Emprendimiento Joven». Lo pone en marcha, y se crean en el primer mes 20.454 empleos de autónomos. Y la Junta de Andalucía sigue engañando con sus planes que no pone en marcha.</parrafo>
        <parrafo>Dice también la portavoz del Partido Socialista, la señora Aguilera, que presenta dos enmiendas in voce, que ya le voy a anunciar que se las vamos a rechazar, y le digo que le pida explicaciones a su socio de Gobierno, de Izquierda Unida, que votó en contra en la Mesa del Parlamento para que se tramitara esa enmienda. Solucionen ustedes esos problemas, entre PSOE e Izquierda Unida, esas guerras soterradas, internas que tienen, pero sin perjudicar a los desempleados andaluces. Si estas enmiendas no se tramitan aquí, no se pueden votar, ¿sabe usted quién es el responsable? Pues paradoja del destino, el portavoz, el portavoz de Izquierda Unida que ha debatido aquí, que estaba en la Mesa del Parlamento, y le dijo al PSOE que no las tramitaba. Pídanle ustedes explicaciones a su socio, y sus cuitas internas, soluciónenlas.</parrafo>
        <parrafo>Y mire, señora Aguilera, estamos cansados de que siempre vayan con las demagogias. ¿Y saben los resultados que tenemos aquí del desempleo? Del 2007 al 2011: Gobierno del PSOE en Madrid con Rodríguez Zapatero, de triste recuerdo, con Gobierno de Chaves y Griñán, de triste recuerdo, el primero, y el segundo, pronto que sea también de triste recuerdo. Ha aumentado el 90% la tasa de desempleo en Andalucía, es que aumenta un 90% el desempleo en Andalucía con el Partido Socialista, pero esa es la realidad, y los datos de los jóvenes, los datos de empleo joven, le digo: hoy tenemos, del desempleo joven, hoy tenemos 233.700 parados jóvenes menores de 25 años, un 66% de paro, casi once puntos por encima de la media nacional, más del triple que la media de la Unión Europea. Y se incrementó del 2007 al 2011 el 71,90%, pero si es que el PSOE lo único que trae es paro, paro a Andalucía, y si ahora le echamos en la coctelera la mezcla explosiva de Izquierda Unida, por las nubes se nos están dando estas tasas de desempleo, y es lo que sucede. Siete de cada diez nuevos parados juveniles en España son andaluces, el paro juvenil crece de forma desmedida, y trae el Grupo Parlamentario del Partido Popular en este Parlamento una serie de medidas para, por un lado, adherirse, que ya se ha adherido el Gobierno de la Junta de Andalucía, y otras medidas que complementen esas medidas.</parrafo>
        <parrafo>Porque yo lo veo injusto, injusto, que un joven de cualquier otra comunidad autónoma que se dé de alta como autónomo tenga ayuda de su comunidad autónoma, y en Andalucía no tenga ninguna ayuda. Eso es una injusticia para los desempleados andaluces, y esa injusticia la están sosteniendo el Partido Socialista e Izquierda Unida.</parrafo>
        <parrafo>Y yo me pregunto: ¿qué mal hay en que, desde la Junta de Andalucía, tal y como se propone en nuestra proposición no de ley, se apruebe un programa de crédito del emprendedor joven, se ponga en marcha ese programa de fomento de prácticas, se regulen esos incentivos a la contratación para menores de 30 años? Pero, por favor, que lo que se apruebe, que se cumpla y que se pague, que estamos cansados de los impagos a las empresas, porque ¿sabe lo que está sucediendo? Que hay empresas que, bajo la promesa de recibir una ayuda por la contratación, que podía oscilar entre los 3.000 o los 4.500 euros, contrata a ese trabajador, al cabo de los dos o tres años todavía no le ha pagado esa subvención la Junta de Andalucía, y no tiene más remedio que despedir a ese trabajador. Es que los impagos de la Junta de Andalucía en estos incentivos al empleo están ocasionando despidos, es que la Junta de Andalucía está forzando a las empresas a despedir a sus trabajadores, porque no reciben los incentivos comprometidos en lo que podemos calificar como «estafa» a los empresarios y «estafa» a los emprendedores.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Ruiz-Sillero, le ruego vaya concluyendo su intervención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RUIZ-SILLERO BERNAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Acabo, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Que desde el Partido Socialista y que desde Izquierda Unida digan que no a aprobar esa orden reguladora, que estamos necesitados para los autónomos andaluces, para que se apruebe esa orden que está congelada desde el 31 de julio, y vuelven a decir que no a los autónomos.</parrafo>
        <parrafo>Pedimos también, en el ámbito de nuestras competencias, porque estamos en Andalucía, que se mejoren las deducciones autonómicas en materia del IRPF para los emprendedores menores de 30 años, porque es que hay que recordar que la Junta de Andalucía es quien tiene, en su tramo autonómico, la mayor tasa impositiva después de Cataluña, un programa, también pedimos, dirigido a los jóvenes estudiantes y jóvenes desempleados para que puedan adquirir experiencia...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Ruiz-Sillero, debe concluir inmediatamente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RUIZ-SILLERO BERNAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Acabo inmediatamente, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, cuatro puntos, cuatro puntos que contiene esta proposición no de ley para apoyar simplemente a los jóvenes desempleados, y el Partido Socialista e Izquierda Unida solo se preocupan, en sus peleas internas, de no apoyar y no crear ningún puesto de trabajo.</parrafo>
        <parrafo>Yo lamento que vayan a decir que no a esta proposición no de ley, y lo que les pido a los jóvenes de mi partido, a los jóvenes de Nuevas Generaciones del Partido Popular que expliquen a todos los jóvenes de Andalucía cómo el PSOE e Izquierda Unida les dan la espalda a los jóvenes.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos y golpes.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Ruiz-Sillero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

