<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>30</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 16,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>27</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Centro de enseñanza, Educación, Fotografía, Ministro, Provincia de Sevilla</materias>
    <numero_expediente>9-13/POP-000079</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a la foto del Ministro Wert en el IES Leonor de Guzmán de Alcalá de Guadaíra, Sevilla (pág. 59).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Miguel Ángel Arauz Rivero, del G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>D. Miguel Ángel Araúz Rivero, del G.P. Popular Andaluz. Dña. María del Mar Moreno Ruiz, Consejera de Educación.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Siguiente pregunta dirigida también a la Consejera de Educación por el Grupo Parlamentario Popular, relativa a foto del ministro Wert en el IES Leonor de Guzmán, de Alcalá de Guadaíra. La formula su diputado, señor Araúz Rivero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ARAÚZ RIVERO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, en el instituto, de Alcalá de Guadaíra, doña Leonor de Guzmán, ha estado colgada de sus paredes, durante más de un mes, una foto del Ministro de Educación, José Ignacio Wert, con dos tiros en la frente y con la sangre pintada chorreándole la cara y el pecho.</parrafo>
        <parrafo>La señora jefa de estudios, que también es la delegada municipal en ese municipio, de su partido, del Partido Socialista, ha dicho que es una manifestación de la libertad de expresión.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, usted ha justificado esa actitud, además de eso, ¿ha tomado usted o va a tomar alguna medida para que esto nunca más se vuelva a repetir en un centro educativo en Andalucía?</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Araúz.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORENO RUIZ, CONSEJERA DE EDUCACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, señor Araúz.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Me pregunta en concreto por la valoración que hago de la polémica desatada, y se lo diré sinceramente, me parece una polémica absolutamente desproporcionada que no merece esta iniciativa parlamentaria que ha presentado su grupo parlamentario.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señor Araúz.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ARAÚZ RIVERO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Consejera, usted se ha retratado, precisamente en esta mañana, usted y su Gobierno se han retratado con esa respuesta.</parrafo>
        <parrafo>Fíjese, señora Consejera, usted está haciendo un infierno de la educación en Andalucía, la calle del infierno de la feria en la que vive el Gobierno del Partido Socialista en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Sí, fíjese, ayer conocíamos que aquí en Andalucía, con cinco suspensos se obtiene el título de la ESO. Ya tenemos la tómbola montada. Se reparten los títulos en una tómbola. Y ahora tenemos, señora Consejera, la caseta del pim pam pum, aquellos que no son del partido que gobierna, los ponen ustedes para que los tiroteen.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Y, señora Consejera, permítame que le diga...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, guarden silencio, por favor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ARAÚZ RIVERO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... que, en Andalucía, que en Sevilla, dos tiros significan mucho, señora Consejera. Dos tiros significan mucho en Andalucía y en Sevilla. Por eso, yo le pido que reconozca que esto es apología de la violencia, es apología del terror en un centro educativo. Y yo le pido, en nombre de mi grupo, en nombre de mi partido...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Guarden silencio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ARAÚZ RIVERO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... en nombre de mi partido y en el mío propio, que rectifique, señora Consejera, que rectifique. Usted no apoya, no ayuda en nada a los centros educativos que están poniendo en marcha planes de mejora de la convivencia o de cultura de paz, que son programas educativos, con su actitud.</parrafo>
        <parrafo>Rectifique en este momento, señora Consejera, aquí no es una cuestión de buen gusto o mal gusto en las críticas que se hagan a los políticos, no, señora Consejera. Esto no es mirarse al espejo por la mañana, esto es otra cosa. Estamos hablando de algo muy serio, estamos hablando de valores profundamente democráticos, estamos hablando del respeto a la persona, estamos hablando de los valores en un centro educativo del que usted es la máxima responsable. Y usted tiene que rectificar inmediatamente, porque si no, está amparando conductas violentas que en nada favorecen a la educación en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, yo le pido, tiene usted la oportunidad en este momento de rectificar y de bajar de una vez de la hipocresía del Gobierno andaluz y de la manipulación y el sectarismo y el maniqueísmo trasnochado que el Partido Socialista...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Araúz, su tiempo ha concluido, muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORENO RUIZ, CONSEJERA DE EDUCACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Araúz, yo nunca voy a dejar de sorprenderme de la manera con la que el Partido Popular enfoca la política y las reglas del juego. Quiero aclarar, por supuesto, a la Cámara que en ningún sitio se ha tiroteado una fotografía, sino que parece ser que con un rotulador rojo, alguien ha marcado, alguien inidentificado ha marcado dos puntos. Nadie denunció en el colegio, nadie denunció en el colegio e, inmediatamente, se generó una polémica en los medios de comunicación. Por supuesto en la sala de profesores, y nunca en un aula. Y yo le digo, señor Araúz, que cuando a ustedes algo les ofende, montan un escándalo monumental.</parrafo>
        <parrafo>Dejen que termine, por favor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Guarden silencio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORENO RUIZ, CONSEJERA DE EDUCACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—A usted le parece terrorismo una foto con dos dibujos de un rotulador, ¿le parece también terrorismo un cañón disparando una bala al Presidente de la Junta de Andalucía? Nunca, nunca, nunca les he visto protestar cuando se produce una agresión o algo vejatorio a los demás.</parrafo>
        <parrafo>Y le diré otra cosa, le diré otra cosa, cuando al...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Guarden silencio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORENO RUIZ, CONSEJERA DE EDUCACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—… cuando al Ministro Wert se le interrumpió una conferencia, un acto público al que vino a Sevilla, ustedes lo calificaron de fascismo; cuando al Presidente Griñán se le interrumpió un acto público en Jaén, ustedes dijeron que el Presidente había dado la espantada. Este Gobierno condenó, condenó y defendió al ministro en aquel momento, y le diré una cosa, ahora no, ahora toca defender al profesorado del instituto Inés de Guzmán, toca defender a un profesorado que no se merece, que no se merece...</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>... esta polémica desproporcionada y falsa, que hace un buen trabajo todos los días, y ustedes no tienen ningún derecho a estigmatizar a este centro por una anécdota, por una anécdota de mal gusto, que a mí no me gustan estas protestas, ni me gustan muchas de las que se desarrollan, pero tenemos la misma vara de medir para las propias y para las ajenas, señor Araúz, para las propias y para las ajenas.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

