<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>4</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 3</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>23</dia>
    <mes>mayo</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Asignación por estudios, Igualdad de trato, Enseñanza pública, Política de austeridad, Política educativa, Presupuesto de educación, Presupuesto del estado, Ratio, Calidad de la enseñanza</materias>
    <numero_expediente>9-12/PNLP-000005</numero_expediente>
    <extracto>Proposición no de ley relativa a la defensa de la escuela pública como garantía de equidad e igualdad de oportunidades (pág. 39).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Socialista.</proponentes>
    <votacion>Votación: aprobada por unanimidad..</votacion>
    <intervienen>Dña. María Araceli Carrillo Pérez, del G.P. Socialista. Dña. Marina Segura Gómez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. María Francisca Carazo Villalonga, del G.P. Popular Andaluz.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>——Bien, dado que no se ha avisado para votar... No, vamos a seguir... Continuamos con la tercera proposición no de ley y aseguraremos que se avise con tiempo para la votación de las dos: la segunda y la tercera.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señorías, por favor, pasamos a debatir... [Rumores.] Señorías, pasamos a debatir la tercera proposición no de ley, relativa a defensa de la escuela pública... [Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Señorías, les ruego que se comporten. Ha habido un fallo achacable únicamente a este Presidente, que no ha apretado el botón. Como es obligatorio el estar a la votación de la siguiente proposición no de ley y, como es normal en este Pleno, nadie se va a sentir perjudicado porque, siguiendo costumbre de otras ocasiones, se voten dos proposiciones no de ley seguidas.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, les ruego que se comporten como corresponde y pasemos a debatir la siguiente iniciativa.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Proposición no de ley relativa a defensa de la escuela pública como garantía de equidad e igualdad de oportunidades, presentada por el Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ROJAS GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Presidente, con su venia, pido la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—¿Para qué, señor Rojas?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ROJAS GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Con su venia, señoría, entendemos, desde nuestro Grupo, que, si no hay acuerdo entre los grupos políticos, y está establecido que se vote después de la proposición no de ley, no hay ninguna justificación...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señoría, es una decisión de la Presidencia en el ámbito de sus competencias.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ROJAS GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Mostramos nuestro rechazo a esa decisión.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Tiene la palabra para la presentación de la iniciativa la portavoz del Grupo Socialista, señora Araceli Carrillo.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>[Intervenciones no registradas.]</parrafo>
        <parrafo>Señor Sanz, le ruego, le ruego se comporte.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Les ruego permitan el normal desarrollo de este Pleno.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Señora Araceli Carrillo, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CARRILLO PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, en primer lugar, quiero manifestarles mi felicitación por su elección y también por poder compartir durante estos próximos años escaño con todos ustedes. Y deseo que hagamos un importante trabajo por el bien de los andaluces y las andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>Hoy comenzamos una nueva legislatura, y mi grupo, el Grupo Parlamentario Socialista, ha considerado que la mejor forma de hacerlo es con una iniciativa de impulso relativa a educación. La educación, que, para los socialistas, siempre ha sido nuestra apuesta más importante. Esta apuesta ha quedado de manifiesto en los distintos gobiernos socialistas.</parrafo>
        <parrafo>El Presidente Griñán lo dejó también muy claro en su debate de investidura. Dijo textualmente que «el sistema educativo se tiene que convertir en un elemento esencial de la lucha contra el desempleo y en uno de los motores que permita a la sociedad andaluza generar altos niveles de crecimiento económico sostenible». Para él, la educación sí que es una inversión y no un gasto; demostrado lo ha dejado en sus distintas responsabilidades políticas. Educación que, junto con sanidad y los servicios sociales, son los grandes pilares del Estado del bienestar, y están sufriendo un ataque sin precedentes en la historia democrática española, ataque a la educación y a la sanidad pública.</parrafo>
        <parrafo>No son los mejores momentos para el sector público. La corriente conservadora que recorre Europa y España es grande, corriente que está desarrollando su ideología, ideología que tiene como uno de sus principios el desprestigio, el desmantelamiento de lo público. En el caso que nos ocupa, el desmantelamiento de la escuela pública.</parrafo>
        <parrafo>El Gobierno del Partido Popular, tras la demolición de los derechos de los trabajadores que supone la reforma laboral, ha empezado a socavar ya, como las termitas, la mejor base de igualdad de oportunidades y de progreso para el futuro de un país, de nuestro país: la educación; sobre todo, la educación pública.</parrafo>
        <parrafo>Desde su llegada al Gobierno, el Partido Popular no ha hecho otra cosa que llevar a cabo un ataque sin precedentes a la educación pública en España, siendo Andalucía la más perjudicada en las decisiones del Partido Popular, ya que la educación pública en nuestra tierra representa el 80% del total, el doble que Madrid, donde la privada ya tiene más peso.</parrafo>
        <parrafo>Recordar que, como aquí se ha dicho esta tarde en esta Cámara, uno de cada cuatro alumnos del sistema educativo español es andaluz, que Andalucía es una de las regiones donde más crece la población de toda España y que uno de cada tres alumnos nuevos del sistema educativo español es andaluz.</parrafo>
        <parrafo>También son tres los ataques que la escuela pública ha sufrido desde la llegada del Partido Popular al Gobierno de España. Nunca, como dije anteriormente, se había producido un ataque a la educación pública como el que está realizando el Partido Popular. Ataques con decisiones que comprometen el futuro de los jóvenes y de nuestro país, porque van a bajar la calidad de la educación porque rompen el principio de igualdad de los españoles y porque orientan la educación hacia un carril solo para ricos. Estos ataques, señorías, son también prueba de otro engaño más a los ciudadanos: el Partido Popular, en las campañas y solo en ellas, es cuando defiende la escuela pública.</parrafo>
        <parrafo>El primer ataque se produjo a los 40 días de las elecciones: el 30 de diciembre del año 2011, el Gobierno del Partido Popular, mediante un Real Decreto, recorta 487 millones de euros a educación; el segundo, 663 millones, el 30 de marzo, después de las elecciones andaluzas, dentro de los Presupuestos Generales del Estado. Así, el Ministerio de Educación del Gobierno del Partido Popular ha decidido, en los Presupuestos Generales del Estado, una reducción global del 21,9% en educación, una proporción muy superior a la del resto de departamentos, como por ejemplo el de defensa, con un 8,8%, y a la reducción general de los propios presupuestos generales, que son del 9,6%.</parrafo>
        <parrafo>Destaca, entre otras muchas medidas, la disminución del 11,5% de las partidas destinadas a becas y ayudas al estudio. Esta reducción presupuestaria del Ministerio de Educación se ha trasladado también al presupuesto de 17 programas de cooperación territorial que puso en marcha el anterior equipo ministerial del Partido Socialista. Concretamente, estos programas han pasado de los 510 millones de euros que estaban cofinanciados con las comunidades autónomas, a 175 millones; es decir, 334 millones de euros menos, lo que supone la desaparición de diez programas, como el Plan Educa3, para la escolarización de niños de cero a tres años, el Programa Escuela 2.0, o el Programa para la Consolidación de las Competencias Básicas, ya que ha quedado sin financiación. Y el resto, los otros siete, permanecen con amplios recortes, como el PROA, el de disminución del fracaso escolar, el de la mejora del aprendizaje de la lengua extranjera o el reconocimiento de las competencias profesionales.</parrafo>
        <parrafo>Pero el Partido Popular no se conformó con estos dos ataques, no, sino que anunció uno nuevo: había que seguir recortando en educación. En esta ocasión era nada más y nada menos que un recorte de más de tres mil millones de euros, 3.726; recogido este recorte en el Real Decreto-ley 14/2012, de 20 de abril, de medidas urgentes de racionalización del gasto público en el ámbito educativo, convalidado, como todos sabemos, el pasado 17 de mayo en el Congreso de los Diputados. Día 17, día de luto para la escuela pública. Día de luto, sí, pues la aplicación de este Real Decreto supondrá la reducción del número de profesores, y, en consecuencia, el resultado inmediato será menos clases de refuerzo, menos desdobles, menos tiempo de atención a la tutoría y a las familias, menos sustituciones y, asimismo, aumentar el número de alumnos por clase y profesor, al establecer un margen, al alza, del 20%.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, aunque esta proposición no de ley va referida a los niveles no universitarios de la escuela pública, no puedo ni debo dejar de mencionar que ese real decreto agrede también gravemente a la enseñanza universitaria. La agrede y de qué manera: desaparecen los préstamos renta para estudios, desaparecen las becas para estudiar idiomas fuera de España, se reducen en un 41% las becas Erasmus, se reduce en un 79% la asignación presupuestaria para enseñanzas universitarias y las tasas universitarias aumentan un 66%. Y a todo esto se le añade que las becas han dejado de ser un derecho, el nivel de renta ya no es la prioridad en su concesión, sino la nota media en los estudios. Y, curiosamente, aunque estas medidas también resultan de aplicación para la enseñanza concertada, los módulos económicos de los conciertos educativos y la partida que va a la concertada es de las pocas que no han recortado en los Presupuestos Generales del Estado. Esa es la manera de actuar del Gobierno del Partido Popular para con la escuela pública, su apuesta por la escuela pública es sinónimo de recortes a la misma.</parrafo>
        <parrafo>Estos ataques, estos recortes, lo que evidencian es que verdaderamente para el Partido Popular la educación sí que es un gasto, nada de inversión, y por eso hay que recortar. Por el contrario, los socialistas pensamos —y, además, lo hemos demostrado— que la educación es la mejor inversión que podemos hacer para el desarrollo personal de los ciudadanos, para su empleabilidad y para cohesionar nuestra sociedad, y que la escuela pública es la garantía de esa equidad y de igualdad de oportunidades. De la calidad de la educación depende el futuro de Andalucía. Tenemos la convicción de que una población bien formada en conocimientos y valores permitirá el avance de nuestra tierra por la senda del crecimiento económico, la innovación, la creatividad y la justicia social.</parrafo>
        <parrafo>Por todo ello, frente a la agresión que supone para la escuela pública —sobre todo, para la escuela pública de Andalucía— la publicación de ese Real Decreto de Medidas Urgentes de Racionalización del Gasto Público en el Ámbito Educativo es por lo que el Grupo Parlamentario Socialista presenta esta proposición no de ley en esta Cámara. Proposición no de ley para que el Consejo de Gobierno mantenga las actuales ratios unidad..., alumno-unidad, que ya estaban establecidas en la Ley Orgánica de Educación, y que ese nuevo ajuste económico, obligado por el Partido Popular, por el Gobierno central, para garantizar la estabilidad presupuestaria, no suponga recorte alguno para la escuela pública en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Carrillo Pérez.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, corresponde el turno a los grupos parlamentarios para fijar la posición de los mismos. Y, en primer lugar, al de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra, en su nombre, la diputada señora Segura Gómez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora SEGURA GÓMEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente. Buenas tardes, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Yo quiero empezar mi intervención felicitando, en primer lugar, a toda la comunidad educativa andaluza por ese éxito alcanzado en el día de ayer en la huelga general de la educación.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Felicitar también a los miles de andaluces que protagonizaron las masivas movilizaciones que tuvieron lugar en las ocho capitales de nuestra provincia. Y también quisiera empezar mi intervención manifestando, en nombre de nuestro grupo parlamentario, el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida, nuestro máximo apoyo a la lucha contra los recortes en educación y en defensa de los servicios públicos, ante el ataque sin precedentes al sistema educativo que estamos viviendo en estos días.</parrafo>
        <parrafo>Se ha dicho en esta Cámara que estamos en momentos difíciles. Yo diría algo más, iría un poco más allá: estamos en momentos verdaderamente críticos. Y en momentos verdaderamente críticos creo que es más necesario que nunca hablar claro y empezar a decir desde las instituciones y desde nuestras responsabilidades la verdad. Y la verdad es que los ataques a la educación pública no son ataques fortuitos, sino que son ataques que atienden a un plan, un plan que tiene ideólogos y un plan que tiene responsables y que tiene ejecutores.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, desde los años ochenta, el capital, con Margaret Thatcher y Reagan a la cabeza, empezó a diseñar una estrategia neoliberal y neoconservadora que previamente ya se había empezado a ensayar y a practicar en el Chile de Pinochet con esa experiencia de los Chicago Boys y que empezó a extender un poco más tarde en el mundo, en los años noventa, primero en Latinoamérica con eso que se conoce como el Consenso de Washington y, tras la caída del Muro de Berlín, en el resto del mundo, en el resto de occidente, una estrategia neoliberal que tiene como objetivo claro y único acabar con el Estado del Bienestar y construir y consolidar lo que se llama el Estado de mínimos. Un Estado que interviene mínimamente en la economía, un Estado que se hace delgado económicamente, porque deja de tener riquezas, porque deja de tener recursos, y que con esa excusa deteriora y deja de garantizar los servicios públicos básicos y deja el camino libre y la veda abierta a la iniciativa privada.</parrafo>
        <parrafo>Y este plan de debilitamiento del Estado también se ha llevado aquí, en este país. Y consecuencia de ello han sido desde la década..., desde finales de la década de los años noventa han sido todos esos recortes que viene soportando, por parte de los diferentes gobiernos que se han alternado el poder central, tanto el Partido Popular como el Partido Socialista..., viene soportando lo público esas graves y duras agresiones.</parrafo>
        <parrafo>Una de las últimas agresiones ha sido esa reforma constitucional aprobada por el Partido Socialista y por el Partido Popular hace apenas nueve meses, que ha puesto por encima de todo el objetivo de la estabilidad presupuestaria y que es el origen y la causa directa del nuevo ataque..., de este nuevo ataque a la educación y a la sanidad, que, sin lugar a dudas, es el más agresivo y el más brutal de todos.</parrafo>
        <parrafo>Estamos, por lo tanto, señorías, en el momento más álgido de esa construcción del Estado de mínimos, donde se está usando esta crisis como la excusa perfecta para desmantelar lo público y permitir el negocio a la iniciativa. Desde el inicio de esta crisis —más concretamente, desde el año 2009—, las administraciones educativas han reducido su presupuesto en más de cuatro mil quinientos millones de euros, y a esta reducción hay que sumarle ahora dos nuevos recortes del Gobierno central del Partido Popular. Por un lado, ese recorte en los Presupuestos Generales de más del 21%, rozando el 22%, y por otro ese saqueo adicional de más de tres mil millones que nos han impuesto por decreto a las comunidades autónomas, atándonos de pies y de manos.</parrafo>
        <parrafo>Y, como consecuencia de esos recortes en educación..., algunas de las consecuencias que va a tener este recorte serán el incremento de la ratio en más de un 20%, miles de interinos despedidos y contratados a tiempo parcial, pérdida de unidades en las escuelas rurales, eliminación progresiva de la educación de 0 a 3 años, reducción de Bachillerato, no se va a implantar, no se van a poner en marcha los nuevos ciclos formativos previstos para este curso, privatización y cierre de servicios educativos complementarios, sustituciones de los maestros a partir del décimo día de baja, reducción drástica de las becas, subida desorbitada de las tasas universitarias, congelación de las ofertas públicas de empleo, congelación y más reducción de los salarios al personal docente y el despido masivo de maestros y de maestras. Solo en el curso 2011-2012 se han perdido más de once mil plazas, y los sindicatos estiman que para el próximo curso se perderán entre 80.000 y 100.000 plazas, para las cuales 20.000 están previstas por el Partido Popular para Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Se trata, por lo tanto, de un conjunto de medidas que van a tener una consecuencia gravísima en nuestro sistema educativo, un conjunto de medidas que vulnera el derecho universal a la educación, que hace prevalecer el principio de que aquí solamente puede estudiar el que tiene dinero, frente al principio de igualdad de oportunidades, y que previsiblemente incrementará el fracaso escolar y la brecha económica y social que se está abriendo, y que cada vez es mayor entre los pobres y los ricos de nuestro país y de nuestra comunidad autónoma. Solo, por lo tanto, desde el más absoluto cinismo de quienes llevan a sus hijos a centros privados se pueden negar los efectos negativos de estas medidas en la educación pública.</parrafo>
        <parrafo>La educación pública es aquella educación que nos permite a los hijos y a las hijas de los trabajadores poder estudiar, tener un título, poder acceder a una carrera en condiciones de igualdad sin que sea un obstáculo el nivel de renta de las personas y con la única limitación de nuestro esfuerzo y de nuestras capacidades.</parrafo>
        <parrafo>Actuar, por lo tanto, contra la educación pública es atacar la convivencia y la cohesión de este país; es una ataque a la mayoría social y a las clases trabajadoras, que somos las principales beneficiarias de su existencia.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, ahora más que nunca es necesaria y urgente la movilización permanente en la calle para defender lo público y para defender el modelo de educación por el que apostamos y al que no estamos dispuestos a renunciar. Esta es la lucha que mantenía Izquierda Unida, que mantiene y seguirá manteniendo nuestra organización.</parrafo>
        <parrafo>Defendemos, por lo tanto, una educación pública, gratuita, laica, inclusiva, democrática, coeducadora, de calidad y con equidad; una educación pública de todos y para todos como única garante del derecho universal a la educación en condiciones de igualdad.</parrafo>
        <parrafo>Nuestro modelo de educación es un modelo totalmente incompatible con los brutales recortes educativos que nos estáis imponiendo desde Madrid.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, la única solución es y pasa por la de construir otro modelo. O cambiamos el modelo económico actual, o la educación de España va a quedar relegada a un servicio meramente asistencial y decimonónico.</parrafo>
        <parrafo>Frente a los recortes, nosotros apostamos por otras medidas, como puede ser la redistribución de la riqueza, una redistribución mucho más justa. Porque, señorías del Partido Popular, no es posible justificar un recorte de más de tres mil millones de euros en Educación mientras se están destinando miles y miles, y millones de euros, a la banca privada [aplausos]; no es posible justificar un recorte a la educación pública mientras se está destinando a la educación concertada ese mismo 4% que se recorta ahora mismo a la educación pública.</parrafo>
        <parrafo>Nuestro grupo, por lo tanto, va a votar positivamente a esta iniciativa.</parrafo>
        <parrafo>Saludamos que el grupo proponente del Partido Socialista se sume a la defensa a la educación pública. Educación pública que, en Andalucía, frente a esos planes que tiene la derecha española, y la derecha andaluza, de acabar con todo nuestro sistema educativo público, tenemos que proteger entre todos, no solo manteniendo la ratio, sino también manteniendo y mejorando las condiciones laborales y salariales de los maestros y de nuestras maestras, y fundamentalmente de esos interinos cuya situación de inestabilidad y precariedad no puede soportar una vez más nuevos recortes.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señorías del Partido Socialista, para abrir ese nuevo tiempo político que se necesita en Andalucía, tenemos por delante, en estas semanas, que afrontar un trabajo colectivo intenso, en el que, junto con los agentes sociales, tenemos que decidir la mejor manera posible de hacer frente a este nuevo envite del Gobierno estatal.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Segura Gómez.</parrafo>
        <parrafo>A continuación corresponde el turno al Grupo Parlamentario Popular. Y para ello tiene la palabra, en su nombre, su portavoz, en este caso la señora Carazo Villalonga.</parrafo>
        <parrafo>Tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CARAZO VILLALONGA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente. Muy buenas tardes, señorías.</parrafo>
        <parrafo>En un nuevo ejercicio de cinismo político, el Grupo Parlamentario Socialista presenta esta proposición no de ley en defensa de la escuela pública, que precisamente ustedes mismos, en Andalucía, han sumido en el descrédito y en el fracaso.</parrafo>
        <parrafo>De ahí que desde el Grupo Popular hayamos incorporado enmiendas al texto y a los acuerdos que proponen, a los que no ha hecho alusión la portavoz del Grupo Socialista, para enmarcar esta proposición no de ley en la realidad del sistema educativo andaluz y de la política educativa que ustedes llevan aplicando desde hace muchos años.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, les tengo que decir que no se ajustan a la realidad en la exposición de motivos, no solo planteando la obligatoriedad de aplicación del aumento de la ratio profesor-alumno, que bien saben es de carácter voluntario y potestativo de las comunidades autónomas, no obligatorio, como indican en la exposición, sino que, además, son totalmente injustos y demagogos con las medidas planteadas por el Gobierno de España para hacer frente a una situación de emergencia muy complicada, muy difícil, de cumplimiento de los objetivos de déficit, que, no podemos olvidar, son fruto de la herencia recibida de la gestión anterior del Gobierno socialista.</parrafo>
        <parrafo>Es injusto y demagogo, como les decía, supeditar la garantía de la educación pública andaluza exclusivamente a los presupuestos y a las medidas propuestas por el Gobierno. Ustedes son los responsables y los competentes, y no pueden, desde la confrontación, mirar hacia otro lado, echar balones fuera sin reconocer la realidad de nuestro sistema educativo, del que, por cierto, han tenido la responsabilidad también de planificar y dirigir durante todo este tiempo.</parrafo>
        <parrafo>¿Cómo pueden hablar de inversión en política educativa cuando Andalucía sigue siendo la comunidad que menos presupuesto destina por alumno de todo el conjunto nacional?</parrafo>
        <parrafo>El actual presupuesto de 2012 para educación sigue llegando solo al 4,1 del producto interior bruto andaluz. Quedan todavía 2.900 millones de euros para alcanzar siquiera el 6% del producto interior bruto al que se comprometió Chaves con los sindicatos educativos allá por el año 2000.</parrafo>
        <parrafo>¿Cómo pueden hablar de recortes, cuando llevan usando las tijeras en Andalucía desde hace muchos años? Mil millones en la pasada legislatura, mil millones de euros de recortes en la pasada legislatura. Y no lo dice solo el Partido Popular. Se lo ha dicho el Defensor del Pueblo Andaluz en reiteradas ocasiones, y se lo han dicho todos los sindicatos educativos.</parrafo>
        <parrafo>¿Cómo pueden hablar de la ratio profesor-alumno, si recortando, recortando, han incumplido el acuerdo LEA de 2007, donde el Gobierno andaluz se comprometía a la creación de 15.019 nuevas plazas de docentes? Precisamente para reducir las ratios y para mejorar la atención a la diversidad en los centros andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Hoy faltan por incorporar más de nueve mil docentes, más de nueve mil docentes. Ustedes no han cumplido ni el cincuenta por ciento del acuerdo.</parrafo>
        <parrafo>Precisamente, por este motivo, ustedes llevan incumpliendo las ratios que propone la LOE, siendo la única comunidad autónoma, la única comunidad autónoma, que viene utilizando, interesadamente, cuando a ustedes les conviene, el incremento establecido del 10% más que permite la propia ley, que saben que tiene carácter excepcional y que ustedes han convertido en un carácter habitual en las aulas andaluzas, habitual en las aulas andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>Lo han hecho mediante... [aplausos], mediante instrucciones verbales. Y esto lo saben todos los directores de los centros andaluces, lo saben todos los docentes. Pero en este caso también pretenden negar la realidad permanentemente, y pretenden engañar a los ciudadanos. Sí, en este caso están engañando a los ciudadanos. Lo han hecho en la exposición de motivos, y continúan engañando a los ciudadanos. Esto depende de ustedes y solo de ustedes, mantener las actuales ratios depende de ustedes y solo de ustedes. Pero las que establece la LOE, sin engaño, que ya no las cumplen.</parrafo>
        <parrafo>Miren ustedes, 25 alumnos en Primaria son 25, y no 28; 30 alumnos en Secundaria son 30 alumnos, y no 33, y 35 alumnos en Bachiller son 35, y no 37, como atribuyen en las delegaciones provinciales a través de esas instrucciones verbales a las que hacía referencia.</parrafo>
        <parrafo>Precisamente es también por el incumplimiento del acuerdo de la LOE y la falta de docentes por lo que ustedes han aprovechado otra vez para confrontar con el Gobierno en el caso de su convocatoria ilegal, su convocatoria ilegal de oposiciones de Secundaria.</parrafo>
        <parrafo>Se lo repetimos esta tarde: dialoguen con el Ministerio de Educación y convoquen las oposiciones. Están a tiempo, convoquen las oposiciones; pero, eso sí, ajustándose a la normativa vigente, con lo que se establece en la ley. Convoquen las oposiciones, dejen de buscar excusas, dejen de buscar otros culpables. Ustedes no han hecho bien sus deberes no incorporando a los docentes que ha necesitado el sistema educativo andaluz.</parrafo>
        <parrafo>[Golpes y aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Se lo dice Comisiones Obreras, palabras textuales: «El retraso del cumplimiento del acuerdo de la LOE está provocando que los centros andaluces no dispongan de los recursos para garantizar desdobles en los centros de Secundaria y que no se haya avanzado en la reducción de la ratio». ¿De dónde sacan, entonces, que habrá menos desdobles si en los centros andaluces nunca se ha podido practicar desdobles por falta de profesorado? ¿De dónde sacan que habrá menos sustituciones si todo el profesorado de Infantil, Primaria y Secundaria sabe que siempre han existido problemas para sustituir a los profesores cuando han estado enfermos? Pero si han convertido ustedes, a los profesores de apoyo en Infantil y Primaria, les han convertido en los sustitutos del resto de los docentes cuando faltan por enfermedad en vez de estar atendiendo a los alumnos más necesitados de las aulas andaluzas. ¿Cuándo han sustituido bajas por menos de 15 días, cuándo, o incluso por un mes? ¿Por qué, si no, han modificado el sistema de sustituciones una y otra vez, han modificado ese sistema de sustituciones perjudicando a los docentes, a los centros y también a las comunidades educativas?</parrafo>
        <parrafo>Con estas mimbres ustedes han situado a la escuela pública, que hoy defienden, a la cabeza de los recortes y a la cola en inversión, en calidad, en resultados y en rendimientos educativos. Han sido ustedes los que han situado a Andalucía en las peores posiciones de todos los estudios e indicadores nacionales e internacionales. Sí, no es para reírse, esto es una cuestión muy seria. Un fracaso escolar todavía del 27,3%, por encima de la media nacional y a más de doce puntos de la media europea; una tasa de abandono escolar que llega al 34,7%, seis puntos por encima de la media de España y veinte puntos por encima también de la europea; el 38% de los jóvenes andaluces abandona la ESO sin obtener titulación; el 40% de nuestros alumnos no tiene titulación de bachiller; el porcentaje de alumnos repetidores es del 43%, la tasa más elevada del territorio nacional. ¿Y pueden hablar ustedes de empleabilidad?</parrafo>
        <parrafo>La falta de calidad en el sistema educativo andaluz y el fracaso escolar están pasando factura ya en la actualidad, y han pasado factura a los jóvenes andaluces a la hora de incorporarse al mercado de trabajo. Desgraciadamente, ha subido un peldaño más el fracaso escolar: es fracaso social, un fracaso social que se ha cebado con los jóvenes más débiles. La tasa de desempleo juvenil en Andalucía alcanza ya el 57%, una tasa demasiado alta para esta tierra, y el 70% de los parados juveniles tiene baja o muy baja formación. Si ustedes quieren defender la educación pública de calidad en Andalucía que garantice la igualdad de oportunidades —real, no la de los sorteos— y la mejora de los rendimientos escolares en todas las etapas educativas, tienen que ponerse a trabajar, tienen que reconocer la realidad, tienen que reconocer sus errores, tienen que abandonar el engaño. Déjense de responsabilizar a otros y abandonen también la autocomplacencia, que ha venido muy mal esa autocomplacencia al sistema educativo andaluz en los últimos años.</parrafo>
        <parrafo>Tienen que diseñar una auténtica reforma del sistema educativo desde el diálogo, desde el consenso, evaluando con seriedad todos y cada uno de los programas y medidas educativas puestas en marcha hasta ahora, invirtiendo mejor. Pero comiencen por ejecutar sus presupuestos. Son muchas las partidas consignadas en el presupuesto 2011 de las que no han ejecutado nada, cero euros. Comiencen ejecutando sus presupuestos y dejen de engañar a los ciudadanos. Continúen por pagar a muchas empresas que están asfixiadas, que prestan servicio en los centros educativos y que llevan meses esperando que ustedes abonen sus facturas. Continúen, continúen...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Carazo, ruego a su señoría vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CARAZO VILLALONGA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino, Presidente. Muy breve.</parrafo>
        <parrafo>Piden en la proposición no de ley que el nuevo ajuste para garantizar la estabilidad presupuestaria no suponga recorte. Pues eso también depende de ustedes, y solo de ustedes. La Consejera decía en la tarde de ayer que mucho teme que no descarte que haya más recortes en la educación andaluza. Las líneas rojas que no deberían cruzar han sido pisoteadas por ustedes desde hace tiempo, y lo siguen haciendo, y además indican que lo van a seguir haciendo, esta vez cómplices de Izquierda Unida, que ya se ha olvidado de la crítica en el día de hoy.</parrafo>
        <parrafo>Y vuelvo al principio, Presidente, y termino. Asuman la auténtica realidad y abandonen el engaño y el victimismo. Solo de esta forma se podrá avanzar para construir el sistema educativo que merece Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Carazo.</parrafo>
        <parrafo>Para cerrar el debate tiene la palabra el grupo proponente, y en su nombre, su portavoz, señora Carrillo Pérez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CARRILLO PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Carazo, después de oírla, de haber estudiado bien sus enmiendas, me ha dejado claro dos cosas: una, por qué los andaluces les han vuelto a dejar a ustedes y no les han permitido gobernar. ¿Y sabe usted por qué? No, no, le he dicho que no les han permitido gobernar. ¿Y sabe usted por qué no les han permitido gobernar? Porque hoy aquí la señora Carazo ha demostrado que no le han permitido demostrar..., porque ustedes siguen mintiendo, siguen tergiversando, siguen utilizando el cinismo político, y sobre todo en la escuela pública, para desprestigiar la escuela pública, porque desprestigiándola es la manera de implantar su modelo. Por eso ha venido usted. Esa es la primera.</parrafo>
        <parrafo>Y la segunda, creo que, con lo que usted nos ha contado hoy, se nota que pasa mucho tiempo en Madrid, que usted no sabe ni lo que pasa en el sistema educativo andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, mienten interesadamente y se lo voy a demostrar. Usted ha hablado de recortes encubiertos de mil millones en la pasada legislatura, dice en su enmienda. Efectivamente, por eso que hemos tenido tantos recortes en Andalucía, no hay gratuidad de los libros de texto; no se ha extendido el transporte escolar de la Infantil hasta los ciclos formativos; no se han aumentado las becas y las ayudas al estudio con la Beca 6000 y la Beca Segunda Oportunidad; no ampliamos el Plan de Apertura de Centros; la Escuela TIC 2.0 no están en cuatro cursos; no se amplía la oferta de Infantil 0-3 años, que se ha ampliado con 100.000 plazas; no se aumenta el profesorado; no se construyen centros. Es decir, es la única comunidad autónoma que ampliamos y hacemos, y usted nos dice que hacemos recortes.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>La única comunidad autónoma que tiene la gratuidad de los libros de texto y todo lo que yo le he dicho a usted. Y usted dice que Andalucía recorta. Y eso no es cinismo y es mentira, lo que usted ha dicho aquí es la verdad pura.</parrafo>
        <parrafo>Y yo le voy a decir a usted en que sí se ha recortado: se ha recortado —con los datos de su Ministerio, dados por su Ministerio no por el mío, el mío también, pero sobre todo ustedes que gobiernan—, se ha recortado en fracaso y abandono escolar. Eso que ustedes dicen que aquí el fracaso escolar es del 31% es mentira, y yo le reto a usted que lo demuestre aquí en esta Cámara, porque yo sí tengo los datos aquí.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, la comunidad autónoma, la comunidad autónoma que más fracaso escolar tiene, con datos del Ministerio: la primera Baleares, con 39%; la segunda, Valencia, con un 38%; la tercera Murcia, con un 20%. ¿Qué nosotros tenemos un fracaso escolar elevado? Sí, pero nosotros tenemos un 27%. ¿Y sabe usted cuál es la única que ha subido? La suya, Valencia. Así que no me diga usted a mí... Eso es lo que hemos reducido.</parrafo>
        <parrafo>Y le voy a decir otra cosa, señora Carazo: los maestros de los recortes y de los tijeretazos de la escuela pública son los del Partido Popular. Esos son los verdaderos. [Aplausos.] A ustedes la escuela pública les produce urticaria. Ese es su problema de usted, los tijeretazos que sí van a llegar a la escuela pública andaluza por imperativo legal, y además con el silencio cómplice del señor Arenas, que está muy callado últimamente. Porque me va usted a mí... Bueno, le tendrá que explicar a los ciudadanos quiénes van a ser los responsables de que el Gobierno andaluz no continúe con el programa Educa3, ¿nosotros?; que no podamos continuar con las becas y ayuda al estudio como las llevábamos, ni podamos llegar con la Escuela TIC 2.0. No, que me digan. Es decir, que eso no se va a poder llevar a cabo por culpa del Gobierno de la Junta de Andalucía, cuando quien lo ha recortado, quien lo ha recortado es Rajoy, consentido con Arenas. ¿Quiénes van a ser los responsables de los fuertes recortes de los programas de refuerzo y los programas para evitar el fracaso escolar? ¿Quién? El señor Rajoy y el señor Arenas. ¿Quiénes van a ser los responsables de menos profesores por el aumento obligatorio de las horas lectivas en Secundaria? Van a ser el señor Rajoy y el señor Arenas. ¿Quién va a ser responsable de que no se puedan cubrir las bajas antes de los 15 días, 10 naturales, y aquí se estaba cubriendo a las 48 horas? [Rumores.] Sí, sí, el señor Rajoy y el señor Arenas. Y le voy a decir una cosa, señora Carazo: a cinismo político no hay quien le gane, y voy a empezar uno por uno. Ustedes critican las medidas de austeridad de la Junta, que están impuestas por su Gobierno, que permiten... Es decir, las medidas que va a hacer la Junta van a permitir no privatizar la educación, no ampliar la ratio y no despedir a 3.500 docentes. Es decir, ustedes critican esas medidas, y, sin embargo, callan con los hachazos de la escuela pública, sobre todo a Andalucía, que hace el Gobierno del señor Rajoy. Eso en mi tierra se llama cinismo.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Porque lo suyo, lo suyo es la privatización, la masificación y el despido de docentes. Cinismo en una de las enmiendas para reforzar el papel y el prestigio del profesorado, y luego consienten que la señora Aguirre nos diga a los profesores de la enseñanza pública que trabajamos poco y que somos unos privilegiados. Eso es cinismo. Cinismo, pedir el rechazo del recorte salarial cuando es impuesto, 777 millones de euros que ha obligado a quitar del capítulo Primero el Gobierno de Mariano Rajoy, y ustedes me hablan, nos hablan a nosotros de recorte salarial. ¿Ustedes? ¿Ustedes?</parrafo>
        <parrafo>Yo le voy a decir una cosa: ¿Sabe usted de lo que me han entrado ganas? De coger todas las enmiendas, todas las enmiendas, ponerlas en un sobre y mandárselas al señor Wert, al Ministro, y decir que atiendan las demandas del Partido Popular de Andalucía. De eso me han entrado ganas.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Cinismo político. Van de adalides del empleo. Pues le voy a decir las dos políticas, los dos modelos: la política de Arenas, 5.000 docentes van al paro con esas medidas que están consintiendo; la política de Pepe Griñán, 3.500 están trabajando, van a trabajar porque no se van a subir las ratios. Fíjese usted en la diferencia: Arenas despide a 5.000 y Pepe Griñán mantiene a 3.500. Cinismo político, bienvenido a su defensa de la LEA. Ha hecho usted una defensa de la LEA, de la Ley de Educación de Andalucía, que no tuvo valor de hacerla cuando aquí se debatió. Pero le voy a decir una cosa: yo le recomiendo de usted recupere un BOPA, el 706, de 18 de julio de 2007, página 38.089, su propuesta de Ley de Educación de Andalucía, le voy a decir su propuesta, artículo 11, ratio: para Infantil, 15 alumnos, y ahora nos dicen que 30; para Primaria dicen que 18, y ahora nos dicen que 30; para Secundaria dicen que 22, y ahora nos dicen que 35, y para Bachillerato eran 22, y ahora nos dicen 42. Es decir, usted viene aquí a defender la LEA, pero le digo más: la cobertura de las bajas, en el año 2007 había que cubrirlas en 72 horas; en el año 2009, en 48; en mociones que pasaron por todas las diputaciones y ayuntamientos, en 48, y ahora, que la Junta de Andalucía ha conseguido, con un plan que lo estaban copiando otras comunidades autónomas, rebajar la cobertura de bajas, llega el Partido Popular y dice: «Mire usted, no, aquí hay que cubrir las bajas ahora a los 15 días», y ustedes estaban pidiendo 72 y 48 horas en esta Cámara. Se han hinchado. ¿Eso no es cinismo? Qué va, qué va. Hablan de convocar oposiciones, yo sí...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OÑA SEVILLA, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señoría...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CARRILLO PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... Convocar oposiciones, aunque ustedes lo hayan llevado al Tribunal Constitucional, pero no 316 plazas. Mire usted, con eso no tiene, como dicen en mi pueblo, el sistema educativo andaluz ni para llegar a la esquina. Andalucía necesita las 2.389 plazas, esas plazas de empleo estable, las que ustedes no quieren porque ustedes quieren la privatización de la enseñanza.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Cinismo político. También piden en otra enmienda la reforma del sistema educativo. Aquí hubo... Han tenido dos oportunidades. La comunidad educativa nos pusimos de acuerdo todos menos ustedes, y todos los grupos políticos, hasta el Partido Andalucista que estaba en esta Cámara, y ustedes dijeron que no, porque le voy a decir a usted una cosa. Cuando ustedes hablan de reforma, de pactos, de diálogo, le voy a decir a usted lo que significa: para ustedes, reforma es paso atrás; para ustedes, diálogo es imposición, y para ustedes, pacto significa derrota del adversario, y esa es la manera de hacer política del Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Voy a ir acabando. Acabo.</parrafo>
        <parrafo>Solamente le voy a recordar las mentiras y el cinismo del Partido Popular. Dos nada más.</parrafo>
        <parrafo>El Señor Rajoy, el día 4 de noviembre: «Le voy a meter la tijera a todo menos..., salvo a pensiones, sanidad y educación». Eso se lo voy a estar recordando cada vez que me suba aquí.</parrafo>
        <parrafo>Arenas, el día 22 de marzo de 2012: «Recortaré en todo menos en sanidad, educación y servicios sociales».</parrafo>
        <parrafo>Se lo voy a decir. Y ya sí voy a ir acabando. Y acabo, señorías, recordando que hay otra forma de hacer política, como muy bien dice el Presidente de la Junta de Andalucía, que hay otra forma de salir de la crisis: la que defendemos y la que llevamos a la práctica los socialistas. Que es verdad que hay que reducir el déficit, pero, por supuesto, siguiendo y manteniendo la defensa de los servicios públicos, en este caso, de la educación pública. Por eso, los socialistas y el Gobierno andaluz vamos a preservar las líneas rojas, es decir, la apuesta por la educación pública y la no privatización de la educación. Es un hecho constatado que, con el PSOE en los gobiernos, todos los niños y jóvenes en España tienen las mejores oportunidades de estudio y de formación, con independencia del nivel de renta de sus familias; con el Partido Popular en el Gobierno, la educación pública se deteriora, se acaba con la igualdad de oportunidades para estudiar y para formarse, y la educación de calidad queda reservada para quien se la pueda pagar, porque, señorías —y ya sí acabo—, cuando el PP entra por la puerta, la escuela pública sale por la ventana.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Carrillo, señora Carrillo, debe pronunciarse expresamente sobre la admisión o no de las enmiendas presentadas por el Grupo parlamentario Popular.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CARRILLO PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Ninguna se acepta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Carrillo Pérez.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Calma y tranquilidad y buenos alimentos, señorías. No pierdan la calma a estas alturas de la tarde. Queda mucha legislatura.</parrafo>
        <parrafo>Bien. Por lo tanto, señorías, sustanciado el debate de la presente proposición no de ley, vamos a votar en primer lugar la proposición no de ley relativa a actuaciones y medidas de protección y ayuda a las familias sin recursos con deudas hipotecarias y a las desahuciadas de su vivienda habitual, presentada por el Grupo parlamentario Popular. Esta iniciativa no tenía presentada ninguna enmienda; por lo tanto, directamente vamos a proceder a la votación.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación ha sido el siguiente: votos emitidos, 106; votos a favor, 50...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MENACHO VILLALBA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Presidente, por favor, no funciona este...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien, pues, se tomará nota.</parrafo>
        <parrafo>Aguarde a que termine de dar el resultado de la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación ha sido el siguiente: votos emitidos, 106; votos favorables, 50; votos en contra, 55.</parrafo>
        <parrafo>Si, además, manifiestan sus señorías el sentido de su voto, se tomará nota y mañana los servicios técnicos subsanarán, si es el caso, el error.</parrafo>
        <parrafo>Señor Menacho, su señoría se pronuncia con el voto en contra.</parrafo>
        <parrafo>¿Señora Segura? En contra.</parrafo>
        <parrafo>Bien, queda rechazada...</parrafo>
        <parrafo>¿Perdón? También en contra.</parrafo>
        <parrafo>Bien, señorías, el resultado de la votación, en cualquier caso, expresa que se rechaza la proposición no de ley a la que hemos hecho referencia.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, vamos a votar la proposición no de ley del Grupo Parlamentario Socialista, relativa a la defensa de la escuela pública como garantía de equidad e igualdad de oportunidades.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>Bien, señorías, el resultado de la votación es el siguiente...</parrafo>
        <parrafo>Me da la impresión de que ahora sí ha funcionado. Me da la impresión de que no es un problema técnico, sino más bien es un problema, como ha ocurrido a lo largo de la tarde, de que algunos tenemos que aprender a desempeñar –y me incluyo yo– nuestro trabajo y nuestras nuevas responsabilidades. Por lo tanto, señorías, por eso digo tranquilidad y buenos alimentos.</parrafo>
        <parrafo>Votos presentes, 108; votos síes, 107. Por lo tanto, queda aprobada la proposición no de ley del Grupo parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, levantamos la sesión hasta mañana a las nueve y media.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

