<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>41</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 22,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>23</dia>
    <mes>mayo</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Agua residual, Eliminación de residuos, Provincia de Sevilla, Saneamiento, Tratamiento del agua</materias>
    <numero_expediente>9-13/POP-000257</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a la depuración de aguas residuales en Montellano, Sevilla (pág. 97).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Jaime Raynaud Soto, del G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>D. Jaime Raynaud Soto, del G.P. Popular Andaluz. D. Luis Planas Puchades, Consejero de Agricultura, Pesca y Medio Ambiente.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien, señorías, vamos a reanudar las preguntas dirigidas a los miembros del Consejo de Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos con la pregunta dirigida al consejero de Agricultura, Pesca y Medio Ambiente por el Grupo Parlamentario Popular, relativa a depuración de aguas residuales en Montellano.</parrafo>
        <parrafo>Ruego a sus señorías que mantengan conversaciones que abandonen el salón.</parrafo>
        <parrafo>La formula el diputado señor Raynaud Soto. Señor Raynaud, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAYNAUD SOTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor consejero, doy por formulada la pregunta en relación al saneamiento en el municipio de Montellano.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Raynaud.</parrafo>
        <parrafo>Señor consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLANAS PUCHADES, CONSEJERO DE AGRICULTURA, PESCA Y MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Muchas gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, como usted sabe, las administraciones locales tienen la competencia exclusiva en materia de saneamiento y depuración, según la Ley 7/1985, de Bases del Régimen Local. No obstante, la Junta de Andalucía, junto a la Administración General del Estado, está colaborando para que los ayuntamientos cumplan las obligaciones derivadas de la Directiva Marco de Aguas y la Directiva de Tratamiento de Aguas Residuales. En este contexto, la depuradora de aguas de Montellano fue declarada de interés por la comunidad autónoma en acuerdo de Consejo de Gobierno del año 2010, con la programación plurianual de prioridades marcadas por las directivas europeas.</parrafo>
        <parrafo>Y el proyecto que menciona usted en su pregunta, señor Raynaud, se encuentra en fase de redacción del proyecto de EDAR y concentración de vertidos de Montellano. Y quiero informarle de que esta actuación va a continuar su tramitación con las operaciones técnicas y administrativas previas a su posterior licitación, tales como las relativas a supervisión, proceso de información pública y de impacto ambiental, emisión de informe del órgano ambiental correspondiente, entre otras.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, les ruego hagan lo posible por disminuir el nivel sonoro de sus conversaciones, porque es difícil realmente escuchar a quien está interviniendo.</parrafo>
        <parrafo>Señor Raynaud, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAYNAUD SOTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor consejero, mire, Montellano tiene 7.179 habitantes, pero, como usted mismo ha reconocido, carece de depuradora. Se le viene prometiendo desde el año 2005, fecha en la que el municipio le cede a la Junta de Andalucía suelo para la construcción de la misma. Montellano vierte sus aguas residuales a la unión de los arroyos del Calderón y Cañada Honda. La depuradora de Montellano está declarada, como también usted ha citado, obra de interés en el anexo del acuerdo del 26 de octubre de 2010.</parrafo>
        <parrafo>A día de hoy, señor consejero, en Montellano no hay depuradora, pero, lo que es peor, lo que sí hay son dos cauces a cielo abierto que conducen las aguas residuales —se lo estoy mostrando, señor consejero— a los dos arroyos que le he citado anteriormente. Dos cauces que están a escasos metros del barrio de la Sagrada Familia, del barrio del Huerto de Ernesto, a escasos metros del polideportivo, a escasos metros de una clínica dental, de un asilo de ancianos o de un colegio público. Dos cauces que perfuman la zona con un olor nauseabundo, que llenan de mosquitos el ambiente, que cobijan centenares de insectos y ratas, y que hacen insufrible la vida de los vecinos.</parrafo>
        <parrafo>Yo, señor consejero, coincido con su secretario general de Medio Ambiente, que hace una semana publicaba un artículo en un diario de la región, que decía que las prioridades para la construcción de las obras de saneamiento eran las obras de acuerdo con el anexo de octubre de 2010 y el carácter urgente y el interés general, el interés general de las mismas. Yo le pido, señor consejero, que vaya y compruebe si esta, efectivamente, no es obra de interés general.</parrafo>
        <parrafo>Señor consejero, en nombre de estos mil vecinos que han solicitado por escrito, que han estampado su firma, pidiendo a su consejería que si no hacen la depuradora por lo menos encaucen, entuben esos dos tramos de los arroyos que circulan por el tramo urbano..., en nombre de ellos, por su salud, por unas condiciones de vida dignas y saludables, le insisto en que su consejería le dé prioridad, al menos, a estas obras provisionales.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Raynaud.</parrafo>
        <parrafo>Señor consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLANAS PUCHADES, CONSEJERO DE AGRICULTURA, PESCA Y MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Muchas gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Raynaud, sus palabras me merecen toda la atención y respeto. Respecto de lo último que ha indicado usted, sé que usted visitó en el día de ayer, vi un teletipo..., o anteayer, en los últimos días, esta localidad y, efectivamente, me he interesado por lo que usted se refiere. Son colectores que no son competencia de la Junta de Andalucía, son competencia del ayuntamiento. Y, por tanto, la situación que usted ha descrito me parece —y lo comparto— pues realmente lamentable, pero no es una responsabilidad que podamos asumir por nuestra parte.</parrafo>
        <parrafo>Y quiero decirle que, evidentemente, hay muchas obras que son necesarias en materia de agua, no seré yo quien lo niegue, absolutamente lo contrario. Las estamos priorizando, las estamos realizando de acuerdo con el canon que hace un momento se criticaba pero que percibimos complementándolo con fondos europeos y con autofinanciada, y estamos intentando desarrollar todos estos proyectos como corresponde, respondiendo a un acuerdo también efectuado con el ministerio sobre la priorización de las obras.</parrafo>
        <parrafo>De todas formas, tomo nota de sus observaciones y las tendré en cuenta en cuanto a la programación de actividades de la consejería se refiere.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

