<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>14</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 8,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>27</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Administración pública, Administración regional, Cooperación administrativa</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000135</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a la cooperación entre administraciones (pág. 47).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Juan Ignacio Zoido Álvarez, del G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>D. Juan Ignacio Zoido Álvarez, del G.P. Popular Andaluz. D. José Antonio Griñán Martínez, Presidente de la Junta de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente de la Junta.</parrafo>
        <parrafo>La siguiente pregunta, del Grupo Parlamentario Popular, relativa a cooperación entre administraciones. Para sustanciarla, tiene la palabra, en nombre del Grupo Parlamentario Popular, el señor Zoido Álvarez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Griñán, la principal función de un responsable público es la de resolver los problemas de los ciudadanos. Y los tiempos que vivimos coincidiremos todos en que son tiempos difíciles. Por eso la sociedad, hoy más que nunca, necesita responsables políticos que le unan a esa condición, la de ser auténticos gobernantes. Un gobernante es aquel que sabe decir que no cuando lo tiene que decir y reclamar lo que tiene que reclamar cuando tiene derecho a ello; es el que se anticipa a los problemas, igual que es el que nunca niega la evidencia; el que gobierna para todos por igual, lo hayan votado o no; el que se entiende con todas las administraciones.</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente, estamos convencidos en este grupo de que la colaboración entre administraciones ayuda a resolver los problemas de los ciudadanos, mientras que la confrontación lo único que hace es entorpecer y, además, aumentar los problemas.</parrafo>
        <parrafo>Lamento decirle, señor Presidente, que usted es un ejemplo de confrontación. Le voy a explicar: no solo confrontación con el Gobierno de España, que lo viene haciendo a pesar de las ayudas que le vienen prestando desde el punto de vista económico para resolver la situación de las cuentas andaluzas, sino también, señor Presidente, con las administraciones locales, con los ayuntamientos y diputaciones. En especial con aquellos donde no gobierna su partido.</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente, ¿para cuándo la colaboración con los municipios andaluces? ¿Va por fin a cooperar por igual con los 771 municipios de Andalucía, a los que tiene usted asfixiados con competencias impropias y con deudas y proyectos enterrados?</parrafo>
        <parrafo>Le pido, señor Presidente, que abandone ese doble discurso de exigir a aquel que le está dando, como es el Gobierno de España, mientras usted niega a los ayuntamientos andaluces el pan y la sal que necesitan, porque además es su obligación legal, obligación moral.</parrafo>
        <parrafo>Señor Griñán, a Andalucía la definen sus municipios y quienes viven en ellos, y esos andaluces a los que les importa su barrio, su pueblo y su ciudad están esperando que usted ejerza de Presidente de todos. Usted, desgraciadamente, está pidiendo fuera, pero no está dando dentro, en Andalucía. Usted, desgraciadamente, no pisa el terreno donde le están esperando muchos andaluces, con alcaldes y presidentes de diputaciones al frente, que están juntos construyendo día a día Andalucía. Y usted enfrascado en una pelea nacional, después le diré por qué.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué justificación, señor Presidente, les va a dar usted a los vecinos de Lepe, a los de la Sierra de Huelva o a los de El Condado respecto de... aquellos que llevan desde 2005 esperando sus hospitales? ¿O acaso...? ¿Para cuándo las conducciones de la presa de El Andévalo, que se inauguró en el año 2004? Y, de esa forma, que el agua pueda llegar a todos aquellos que la necesitan en aquella zona tan deprimida de España y de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente, desde el año 1997, en La Línea de la Concepción están esperando un hospital. ¿Para cuándo? ¿Y el tranvía metropolitano de la bahía de Cádiz, ese que une San Fernando con Chiclana y con Cádiz? ¿Para cuándo? Tampoco esos vecinos lo han visto cumplido.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué les va a decir usted, señor Presidente, a los vecinos de Écija, que, cuando llueve, como está haciendo en el día de hoy, corren el riesgo de las inundaciones? ¿O cómo les va a explicar usted a los vecinos de Pino Montano y de Sevilla Este que el metro que les dijeron que les iban a construir ya no se construye?</parrafo>
        <parrafo>Yo le pregunto: ¿Por qué usted, señor Presidente, no ayuda al Alcalde de Córdoba a poner en marcha el centro de congresos de aquella ciudad, y que pueda generar empleo, que es lo que se necesita? Algo que usted estaba contestando en su anterior pregunta.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué les va a decir usted, señor Presidente, a los vecinos de Lucena, que tenían que estar disfrutando de ese centro sociosanitario de su pueblo? ¿Para cuándo, acaso, la conexión por autovía Torredonjimeno y El Carpio? ¿Acaso aquello no es Andalucía? ¿No es Andalucía aquella zona? ¿Para cuándo la rehabilitación de las viviendas protegidas del barrio de La Victoria de Jaén?</parrafo>
        <parrafo>¿Y en Málaga, señor Presidente? ¿Cuándo les vamos a decir a los vecinos de Málaga que van a inaugurar el metro? ¿En 2010, como dijeron el primer día; en 2011, como por segunda vez prometieron; o en 2013, como les acaban de decir? Y, además, les dirán, además les dirán, que el metro no llegará al centro. ¿Para cuándo los puertos deportivos en la costa malagueña, que atraigan el turismo y generen nuevos puestos de trabajo?</parrafo>
        <parrafo>¿Y en Granada, señor Griñán? ¿Tienen ustedes preparados y dispuestos a cumplir los compromisos con el Ayuntamiento de Granada para colaborar en la ejecución y culminación de las obras del metro? ¿Cuándo será su inauguración?</parrafo>
        <parrafo>¿Usted es consciente de que han puesto en peligro la A-308, Darros-Iznalloz? ¿Qué les van a decir ustedes a aquellos andaluces que viven en Andalucía oriental?</parrafo>
        <parrafo>¿Y en Almería? ¿Qué les decimos a aquellos que están esperando la reforma integral de los colegios en Dalías y en Albox? ¿Qué les decimos? ¿Y a los que llevan esperando, durante veinte años en Almería, la Autovía del Almanzora, una infraestructura fundamental para aquella zona?</parrafo>
        <parrafo>Señor Griñán, son solo unos ejemplos. Además de las ciudades de la justicia que se están esperando en Huelva, en Córdoba, en Sevilla, y que no se han iniciado; además de los millones de euros que se deben en impuestos a los ayuntamientos, en escuelas taller y talleres de empleo, en ayudas a domicilio, en guarderías, en aulas matinales, en comedores.</parrafo>
        <parrafo>¿Sabe usted, señor Griñán, que tiene usted en Andalucía expedientes sobre BIC incoados hace veinte años que todavía no han resuelto? ¿Lo conoce usted?</parrafo>
        <parrafo>Y del Guadalquivir ¿qué, que no he oído nada? De todo esto ustedes no se están ocupando.</parrafo>
        <parrafo>Esta es la Andalucía de verdad, señor Griñán, a la que la Junta nunca llega porque todo su Gobierno está dedicado a confrontar en lugar de cooperar.</parrafo>
        <parrafo>Y usted está entusiasmado con la Conferencia de Presidentes. Lo acabo de decir y comparto también las palabras de la Vicepresidenta del Gobierno. ¿Pero usted por qué no tiene el mismo entusiasmo en reunirse y reunir a los alcaldes de Andalucía? ¿Por qué no lo hace? ¿Por qué usted no desbloquea la FAMP, que es la única comunidad autónoma que no ha renovado el órgano de gobierno de las administraciones locales? [Aplausos.] ¿Por qué, señor Presidente, no impulsa al mismo tiempo una conferencia de alcaldes también en Andalucía? Convoque usted, señor Griñán, urgentemente, una conferencia de alcaldes, con el mismo entusiasmo con el que ha exigido la otra; sentémonos a hablar, a dialogar y a consensuar la salida de la difícil situación que estamos viviendo; y vaya a ese encuentro, señor Griñán —se lo pido sinceramente—, a hablar de la Andalucía real y de las soluciones reales, de las que su Gobierno, desgraciadamente, se ha olvidado.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Zoido.</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente de la Junta de Andalucía.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente. Señor Zoido.</parrafo>
        <parrafo>Desde que soy Presidente le he recibido dos veces. Una, como Alcalde de Sevilla —me habló del Ayuntamiento de Sevilla—; otra, como Presidente del Partido Popular —me habló del Ayuntamiento de Sevilla—.</parrafo>
        <parrafo>[Risas y aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Hoy tenemos que, probablemente, por aquello que le están diciendo de que tiene que ocuparse de Andalucía, ha hecho un itinerario muy acabado, provincia a provincia, municipio a municipio, errores clamorosos... No le hablaré yo del centro famoso de Córdoba, pero tiene detrás al Alcalde... Por cierto, con los alcaldes puedo hablar cuando quiera. Están todos aquí, los tiene usted todos aquí, con pluriempleo.</parrafo>
        <parrafo>Pero le puedo decir que, de todo eso que ha dicho, tiene mucha respuesta lo que hemos hecho, no lo que no hemos hecho, que usted se olvida permanentemente. Y podríamos hablar, por eso, del metro de Sevilla, de Málaga, de Granada o de lo que quisiera usted.</parrafo>
        <parrafo>Pero, mire, de todo este itinerario que usted ha hecho, olvida algo importantísimo.</parrafo>
        <parrafo>En esta situación de crisis económica, todos los recursos se han reducido, todos, menos uno: la aportación a los ayuntamientos. Fíjese qué curioso que, mientras que los recursos en gastos corrientes y en transferencias de financiación a otras entidades se han reducido más del 10% en el momento de crisis, las transferencias a ayuntamientos han aumentado el 275%, y han pasado de 127 millones a 480. Estamos hablando, por lo tanto, de casi cuatro veces más. Esto es un hecho cierto, de toda certeza. Aparte de los planes E, los planes PROTEJA; aparte de anticipos que nosotros, cuando nos los piden, los concedemos y no los regateamos...</parrafo>
        <parrafo>Pero, además, mire, señor Zoido, si es que lo más importante de todo esto —y usted lo decía— es que hay que saber decir que no.</parrafo>
        <parrafo>Hombre, yo vengo a este Parlamento y, cuando los oigo a ustedes, me dicen: «Hay que ver...» Cumplo los decretos leyes del Gobierno y dicen: «Hay que ver los recortes brutales que usted hace». Usted ayer ¿qué decía? «Son recortes drásticos, que vengo obligado a hacerlos, primero por la herencia recibida y, segundo, por las normas del Gobierno». Es decir, ¿en qué quedamos?</parrafo>
        <parrafo>Es verdad que hay una situación difícil; pero los recortes del Gobierno, los decretos leyes, se unen con algo que usted, como Presidente del Gobierno, debería conocer y debería reclamar conmigo. Porque, si defiende a Andalucía, ¿usted me podría explicar por qué —y lo explicó muy bien ayer la Consejera de Hacienda—, por qué, cuando recibimos la financiación y se nos aplica el modelo, no se nos da ni un euro de los Fondos de Cooperación y de Compensación? ¿Por qué? Porque, mire, por debajo de la media, en el último modelo liquidado estaban Castilla-La Mancha, la Comunidad Valenciana, Murcia, Canarias, Andalucía y Cataluña, y todos han recibido, después de la liquidación, ayudas. Por ejemplo, Cataluña pasó de 2.280 euros por habitante a 2.344; Murcia, de 2.134 a 2.177; Valencia, de 2.011 a 2.233; Canarias, de 1.921 a 1.954; Baleares, de 1.838 a 2.344 —más a las que más tienen—; y Andalucía, de 2.196 a 2.196. Ni un euro. Un fondo que está previsto para compensar a las comunidades autónomas que están por debajo de la media, se lleva todo el mundo —Cataluña, Baleares, Valencia, Murcia—, y Andalucía cero, Andalucía cero. ¿Esa es una actitud que usted comparte? ¿Comparte usted esa actitud? ¿Comparte usted todo lo que ha venido ocurriendo en la aplicación del modelo de financiación?</parrafo>
        <parrafo>Mire, yo nunca he pedido cambiar el modelo de financiación. Ustedes decían que el PP revisará la nueva financiación en cuanto llegaran al poder. Y lo decían, y que incluso lo iban a recurrir. Ahora dicen que el modelo de financiación no se puede mover.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, pero, por lo menos, aplíquenlo con equidad, porque, si usted es el líder del PP en Andalucía, usted tendrá que venir conmigo —y lo invito— a hablar con el Ministro de Hacienda y que le explique por qué en la liquidación que se nos hace a Andalucía no se nos da ni un euro de los Fondos de Compensación. Eso es algo que tendrán que explicar, porque es un hecho profundamente discriminatorio con Andalucía, del que usted podría reclamar, porque, si lo recibiéramos —1.000 millones cada año—, todas esas insuficiencias que usted dice serían satisfechas.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente de la Junta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Zoido.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Una vez más, me temía que iba a pasar otra vez lo mismo, llevo cinco años aquí y siempre los mismos argumentos. Todo debate nacional, todo debate de agravios cuando el que gobierna es el Partido Popular, y nunca en el anterior equipo de gobierno, formado por el señor Rodríguez Zapatero. Y Andalucía esperándole, señor Griñán.</parrafo>
        <parrafo>Andalucía le está esperando, porque le puedo asegurar que aquí está faltando un presidente. Ahora, en Madrid hay dos Rubalcaba, usted que está compitiendo con él, y eso, desde luego, se lamenta en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Mire, señor Presidente, brevemente, si los gobiernos socialistas hubiesen cumplido en la época de vacas gordas no estaríamos viviendo ahora la situación que se está viviendo. Pero, desgraciadamente, ni lo hicieron entonces, que tenían medios, ni lo están haciendo ahora, porque los incumplimientos que yo le he dicho no son de este año, ni del pasado ni del anterior, son 30 los años que ustedes aquí vienen gobernando.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Habla usted de que están aquí los alcaldes. Están aquí los alcaldes porque está una ley, que usted ha promovido y que ha sido suspendida por el Tribunal Constitucional, porque si no usted no quiere que estén aquí los alcaldes, no quiere que le hablen de los problemas que tenemos en los ayuntamientos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Zoido, ruego a su señoría vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy concluyendo.</parrafo>
        <parrafo>Habla usted de cooperación en lugar de confrontación. Le pregunto: ¿Cuándo le va a tocar a los 771 municipios de Andalucía? ¿Cuándo, para que podamos saberlo? ¿Cuándo se va a cobrar lo que se debe? Porque sobre el papel pueden escribir muchas cifras, pero después es que no pagan, y ahí está la liquidación. No pagan.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores y aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Y ese es el problema.</parrafo>
        <parrafo>Me habla del sistema de financiación. A ustedes les pusieron los catalanes un sistema de financiación por delante que ustedes suscribieron. Y les dijimos que íbamos a resultar perjudicados, y aquí están ahora mismo los perjuicios y habrá que conseguir cambiarlo en el primer momento en que se pueda, señor Griñán.</parrafo>
        <parrafo>No es el momento de federalismos de esos de los que usted viene hablando, que hoy viene aquí a querer corregir, cuando usted ha sido el que ha abierto una espita.</parrafo>
        <parrafo>A Andalucía le ha venido muy bien la solidaridad del Estado autonómico que nos dimos en el año 1978, muy bien...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Zoido, su señoría debe concluir inmediatamente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Y, señor Griñán, le quiero decir una cosa. Cuando reciban los anticipos, cuando reciban las cantidades que tienen pendientes de cobrar, ¿usted va a seguir la recomendación del señor Zarrías, de que cobremos los ayuntamientos, para que pueda llegar a todos y cada uno de los destinos?</parrafo>
        <parrafo>[Rumores y aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>¿O va a decir que no?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Zoido, concluya.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino, termino, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Más que nunca, unidad y consenso.</parrafo>
        <parrafo>Pero termino haciéndome yo una pregunta, señor Presidente. ¿Qué es lo que dirían ustedes —usted también— si mi partido hubiera sido el que hubiese gobernando más de treinta años en Andalucía, que esta tierra estuviera como está, por vertebrar, que no tenga las infraestructuras necesarias —algunos ejemplos le he puesto—, con las tasas de desempleo más altas que tenemos en toda España...?</parrafo>
        <parrafo>Termino.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Zoido, lleva sobradamente superado en más de la mitad el tiempo que tiene asignado. Termine, termine.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Con más de la mitad de los jóvenes en desempleo, con déficits importantes en la prestación de servicios básicos y a la cola de todos los indicadores. ¿Qué dirían ustedes si eso hubiera sido así?</parrafo>
        <parrafo>Señor Griñán, Andalucía le está esperando. Es usted quien gobierna y a usted es a quien le corresponde tomar las decisiones. Aquí, este grupo, el grupo mayoritario, este partido que ganó las elecciones, le tiende la mano para colaborar con usted en sacar a Andalucía de la crisis.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Zoido.</parrafo>
        <parrafo>¿Señor Presidente de la Junta de Andalucía?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Pues lo que le digo, acompáñeme y pida lo que le corresponde a Andalucía, porque eso no se lo he visto hacer nunca.</parrafo>
        <parrafo>Mire, yo, de infraestructuras en Andalucía... Cuando oigo lo que dicen los alemanes de que tenemos mejores infraestructuras que ellos, a pesar de tener una renta per cápita muy inferior, me está recordando usted... Vamos a ver, tenemos más kilómetros en Andalucía por cada mil habitantes que, por ejemplo, Alemania. Tenemos más kilómetros de alta velocidad por cada mil habitantes que, por ejemplo, Japón. Tenemos más atención y mejor atención sanitaria, y más barata, que Alemania aquí en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Pero si todo eso es así, si querrán ustedes reconocerlo o no, pero es la realidad que vivimos.</parrafo>
        <parrafo>Ahora bien, me dice usted: «No se ocupe tanto de España». Mire, yo no me ocuparía de España si a Andalucía lo que usted llama España, que es el Gobierno de España y no España, la tratara adecuadamente. Pero cuando la maltrata, tengo el derecho de defender a Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Y usted, usted también, señor Zoido, usted también. No puedo entender que ponga por delante su partido a Andalucía. No lo puedo entender. Vamos a ver, si no nos ponen el 17,9%, que es nuestra población, en los presupuestos para inversiones en Andalucía, ¿usted va a quejarse? Si nos dan menos financiación de la que nos corresponde, ¿usted se va a quejar? Si nos niegan los anticipos, ¿va a quejarse usted, señor Zoido? Es que eso influye en Andalucía, claro que influye en Andalucía. Totalmente. ¿Y cómo no me voy a preocupar del modelo de España, si lo que se está debatiendo ahora es la insolidaridad, si lo que se está debatiendo ahora es la ruptura del lazo institucional que nos permitió a todos ser iguales? ¿Cómo no voy a salir en defensa...?</parrafo>
        <parrafo>Mire, soy Presidente del Partido Socialista, tengo la herencia de personas tan excepcionales como don Julián Besteiro, como don Ramón Rubial, como don Manuel Chaves, y me siento orgulloso de eso.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Y defiendo lo que creo que es el mejor modelo para Andalucía, porque sé que el mejor modelo para Andalucía es el mejor modelo para España. Y no voy a dejar de quejarme.</parrafo>
        <parrafo>Mire, mañana vamos a conocer las pruebas de esfuerzo de la banca, y pasado mañana vamos a conocer los Presupuestos del Estado. Es decir, pasado mañana vamos a conocer cuál es el esfuerzo que tienen que hacer los andaluces y los españoles para pagar los excesos de la banca, eso es lo que vamos a conocer. Y a eso, usted y yo, espero que digamos basta. Basta de estar poniendo dinero a las entidades financieras a costa de reducir la sanidad, la educación. Ustedes nos dijeron... No, yo oí al señor Rajoy, que se tenía que ir al fútbol, pero...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Presidente de la Junta, ruego a su señoría vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino.</parrafo>
        <parrafo>Tenía que irse al fútbol, pero le dio tiempo a hacer una rueda de prensa, diciendo que las ayudas a la banca no influían en el déficit. Hoy viene en la prensa: «El déficit sube por las ayudas a la banca». ¿En qué quedamos? Estamos... No, no, es que estamos empleando los recursos más sensibles de los ciudadanos, aquellos que dedicamos a una beca, a la educación, al colegio de los niños, para pagar a la banca.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, guarden silencio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Y eso lo vamos a saber mañana y pasado mañana, qué es lo que necesita la banca y qué es lo que quitamos de los españoles para pagar a la banca. Y yo eso también lo voy a criticar, porque afecta a los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

