<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>24</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 13</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>13</dia>
    <mes>diciembre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <numero_expediente>9-12/PNLP-000060</numero_expediente>
    <extracto>Proposición no de ley relativa al cumplimiento de los compromisos financieros con las entidades locales de Andalucía (pág. 75).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <votacion>Votación: rechazada por 48 votos a favor, 55 votos en contra, ninguna abstención..</votacion>
    <intervienen>Dña. Carolina González Vigo, del G.P. Popular Andaluz. D. Juan Serrano Jódar, del Grupo Parlamentario Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía  D. Manuel Jiménez Barrios, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Y a continuación, señorías, pasamos a debatir la proposición no de ley relativa a cumplimiento de los compromisos financieros con las entidades locales de Andalucía, presentada por el Grupo Parlamentario Popular. Para la defensa de la misma, intervendrá en primer lugar su portavoz, señora González Vigo.</parrafo>
        <parrafo>Señora González, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GONZÁLEZ VIGO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente. Señorías, buenas tardes.</parrafo>
        <parrafo>La expresión que todos conocemos como que los ayuntamientos son las instituciones más cercanas al ciudadano es ya todo un clásico, pero no por ello es menos cierto. Que los ayuntamientos son fundamentales para el desarrollo de nuestros pueblos y de nuestras ciudades, y que han tenido un papel extraordinario en los últimos treinta años, creo que a estas alturas no lo discute absolutamente nadie.</parrafo>
        <parrafo>Pero, sin embargo, han sido y siguen siendo —permítanme la expresión— los hermanos pobres del conjunto de las instituciones, los ayuntamientos, sobre los que cada día recaen más competencias, más responsabilidades que no les son propias, que no les corresponden. Es una realidad.</parrafo>
        <parrafo>Pero lo peor de todo, señorías, es que, por la decisión unilateral e incomprensible del Gobierno autonómico, competente en muchas materias y, sobre todo, en las materias a las que nos referiremos, con sus recortes y con sus atrasos, está provocando que los ayuntamientos carezcan de la financiación necesaria y económica suficiente para prestarlos.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, con esta práctica insostenible e insolidaria, no sé si ustedes serán conscientes de que no solo están provocando que el servicio no se preste con calidad: están ustedes poniendo en grave riesgo la propia existencia del servicio, y con ello, además, asfixiando financieramente a los ayuntamientos.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, la grandeza y la importancia de los ayuntamientos las recogen y las reconocen nuestra Carta Magna, nuestro Estatuto de Autonomía, los acuerdos internacionales; pero la realidad es que, al final, no hemos sido capaces de dar una respuesta que satisfaga las verdaderas inquietudes y reclamaciones de los mismos, no hemos sido capaces de profundizar en el eterno debate, todavía abierto, de la segunda descentralización, porque todavía está pendiente, aunque para el señor Valderas esté ya superado. Y, aunque esté hablando por el móvil, le agradezco, señor Valderas, que esté usted aquí, porque no es habitual la presencia de los consejeros en los sillones verdes cuando se debate de los temas que importan e interesan a Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, la Constitución Española... Y en contestación a un requerimiento que me ha hecho un diputado del Partido Socialista yo le quiero decir: Llevo todo el día esperando al señor Griñán: nunca aparece en el debate. El señor Griñán solo para votar, y para molestar a los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Miren, señorías, la Constitución Española, en su Capítulo II, artículo 140, garantiza la autonomía de nuestros municipios. Y va más allá, en su artículo 142 dicta que las haciendas locales deben disponer de los medios suficientes para el desempeño de las funciones que la ley atribuye a dichas corporaciones. Y, además, dice que se nutrirán fundamentalmente de los tributos propios, de la participación del Estado y de las comunidades autónomas. Y eso, señorías, yo creo que deberían respetarlo absolutamente todos y, especialmente, los poderes públicos y el conjunto de las instituciones.</parrafo>
        <parrafo>La Junta de Andalucía, señorías, está gobernada ahora por los socialistas y por los comunistas, pero se han saltado y han incumplido nuestro Estatuto de Autonomía, y han estado permanentemente vulnerando las leyes que amparaban a los ayuntamientos. Porque, señorías, ¿no es vulnerar la ley la retención que hace la Junta de Andalucía de la PIE para los ayuntamientos?</parrafo>
        <parrafo>Señorías, nuestro Estatuto de Autonomía en su artículo 191 consagra los principios de suficiencia en los recursos que deben prestar de servicios nuestras corporaciones locales. Y, además, en su artículo 192 regula por ley los mecanismos de participación de las entidades locales en los tributos de la Comunidad Autónoma. Pues bien, parece que ni una cosa ni la otra la van a respetar socialistas y comunistas, porque el bipartito ha decidido con los Presupuestos de 2013 incumplir nuestro Estatuto de Autonomía, incumplir la ley que garantiza la financiación de los ayuntamientos. La Junta de Andalucía, el bipartito, ha decidido unilateralmente no cumplir con la ley y ha decidido no llegar a la dotación de los 540 millones que deberían obligatoriamente estar presupuestados de cara al año 2013.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, yo no tendría que recordárselo, pero creo que es el deber de recordarlo, que el Fondo de Participación se inició con un claro objetivo en el año 2011, con un presupuesto inicial de 420 millones, que se iba a ir incrementando progresivamente en 60 millones, hasta alcanzar la cuantía en 2014 de 600 millones. Y, por cierto, señorías, ese concepto era incondicionado. ¿Lo recuerda usted, señor Valderas? Ese concepto incondicionado, que para usted era intocable cuando estaba en la oposición, y en cuanto se ha sentado ahí lo ha tocado para hacerlo condicionado.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, hoy presentamos aquí una nueva iniciativa de defensa de los ayuntamientos, porque, ¿qué es lo que está ocurriendo? Pues la realidad es que los ayuntamientos, absolutamente todos los ayuntamientos, estén gobernados por quienes estén gobernados... Por cierto, aprovecho para decirles que las elecciones municipales del año pasado las ganó el Partido Popular; luego ha ganado las autonómicas y ha ganado las generales, pero las municipales también las ganó el Partido Popular. Pues absolutamente todos los ayuntamientos, gobernados por quienes estén gobernados, se encuentran en una difícil situación económica. Evidentemente, señorías, la crisis económica es para todos, y especialmente para los ayuntamientos, que han visto cómo han caído en picado sus ingresos. Y en estos momentos difíciles lo peor es que el ayuntamiento no solamente puede quedar para pagar la nómina o para pagar un gasto corriente, el ayuntamiento también tiene que incentivar, el ayuntamiento también tiene que prestar servicios, el ayuntamiento también tiene que crear y hacer inversiones, porque también tiene que ser un instrumento para romper de alguna manera con la inercia de la crisis. Pero si a esa crisis económica además le añadimos la asfixia financiera que significa el que la Junta de Andalucía no cumpla ni con la ley ni con el Estatuto ni con los objetivos que se había planteado, evidentemente, la situación económico-financiera de los ayuntamientos será cada vez peor.</parrafo>
        <parrafo>Y yo lo que esperaba, señorías, y lo que esperábamos todos en esta Cámara era..., por lo menos, los diputados del Partido Popular, es que la Junta de Andalucía trabajara conjuntamente con los ayuntamientos, es que el bipartito fuera leal con los ayuntamientos, es que se convirtiera en un aliado y no en un adversario, como está siendo para los ayuntamientos. Lo que esperábamos de la Junta de Andalucía es que este bipartito funcionara como un incentivo, como un estímulo para los ayuntamientos y no como un freno permanente —que es lo que está haciendo— para las corporaciones locales.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, hace ya años la Junta de Andalucía, la Administración autonómica, decidió dejar en manos de los ayuntamientos las políticas más sensibles, las políticas más cercanas a los ciudadanos. Y lo dejó sabiendo, además, que no era la competencia de los ayuntamientos, que era la competencia del Gobierno autonómico. Y, además, lo hizo en esas políticas que afectaban a los sectores más vulnerables de la sociedad: políticas sociales, la Ley de Dependencia, políticas de empleo, políticas de acceso a la vivienda... Absolutamente todas las competencias que eran de la Comunidad Autónoma, pero que ustedes les trasladaron a los ayuntamientos, porque era mucho más fácil hacérselo llegar a los ayuntamientos. Con la excusa de «son la administración más cercana al ciudadano, y un alcalde y una alcaldesa nunca se van a negar a lo que le pida su vecino», la Junta de Andalucía dejó de ejercer sus responsabilidades para hacerlas llegar a los ayuntamientos.</parrafo>
        <parrafo>Pero, ¿cuál es el problema? Que en algunos casos con convenio, en otros casos sin convenio, pero en todos los casos lo que ha hecho el Gobierno del Partido Socialista, y ahora con el apoyo del comunismo, es despreocuparse de las competencias que tenía asumidas por el propio Estatuto. Y ahí está el problema, ahí está la deuda millonaria con los ayuntamientos, ahí está el impago de las políticas que no tenían que estar ejecutando los ayuntamientos. Por cierto, impago también de los propios tributos de los ayuntamientos, porque los primeros morosos son los miembros del Gobierno de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Miren, señorías, ¿no creen ustedes que ha sido un auténtico despropósito todo lo que ha ocurrido con los agentes locales de promoción y empleo? Ustedes solos... El Gobierno creó unos consorcios, involucró a las corporaciones locales. Y ahora ustedes solos, unilateralmente, han decidido cerrar esos consorcios, han arrastrado con ello a todos los ayuntamientos y, lo peor de todo, han destruido miles de puestos de trabajo. Esa es la realidad de la Junta de Andalucía en las políticas más cercanas a los ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>Miren, ¿qué podemos esperar de este bipartito? Pues, por un lado, está claro que ya no van a hablar de la segunda descentralización, está claro que ese debate para la izquierda ya está superado, aunque lo llevaran en el programa electoral tres días antes del pacto de los sillones verdes. Y, por otro lado, no pagar; por otro lado, incumplir con los presupuestos; por otro lado, hurtar dinero a los ayuntamientos e interferir en las competencias que ellos tienen. Y, además, señorías, lo hacen sin ningún tipo de escrúpulo, que es lo que más nos preocupa.</parrafo>
        <parrafo>Por eso tenemos la obligación de presentar esta iniciativa aquí. Por eso tenemos la obligación de instar al Consejo de Gobierno al cumplimiento de los compromisos financieros con las entidades locales, en cumplimiento de nuestra Ley reguladora de la participación...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora González Vigo, le ruego vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GONZÁLEZ VIGO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Creemos que es el momento de solicitar a la Junta de Andalucía que abone la deuda que tiene contraída con las entidades locales, porque la Junta no puede convertirse en la administración más morosa. Ya lo es con proveedores, ya lo es con los usuarios, pero no puede seguir siéndolo con los ayuntamientos, porque saben que los ayuntamientos están acometiendo actuaciones, están prestando unos servicios que no les corresponden, que no eran sus competencias, pero que responsablemente alcaldes y alcaldesas las han asumido como suyas.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, termino. Con esta proposición no de ley se pide que se cumpla la ley y que la Junta pague lo que debe. Pedimos que la Junta haga ni más ni menos que lo que la Junta obliga a todos los andaluces día a día: que cumplan con la ley y que paguen lo que deben. Pues bien, como creemos que la Junta de Andalucía es la primera que tiene que dar ejemplo, que tiene que cumplir la ley y que tiene que pagar lo que debe, esperemos que este Parlamento sea capaz de reclamárselo esta tarde.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora González.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, fijarán su posición los otros grupos parlamentarios. En primer lugar, el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. En su nombre intervendrá su diputado, señor Serrano Jódar.</parrafo>
        <parrafo>Señor Serrano, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SERRANO JÓDAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>La primera cuestión que deberíamos plantearnos es la de si estamos o no satisfechos con el nivel de atención de la Junta de Andalucía a la tesorería de los ayuntamientos de los municipios andaluces. Y la respuesta es muy contundente: no, no estamos satisfechos. Nos gustaría atender las necesidades de nuestras corporaciones locales con mucha mayor rapidez, sobre todo aquellos que consideramos..., o que tenemos una gran vocación municipalista, que hemos trabajado por y para nuestros pueblos.</parrafo>
        <parrafo>Todos y todas conocemos la crudeza, las injusticias, las tropelías cometidas contra las administraciones municipales, esa administración pionera, la más cercana —que usted lo ha dicho muy bien, señora portavoz— a los ciudadanos y las ciudadanas y que, sin embargo, ha sido la gran olvidada hasta ocupar el vagón de cola de la estructura administrativa de nuestro Estado, cuando en realidad tendría que haber sido fortalecida. Nunca lo ha sido.</parrafo>
        <parrafo>Señora portavoz, también debo informarle de que, en materia de cumplimiento de los compromisos adquiridos para la financiación de los ayuntamientos andaluces, hay que hacer una verdadera y objetiva valoración, y es necesario conocer los instrumentos financieros que se ponen al servicio de las corporaciones locales, y que para ello hay que conocer la realidad y no pretender nunca extender cortinas de humo que desvirtúen dicha realidad.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a los pagos materializados en los últimos dos meses, tomando cuatro referencias al azar, resulta que 71 millones de euros han sido transferidos a cuatro capitales de provincia andaluzas. De ellas, tres, tres alcaldes ostentan la condición de diputados andaluces y se sientan entre nosotros: Córdoba, 14.650.000 euros; Huelva, 5.917.000 millones de euros..., mil euros, perdona; Jaén, 2.442.000 euros; Sevilla, 48.758.000 euros. He citado solamente la cuantía materializada a cuatro de los 268 ayuntamientos de Andalucía gobernados por el Partido Popular. Estos pagos se han realizado desde la lealtad institucional, y he dicho lealtad institucional que preside la Consejería de Administración Local, y ese debe ser nuestro compromiso: garantizar la suficiencia financiera de la Administración local andaluza, sin fijarnos en cuál sea el partido que gobierne en cada municipio, como creo y defiendo que debe ser.</parrafo>
        <parrafo>También he de informarles que el presupuesto de 2013 mantiene la financiación del Fondo de Participación de los Tributos de la Comunidad Autónoma, más conocido por el PATRICA, 480 millones de euros. Dicho importe se asignará de la siguiente manera: 120 millones dirigidos a los ayuntamientos menores de 5.000 habitantes, 108 millones a los ayuntamientos entre 5.000 y 20.000 habitantes, 75 millones a los de 20.000 a 50.000 habitantes y 175 millones a los de más de 50.000 habitantes. El citado PATRICA se distribuye sobre criterios objetivos relacionados con la población, por lo que todos los municipios reciben los fondos en igualdad de condiciones, sin que juegue ningún criterio partidista, lo que pone de manifiesto el criterio de justicia en el reparto. También se ha dotado de un conjunto de partidas presupuestarias que van a parar directamente a los ayuntamientos andaluces y a sus ciudadanos y ciudadanas, para ciudadanos que ninguno de ellos posee cuentas en Suiza, ninguno de ellos se irá de caza a África y ninguno tiene lingotes de oro en su vivienda. Su destino será para aquellos ciudadanos que se encuentren entre 1.429.000 parados de Andalucía, o que se encuentren en el 22% que vive bajo el umbral de la pobreza, o que se encuentre entre los 330.000 ciudadanos y ciudadanas que recurren al Banco de Alimentos de Andalucía; es decir, a los desahuciados de este sistema.</parrafo>
        <parrafo>El reparto de los 80 millones será el siguiente: 20 millones de euros para la red de solidaridad de alimentos, que tiene como objetivo atender a las familias y a los parados de larga duración, aquellos que desean, aparte de tener..., aparte de comer cada noche, tener un televisor plasma. Así como 60 millones de euros para el Plan de Acción Social, que va destinado, sobre todo, a los sectores más desfavorecidos y a los colectivos más afectados por la crisis, la mayoría de ellos en situación de emergencia, para aquellos que posiblemente no tengan este año para meter a la lotería del Estado, como el señor Fabra.</parrafo>
        <parrafo>Pero, a pesar de todos los esfuerzos que se están haciendo, considero que el nivel de cumplimiento de financiación con las corporaciones locales debe mejorar y, primero, alcanzar un mayor grado de celeridad en atender sus necesidades, sobre todo de tesorería; arbitrar mecanismos más ágiles y más eficaces para hacer frente a la situación de asfixia económica que viven los ayuntamientos y que repercute directamente en la eficacia de los servicios públicos que prestan a sus ciudadanos. Esta situación de asfixia económica por la que atraviesan los ayuntamientos no solo de Andalucía, hay que reconocer que es de toda España, ¿eh?, arranca desde el inicio de la Democracia, debido, fundamentalmente, a la falta de soluciones desde los distintos gobiernos, el suyo y los anteriores. Y ello tiene una explicación muy sencilla: los ayuntamientos, con el fin de sacar a sus pueblos y ciudadanos y ciudadanas de la ruina, del olvido y del retraso social y cultural en los que históricamente estaban sumidos, han financiado competencias que eran responsabilidad de otras administraciones públicas, sin obtener ni un euro por parte de las citadas administraciones públicas. A pesar de haber estado continuamente demandando ayuda económica de las mismas. Estas administraciones han ejercido o han hecho ejercicio de unas irresponsabilidades, con el resultado siguiente, y usted lo enumeraba muy bien: numerosos ayuntamientos de distinto signo político, a día de hoy, no tienen para pagar la Seguridad Social, ni a los trabajadores, ni a las pequeñas empresas. Ayuntamientos que no tienen recursos para mantener los servicios públicos básicos. Alcaldes de distinto signo político que tampoco tienen recursos a su disposición para paliar las penurias y necesidades de sus vecinos. Alcaldes con cientos de despidos de empleados públicos encima de su mesa, para poder cumplir las condiciones impuestas por la Ley de Estabilidad Presupuestaria. Ayuntamientos a los que el Gobierno obliga a cumplir el objetivo del déficit cero, dejándolos sin recursos para atender a las necesidades y servicios de sus ciudadanos. Numerosos pueblos y ciudades de distinto signo político no pueden atender los servicios sociales ni la emergencia social que demandan sus habitantes. En definitiva, los ayuntamientos y sus servicios, y más bien sus vecinos y vecinas, son los que están padeciendo más directamente la crisis y donde sus consecuencias recaen con mayor crudeza. Si todos coincidimos en esto, deberíamos exigir, junto a los compromisos de la Junta de Andalucía, otra exigencia al Gobierno central, una ley de financiación local que los ayuntamientos llevan esperando más de treinta y tres años. Una ley para que las administraciones locales tengan capacidad para ser una administración con pie de igualdad política y financiera con el resto de administraciones del Estado. Una ley que aborde las necesidades municipales garantizando el principio de autonomía local. Y una ley que reconozca a los ayuntamientos su papel como parte del Estado, su autonomía política y su capacidad de gestión.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros..., no le quepa la menor duda de que nosotros vamos a seguir defendiendo que se garantice el principio de autonomía local, reconociendo a los ayuntamientos su papel como parte del Estado, su autonomía política y su capacidad de gestión, y vamos a seguir exigiendo una profunda reforma del sistema de financiación de los entes locales, que los dote efectivamente de la financiación adecuada al cumplimiento de sus fines, bajo las premisas de más autonomía, más claridad competencial y más financiación.</parrafo>
        <parrafo>Incluso deberíamos acompañar en su proposición la exigencia al señor Montoro y al Gobierno de la Nación para que Andalucía pueda cumplir con su compromiso de que se cumpla con lo dispuesto en el Estatuto de Autonomía de Andalucía, que se cumplan los acuerdos de la Comisión Bilateral de Cooperación Junta de Andalucía y Estado, que se cumpla con Andalucía concediéndole mayor liquidez del FLA, puesto que solamente nos han concedido el 43%, mientras que al Gobierno de Cataluña le ha concedido el 90%, más bien el 94%. Quizás, si se nos hubiera llegado al 90%, de los 4.906 millones pedidos, estarían todos los ayuntamientos liquidados con todos sus compromisos. Y que no se nos recorten 300 millones en políticas sociales destinadas al fomento del empleo para los pueblos y ciudades de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Si ustedes, señores del Partido Popular, acompañaran y cumplieran esta exigencia, no les quepa ninguna duda de que mi grupo, comunista e izquierdoso a mucha honra, por ahí lo han dicho, pero también una fuerza política y social claramente identificada con el municipalismo, apoyaría su proposición. Así que cumplan ustedes y su Gobierno haciendo los deberes, pero no los que nos encomendaron anoche, que parecía que eran los deberes de la Sección Femenina y de cuando íbamos con flores a María.</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>Yo sí he ido, yo tengo edad para ir. Usted no, pero yo sí.</parrafo>
        <parrafo>Sobre todo, con el máximo rigor y objetividad de la que presumen, presentando la correspondiente exigencia de..., incrementando la participación de los ingresos del Estado que depende —su nombre lo dice— del Estado, pidiéndole y exigiéndole al Gobierno de Rajoy que cumpla con Andalucía y con su Estatuto de Autonomía...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Serrano Jódar, le ruego vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SERRANO JÓDAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... y facilite mayor financiación a los ayuntamientos, en lugar de pagar los 38.600 millones de intereses por una deuda ilegítima. Pero, sinceramente, creemos que la proposición presentada por el Grupo Popular no responde a una acción bien intencionada en defender el municipalismo andaluz y atender la situación precaria de los ayuntamientos, sino que persigue un objetivo no muy digno que digamos, y es decir a los ayuntamientos que su asfixia se debe a la falta de compromiso por parte de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Frente a este compromiso de apoyo, hay que recordarle que la colaboración con las corporaciones locales andaluzas es de 480 millones de euros. El Partido Popular en otras comunidades no destina nada, cero euros.</parrafo>
        <parrafo>Señora portavoz, hay muchos ayuntamientos asfixiados en Andalucía y en España por culpa del actual Gobierno y de los anteriores, en eso lleva usted razón, sin que esto signifique echar balones fuera por la parte que corresponde a las comunidades autónomas, que también la han tenido.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Serrano.</parrafo>
        <parrafo>A continuación intervendrá el Grupo Parlamentario Socialista. Lo hará en su nombre su portavoz, en este caso el señor Jiménez Barrios.</parrafo>
        <parrafo>Señor Jiménez Barrios, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ BARRIOS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente, y buenas tardes. Las risas nunca vienen mal.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, yo, oyéndole hoy, y, sobre todo, cuando decía que no estaba aquí en esta tarde, no nos acompañaba el señor Griñán, lamentablemente he visto cómo han abandonado el lugar Zoido y su portavoz. Que, por cierto, Zoido es alcalde. Debería estar aquí muy interesado, ¿verdad?, debería estar aquí muy interesado. Casi siempre lo pone usted fácil.</parrafo>
        <parrafo>Es una proposición no de ley que es recurrente: está dentro de esa estrategia que tienen ustedes, de utilizar a los ayuntamientos como arietes contra el Gobierno de la Junta de Andalucía, ¿no? Y esta es una estrategia, de verdad, equivocada, francamente. Equivocada, falsa y, además, fíjese, usted sube aquí y dice que el Estatuto de Autonomía indica y estableció la participación de los ayuntamientos en los ingresos de la Comunidad Autónoma, y se hizo la ley, la ley de participación de los fondos, cuyo autor está con nosotros, el compañero Pizarro, y, por tanto, usted tendrá que permitirnos que seamos nosotros los que saquemos pecho para decir que hemos hecho la única ley en España que permite directamente, con financiación incondicionada, directamente a los ayuntamientos, un dinero que no tiene que depender del color político de ninguno de los ayuntamientos andaluces. Por tanto, permítanos que seamos nosotros los autores del tema, y que es verdad, es verdad que contemplaba una financiación, si no recuerdo mal, hasta el 2015, de 600 millones de euros. O el 2014, exactamente. Es verdad. Pero tampoco es menos cierto que usted mismo ha dicho aquí que hemos utilizado un dinero para ponerlo en un fondo social. Por tanto, el dinero es el mismo que estaba previsto, y los 480, complementados con los 60 del fondo social, por cierto, más 20 más para temas, como usted bien sabe, alimentarios, suponen también una apuesta clara por el municipalismo.</parrafo>
        <parrafo>Pero, junto a que somos la única comunidad autónoma, también decirle, también decirle que, junto a la PATRICA, hemos creado también iniciativas muy interesantes y muy importantes, y, sobre todo, que hemos establecido..., no hay utilización de la Junta de Andalucía contra los ayuntamientos, contra ningún ayuntamiento. Precisamente la PATRICA lo que viene a poner de manifiesto es la voluntad de la equidad que tiene el Gobierno de la Junta de Andalucía a la hora del reparto de los fondos que corresponden a los ayuntamientos, y, por tanto, junto a la PATRICA, al fondo social, el Plan de Fomento —plan, por cierto...—, el Plan del Empleo Rural, también es un dinero en que ustedes deberían acompañarnos, también a nosotros, para pedir un plan extraordinario para el mundo rural, que lo necesita, y eso es lo que ustedes tienen que hacer, ¿no? Esa estrategia de usar a los ayuntamientos contra el Gobierno de la Junta de Andalucía no solo no le da, no le da rédito, sino que, además, nos impide discutir de verdad sobre el fondo del asunto.</parrafo>
        <parrafo>Si usted pertenece hoy a un partido que sustenta al Gobierno de la Nación con mayoría absoluta y que sigue permitiendo que la participación de los ingresos de los ayuntamientos, en el fondo, en los ingresos del Estado, siga estando en el 13%, usted tendría que subir aquí y decir que ahí está el grave problema de los ingresos de los ayuntamientos, ahí está la financiación, en el 13% de la participación; como usted sabe, debate siempre postergado en función de otros intereses, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Pero fíjese, yo creo que es verdad que en este momento tenemos una situación de falta de liquidez de la Junta de Andalucía, como de cualquier otra administración pública, consecuencia de la caída de los ingresos, del problema de no poder endeudarnos porque está prohibido. Y, por supuesto, por la necesidad de cumplir el déficit al que se ha comprometido la Comunidad Autónoma. Que, por cierto, lo va a cumplir, y espero, y espero, que, con ese cumplimiento, no haya amenazas como las que hemos oído estos días, y, por tanto, esto es una situación que es para todos. Y le pondré algunos ejemplos.</parrafo>
        <parrafo>Como digo, es cierto, es cierto: los retrasos...</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, también podrían ayudarnos y, en este cierre en falso y tramposo que han realizado del Fondo de Liquidación Autonómica, podían haber contribuido a aportar esos 1.100 millones que la Junta de Andalucía, legítimamente, le ha pedido al Gobierno central, porque no es de recibo que se niegue un plan de empleo para Andalucía, que se niegue, además, la capacidad de recibir esos fondos de más... Que, por cierto, también, en una extraña maniobra, incumpliendo la palabra dada, han permitido que Loterías del Estado nos facilitara la aportación necesaria para la liquidez del fondo... De liquidación no quería decirlo, quería decir de liquidez; pero, puestos como se han puesto, pues probablemente alguna intencionalidad también había, ¿no? Por tanto, en esa falta de liquidez, y dentro de esa estrategia que ustedes hacen, pierden otra oportunidad para hablar de verdad en serio.</parrafo>
        <parrafo>Fíjense, que yo le podría leer el papel, que algunos me he traído, que fíjense lo que ocurre con los Presupuestos Generales del Estado, que dice que el reparto de los objetivos de déficit entre el Estado y las comunidades autónomas muestra un acusado desequilibrio para la Comunidad andaluza, deja a Andalucía con un 24% menos de recursos por habitante que la media y con un 40% respecto a las de mayor renta. Fíjense también que, entre los ingresos procedentes del sistema de financiación, que faltan 890; las transferencias finalistas del Estado, 658; la disposición adicional tercera, los Fondos de Compensación y la pérdida de recursos para Andalucía en 2003 se aproxima a los tres mil trescientos cincuenta y seis millones de euros. Si usted no puede hacer, no puede subir aquí y exigirnos con una mano que les paguemos a los ayuntamientos y con la otra quitarnos el dinero para que le paguemos, eso es hacer trampa en el solitario. Por tanto, usted tendrá que venir a acompañarnos a nosotros para discutir con el Gobierno central la necesidad de financiar a los ayuntamientos adecuadamente, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Y fíjese, también le digo algo más importante, ¿no? Usted ha visto también —lo leí esta mañana porque sabía que iba a ocurrir: este es el documento— las transferencias a las entidades locales, el documento a las transferencias locales, que han subido el 7%. Es verdad, han subido el 7%. Pero fíjese usted que ese 7% corresponde exactamente con lo que los ayuntamientos tienen que pagar de carga financiera como consecuencia de haberse acogido a los planes de ajuste.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, lo que han hecho ustedes es exactamente igual que la Junta de Andalucía, que es hacer una cantidad de dinero idéntica a la del año pasado. Por tanto, no me diga usted que sube.</parrafo>
        <parrafo>Y algunos datos son muy elocuentes. El Ministerio de Hacienda y Administraciones Públicas baja este año, en lo que es la financiación a los ayuntamientos, porque han producido un cambio en el programa de cooperación económica local del Estado, baja el 50,68%.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, hombre, yo creo que subir aquí, en un momento, además —usted me lo tiene que permitir también—, en un momento en el que el país arde, arde por los cuatro costados...</parrafo>
        <parrafo>Fíjense ustedes que en estos momentos se encuentran con que rompen el marco laboral y hay huelga general; con que reforman la educación y la enseñanza se echa a la calle; con que la reforma sanitaria provoca una marea de batas blancas; con que, con la reforma judicial, hasta los jueces salen a la calle, hasta los jueces salen a la calle. La reforma financiera, que es un cajón que nunca tiene encuadre. Que, por cierto, creo que nadie puede recordar legítimamente cuántas reformas financieras van ya y cuánto dinero público ha sido necesario para financiar a la banca. Pero es que, además, han incumplido con la Universidad. Los rectores también salen a la calle, junto a los jueces, los rectores. La Universidad en la calle. Los impuestos, promesas incumplidas, como el IVA y el IRPF; las pensiones, ni hablarlas: les meten la mano en el bolsillo a los pensionistas, a las pensiones de los que menos tienen; deniegan a Andalucía el Plan de Empleo. No les digo lo que además hacen para negar más ingresos a Andalucía a través de la tasa de depósito, del impuesto de depósitos bancarios que Andalucía iba a poner y que Montoro, en ese ardid de poner una partida en el Presupuesto con cero euros, pues hace también que perdamos más fondos los andaluces. De la cohesión territorial ni le hablo. Nunca había ocurrido lo que ahora mismo está ocurriendo, nunca...</parrafo>
        <parrafo>Además, fíjense también en una cosa llamativa: hasta los propios alcaldes del Partido Popular se han puesto en pie de guerra contra la reforma de la Ley de Bases de Régimen Local que se ha producido. No lo digo yo, ¿eh?, no lo digo yo.</parrafo>
        <parrafo>El titular de anteayer: «Los alcaldes frenan la ley de Rajoy para reducir concejales y municipios». Y sabe usted que hay una gran rebelión, hay una gran rebelión porque no era una ley pensada para mejorar la vida de los municipios.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, permítame que le diga que, una vez más, una vez más, estamos ante una situación de que, con el panorama que le he descrito, de verdad, ¿no cree usted que podría venir aquí para decir qué es lo que falta, ayudar a esta Andalucía nuestra a pedirle al Gobierno central que aporte los fondos necesarios para resolver la eterna canción del Pacto Local, que nunca ha sido resuelto? Pues eso es lo que yo esperaba que usted hiciera aquí hoy, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Y vamos a hablar también de las deudas.</parrafo>
        <parrafo>Mire, para hablar de las deudas en el tono en que lo hace el Partido Popular, también debería entender que los ayuntamientos ahora tienen problemas a la inversa. ¿Usted sabe cuánto le deben los ayuntamientos de Andalucía a la propia Junta de Andalucía? Algunos ejemplos le puedo poner. Ya esta mañana se ha dicho aquí que el Ayuntamiento de Marbella le debe a la Junta de Andalucía los 100 millones que se comprometió a devolver. O, mire usted, le digo más —algunos porque me los conozco—; En el Plan de Instalaciones Deportivas, compartido al 50% entre los ayuntamientos y la Junta de Andalucía, hay muchos ayuntamientos... Por cierto, algunos de los compañeros que están sentados en los escaños que les acompañan deben también a la Junta de Andalucía, y no por eso yo lo voy a criticar, porque lo entiendo, es una falta de tesorería, es una falta de liquidez, que afecta a todas las administraciones, pero es que Córdoba y Huelva deben a la Junta de Andalucía también.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Jiménez Barrios, debe ir concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ BARRIOS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino, termino, simplemente diciendo que voy a anunciar aquí algo que creo que va a intentar..., o intentará acabar con esa permanente demagogia de utilizar a los ayuntamientos contra la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Voy a solicitar a la Consejera de Hacienda en sede parlamentaria que explique en esta Cámara las deudas de los ayuntamientos de Andalucía que tienen actualmente con la Junta de Andalucía. Claro, es normal, es elemental. ¿Para qué? Para acabar con la utilización partidaria de usar a los ayuntamientos contra la Junta de Andalucía. Vamos a ser sensatos y vamos a intentar encontrar entre todos nosotros fórmulas que de verdad permitan ayudar a los ayuntamientos, porque no vale eso de quitarte el dinero con una mano y exigirte que le pagues a los demás con la otra. Eso, de verdad, es lo que ha conseguido que ustedes lleven 30 años sin formar parte del Gobierno de la Junta de Andalucía, porque así lo han querido los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Jiménez Barrios.</parrafo>
        <parrafo>Para cerrar el debate, de nuevo tomará la palabra el Grupo Parlamentario Popular. En su nombre, la señora González Vigo.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GONZÁLEZ VIGO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Señor Jiménez Barrios, mire, preguntaba usted que qué es lo que le falta a Andalucía para poder darle solución a los problemas que tienen nuestros ayuntamientos. Para empezar, que ustedes dejen gobernar a quienes ganaron las elecciones, que seguro que lo harán mucho mejor que el bipartito, que lo único que está haciendo es hundir más a los ayuntamientos.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señor Jiménez Barrios, yo de verdad lamento profundamente el matiz que usted le da y el PSOE le da a los debates parlamentarios. Yo no sé si ustedes están acomplejados, y yo espero que no lo sea porque me siento profundamente orgullosa de ser diputada autonómica, pero a ustedes parece que les gustaría ser más diputados nacionales. No hablan jamás de Andalucía, no reivindican nunca nada de Andalucía, nunca hablan de los cumplimientos de Andalucía. ¿Ustedes se sienten orgullosos de tener Estatuto de Autonomía, señor Jiménez Barrios? ¿Usted, como socialista, se siente orgulloso de tener competencias en Andalucía? Porque parece que lo único que hacen los socialistas, y para lo único que sirven los nuevos socialistas, es para pedir, es para llorar, es para quejarse, es para todo el día reclamar a Rajoy lo que ustedes son incapaces de hacer aquí teniendo las competencias. ¿Para eso es usted diputado autonómico, señor Jiménez Barrios? Pues yo creo que no. Yo creo que con sus intervenciones decepcionan mucho a los andaluces y, sobre todo, decepcionan en este momento a alcaldes y alcaldesas de todos los partidos políticos, que están esperando, por primera vez en la historia, una solución por parte de Andalucía y de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señor Jiménez Barrios, usted dice: «Tenemos los mecanismos». Claro que los tenemos, tenemos la Ley de Participación en los Tributos de la Comunidad Autónoma. Pero si es que la incumplen. Sí, sí, si usted la habrá apoyado, pero no la cumplen. Yo lo que pido es que nos apoye a nosotros para que el Gobierno la cumpla, porque si tenemos los instrumentos y no los utilizamos, ¿para qué sirve este Parlamento? ¿Para legislar y para que no se cumpla por parte de la Junta de Andalucía? Valiente irresponsabilidad.</parrafo>
        <parrafo>Y, mire, estaría encantada de que alguna vez la Junta de Andalucía hiciera un plan de empleo rural y pusiera en los Presupuestos de la Junta de Andalucía 147 millones de euros, como ha hecho el Gobierno de Rajoy, para defender a los trabajadores del campo andaluz, cosa que la Junta de Andalucía no hace.</parrafo>
        <parrafo>Mire, ustedes están todo el día hablando de agresión, están todo el día hablando de chantaje, están hablando todo el día de asfixia. Mire usted, ¿quién chantajea a quién? ¿Quién asfixia a quién? ¿Quién agrede a quién, si no es la Junta de Andalucía con el incumplimiento de la ley?</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, no es verdad, ustedes tenían que haber incrementado en 60 millones de euros los fondos para los ayuntamientos y no lo han hecho porque no han querido, porque con 31.000 millones de euros que tenemos de Presupuesto para la Comunidad Autónoma dígame usted si podían o no podían haber cumplido con la Ley andaluza de Participación en los Tributos de la Comunidad Autónoma. Mire, y no me sirve de nada que me digan 60 más 20, 80, porque acaban de reducir 145 millones de transferencia de capital a las corporaciones locales en el incumplimiento del Plan de Cooperación Municipal que tienen ustedes desde la Junta de Andalucía con los ayuntamientos.</parrafo>
        <parrafo>Mire, qué pronto, señor Valderas, se le ha olvidado a Izquierda Unida el municipalismo. Sí, usted empezó siendo alcalde comunista y terminará siendo consejero socialista, si se lo he dicho, se lo vuelvo a repetir, señor Valderas. Mire, este es el programa electoral de Izquierda Unida, señoría, el programa electoral [aplausos] en el que usted decía que el PSOE y el PP donde gobiernan no afrontan la segunda descentralización. Y usted se sentó en ese sillón y al día siguiente lo superó el debate, lo tenía superado, porque usted lo ha superado todo a cambio del sillón verde. Pero el problema es que nuestros ayuntamientos, los alcaldes y alcaldesas, están asfixiados y tienen que seguir dándoles soluciones a los problemas.</parrafo>
        <parrafo>Miren, fíjese lo que decía Izquierda Unida antes formar parte del bipartito de perdedores: «Hay que modificar las transferencias destinadas a las comunidades autónomas..., de las comunidades autónomas a los ayuntamientos, a los municipios, de tal forma que sean incondicionadas y no finalistas». Llega usted a gobernar y el primer presupuesto que hace cambia los 60 millones no condicionados a finalistas, justo lo contrario que tenían en el programa electoral.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Yo, de verdad... Tenemos dos opciones. Modelo socialista: plan de cooperación municipal me lo cargo, me cargo la ley de participación en los tributos, deduzco en 145 millones de euros el plan de cooperación, no cumplo el programa electoral con el que me presento, engaño al Consejo Consultivo y le presento un borrador de anteproyecto de Presupuestos que luego no se corresponde con el que se presenta aquí. Y está el modelo del Partido Popular: mire usted, se incrementan los presupuestos de las participaciones del Estado en las corporaciones locales; hemos hecho un pago de proveedores, por cierto, con unas garantías y unas cualidades o características mucho más beneficiosas que las últimas que hacía el Partido Socialista. ¿Se acuerda? Sí, dos años de carencia, en tres años y a un interés mucho más alto. Pago de proveedores de más de cinco mil quinientos millones de euros... Porque, miren ustedes, es que hoy aquí reclamamos lo que la izquierda no sabe hacer, la izquierda no sabe pagar. Mire usted, cuando se hacen las cosas hay que pagar. Cuando uno va a un restaurante tiene que pagar la comida, no se queda a comer y dice: «Mire usted, invito yo pero paga usted», que eso es lo que hacen la Junta de Andalucía y el Partido Socialista. Luego, ¿qué pedimos? Que paguen, que cumplan con la ley, que adeuden las cuantías económicas que les deben a los ayuntamientos.</parrafo>
        <parrafo>Miren, yo, de verdad... Señor Serrano, con todos los respetos —sabe que le aprecio—, está bien que uno introduzca el debate... Por cierto, a mí no me parece mal llevar flores a la Virgen, ¿eh?, cada uno hace lo que considera oportuno. Pero le voy a decir una cosa, señor Serrano: mire, con mucha lealtad, dice usted que les han pagado a los ayuntamientos. Yo le digo que mucha lealtad y con un poquito de trampa, un poquito de trampa. Mire, el otro día el señor Valderas, en el debate del 29 de noviembre, decía —aleatoriamente, como ha dicho usted—: «Le voy a contar cuatro ayuntamientos a los que en dos meses les hemos pagado muchísimo dinero», y ponía varios ejemplos. Por cierto, me imagino que el señor Zoido estará buscando todavía..., está aquí pero seguirá buscando los 48 millones de euros que dicen ustedes que le han ingresado en dos meses.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que le voy a contar lo que ha ocurrido en Jaén. Señor Valderas, usted se ríe pero yo no sé si se ríe porque es muy irresponsable, porque, mire usted, ¿cómo le puede decir a Jaén que en los dos últimos meses le ha pagado 2.442.000 euros, cuando acaban de certificar desde el Ayuntamiento que lo que han pagado en dos meses han sido 848.401 euros, además, con cuantías que les debían de 2010, y lo que sí les han reclamado ustedes al Ayuntamiento son 3.800.000 euros? ¿Cómo puede decir usted...? Sí, no, no, señor Valderas, mire. Mire, señor Valderas, ¿cómo puede usted decir: «Le he pagado al Ayuntamiento, señor Nieto, en dos meses 14.651.000 euros»? Le voy a decir cómo han pagado los 14 millones de euros. El 28 de septiembre —justo dos meses antes de la intervención—, pagaron 4.685.851, luego dos partidas más de 4.685.000. ¿Sabe esos 12 millones a qué corresponden, esos 12 millones que usted le ha pagado al Ayuntamiento? De los Presupuestos del Gobierno de España. Son, precisamente, de la PIE, los 14 millones de euros que usted ha pagado es la transferencia que ha hecho usted del Gobierno de España al Ayuntamiento. Ustedes, de competencias propias de la Junta de Andalucía han pagado al Ayuntamiento de Córdoba en dos meses —y se lo reconozco— 203.000 euros, que no son ni mucho menos los 14 millones. Miren ustedes, ustedes con esto van con toda la lealtad institucional que quieran pero también van con todas las trampas institucionales del mundo.</parrafo>
        <parrafo>Miren, ustedes están poniendo en grave peligro el Estado del bienestar, ustedes están poniendo en grave peligro las políticas más cercanas a los ciudadanos, ustedes están incumpliendo todos y cada uno de los programas que afectan a la educación, a la infancia, a Primaria, a Secundaria. Ustedes están poniendo en riesgo todos los proyectos que afectan a rehabilitación de viviendas, al acceso de viviendas de los más desfavorecidos. Ustedes están poniendo en peligro la Ley de Dependencia en Andalucía, simple y llanamente, porque ustedes ya se han despreocupado, ustedes han tirado ya todo espíritu por hacer algo por Andalucía. Ustedes han decidido que sean los ayuntamientos, los entes locales, las diputaciones, los que se encarguen de resolverles a ustedes los problemas, porque al final son los alcaldes y las alcaldesas los que están más cerca de los ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>Mire, trabajan con deslealtad. El otro día, usted, señor Valderas, responsable del área, en representación del bipartito de perdedores, decía que cada vez que tenían retenerle a la PIE era porque lo hacían de acuerdo con los ayuntamientos. Mire usted, se le olvidó traer, se le olvidó traer…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora González Vigo, le ruego vaya concluyendo su intervención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GONZÁLEZ VIGO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... se le olvidó traer las dos… Señoría, se le olvidó traer las dos sentencias, que ya tienen tanto la sala de lo contencioso de Málaga, como la de Sevilla, diciéndole que devuelvan ahora mismo a los ayuntamientos, que ustedes han cogido de la PIE, las retenciones que ustedes han hecho ilegalmente a los ayuntamientos, porque ustedes están haciendo competencia desleal, están siendo desleales, y aquí tienen los dos autos en los que a ustedes les obligan a suspender esa orden. Totalmente injusta, que pone en grave riesgo el servicio de los ayuntamientos, porque, simple y llanamente, no son capaces de cumplir con sus objetivos. Les hemos pedido lo que todo el mundo entiende, y es que la Junta de Andalucía cumpla la ley, que la Junta de Andalucía pague lo que debe.</parrafo>
        <parrafo>Mire, decían los portavoces y el portavoz de Izquierda Unida que esto les afecta a todos los ayuntamientos. Yo estoy convencida de que les afecta a todos los ayuntamientos, de todos los colores políticos…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora González Vigo, concluya inmediatamente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GONZÁLEZ VIGO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... Paguen, señorías, lo que les deben a sus alcaldes y alcaldesas. Yo sé que muchos de ellos lo están pasando francamente mal, sobre todo alcaldes y alcaldesas de Izquierda Unida y del PSOE, en sus pueblos, porque no soportan la vergüenza del pacto de los perdedores que ha acallado el escándalo de los ERE. Pero, si al menos ustedes les pagan el dinero, estoy convencido de que esos hombres y esas mujeres sabrán resolver los problemas de sus vecinos, cosa que ustedes ya han decido no hacer y no lo van a hacer a lo largo de toda la legislatura.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien. Señorías, vamos a votar la proposición no de ley que acabamos de debatir.</parrafo>
        <parrafo>Votamos la proposición relativa a cumplimiento de los compromisos financieros con las entidades locales de Andalucía, presentada por el Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>Señor Muñoz, ¿sentido del voto delegado?</parrafo>
        <parrafo>Señora Pérez, señora Pérez...</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 48 votos a favor, 55 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

