<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>12</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 7</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>13</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Incendio, Lucha contra incendios, Provincia de Málaga</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000107</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa al incendio en la Costa del Sol (pág. 56).</extracto>
    <proponentes>la Ilma. Sra. Dña. Carolina González Vigo, del G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Carolina González Vigo, del G.P. Popular Andaluz. D. Luis Planas Puchades, Consejero de Agricultura, Pesca y Medio Ambiente.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Siguiente pregunta relativa a incendio en la Costa del Sol, del Grupo Parlamentario Popular, dirigida al Consejero de Agricultura, Pesca y Medio Ambiente.</parrafo>
        <parrafo>Para formularla, tiene la palabra su diputada, señora González Vigo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GONZÁLEZ VIGO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente. Señorías. Señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Toca hablar del incendio de Málaga, que arrasó más de ocho mil doscientas hectáreas. Y permítanme que inicie la pregunta, en nombre de mi grupo, lamentando el fallecimiento de un ciudadano extranjero, solidarizándonos con todos los afectados, reconociendo el esfuerzo realizado por los hombres y las mujeres que conforman el dispositivo Infoca, Cuerpos y Fuerzas de Seguridad del Estado, miembros de las dotaciones de bomberos y Protección Civil, y también reconocer el trabajo en equipo, la colaboración entre Administraciones como ejemplo de unidad para evitar que estas catástrofes, de una enorme repercusión medioambiental, económica y turística, hayan podido ser aún mayores, como usted mismo reconoció agradeciendo el esfuerzo y el trabajo de la UME.</parrafo>
        <parrafo>Una vez que el incendio ha sucedido, ¿qué actuaciones concretas se van a acometer para paliar los efectos del mismo?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora diputada.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLANAS PUCHADES, CONSEJERO DE AGRICULTURA, PESCA Y MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Quiero que, como recordaba la señora diputada hace un momento, sean mis primeras palabras de recuerdo para las víctimas y sus familiares, señor Presidente, y también de reconocimiento, yo creo que admirado porque estuve allí presente y pude contemplar y pude seguir directamente su trabajo, de las más de mil cien personas que intervinieron en la extinción y control de un incendio que, como ustedes saben, tuvo una gran virulencia.</parrafo>
        <parrafo>El incendio se inició a las 18:50 horas del jueves día 30 de agosto. Debo decir a que a las 8 horas de la mañana del martes 4 de septiembre se declaraba extinguido y dos horas más tarde el Consejo de Gobierno de la Junta de Andalucía adoptaba, sobre la base de una primera evaluación de daños, un programa de actuaciones silvícolas y de restauración hidrológico-forestal para impedir la erosión que pueden provocar las lluvias otoñales, un exhaustivo estudio sobre los recursos naturales, bienes, propiedades e infraestructuras afectados, y, lógicamente, un estudio en profundidad sobre la vegetación de la zona y su capacidad de regeneración, todo ello en función de las actuaciones que corresponden a los diferentes titulares de los diferentes terrenos afectados por el incendio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señora González Vigo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GONZÁLEZ VIGO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Hablar de las hectáreas incendiadas en la Costa del Sol, ahí hay que unirles también las hectáreas de los incendios acontecidos en Doñana o en Bédar, entre otros, que suponen más de doce mil hectáreas. Hablamos de más un 556% con respecto a lo quemado el año pasado y, desgraciadamente, por encima de la media de los últimos años.</parrafo>
        <parrafo>Y, evidentemente, eso tenía que haber llevado a un debate mucho más profundo. No solamente hablar de la restauración, que lo harán cuando toque, sino hablar de realmente lo que hay que hacer en un futuro para evitar que las dimensiones de una catástrofes sean tan grandes.</parrafo>
        <parrafo>Habría que hablar también, y sería bueno que lo hubiera reconocido aquí, de las medidas y ayudas iniciadas por el Gobierno central, que creo además, sinceramente, que se han hecho con una gran celeridad. Pero hay que hablar del futuro, y el futuro es hablar de prevención, la gran asignatura pendiente de la Junta de Andalucía, por cierto, escasa en esta última campaña. Hay que hablar de una nueva política de personal, sabe usted que no se han contratado 250 personas que eran claves en la extinción y que, sin lugar a dudas, han sufrido los recortes de la Junta, como lo han sufrido los retenes que se han eliminado y que usted tendrá en el futuro que recuperar. Como tendrá que poner en valor los puestos de vigilancia que este año por los recortes de la Junta han cerrado, o retomar el sistema bosque, tan importante y clave en la extinción, que también ha sufrido el recorte de la Junta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, usted estuvo allí como estuvimos nosotros también, y usted pudo observar la angustia de quien lo había perdido absolutamente todo, pero también usted tuvo que observar la impotencia de aquellos trabajadores en la extinción que explicaban con verdadera angustia cómo se veían incapaces para poder frenar las lenguas de fuego que iban rápidamente por aquellos barrancos totalmente abandonados de la Junta de Andalucía hasta llegar, por cierto, a los campos de golf, que han resultado ser más eficaces como cortafuegos, casi, que la propia autopista. Hay que ver Izquierda Unida, con lo que ha demonizado los campos de golf, si no hubieran estado en este gran incendio.</parrafo>
        <parrafo>Quiero decirles, señor Consejero, que son barrancos abandonados por la Junta de Andalucía porque la Junta de Andalucía no hace la prevención que se corresponde, pero lo más grave no es que limpie lo que le corresponde, no es que agilice los trámites para la limpieza cuando una Administración o un propietario lo pide, sino que los retrasan, los ralentizan, incluso lo impiden y llegan hasta a sancionar si en alguna ocasión algún particular toma esa decisión.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, hablar de futuro, que usted no quiere hablar, es hablar de prevención...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora González Vigo, lo lamento mucho, su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLANAS PUCHADES, CONSEJERO DE AGRICULTURA, PESCA Y MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Asisto, asisto sorprendido a esta sesión de micro mítines que me impiden responder porque la señora diputada ha planteado tantos temas que no tienen que ver con su pregunta que en el tiempo que tengo me es imposible hacerlo.</parrafo>
        <parrafo>Yo quiero hacer una valoración de fondo, señora diputada, cuando usted quiera, que corresponderá al final del periodo de riesgo alto, del balance de esta campaña, lo que pasa es que usted ha dado en el mes de agosto dos ruedas de prensa a ver qué pasa, y no ha pasado nada con sus ruedas de prensa, y después, por desgracia, hemos tenido que afrontar un incendio de unas inmensas dimensiones. Y escuchándola a usted recordaba lo que pasa en televisión: que hay una imagen y un sonido que no corresponde. Usted es la imagen con lo que está diciendo, y el sonido no corresponde, porque hay muchísimos dirigentes del Partido Popular, aquí y fuera de aquí, que han dicho lo contrario que usted sobre el desarrollo de este incendio y sobre la actuación del Infoca. Del cual a mí me gustaría que en un punto, se lo dije ya hablando de este tema hace unos meses, estuvieran ustedes de acuerdo con nosotros sobre algo, estuvieran ustedes de acuerdo, al menos, sobre la extinción de incendios. Yo realmente, sinceramente, me quedo con la excelente cooperación, y lo vuelvo a decir ante este Cámara, entre las Administraciones públicas en la respuesta del Infoca. Primero, tenemos un servicio público ejemplar, con profesionales que no se merecen los comentarios que acaban de recibir.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, hemos tenido también a la Unidad Militar de Emergencias ayudando a esta Comunidad autónoma, y hemos tenido también a la corporación judicial y a los bomberos de Málaga...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Consejero, su tiempo ha concluido. Lo lamento. Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLANAS PUCHADES, CONSEJERO DE AGRICULTURA, PESCA Y MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

