<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>28</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión Plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 15</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>14</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Almería, Difusión de la cultura, Patrimonio arquitectónico, Política cultural, Turismo, Vacaciones</materias>
    <numero_expediente>9-13/POP-000006</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa al horario del conjunto monumental de La Alcazaba de Almería (pág. 106).</extracto>
    <proponentes>la Ilma. Sra. Dña. Rosalía Martín Escobar, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Rosalía Martín Escobar, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Luciano Alonso Alonso, Consejero de Cultura y Deporte.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Siguiente pregunta, dirigida en esta ocasión a la Consejería de Cultura y Deporte, relativa al horario del conjunto monumental de la Alcazaba de Almería. Y formulada por la ilustrísima señora doña Rosalía Martín Escobar, del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida.</parrafo>
        <parrafo>Señora Martín, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN ESCOBAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias.</parrafo>
        <parrafo>La Alcazaba de Almería es, sin duda, el monumento más conocido de nuestra provincia y se encuentra incluido en la Red de Espacios Culturales de Andalucía. El conjunto monumental de la Alcazaba recibe cada año a más de 160.000 visitantes siendo el mes de más afluencia el de agosto, que, a título de ejemplo, registró el pasado año la visita de 24.072 personas. Es, por tanto, uno de los espacios más visitados de Andalucía y, sin duda, un motor económico y cultural sin parangón en la provincia de Almería y para todo el barrio en que se encuentra enclavada.</parrafo>
        <parrafo>Desde Izquierda Unida siempre hemos pensado que el patrimonio y la cultura deben de ser uno de los pilares sobre los que asentar un nuevo modelo económico basado en un turismo de calidad, que rompa la estacionalidad y genere empleo estable y de calidad en nuestra Comunidad. Es por ello que no podemos entender cómo se puede reducir el horario de visitas justo en el periodo del año de mayor afluencia. En estas últimas semanas se ha creado una gran alarma social al saltar la noticia de que —tras la aplicación de las políticas de recortes que el Partido Popular nos impone desde Madrid, ampliación de jornada, la no posibilidad de horas extras ni de cubrir bajas y jubilaciones— la Alcazaba de Almería permanecería cerrada al público a partir de las tres de la tarde durante los meses de verano. Lo cual ha creado, como he dicho, una gran alarma social en nuestra ciudad, entre los sectores turísticos, culturales, institucionales, medios de comunicación y ciudadanía en general.</parrafo>
        <parrafo>En Izquierda Unida creemos que desde la Junta de Andalucía debemos hacer todo lo posible para que este cierre no se produzca, creemos que es posible y es necesario buscar una salida a este problema. Sabemos que se puede y se debe negociar una excepcionalidad a la Alcazaba de Almería. Nos consta que los trabajadores están dispuestos, pues no es un monumento más, es nuestro monumento, es el monumento de los y las almerienses.</parrafo>
        <parrafo>Por todo ello, señor Consejero, me gustaría saber si tiene su Consejería previsto realizar alguna excepcionalidad horaria que permita que la Alcazaba de Almería permanezca abierta a los almerienses y a quien nos visita durante los meses de verano.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora diputada.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ALONSO ALONSO, CONSEJERO DE CULTURA Y DEPORTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>La pasada semana expliqué con detalle la programación ordinaria para todos los museos y conjuntos de Andalucía. Y dije allí, esa semana, y digo hoy, que nuestro principal objetivo son los ciudadanos, y, por tanto, atendemos su demanda. En segundo lugar, el turismo como generador de riqueza y empleo.</parrafo>
        <parrafo>¿Cuál ha sido nuestra respuesta? Ampliamos el tiempo de apertura en los momentos de mayor afluencia. ¿Cuáles son? Los domingos y festivos. Y homogeneizamos los horarios acercándonos a propuestas europeas porque queremos hacer una campaña sobre museos y conjuntos de Andalucía. Pero también, y usted lo ha dicho, nos adaptamos a las circunstancias que tenemos, por lo que racionalizamos los recursos, cumpliendo la legislación del Gobierno de Rajoy que no permite sustituciones ni cubrir bajas de jubilación, ni el pago de horas extraordinarias, y que amplía la jornada a treinta y siete horas y media. Que tenemos en cuenta las condiciones climatológicas, que hemos llegado a un acuerdo con los trabajadores haciendo posible conjugar su vida laboral con su vida familiar. Por lo tanto, me pregunta usted si va a haber excepcionalidad en la Alcazaba, le digo que lo mismo que otros sitios que también..., otros museos también tendrán excepcionalidad. ¿En qué medida? Pues, una programación específica que sea como si fuera un traje hecho a la medida.</parrafo>
        <parrafo>Mire nuestra oferta, creo que no le sonará mal: ampliamos a domingos y festivos que es cuando hay más demanda, concretamente se da servicio a los visitantes 52 domingos y 11 festivos al año. Y en esos domingos se amplía el horario tres horas más, desde las diez de la mañana hasta las cinco de la tarde. Programación especial, también se amplía. Antes, las noches de la Alcazaba solo eran en julio y agosto, ahora serán desde el 16 de junio hasta el 15 de septiembre. Y si antes eran solo viernes y sábados, señoría, ahora se abrirá en horario nocturno tres días más; es decir, de martes a sábado, de seis y media a diez de la noche.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señora Martín.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN ESCOBAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Consejero, y decir que, efectivamente, creo que ha habido esa sensibilidad por parte de la Consejería de Cultura para hacer valer la demanda de la ciudadanía de Almería. Y tengo que decirle que acogemos de buen grado esa ampliación de noches que se hace de martes a sábado y de, como bien ha explicado, de seis y media a diez de la noche.</parrafo>
        <parrafo>Vuelvo a reiterarle las gracias. Efectivamente, yo creo que hablando la gente se entiende y que es una muy buena noticia para la ciudad de Almería.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Martín Escobar.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ALONSO ALONSO, CONSEJERO DE CULTURA Y DEPORTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, señoría, podíamos haber fijado las competencias de los horarios desde el punto de vista de la Consejería pero hemos hablado con los trabajadores, hemos hablado con los partidos políticos. Mi compañero José Luis Sánchez Teruel ha insistido mucho también en el tema de las seis y media de la tarde, y hacemos una oferta cultural y turística muy interesante.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, el año pasado perdimos un 2,12% de visitantes a la Alcazaba, me gustaría que el año que viene, cuando usted me preguntara en este Pleno, estas medidas que hemos tomado hicieran que se aumentara al doble.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

