<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>39</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 21,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>9</dia>
    <mes>mayo</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Adjudicación de contrato administrativo, Estadística, Obras públicas</materias>
    <numero_expediente>9-13/POP-000214</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a los datos de obra pública en Andalucía (pág. 63).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Enrique Javier Benítez Palma y Dña. Remedios Martel Gómez, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Enrique Javier Benítez Palma, del G.P. Socialista. Dña. Elena Cortés Jiménez, Consejera de Fomento y Vivienda.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—La siguiente pregunta es del Grupo Socialista, en este caso, también dirigida a la consejera de Fomento y Vivienda, relativa a datos de obra pública en Andalucía. La formula su diputado el señor Benítez Palma.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor BENÍTEZ PALMA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, presidente.</parrafo>
        <parrafo>Doy por formulada la pregunta, señora consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Benítez.</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORTÉS JIMÉNEZ, CONSEJERA DE FOMENTO Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, da por formulada la pregunta el señor diputado.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, efectivamente, como usted plantea en la pregunta, en el desarrollo que hace de la pregunta, los datos demuestran que Andalucía se encuentra a la cabeza de licitación de la obra pública, con un 22,9% del total de lo licitado por las comunidades autónomas. Además, si indagamos en ese informe, de enero a diciembre de 2012 el Estado central solo cubre el 27,2% del total de lo licitado por el conjunto de administraciones públicas. El Estado central solo cubre el 27,2% del total de lo licitado por el conjunto de las administraciones públicas.</parrafo>
        <parrafo>Con datos de marzo de 2013, y en comparación con lo licitado por el Gobierno, el esfuerzo de la Junta es un 20% mayor, tanto en cantidades totales como provincia a provincia. La media de los datos del Gobierno central ha sido una reducción en las provincias andaluzas del 58%, pero destacan, por la importancia en la reducción, la provincia de Sevilla, con un -85%, y la de Jaén, con un -75%.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señor Benítez, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor BENÍTEZ PALMA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, consejera.</parrafo>
        <parrafo>Sí, es significativa la reducción en Sevilla. Parece que al presidente del Partido Popular de Andalucía no le interesa mucho esa reducción de la inversión del Gobierno central en la provincia por la que debería estar preocupado.</parrafo>
        <parrafo>A mí me parece muy destacable, señorías, señora consejera, destacar la absoluta y profunda incongruencia y contradicción del Partido Popular de Andalucía, que exige en esta Cámara las inversiones que no realiza ni el Gobierno de España en Andalucía ni sus gobiernos autonómicos en las comunidades que ellos dirigen.</parrafo>
        <parrafo>En el primer trimestre del año, con datos de Seopan, que se hicieron públicos justo ayer, se pone de manifiesto que la Junta de Andalucía ha licitado obra pública en el primer trimestre de 2013, por importe de más de 90 millones de euros, mientras que el Gobierno de España en Andalucía solo ha licitado obra pública por importe de 72 millones de euros, obra pública que corresponde en parte a su consejería, pero también a la Consejería de Medio Ambiente y también a la Consejería de Educación.</parrafo>
        <parrafo>Por provincias, en Almería, la Junta de Andalucía ha licitado cuatro veces más que el Gobierno de España. En Cádiz estamos igualados gracias a la herencia recibida por esa apuesta por el Bicentenario. En Córdoba también estamos igualados. En Granada, en tres meses, el Gobierno de España solo ha licitado obra pública por 600.000 euros, una auténtica miseria, mientras que la Junta ya va por 10 millones de euros. En Huelva la Junta de Andalucía ha licitado un 63% más que el Gobierno de España. En Jaén, cinco veces más. En Málaga, un tercio más. Y en Sevilla estamos prácticamente igualados en este primer trimestre.</parrafo>
        <parrafo>Por comunidades autónomas, la Comunidad Autónoma andaluza es, en lo que llevamos de 2013, la comunidad autónoma más inversora del conjunto del Estado español. Y, por ejemplo, comunidades autónomas como Baleares, ese paraíso del caso Palma Arena, del señor Jaume Matas, y de la corrupción institucional instalada en el Gobierno del Partido Popular, solo ha licitado obra pública por importe de 5 millones de euros. Y en la Comunidad Valenciana, esa comunidad instalada también en la inmoralidad institucional, como se ha puesto de manifiesto en el reciente documental sobre el desgraciado accidente del metro de Valencia, la licitación de la comunidad gobernada por el Partido Popular apenas ha superado los 8 millones de euros. ¿Qué pasa en esas comunidades? Que el Gobierno de España licita mucho más que la comunidad autónoma, supliendo el esfuerzo inversor que se nos exige en Andalucía, pero que es la Junta de Andalucía la que realiza en el territorio de nuestra comunidad.</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera, señorías de este Parlamento, en 11 comunidades autónomas el Gobierno de España ha licitado más obra pública que la propia comunidad autónoma, y solo en comunidades muy señaladas, como por ejemplo Andalucía, donde el gobierno de la comunidad autónoma es diferente al del Gobierno de España, es la comunidad autónoma la que está soportando el esfuerzo inversor y la que está llevando sobre sus hombros el esfuerzo de mantener la obra pública, como debe ser, para mantener la competitividad y la productividad de nuestro territorio. En Valencia, por ejemplo, el Gobierno de España ha licitado casi 50 millones de euros, y solo...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Benítez Palma, lo lamento, su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORTÉS JIMÉNEZ, CONSEJERA DE FOMENTO Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Tres reflexiones, al hilo de esta pregunta. Andalucía está cargada de razones para exigir que las inversiones se hagan en función de la población.</parrafo>
        <parrafo>La segunda reflexión, en Andalucía en el año 2012 el Estado solo ha invertido el 13% de lo que presupuestó en los presupuestos de 2012. Y la pregunta es: ¿dónde se han ido los 1.852 millones de euros que el Grupo Popular, que el Gobierno central, anunciaron a bombo y platillo? Porque solo se han ejecutado, solo se han convertido en verdad el 13% de esos 1.852 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Y la tercera reflexión: en lugar de constituir el banco malo de las infraestructuras innecesarias, insisto, que nos pueden costar a las arcas públicas elementos millonarios, es necesario quitar, suprimir la política de ajuste, el ahogo de la obra pública, y permitir que se haga un plan extraordinario de inversiones por parte del Estado, también por parte de las comunidades autónomas, al servicio de la cohesión territorial, de la generación de empleo y de la sostenibilidad.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

