<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>19</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 11</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>15</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Acceso a la información, Administración regional, Procedimiento administrativo, Transparencia administrativa</materias>
    <numero_expediente>9-12/PNLP-000052</numero_expediente>
    <extracto>Proposición no de ley relativa a las medidas de transparencia en la Administración autonómica andaluza (pág. 96).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <votacion>Votación: rechazada por 47 votos a favor, 51 votos en contra, ninguna abstención..</votacion>
    <intervienen>D. Carlos Rojas García, del G.P. Popular Andaluz. Dña. Alba María Doblas Miranda, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Manuel Jiménez Barrios, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pasamos a continuación a la proposición no de ley relativa a medidas de transparencia en la Administración autonómica andaluza, presentada por el Grupo Parlamentario Popular. Para defenderla, tiene la palabra el portavoz del mismo, señor Rojas García.</parrafo>
        <parrafo>Señor Rojas, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ROJAS GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Con la venia, señor Presidente, muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, uno de los pilares básicos sobre los que debe asentarse la gestión pública y la actuación del Gobierno es, sin duda, la transparencia. Los ciudadanos ven en ella un instrumento eficaz frente a la mala Administración y un estímulo para que los poderes públicos funcionen de modo eficiente y responsable. Además, es indiscutible que la transparencia contribuye a garantizar una Administración de calidad y más accesible para la ciudadanía. También el nivel de transparencia es un indicador de la calidad de los sistemas democráticos y contribuye a la regeneración política; sin embargo, para el Gobierno andaluz no ha sido la prioridad, el impulso político del principio de transparencia y no se han hecho esfuerzos significativos para su aplicación y garantía efectivas.</parrafo>
        <parrafo>Lejos, señorías, de facilitar el control y evaluación sobre la gestión pública, el Gobierno socialista no garantiza el acceso a la información de la Administración autonómica, negando el mismo o no presentando la misma de forma clara y veraz. Tampoco ha tenido un sistema de planificación y de evaluación que nos permita conocer a los andaluces si existe una gestión y utilización eficiente de los recursos públicos. El mejor antídoto contra las prácticas indeseables y los casos de corrupción es la transparencia, son palabras del señor Griñán, Presidente de la Junta de Andalucía en este Parlamento durante su comparecencia en la Comisión de Investigación de los ERE. Claro que también el señor Griñán dijo que el Parlamento no se cerraba por huelga, y miren lo que ocurrió ayer en el Parlamento de todos los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Sea como fuere, señorías, es una verdad como un templo, señor Jiménez, que en la Junta de Andalucía hay muy poca transparencia y, consecuentemente, se han propiciado prácticas indeseables y se ha propiciado también la corrupción. Por eso es absolutamente necesaria y urgente esta iniciativa que reclama al bipartito una ley de transparencia, buen gobierno y acceso a la información pública, como ya han hecho otras autonomías y está haciendo el Gobierno de Mariano Rajoy. Confiamos en contar con el respaldo de los grupos que apoyan al Ejecutivo, porque todos hemos proclamado su necesidad y a todos nos debe concernir lo que es un clamor para los ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>Andalucía necesita una Administración honesta y transparente al servicio de los andaluces. O, lo que es lo mismo, es necesario y urgente remover la Junta de Andalucía y darle la vuelta a hábitos, prácticas, rutinas y vicios que se han adquirido durante años por el Gobierno socialista. A lo largo de tres décadas ha crecido la politización de la Administración, a la par que disminuía la calidad del servicio y el protagonismo de los administrados. Servir a los ciudadanos, señorías, ha pasado a ser un objetivo secundario para la Junta de Andalucía, gobernada por el Partido Socialista, porque fortalecer el aparato político ha sido la obsesión continua del Partido Socialista en Andalucía. La Administración de la Junta de Andalucía ha crecido lastrada por la opacidad, siempre; hoy la crisis económica y la escasez de recursos públicos, por un lado, y los escándalos y la corrupción, por otro, nos señalan como inevitable un camino que hace tiempo se tendría que haber recorrido, el camino de la transparencia, el del control del dinero público, el de la ética en el comportamiento político y de las personas como centro de toda acción administrativa.</parrafo>
        <parrafo>Este buen Gobierno de la Administración exige principios que son incompatibles con las cosas que vienen ocurriendo en el Gobierno socialista desde hace muchos años. Los ciudadanos exigimos que se nos diga la verdad, la verdad de la situación económica, por ejemplo, y de las cuentas de la Comunidad, algo que es muy importante en estos momentos, porque el engaño no cambia su realidad ni resuelve sus problemas. Cuando el Presidente de la Junta dice que el déficit de nuestra Comunidad es el 1,4% y luego, al día siguiente, la Consejera de Economía dice que es más del 3%, es que no hay transparencia, se está certificando que el Gobierno no da ni tiene transparencia. Cuando el Presidente de la Junta dice en el Parlamento que la Junta no debe nada a nadie y, después, afloran más de 700.000 facturas sin pagar, que suman más de 2.700 millones de euros se certifica que no hay claridad en las cuentas públicas y se están escondiendo las facturas a los ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>Los gobiernos socialistas de la Junta han creado un monstruo burocrático, señorías, de empresas públicas, entes instrumentales, sociedades mercantiles, fundaciones y consorcios cuya dimensión ni el propio Gobierno conoce. Y los andaluces, señorías, tenemos derecho a conocer el tamaño de nuestra Administración, los sueldos que pagamos con el dinero público, las funciones que ejerce cada departamento, las encomiendas de gestión que la Administración encarga a cada empresa pública, las ofertas de empleo de cada ente instrumental, el personal directivo que tienen, los inmuebles propios o alquilados, los vehículos de que disponen y los gastos que realizan. Porque, hasta ahora, todo eso lo está escondiendo el Gobierno socialista desde hace muchísimo tiempo. Tenemos derecho a saber todo eso, señorías, y por eso esta proposición no de ley. Entre otras cosas, para decirles a los gestores públicos que nos esconden la realidad porque no nos dan los datos para decirles a ustedes, señorías del Gobierno bipartito, o del Partido Socialista y de Izquierda Unida, que en vez de un hotel de lujo vayan a un hotel normal, que en vez de comidas de 300 euros por persona sean menús normales. Tenemos derecho a saber lo que gastan los altos cargos, para controlar ese gasto y exigirles la austeridad que Andalucía merece por responsabilidad y por respeto para todos los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, nadie hoy, ni los diputados socialistas ni de Izquierda Unida, nadie puede negar que en Andalucía ha habido un absoluto descontrol en las ayudas y subvenciones otorgadas por la Junta de Andalucía, nadie lo puede negar. Toda la política de empleo de la Administración andaluza durante una década, como decía mi compañera la señora Ruiz-Sillero hace unos minutos, toda esa gestión, está hoy más allá de la sospecha. Está en la certeza, señorías, está en los tribunales; está señalada por la Cámara de Cuentas, está investigada por este Parlamento, y también ya hay condena de cargos públicos de la Junta en el caso Mercasevilla, condena por corrupción, condenas por mordidas.</parrafo>
        <parrafo>En los ERE, no es que ya faltara trasparencia, señorías: es que ni siquiera había norma. La corrupción le ha ganado a la ley en el departamento de empleo de la Junta durante más de diez años, la corrupción era la norma. Y luego venga con los privilegios, señorías del Partido Socialista, durante estos últimos treinta años, y siguen ahora en el Gobierno bipartito, quizás de manera más acentuada.</parrafo>
        <parrafo>En todos los Gobiernos de la Junta, los privilegios políticos siempre han prevalecido a las medidas de austeridad. Estos privilegios se cubren de una manta opaca en la mayoría de las ocasiones y es bastante difícil averiguarlos.</parrafo>
        <parrafo>Y, señorías, en los tiempos que corren, no hay lugar para privilegios políticos. La comunidad con más paro en Europa y en España paga indemnizaciones de viviendas, pluses de productividad y tarjetas de crédito a altos cargos y directivos de empresas públicas, de muchas empresas públicas. Y no solo lo paga, sino, además, lo hace con opacidad. Así, nos enteramos de que el ex director de Invercaria, ente público de la Junta, gastó 24.624 euros en 2009 en comidas, 3.200 euros al mes en comidas, en restaurantes de alto nivel. Es mucho, señorías, ¿no les parece? Y lo hizo a cargo de una tarjeta de crédito de la Junta de Andalucía que costeamos todos los andaluces. Transparencia sería que el Gobierno andaluz nos diga cuántas tarjetas de crédito tiene la Junta para sus altos cargos y directivos de las empresas públicas, quiénes son y qué gastos se pagan con ellas. Exigimos esa transparencia ya, y la solicitamos aquí, en el Parlamento, como corresponde, porque es inaceptable el uso indiscriminado de las tarjetas de crédito de los cargos políticos de la Junta a cargo de todos los andaluces: es, sencillamente, inaceptable.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, transparencia sería que los andaluces conociesen que la Junta mantiene los pluses de productividad a sus altos cargos; transparencia sería que el Gobierno andaluz no ocultara, por ejemplo, el cese del Delegado de la Junta en Madrid. Desconocemos desde cuándo está cesado y si está prevista sus sustitución. Pedimos también, porque también es transparencia, impulsar el control financiero; implantar auditorías internas y externas de regularidad contable, operativa y de gestión en el conjunto de entes instrumentales.</parrafo>
        <parrafo>La opacidad en las cuentas de los entes instrumentales, señorías, es más que manifiesta. Solo en 41 entes, de más de 370 que tiene la Junta de Andalucía, podemos conocer de dónde proceden sus recursos y, en cierto modo, la aplicación que tienen. Es decir, apenas sabemos de un 10% del total de entes integrantes del inventario. Pero, como uno de esos entes sea investigado en alguna ocasión, por insaculación o porque así lo decide la Cámara de Cuentas, entonces empieza a salir un hilo de mala gestión, de corrupción y de gastos políticos inadecuados. Eso es lo que está ocurriendo en Andalucía, señorías, y tenemos derecho a saber lo que hace el Gobierno, tenemos derecho a saber lo que hace el Gobierno con las cuentas públicas y con el dinero de todos los ciudadanos, porque, hasta ahora, ustedes, en estos treinta años, no han hecho saber a los ciudadanos qué hacen con su dinero, señorías. Las empresas requieren no solo seguridad jurídica, sino que se ampare la competencia leal, procedimientos que exijan garantías y eviten agravios.</parrafo>
        <parrafo>Pedimos, señorías, que se publiquen las ofertas de empleo público, y, por supuesto, transparencia para que prime el mérito frente al carné político; menos libre designación y que la promoción no se haga elaborando listas ni censos de empleados públicos afines, como ha ocurrido recientemente en Málaga, y donde nosotros exigimos también responsabilidades parlamentarias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Rojas, le ruego vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ROJAS GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy concluyendo, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, son numerosos los casos de externalización y desvío de potestades públicas, por ejemplo en Educación, que encarga a empresas privadas servicios de apoyo a la gestión de asistencia académica y económica de los centros públicos destinando 4,5 millones de euros solo en los últimos meses.</parrafo>
        <parrafo>El tribunal administrativo de la Junta acaba de suspender una licitación de la Consejería de Educación con la que pretendía contratar a 10 euros la hora a auxiliares técnicos administrativos, a través de empresas externas, para que trabajasen en centros de Educación Infantil y de Primaria.</parrafo>
        <parrafo>Les pedimos que apoyen, señorías, esta proposición no de ley, porque, señorías del bipartito, cuanto más se pueda conocer qué hace su Gobierno, más fácil será corregir los errores.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Rojas García.</parrafo>
        <parrafo>A continuación intervendrán los grupos parlamentarios para fijar la posición en torno a esta iniciativa, y en primer lugar lo hará Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía en la persona de su portavoz, señora Doblas Miranda.</parrafo>
        <parrafo>Señora Doblas, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora DOBLAS MIRANDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Buenas tardes, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Debo empezar, en primer lugar, aprovechando mi presencia en esta tribuna, por manifestar mi apoyo y respeto, y el de todo mi grupo, al compañero José Manuel Rincón, de Córdoba, detenido durante la jornada de huelga de ayer en una actuación policial arbitraria, inútil y absolutamente desproporcionada, sobre todo desproporcionada, porque dicha persona fue detenida por nada, por absolutamente nada.</parrafo>
        <parrafo>Para información de las señorías que leen el ABC —periódico del régimen—, dicha persona no participaba en ese momento en ningún piquete, dicha persona no paró ningún coche, dicha persona no fue requerida para identificarse, dicha persona, por supuesto, no le dio patada a ningún policía, como lo atestiguan todos y todas los que estábamos allí.</parrafo>
        <parrafo>Por ello, debo señalar mi apoyo y el de todo mi grupo parlamentario a esta persona que, además, después de pasar varias horas detenido, en condiciones tercermundistas, por cierto, ofreció respetuosas explicaciones de lo ocurrido y fue capaz de darnos a todos y a todas lecciones de civismo y de algo más de decoro de lo que la señora Oña entiende por tal.</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, me gustaría preguntarle si le parece decoroso que un policía le diga a una parlamentaria «cállate la boca». Y luego hablan de transparencia callándonos la boca a los representantes del pueblo. Le parecerá decoroso, como dice el ABC, que le den un empujón a una parlamentaria y que ridiculicen el hecho del empujón. A mí me parece de todo punto inadmisible.</parrafo>
        <parrafo>Y pasando a este asunto, debo señalar, en primer lugar, que este grupo parlamentario no va a poyar la presente proposición no de ley. Es cierto que, incluso, incluye algunas propuestas que coinciden con las que este grupo ha realizado en el marco de la comisión de investigación, pero así no, así no.</parrafo>
        <parrafo>El Grupo Popular presenta una proposición no de ley oportunista y rápida, como siempre, aprovechando la actual coyuntura y cuando todavía resuenan los ecos del debate de la ley estatal. En ese debate, este grupo, el grupo al que pertenece Izquierda Unida, decía en la enmienda a la totalidad que presentaba que el actual proyecto de ley de transparencia, acceso a la información pública y buen gobierno venía precedido de una consulta pública, «un acto de transparencia misma», en palabras de la Vicepresidenta del Gobierno. Sin embargo, en la práctica este proceso ha sido más bien lo contrario: un proceso opaco y confuso, tanto por el resultado de las pocas aportaciones incorporadas al texto, calificadas por el informe OSCE de «cambios cosméticos», como por la falta de información, transparencia y publicidad del innovador procedimiento de tramitación.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, en su redacción actual y con el corto recorrido caminado en la tramitación, podemos concluir que, tras oír a expertos y ciudadanía, no satisface a nadie. Se considera que no supondrá una mejora en la calidad democrática. Es esto lo que no queremos que ocurra en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>El Partido Popular ha demostrado ya lo poco que le importa la participación ciudadana cuando hay que arreglar o enmendar algo, pues ahí está su grupo de expertos, sin considerar la experiencia de los propios afectados de las leyes que elaboran. Ahora mismo no son capaces ni siquiera de esperar a las conclusiones de la comisión de investigación. El señor Rojas no se entera. Este es otro Gobierno. O sí se entera, pero no predica con el ejemplo. Lanza al aire acusaciones de gasto alegremente, poniendo en guardia a la ciudadanía, como si las mismas prácticas que ellos tienen fueran algo generalizado, pero sin abordar el problema allí donde gobiernan, y donde no gobiernan con la boquita pequeña, con golpes de efecto que no conducen a nada.</parrafo>
        <parrafo>Y siguen diciendo que la Comisión de Investigación es un paripé. Eso, ¿eso es transparencia?</parrafo>
        <parrafo>Una ley de transparencia debe ser sobre todo una ley participada; una ley que contemple las demandas ciudadanas y en la que participe la ciudadanía; una ley que venga de la mano de la también ansiada ley de participación ciudadana. Porque ustedes hablan de interventores, pero niegan el derecho del pueblo a intervenir.</parrafo>
        <parrafo>Desde Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía queremos proponer una ley en la que el interventor general sea el mismo pueblo, una ley que garantice el derecho a la información, pero debidamente complementado con el derecho a la privacidad, que ustedes no han tenido en cuenta en la regulación estatal, dando lugar a graves contradicciones, contradicciones que tendremos que resolver para evitar que los derechos que se reconocen no se conviertan en una auténtica trampa para el ciudadano a la hora de difundir la información. ¿O es que están ustedes buscando eso, reconocer el acceso, pero que nadie pueda hacer nada con esa información? No vaya a ser que pase como con el New York Times y nos enteremos de que es la derecha y solo la derecha la que tiene cuentas en Suiza bien escondidas y resguardadas.</parrafo>
        <parrafo>El Partido Popular hace lo de siempre: aparentar. Así, aparentemente, nos propone una batería de propuestas sobre transparencia. Pero, como hizo en la ley nacional, no tiene en cuenta las contradicciones que pueda generar con la Ley de Protección de Datos, y estoy segura de que ningún diputado de Izquierda Unida pondrá problemas a la utilización de sus datos; lo que me preocupa es lo que puedan hacer aquellos que también esconden su dinero.</parrafo>
        <parrafo>Aparentemente, incluyen la mejora del régimen de incompatibilidades, pero esto sí que lo concretan muy poco. Y cabe la pregunta: ¿Acabarán ustedes proponiendo de modo encubierto la medida de la señora Cospedal de incompatibilizar el trabajo retribuido con el parlamentario? ¿Será esta la puerta para dejar entrar el sufragio censitario decimonónico? Y es que la transparencia del Partido Popular es, cuanto menos, discutible.</parrafo>
        <parrafo>¿Para cuándo una transparencia veraz en los datos de seguimiento de una huelga general o una manifestación? He de recordarles que durante la manifestación del 25 de septiembre prohibieron sobrevolar el espacio aéreo de Madrid para evitar imágenes de las manifestaciones. ¿Debo recordarles que señalaron una asistencia de alrededor de sesenta mil personas, cuando todos reconocieron como mínimo medio millón? ¿Debo recordarles que señalan hoy mismo una participación en la manifestación de Madrid algo mayor que para Córdoba? Las imágenes están ahí; la de Córdoba fue numerosa, la más numerosa de Andalucía, pero hombre, no llegó a la de Madrid, ¿eh? No llegó a la de Madrid. A ver si se aclaran.</parrafo>
        <parrafo>¿Es transparencia conocer lo que ocurre en las prisiones y centros de detención? ¿O es transparencia defender lo indefendible y declarar impecable la actuación policial el 25 de octubre ante las imágenes que provocaban el horror y el estupor de los ciudadanos ante verdaderos actos de vandalismo policial? ¿Es transparencia hacer imposible el funcionamiento de los servicios públicos registrándolo absolutamente todo o favorecer el conocimiento de la verdad por parte de los ciudadanos cuando lo solicitan y lo piden y, además, posibilitar la utilización de los datos obtenidos en las redes sociales? ¿Cómo van a articular el acceso a la información? ¿Mediante el silencio negativo, como en la estatal? ¿Qué consecuencias tendrá la falta de respuestas? ¿O no tendrá ninguna consecuencia? ¿Vamos a aprobar una batería de medidas sin establecer cómo se articulan? Eso suena a propaganda tramposa.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, no son ustedes los abanderados de la transparencia. Por ello, les pedimos un ejercicio de humildad, y que no cometan el mismo error que han cometido con las medidas sobre los desahucios.</parrafo>
        <parrafo>Sosiéguense; la ley de transparencia está en marcha. Estudiémosla y trabajémosla. No encasillemos al Parlamento antes del debido ejercicio de participación que requiere esta ley. Consensuemos una buena ley de acuerdo con las demandas ciudadanas y dejémonos de golpes de efecto. Esta proposición no deja de ser eso: un buen golpe de efecto, y nuestro Grupo mira más allá y quiere resultados. Y por eso seguimos trabajando en el Acuerdo de Gobierno, y por eso la ley de transparencia y también la de participación ciudadana serán un hecho próximamente. Leyes completas, integrales y, por supuesto, leyes participadas.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Doblas Miranda.</parrafo>
        <parrafo>Por el Grupo Parlamentario Socialista, intervendrá a continuación su portavoz, señor Jiménez Barrios.</parrafo>
        <parrafo>Señor Jiménez, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ BARRIOS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Buenas tardes. Esta es una proposición no de ley en la que hoy, después del día de ayer, tenemos la oportunidad de hablar de calidad democrática, ¿no? O los indicadores de la democracia también la libertad de expresión es uno de los mayores de ellos, ¿no?, y ayer vivimos un día hermoso de expresión popular de huelga general; por tanto, comprenderán y compartirán conmigo que lo que es cerrar el Parlamento era una levedad comparado con la libertad de expresión que ayer el pueblo español o el pueblo andaluz, mejor dicho, y el pueblo español también hicieron en toda España, en toda Andalucía y en cada uno de nuestros pueblos, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Pero en esta proposición no de ley, que yo entiendo que es también, comparto con la compañera de Izquierda Unida que no tiene el don de la oportunidad, porque, efectivamente, aquí se ha planteado ya en sede parlamentaria; se hizo en el debate del estado de la Comunidad del 27 de julio del 2011, a propuesta del Presidente Griñán la elaboración de una ley de transparencia y calidad democrática, y además también en el debate de investidura, corroborado por las fuerzas coaligadas Izquierda Unida y PSOE, que forman parte de ese llamado pacto por Andalucía, también aquí se comprometió, en el debate de investidura, la elaboración de una ley de transparencia democrática. Por tanto, digo que hay que esperar a ese grupo de trabajo que se creó, que ya tiene muy elaborada la mayor parte de lo que usted aquí hoy propone, incluso le diría más de lo que usted aquí propone esta tarde, y por tanto, habrá que hacerlo en un debate sosegado con la participación no solo, no solo de los grupos políticos, sino también con la participación muy estrecha de los ciudadanos a la hora de participar para conocer también y profundizar en el Estado y en la calidad democrática de su institución, en este caso del Parlamento de Andalucía y de la propia Junta de Andalucía como Gobierno. Y no le quepa la menor duda de que recogerá en esa ley, pues, todo aquello que usted llama privilegios, lo recogerá para quitar los que usted entiende que lo son; reforzar las incompatibilidades, y ahí estaremos muy a fondo a la hora de hablar de las incompatibilidades, y ahí nos veremos, tendremos la oportunidad de hacerlo, fortaleceremos la iniciativa popular, ya hemos empezado. No ha nacido ayer; por tanto, aquí se han hecho muchas y buenas cosas.</parrafo>
        <parrafo>Pero además yo creo, y permítame que se lo diga, que ustedes también podrían aplicarse la misma medicina que solicitan para los demás, ¿no? Y fíjense que yo me he traído un dato que creo que refuerza también los argumentos que le estoy intentando exponer aquí, ¿no? Usted, que habla de que no hay transparencia, de corrupción, de no información, pues aquí está el índice de transparencia de las comunidades autónomas de España, que la Asociación Transparencia Internacional ha elaborado para todas las comunidades de España. ¿Y sabe usted quién ocupa la primera posición en el ranking de uno a cien en puntos? Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>[Intervenciones no registradas.]</parrafo>
        <parrafo>Yo ni quito ni pongo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, guarden silencio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ BARRIOS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Ni quito ni pongo, les repito otra vez. Esta es la Agencia de Transparencia Internacional que evalúa a las comunidades autónomas de España y dice: uno sobre cien, 87,5%. También podía haberme traído el de los ayuntamientos y nos llevaríamos alguna sorpresa. Pero permítame que siga.</parrafo>
        <parrafo>Dice también, dice este mismo informe de la Agencia Internacional de Transparencia, que no será sospechosa porque es un órgano que todo el mundo acepta, que todo el mundo dice que cumple con el trabajo para el que se ha creado, ¿no? Y tiene cinco indicadores, cinco indicadores para medirlo. El primero, información sobre la Comunidad Autónoma. ¿Sabe usted cuántos puntos tiene Andalucía? Cien sobre cien. Dice: relaciones con los ciudadanos y la sociedad, el segundo indicador; el 78,9%. Pero fíjese este, que es muy interesante: transparencia económico-financiera, y dice: el 82,4%. Y no le quiero contar lo que dice sobre las comunidades gobernadas por su partido: no lo quiero decir. Y dice, y dice...</parrafo>
        <parrafo>Seguramente alguien intentará decir que hasta el socialismo andaluz ha sido capaz de comprar a la agencia internacional. Seguro, seguro. Pero fíjese usted, que también es interesante, porque usted lo ha dicho. Dice «transparencia en las contrataciones de servicios y suministros». Es una de las cosas que usted ha dicho aquí fuertemente. Pues esa Agencia Internacional de la Transparencia nos da 75 puntos. Y de los ayuntamientos también lo tengo, ¿eh? Lo digo por si alguien tiene interés, lo traeremos en otra oportunidad. Transparencia en materia de ordenación del territorio, urbanismo y obras públicas, 92,3%.</parrafo>
        <parrafo>Pero permítame también que le diga, ya fuera de más datos, ejemplos.</parrafo>
        <parrafo>Yo sí creo de verdad, y creo que como partimos todos, que hay que profundizar en la calidad y en la transparencia democrática. Lo están pidiendo a gritos los ciudadanos. Pero no se contribuye a esa transparencia y a esa credibilidad de los ciudadanos si aquí siempre estamos permanentemente echando porquerías sobre otro para intentar ganarle al adversario uno, tres o cuatro o cinco puntos en intención de voto. Eso no es aportar a la democracia.</parrafo>
        <parrafo>Fíjese, en estos momentos en que gobierna su partido a nivel nacional, tengo aquí también algunos datos que yo humildemente he rebuscado, ¿no? Pero dice que para mirar la calidad democrática de España se desacredita al propio Banco de España y se contrata a asesores externos, por cierto, para evaluar el sistema financiero para la reforma financiera, dos empresas de consulta externa, y se devalúa, por tanto, al Banco de España.</parrafo>
        <parrafo>La Comisión Nacional de Valores, la del Mercado de Valores, pierde su independencia y se coloca..., mejor dicho, se quita a un profesional de reconocida valía, como Julio Segura, al que nadie discutirá que es una persona independiente que ha hecho un magnífico trabajo en la Comisión Nacional del Mercado, y se pone al frente a Elvira Rodríguez, que, desde luego, del PSOE no es. Nadie lo ha discutido, me parece una magnífica profesional, pero, desde luego, comprenderá que Julio Segura también, ¿verdad? Ah. Y era independiente. No, lo digo, lo digo, por aquello de que se ha utilizado aquí arriba, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>La Comisión Nacional de la Competencia, la de la Energía, la del Mercado, la de telecomunicaciones, la del servicio postal, se han unificado en una nueva Comisión Nacional de Mercado y Competencia, se han unificado. Y fíjese usted lo que dice el propio Consejo de Estado: «Ha perdido su independencia». Lo dice el Consejo de Estado, no yo.</parrafo>
        <parrafo>La Radio Televisión Española disminuye su calidad democrática disminuyendo el Consejo, casi echando a los sindicatos, nombrando a un casi comisario político al frente, y, además, en sus índices de calidad, ahora mismo que se han medido..., ha bajado estrepitosamente. En algunas comunidades se ha propuesto la eliminación del Defensor del Pueblo. A los sindicatos ni hablarles: han desacreditado por activa y por pasiva el papel de un elemento tan fundamental en la cohesión laboral como los sindicatos. Gobiernan por decreto; amnistían a quienes defraudan; rompen el modelo de relaciones laborales que ha venido funcionando en España. El Presidente Rajoy tiene urticaria a comparecer en el Parlamento. Se propone la disolución del Tribunal Constitucional cuando no les gusta el fallo; suprimen el Estado, el debate del estado de la Comunidad, lo suprimieron, ejemplo de calidad y transparencia democrática. Celebran ruedas de prensa permanentemente sin permitir a la prensa hacerles preguntas. Rechazan comisiones de investigación; la de Bankia, por ejemplo. Desacreditan a las autonomías. Aquí hoy, por ejemplo, se ha vuelto a poner en duda las cuentas de la Comunidad Autónoma, cuando el propio señor Montoro dice, para otorgarnos por su gracia lo del FLA, ¿verdad?, lo dice, que las cuentas de la Junta son... Y la actuación leal con la Administración. Lo dice el señor Montoro. Con la excusa de la crisis proponen también disminuir representación popular, siempre disminuir representación popular, diputados autonómicos, concejales... Por cierto, con un mapa bien distribuido donde favorece a la derecha esa disminución de diputados, nunca esa disminución se propone cuando favorece a la izquierda.</parrafo>
        <parrafo>De la reforma de la Ley de Bases ni hablamos. Se suprimen entidades locales menores, se le da y se le otorga poder, o se le intenta dar poder, a la Diputación Provincial, que es un elemento no votado democráticamente por los ciudadanos, sino que lo es por democracia delegada.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Lo es, democracia delegada, puesto que sus representantes no son elegidos directamente por el pueblo. Lo son a través de. Por tanto, la institución más cercana y a la que hay que fortalecer es a los ayuntamientos.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, y lo peor y para mí lo más grave, la calidad democrática se mide, de verdad, con el grado de lealtad a los programas electorales, y precisamente, precisamente, se han ganado las elecciones legítimamente y se ha hecho lo contrario de lo que se le ofreció al pueblo español. Por tanto, comprenderán conmigo que eso sí que son índices para medir, para medir lo que son, justamente, la calidad y la transparencia democrática.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Y termino, y termino, de verdad, convocándoles. Yo no... Yo creo que es verdad, es verdad que este es un debate adecuado. Lo creo firmemente, de verdad. Creo que el descrédito que ahora las encuestas dan sobre el nivel de confianza de los políticos no se corresponde con ser el momento donde los ciudadanos hablan más de política. Pero fíjense lo que pasa. Que es verdad que, cuando gobiernan los socialistas, siempre la culpa es de los socialistas; cuando gobierna el Partido Popular, la culpa es de los políticos. Es una habilidad, es una habilidad, yo la reconozco, pero es una habilidad, pero siempre nos pasa eso.</parrafo>
        <parrafo>Y yo creo que..., yo, humildemente, este humilde diputado les convoca a ese debate de la Ley de Transparencia y Calidad Democrática porque es imprescindible y útil para la democracia. Y ahí nos vamos a ver porque no les quepa la menor duda que nosotros siempre iremos dos pasos por delante a la hora de hablar de transparencia y calidad democrática.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Jiménez.</parrafo>
        <parrafo>Cierra el debate, en nombre del grupo proponente, su portavoz, señor Rojas García.</parrafo>
        <parrafo>Señor Rojas, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ROJAS GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente. Con su venia.</parrafo>
        <parrafo>Señor Jiménez Barrios, portavoz del Grupo Socialista, no tiene ninguna credibilidad especialmente lo último que ha dicho, ¿no? No van ustedes dos pasos por delante en cuestión de transparencia: van muchos pasos por detrás, y todo el mundo lo sabe. Ese discurso no puede mantenerlo.</parrafo>
        <parrafo>Pero, de cualquier forma, yo sí le quiero decir que agradezco su tono. Me ha parecido un tono moderado que echamos mucho de menos ahora en el Partido Socialista, porque, con el bipartito, solo se está radicalizando y se está yendo mucho hacia la izquierda, está perdiendo el espacio de centro, y no es fácil ya escuchar tonos moderados en esta tribuna ni conclusiones moderadas de gobierno por parte del Grupo Socialista y del bipartito.</parrafo>
        <parrafo>Usted ha dicho aquí que este debate le parece útil, y yo lo celebro. Sin embargo, la representante de Izquierda Unida, socia suya en el Gobierno de Andalucía, ha dicho que esto es un brindis al sol y que este debate no tiene ningún sentido. Se demuestra que hay dos formas distintas, muchas veces, de entender la política dentro del propio Gobierno, y por eso el Gobierno está yendo como va, muy radicalizado y muy tendiendo a la izquierda, señoría. Por eso le agradezco su tono.</parrafo>
        <parrafo>Pero no puedo compartir lo que usted dice. Primero, porque no tiene credibilidad en cuestión de transparencia y en este debate, y segundo, porque da unos datos que llaman muchísimo la atención.</parrafo>
        <parrafo>Usted ha hablado de la Agencia de Evaluación, y que Andalucía tiene los máximos puntos en la Agencia de Evaluación en materia de transparencia. Mire, esa misma agencia, esa misma organización, le daba la máxima certificación de transparencia al Ayuntamiento de El Ejido antes de que fuese intervenido judicialmente. Esa es la realidad.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Y la señora Díaz decía esta mañana, aquí, en este mismo Parlamento, que la Ley de Transparencia servirá para recuperar la confianza y la credibilidad en la política y en las instituciones. Si se han leído la propuesta, lo que le estamos pidiendo al Gobierno es que traiga a este Parlamento, de manera urgente, cuanto antes, esa Ley de Transparencia, y, por tanto, si están de acuerdo, deberían de votar a favor. No importa que venga el Partido Popular, creo que incluso es bueno que venga de la oposición y ustedes puedan sumarse a lo que está proponiendo la oposición como alternativa de gobierno y partido más votado en las elecciones que somos el Partido Popular, señor Jiménez.</parrafo>
        <parrafo>Y, señora Doblas, sencillamente, hay que tener coherencia política. En política hay que tener coherencia, como en todo, pero especialmente cuando se está representando a todos los ciudadanos, se tiene ese alto honor y esa enorme responsabilidad. Y usted no tiene coherencia política ni su formación tiene coherencia política, ni el Gobierno tiene coherencia política ni el Presidente de la Junta tiene coherencia política. Un Presidente de la Junta que cambia sus principios y sus valores por sostener un pacto de gobierno y que decía hace menos de dos años que el Parlamento no se pone en huelga ni la democracia se cierra, y, sin embargo, ahora dice todo lo contrario porque tiene que sostener un pacto de gobierno. Eso no es coherencia política, y ustedes lo saben y lo entienden como nosotros perfectamente, como lo entienden todos los ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>Señora Doblas, usted ha criticado aquí al Grupo ABC, que es un grupo solvente de medios de comunicación que lucha también por la transparencia y la libertad de expresión y que tiene magníficos profesionales en Andalucía. Un grupo al que, por cierto, usted concedía, hace no muy poco tiempo, después de la comisión de investigación, de las comparecencias, una extensa entrevista. Y ahora, sin embargo, critica a este grupo de comunicación. Eso, señoría, no es tener coherencia política. Por lo menos a mí no me lo parece.</parrafo>
        <parrafo>Pero habla usted de oportunismo en esta proposición no de ley, oportunismo. Yo creo que eso tampoco es coherencia política. Quizás no sea usted —y lo digo con los debidos respetos— la persona más indicada para hablar de oportunismo, después del papelón de la Comisión de Investigación, señora Doblas. Usted le dijo al señor Chaves: «Usted reinaba, pero no gobernaba». Usted le dijo al señor Griñán: «Señor Griñán, usted no paró el coche cuando vio la luz roja». Es decir, les estaba acusando de responsabilidad política.</parrafo>
        <parrafo>Usted quiere ahora que el dedito que miraba para otro lado se vaya de rositas. Es decir, que el señor Chaves y el señor Griñán, principales responsables políticos —y usted lo sabe— del fraude de los ERE se vayan de rositas, mientras los criticó en la Comisión de Investigación, en el Dictamen, ahora, va a proponer otra cosa totalmente distinta. Y eso es no tener coherencia política, señora Doblas, y, por tanto, hay que decirlo.</parrafo>
        <parrafo>Y cuando ocurren estas cosas, y hay estos cambios de criterios en los representantes públicos, pues hay que decirlo también como respeto a la ciudadanía, y porque es nuestra obligación. No debemos cambiar los criterios si no hay una justificación basada en la verdad. No debemos actuar con criterios partidistas, si vemos una proposición no de ley que tiene sentido común, que es un debate —como ha dicho el señor Jiménez— que hay que abordar, y, por tanto, abordemos este debate.</parrafo>
        <parrafo>Si hay algún punto en la proposición no de ley que pueda ser oportunista, explíquese aquí en esta tribuna. No se venga a hablar del día de ayer de la huelga o del enfrentamiento; o de frentismo, o de tirarnos los trastos a la cabeza... No, si hay alguna cosa que esté mal en la proposición no de ley, dígase, debátase, explíquese. Pero si lo que estamos proponiendo es bueno para Andalucía, apóyese, porque esa es la manera de mejorar nuestra Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Presentamos una proposición no de ley para que Andalucía, señorías, tenga una mejor Administración. Nada de confrontación, mucho de acción.</parrafo>
        <parrafo>A lo largo de estos años hemos visto, desgraciadamente, cómo la corrupción ha ocupado un asiento en el Gobierno de la Junta de Andalucía. El coctel de corrupción, corruptela, privilegio, derroche, opacidad, mala gestión..., ha desangrado las cuentas públicas de nuestra Comunidad en los últimos años y también ha socavado la credibilidad política de quien nos gobierna ahora, sumándose Izquierda Unida. Izquierda Unida no está aportando cosas nuevas&lt;, está, quizás, emporando la situación del Gobierno de la Junta de Andalucía, y eso lo estamos viendo día a día.</parrafo>
        <parrafo>Los gobiernos, señorías, no pueden ser opacos y esconder sus departamentos. Y sus departamentos no pueden ser estancos y fortalezas donde cada partido del Gobierno tenga su cortijo propio, donde todo sea un reino de taifas.</parrafo>
        <parrafo>Y aquí, en Andalucía, ocurren estas cosas, están ocurriendo esas cosas. Y eso es, señorías, inadmisible. Y no lo queremos ver, no queremos que eso siga así, y por eso lo estamos denunciando, y pedimos cambios, pedimos que el Gobierno sepa corregir sus errores y aporte cosas nuevas. Pero ustedes no quieren verlo, se enrocan en el partidismo y en el frentismo.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, el artículo 106.3 del Estatuto mandata que el Parlamento tiene el control sobre la acción del Gobierno y sobre la Administración situada bajo su autoridad. Y esta propuesta viene precisamente a exigir ese control al Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Aquí, en el Gobierno del Partido Socialista y de Izquierda Unida, se ocultan los cargos de confianza que estos partidos han designado a dedo. Tiene que venir un informe de la Cámara de Cuentas para que conozcamos las irregularidades que ocurren en las consejerías en cuestión. Apenas se conoce un escándalo, este nos lleva a otro mayor, con una repercusión enorme y en cadena. Lo hemos visto en el escándalo de los ERE, donde, desde el propio Gobierno socialista, desde hace diez años hasta ahora, se fraguó un sistema opaco de ayudas, sin ajustarse a la ley y con clara intencionalidad política.</parrafo>
        <parrafo>Y, señorías, detrás de ese escándalo hay de todo: prevaricación, cohecho, malversación de fondos públicos y, como consecuencia, decenas de imputados, muchos dirigentes del Gobierno o personas cercanas al partido del Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Y está claro, señorías, señoras y señores diputados..., está claro que la corrupción se muestra imparable en un Gobierno arbitrario y sin transparencia. De esta manera, la opacidad y la desviación de poder son los grandes aliados de los corruptos. Si el Gobierno socialista durante este tiempo hubiera implantado normas muy elementales para evitar el fraude, no habría existido tanto fraude y tanta corrupción.</parrafo>
        <parrafo>El problema es que el Gobierno bipartito y los partidos que lo sustentan, o dan un golpe de timón y apoyan esta propuesta, o seguirán el mismo camino que han tenido hasta ahora.</parrafo>
        <parrafo>Pedimos, señorías, cosas muy razonables: hacer pública las retribuciones dinerarias y en especie percibidas anualmente por altos cargos y asimilados. La transparencia debe alcanzar a la totalidad de las retribuciones, dinerarias y en especie. Hay que conocer al detalle las dietas, atenciones protocolarias y representativas.</parrafo>
        <parrafo>Acabamos de conocer que hay quien ha percibido, fraudulentamente, indemnización por vivienda, es el caso de algún directivo de Epasa, ahora despedido, que, entre 2007 y julio de 2012, recibe cincuenta y tres..., tres mil euros en vivienda.</parrafo>
        <parrafo>Queremos saber cuántos casos de estos más hay, porque hay, seguro, muchos, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Pedimos hacer públicas las asignaciones económicas o cesantías de altos cargos y de ex altos cargos. Es algo muy razonable, a lo que ahora no tenemos capacidad de información.</parrafo>
        <parrafo>Durante años, directivos del sector público han llegado a duplicar el sueldo del Presidente de la Junta de Andalucía: Director de RTVA, Director del Ente de Infraestructuras Educativas..., más de 130.000 euros.</parrafo>
        <parrafo>Ahora quieren cambiar eso, pero sus sueldos siguen siendo y van a seguir siendo, a partir de 2013, totalmente opacos.</parrafo>
        <parrafo>Entre 2008 y 2011, señorías, en plena crisis, se han gastado casi tres millones de euros en estas cesantías para altos cargos cesados.</parrafo>
        <parrafo>En 2009, un nuevo Presidente, y más cambios en el Gobierno, incrementan el gasto en asignaciones de altos cargos, señorías, en un 500%, y un 800% respecto a 2006. Y todo esto con las crisis...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Rojas, ruego a su señoría  que vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ROJAS GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Pedimos cosas muy razonables, señorías. Insisto: pluses de productividad de altos cargos, que ahora mismo son opacos. ¿Por qué no podemos conocerlo todos los andaluces? Tenemos derecho a conocerlo, y ustedes lo han ocultado durante estos treinta años.</parrafo>
        <parrafo>Pedimos eliminar la opacidad respecto de los gastos en los que incurren los altos cargos y el personal directivo. La tarjeta de Invercaria, ¿cuántas tarjetas más hay? ¿Cuántos altos cargos más hay, gastándose el dinero de todos los andaluces sin ningún tipo de control? ¿Es que no tenemos derecho los andaluces a conocer eso? ¿Acaso es una prerrogativa del Gobierno socialista el ocultar a todos los ciudadanos esa información? Creo que tenemos derecho a conocerlo.</parrafo>
        <parrafo>Tenemos derecho a actualizar, con el rigor necesario, el inventario de entes públicos de la Comunidad Autónoma de Andalucía, porque hasta ahora la Juna oculta cuántos entes públicos hay.</parrafo>
        <parrafo>Tenemos derecho a que se publique, de forma completa, actualizada, la veraz relación de puestos de trabajo que hay y la plantilla de personal de la Administración y de los entes instrumentales, porque ahora no se publica.</parrafo>
        <parrafo>Son cosas muy razonables, que ustedes, desde luego, las tienen que compartir...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Rojas, concluya inmediatamente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ROJAS GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías —termino, Presidente—, no podemos seguir, señorías, ni un minuto más en una autonomía sin transparencia.</parrafo>
        <parrafo>Si se resisten a votar a favor de esta propuesta, se estarán, sin duda, resistiendo a ejercer un buen uso de la democracia que todos queremos.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señorías.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Rojas García.</parrafo>
        <parrafo>Bien, señorías, vamos a pasar a votación la proposición no de ley relativa a medidas de transparencia en la Administración autonómica andaluza, presentada por el Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>¿Señor Muñoz?</parrafo>
        <parrafo>¿Señora Pérez Fernández?</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 47 votos a favor, 51 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

