<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>30</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 16,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>27</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Relación administración-administrado, Elaboración de la norma, Movimiento social, Participación social, Derecho de participación</materias>
    <numero_expediente>9-13/POP-000044</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a la futura Ley Andaluza de Participación Ciudadana (pág. 50).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. José Antonio Castro Román, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. José Antonio Castro Román, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Diego Valderas Sosa, Consejero de Administración Local y Relaciones Institucionales.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Continuamos con la siguiente pregunta dirigida en esta ocasión a la Consejería de Administración Local y Relaciones Institucionales, relativa a la futura Ley Andaluza de Participación Ciudadana, y formulada por el diputado del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida, don José Antonio Castro Román.</parrafo>
        <parrafo>Señor Castro, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Vicepresidente, su Consejería está impulsando la Ley Andaluza de Participación Ciudadana, una ley que es uno de los compromisos adquiridos en el Acuerdo por Andalucía de los dos partidos que sustentan a este Gobierno. Se trata, en un momento como el actual, de regular la participación ciudadana como un derecho político para promoverlo y desarrollarlo en función de lo establecido en el Estatuto de Autonomía. Por tanto, hoy después de más de 30 años de democracia, la participación efectiva de la ciudadanía en los asuntos públicos sigue siendo una asignatura pendiente.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, nos parece muy oportuno el método establecido para elaborar este proyecto, pues, como no podía ser de otra manera, se está realizando participadamente con encuentros en todas las provincias, contando con múltiples colectivos, con múltiples ciudadanos. Ahora sabemos que también la Ley de Transparencia ha optado por ese mecanismo participado, también lo saludamos que así sea.</parrafo>
        <parrafo>Y este proceso va a pasar por tres fases que están muy bien definidas. Ya se ha cumplido con la primera fase, que hace referencia a la recogida de aportaciones, hasta llegar a abril del presente año con el inicio de su tramitación. Queríamos, señor Vicepresidente, felicitar este proceso y solicitarle su valoración, la valoración de su Consejería sobre las fases desarrolladas hasta ahora, con ese modelo participativo que, como vemos, está creando escuela en el resto de consejerías, sobre los contenidos más relevantes de la futura ley y, también, sobre su tramitación, esperando que se cumplan todas las previsiones.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Castro Román.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA, CONSEJERO DE ADMINISTRACIÓN LOCAL Y RELACIONES INSTITUCIONALES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor portavoz del Grupo de Izquierda Unida, compartiendo su intervención y la importancia que tiene una ley de participación ciudadana, en los tiempos que corren, para implicar al conjunto de la ciudadanía andaluza en la acción política directa, en compartir, en codecidir, que de eso se trata, el futuro de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>El método que estamos utilizando, sin duda alguna, es un método participativo. No podría ser de otra forma, no tendría ningún sentido abordar una ley de participación sin participación. Creo que no lo tiene ninguna de las leyes, todas deben de ser participativas. Y es cierto que el Consejo de Gobierno ha abierto un camino de cercanía al conjunto de la ciudadanía que yo creo que pone una seña de identidad en este Gobierno. Por lo tanto, un método que está en coherencia con el objetivo de la propia ley: fortalecer y consolidar el aspecto de la participación.</parrafo>
        <parrafo>Ha habido y hay varias fases. Y a mí me parece muy importante, porque hay una recogida amplia y diversa de aportaciones. Hay ya más de 1.466 personas que han participado de forma directa en las diversas reuniones, desde el punto de vista provincial y comarcal, que se vienen desarrollando. Hay una sistematización de las aportaciones y la elaboración de un primer borrador. Hay una devolución... Habrá una devolución de este borrador, a la recepción del mismo, a las aportaciones, para que haya una segunda lectura de quienes han participado activamente. Y, finalmente, habrá una redacción del proyecto para que efectivamente los organismos que tienen que situar el tema de ley y el propio Parlamento entren en un debate lo suficientemente amplio.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, el proceso de participación se encuentra, en primer lugar, en la recogida de aportaciones. Hay tres elementos que lo caracterizan: la apertura a toda la ciudadanía, la pluralidad y flexibilidad de la recogida de aportaciones, la sencillez incluso del método, para acercarlo al conjunto de los ciudadanos, sea cuál sea un nivel desde el punto de vista educativo o desde el punto de vista del conocimiento, o desde incluso el aspecto de aprecio que le tengan a la participación política.</parrafo>
        <parrafo>Le decía que ha habido talleres de encuentro, esos 1.466, más de 36 encuentros ya en el conjunto de Andalucía, que nos parece muy importante. Ha habido reuniones con entidades sociales; reuniones con centros directivos de la Junta de Andalucía, y, a partir de ahí, informes de asociaciones y colectivos; grupos de trabajo, y, además, una página que recoge también en el aspecto del Internet todos los elementos de aportación a través de las nuevas tecnologías. Ha habido cuestionarios, que se han recibido ya 190 cuestionarios. Y hay otras aportaciones.</parrafo>
        <parrafo>Y en ese sentido, hay un primer objetivo: hacer una ley para que se cumpla, hacer una ley para que prestigie la democracia, hacer una ley para implicar al conjunto de la ciudadanía en una tarea tan importante y tan noble como la política y la acción de la política. Una ley con recursos, que es otro de los planteamientos que nos dicen quienes quieren participar...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero. Su tiempo ha concluido.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA, CONSEJERO DE ADMINISTRACIÓN LOCAL Y RELACIONES INSTITUCIONALES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Y con capacidad también sancionadora. Una ley clara, sencilla y directa.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Castro Román.</parrafo>
        <parrafo>¿Señor Castro?</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

