<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>37</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 20,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>25</dia>
    <mes>abril</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Establecimiento hospitalario, Servicio Sanitario, Sevilla, Gestión</materias>
    <numero_expediente>9-13/POP-000197</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a la fusión de los hospitales de Sevilla (pág. 111).</extracto>
    <proponentes>la Ilma. Sra. Dña. Patricia del Pozo Fernández, del G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Patricia del Pozo Fernández, Secretaria Primera del Parlamento de Andalucía. Dña. María Jesús Montero Cuadrado, Consejera de Salud y Bienestar Social.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Siguiente pregunta, relativa a fusión de los hospitales en Sevilla, formulada por la diputada del Grupo Parlamentario Popular doña Patricia del Pozo Fernández, y que tiene carácter de máxima actualidad.</parrafo>
        <parrafo>Señora Del Pozo, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora DEL POZO FERNÁNDEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera, estamos asistiendo por la vía de los hechos a una fusión sin norma reguladora alguna entre el hospital Virgen del Rocío y Virgen Macarena de Sevilla, una fusión que ha provocado un incendio entre los profesionales y que ya empieza a notarse entre los pacientes. Por eso le preguntamos: ¿existe o no existe proyecto para esa fusión?</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Del Pozo Fernández.</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señoría.</parrafo>
        <parrafo>Y tengo que decir, si me permiten sus señorías, mi sorpresa con que esta pregunta sea de máxima actualidad, porque en la comisión que celebramos el pasado miércoles estuve discutiendo con el Partido Popular, en una comparecencia, esta cuestión durante más de media hora. Entonces me sorprende la pregunta. No sé exactamente a qué extremo de la cuestión se refiere que no se aclarara en esa comparecencia, en donde dejamos claro que se trataba de un proceso de convergencia, que no implicaba movilidad forzosa de los trabajadores, que no implicaba recortes de las prestaciones, que no implicaba recortes de la plantilla. Tuve ocasión de discutir con la señora Corredera todas las dudas que se plantearon. Creo que tuvimos un debate bastante riguroso.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señoría, si hay alguna cuestión concreta que no se aclarara en aquella comisión que usted me quiera hacer, no tengo ningún problema en responderle en mi segunda..., en mi segunda intervención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señora Del Pozo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora DEL POZO FERNÁNDEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera, si esta pregunta a usted no le parece de máxima actualidad, no me lo tiene que decir a mí, dígaselo a los profesionales y a los pacientes que acuden al hospital Virgen Macarena.</parrafo>
        <parrafo>Y, por otro lado, claro que me he leído su comparecencia, señora consejera, pero es que no me ha quedado nada clara. Ustedes siguen sin admitir la fusión para la que dicen que no existe ni proyecto. Un día hablan de unidades intercentros, otro día nos hablan de agregación, otro día nos hablan de convergencia voluntaria. Según usted, un modelo de organización que parte de los propios profesionales, pero yo diría más bien de ustedes, no de los profesionales.</parrafo>
        <parrafo>Usted me dice: «converger en conocimiento» y yo le digo: perfecto, señora consejera, pero para eso..., eso no puede conllevar nunca la supresión de servicios y el cierre..., quitar prestaciones como está ocurriendo en el Macarena con la neurocirugía y con la oncología pediátrica. Ya veremos a ver la ginecología y la pediatría. Con eso, señora consejera, solo consigue usted saturar a los profesionales y aumentar las listas de espera. Mire, la primera cita para neurocirugía en el Virgen del Rocío ronda ya los dos años. Eso es una barbaridad, señora consejera.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes no consiguieron sacar adelante el decreto de ordenación y regulación de la gestión clínica del SAS, y ahí empezó todo, y ahora, por la puerta de atrás, como única norma una resolución de la gerencia del SAS, están ustedes cambiando todo el sistema hospitalario en Andalucía, señora consejera. Claro que tienen un objetivo: hubo una reunión el 16 de enero en la que se reunió el consejo asesor de directores del Virgen del Rocío y se dijo que el cronograma de trabajo durante el primer..., incluía que el primer trimestre del 2014 se creaba el complejo hospitalario de Sevilla, con lo que pasaríamos a ser un solo hospital. ¿Eso es verdad o es mentira, señora consejera? Dígalo. Y, por favor, no me diga que lo que están haciendo es disminuir directivos, porque fusionan a los gerentes, pero el resto de cargos intermedios crece como la espuma.</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera, esto no es un proceso de convergencia: esto es un plan de recortes en toda regla, pero sin decirlo.</parrafo>
        <parrafo>El Virgen del Rocío y el Virgen Macarena han sido hospitales de vanguardia en Sevilla, y usted lo sabe. Manténganlos a los dos y mejórelos; mejórelos, que contará con nosotros. Quite ese disparate de tres camas por habitación que hay en siete plantas del Macarena y nos tendrá a su lado.</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera, ¿puede garantizarme hoy aquí que van a mantener todas las carteras de servicios con todos sus profesionales, como hemos tenido hasta ahora en el Macarena?</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Del Pozo.</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, presidente.</parrafo>
        <parrafo>Yo no comprendo la pregunta otra vez, señora Del Pozo.</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>No, es que se lo voy a decir. ¿Usted se ha puesto de acuerdo con la señora Corredera? Es que la señora Corredera estuvo más de media hora debatiendo con esta consejera, y está ahí el acta de sesiones, señoría. Entonces, ¿qué ocurre ahora? ¿Qué el Partido Popular ha cambiado de opinión? ¿Qué ocurre ahora? ¿O es que en una semana… usted está queriendo decir que la señora Corredera no tenía datos? Si la señora Corredera lleva siendo portavoz del grupo sanitario..., portavoz sanitario del Grupo Popular hace muchos años y está perfectamente informada de todo, señoría. Lo que pasa es que ustedes no se hablan, ustedes no se coordinan. [Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Claro, señoría, claro, claro, porque yo le recomiendo a su señoría que se lean el libro de sesiones donde hablamos durante mucho tiempo de esta cuestión.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señoría, yo voy a repetir, por si acaso le ha quedado a la señora Del Pozo alguna duda, hable con la señora Corredera, hombre, pero yo se lo voy a repetir.</parrafo>
        <parrafo>Ni recortes de plantilla ni recortes de prestaciones sanitarias ni desapariciones de hospitales, todo lo contrario, señoría, ni movilidad obligatoria de los trabajadores; todo lo contrario, de lo que se trata es de poder cooperar entre los centros de la capital, entre los centros de la provincia, que puedan tener posibilidad de que todos los ciudadanos puedan disfrutar de todas las tecnologías que se ponen a su alcance, que posibilite un mejor desarrollo profesional de las personas que trabajan en los centros con independencia del lugar donde están ubicadas, que posibilite una mejor coordinación de los pacientes que necesitan una mayor referencia tecnológica.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, señoría, se trata de mejora de procesos de debate profesional que permita que ellos se vayan agrupando en relación con los mejores estándares de calidad que se vayan proporcionando. Y, por tanto, señoría, estamos asistiendo a un proceso democrático de debate profesional, con acompañamiento por parte de la Administración, que posibilite que eso se haga.</parrafo>
        <parrafo>Yo entendí el otro día, señora portavoz del Grupo Popular hoy, que el Partido Popular, una vez aclaradas las cuestiones que se habían planteado y que eran de su preocupación, lo que había trasladado es que esperara que esto se cumpliera en las condiciones que la consejería había hablado. En ningún caso puso de manifiesto las quejas que usted impone, señora Del Pozo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

