<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>37</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 20,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>25</dia>
    <mes>abril</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Administración municipal, Conmemoración, Elecciones locales</materias>
    <numero_expediente>9-13/POP-000171</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa al papel de los ayuntamientos en el 34 aniversario de las primeras elecciones municipales del periodo democrático (pág. 56).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Manuel Jiménez Barrios y D. José Caballos Mojeda, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Manuel Jiménez Barrios, del G.P. Socialista. D. Diego Valderas Sosa, Consejero de Administración Local y Relaciones Institucionales.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Siguiente pregunta dirigida a la Consejería de Administración Local y Relaciones Institucionales, formulada por el diputado del Grupo Parlamentario Socialista, don Manuel Jiménez Barrios, relativa al papel de los ayuntamientos en el 34 aniversario de las primeras elecciones municipales del periodo democrático.</parrafo>
        <parrafo>Señor Jiménez Barrios, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ BARRIOS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Precisamente para preguntarle al Vicepresidente, en nombre del Consejo de Gobierno, cuál es su opinión respecto de los 34 años de gobierno de los ayuntamientos democráticos andaluces.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor diputado.</parrafo>
        <parrafo>Señor consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA, CONSEJERO DE ADMINISTRACIÓN LOCAL Y RELACIONES INSTITUCIONALES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Jiménez Barrios, con toda seguridad, mucha mejor valoración que la que puede tener en este momento, en base a la reforma planteada a nivel local por el Gobierno de España, que el Gobierno lógicamente de España en este momento.</parrafo>
        <parrafo>Mire, nadie con la mínima solvencia puede cuestionar el papel de los ayuntamientos en los últimos treinta y cuatro años, nadie puede cuestionar las conquistas democráticas del mundo local y el papel jugado en el mundo local en la arquitectura del conjunto de la Administración Pública. Yo diría que desde el 3 de abril de 1979 las corporaciones locales han contribuido de forma comprometida y leal con la autonomía local y con la democracia, han desarrollado el nivel de vida de los servicios y de los ciudadanos, han favorecido la vertebración territorial y social de Andalucía, han hecho posible la autonomía andaluza y nuestra incorporación al artículo 151, abrieron una nueva etapa democrática, de más democracia y de democracia de cercanía.</parrafo>
        <parrafo>Los ayuntamientos, por lo tanto, señor Jiménez Barrios, las corporaciones locales han estado siempre en la vanguardia de la transformación de la arquitectura del Estado. Son Estado y en la vanguardia en España de los grandes cambios, fueron en la Segunda República, en las autonomías y en el Título VII de la Constitución, en el Estatuto del 28 de febrero y en el Estatuto del 2007. El Estatuto del 2007 tiene un amplio espíritu municipalista, y hoy, como en 1979, ante la amenaza de la recentralización, del centralismo absorbente, de la mano del anteproyecto de la reforma de liquidación de la democracia municipal, los ayuntamientos deben reafirmar su compromiso con el Estatuto de Autonomía, expresar su rebeldía frente al intento de involución del espacio de la democracia local y mantener una firmeza frente al intento de demolición del modelo de Estado. Hoy, cuando casi todo se hace en más de 30 años, estamos llamados, señor Jiménez Barrios, a defender más democracia local, defensa del modelo autonómico y del camino de la España federal y compartir que municipios y Junta de Andalucía deben caminar en el terreno de la descentralización que marca el actual Estatuto de Autonomía de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor diputado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ BARRIOS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor vicepresidente.</parrafo>
        <parrafo>Y, efectivamente, yo comparto con usted que la democracia les debe mucho a los ayuntamientos. Sin duda, sin el papel y el trabajo que han venido haciendo, no hubiésemos llegado al momento en el que nos encontramos, y la profundización y consolidación de la democracia ha sido posible, entre otros, pero, desde luego, y muy especialmente, al papel que los ayuntamientos han desempeñado en este proceso histórico. Hace un minuto hemos asistido a una utilización, una vez más, de lo que suponen los ayuntamientos para el Partido Popular, que solamente es como martillo y como ariete contra el Gobierno socialista, allá donde sea. Por tanto, una vez más asistimos a espectáculos de ese..., de ese…, por no calificarlo de otro nombre, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Pero es cierto que, como usted bien dice, ahora es el momento también de profundizar y de analizar lo que ha ocurrido durante esta etapa para mejorarlo. Nunca fue el momento de los ayuntamientos: primero, hubo que consolidar la democracia; posteriormente, hubo que consolidar el Estado de las autonomías, y nunca llegaba el momento de los ayuntamientos. Ahora, que ya ha consolidado el Estado autonómico, nos llega la maldita crisis, y la crisis paraliza también las posibilidades de optar a un reparto equitativo y justo, como le corresponde a la Administración local.</parrafo>
        <parrafo>Y el Partido Popular se saca ese anteproyecto de ley que tanto rechazo ha suscitado en todo el mundo de la Administración local, tanto que ni siquiera ante sus propias filas en estos momentos goza de prestigio ese anteproyecto. Ha sido redactado, en mi humilde opinión, por la alta esfera de la Administración del Estado, que nunca ha creído, nunca ha creído en la descentralización y nunca ha creído en el poder de los ayuntamientos. Por eso yo creo que hay que combatirlo, hay que retirarlo y hay que iniciar una profunda relación de diálogo y de consenso con todos los ayuntamientos y con todos los agentes que intervienen en el mundo local, que, afortunadamente, ahora que estamos en esto de la desafección política y que todo el mundo habla mal de los políticos —y, por cierto, cada vez hablan más de la política— es el momento de mirar y de volver los ojos al centro de la decisión democrática más cercana a los ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>Por eso yo creo que ahora es el momento, de verdad, de retirar ese documento, que es un documento, una vez más, que pretende un asalto a otro poder democrático del Estado. Ha habido muchos, pero este es el más sensible, porque está atacando de frente y frontalmente al lugar más cercano a los ciudadanos, donde la preocupación de la gente está más cercana. Por tanto, por ahí le duele al Partido Popular, que entiende que siempre es mejor usar a los ayuntamientos como de segundo nivel, como de segunda fila, siempre para atacar a los gobiernos socialistas, siempre para defender sus estrategias partidarias, y no para hablar de la profundidad del asunto, que es que para recuperar la credibilidad democrática es necesario recuperar también el papel central que tuvieron los ayuntamientos al principio de la democracia...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Jiménez Barrios.</parrafo>
        <parrafo>Señor consejero.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Señor consejero, ¿va usted a...?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA, CONSEJERO DE ADMINISTRACIÓN LOCAL Y RELACIONES INSTITUCIONALES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—No, gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

