<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>14</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 8,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>27</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comisiones, Grupos de trabajo, Ponencias de estudio y Diputados interventores</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comisiones, Grupos de trabajo, Ponencias de estudio y Diputados interventores</tipo_iniciativa>
    <numero_expediente>9-12/CC-000007</numero_expediente>
    <extracto>Solicitud de creación de un grupo de trabajo con el objetivo de analizar y formalizar la creación de un Instituto Público de Crédito Andaluz (pág. 67).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <votacion>Votación: aprobada por 57 votos a favor, ningún voto en contra y 49 abstenciones..</votacion>
    <intervienen>D. Ignacio García Rodríguez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Francisco Vallejo Serrano, del G.P. Socialista. D. Rafael Javier Salas Machuca, del G.P. Popular Andaluz.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Finalizado el punto sexto del orden del día, señorías, pasamos a continuación al debate de la solicitud de creación de grupo de trabajo con el objetivo de analizar y formalizar la creación de un Instituto Público de Crédito Andaluz, presentada por el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Señorías, el debate de esta propuesta de creación de grupo de trabajo comenzará con la presentación de la iniciativa por parte de un portavoz del grupo parlamentario autor de la misma y, en concreto, del señor García Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Señor García, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Esta iniciativa es consecuencia de uno de los aspectos más importantes del acuerdo de Gobierno de Izquierda Unida-PSOE, en el que se dice que, previa la constitución de un grupo de trabajo para analizarlo, se procederá a la creación de una entidad financiera pública, social y ética, llamada Instituto Público de Crédito Andaluz, que promueva el crédito y que coordine la intervención en la actividad productiva de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Bien. La verdad es que mientras el Gobierno de España, el Gobierno monocolor y monopartito de Rajoy recorta en servicios básicos y esenciales, en salud y en educación, los bancos son rescatados sin ningún pudor ni vergüenza, y, a pesar de ello, el crédito sigue sin llegar a familias, a pequeñas empresas y a la economía social. Está claro que a este Gobierno del señor Rajoy y del Partido Popular, monopartito y monocolor azul, en realidad no le interesa ayudar a las víctimas de la crisis, sino salvar a los bancos y a sus accionistas. Y esto cuando es bastante evidente que una de las causas principales de la crisis en la que nos encontramos es el comportamiento de la banca privada, que empieza por no cumplir su papel tradicional de intermediaria entre el ahorro y la inversión productiva. Además, su vinculación en muchos casos con paraísos fiscales, con grandes fraudes fiscales y contables, con las mayores estafas y con los negocios más sucios de los últimos tiempos, es una muestra de que los banqueros de hoy en día, también los españoles, no tienen prejuicio alguno con tal de ganar dinero, aunque para ello transgredan la ética y provoquen repugnancia social, como señaló el Tribunal Supremo español en una sentencia relativa al comportamiento de un conocido banquero, del banquero más importante.</parrafo>
        <parrafo>En España el ladrillo ha sido determinante en los negocios bancarios, y su estallido perjudica gravemente a las clases populares y añade a la crisis española un plus de gravedad. Aquí la banca tiene más poder político que en el resto de Europa y del mundo occidental, como consecuencia del que acumuló durante la dictadura, y que la democracia no ha sabido o querido limitar. Nuestra economía, a consecuencia de ese poder, depende de los banqueros en mayor medida que las economías de nuestro alrededor. Y, para disimular esta situación, los banqueros se empeñan en convencer a la gente, con la inestimable complicidad de autoridades nacionales e internacionales, de que el problema que hay que resolver no son ellos, sino que está en el mercado de trabajo, en las pensiones o en el gasto público, una mentira flagrante porque lo que realmente ha provocado y sigue provocando es la caída de la actividad empresarial y del empleo, es la falta de financiación, y este es el principal problema que hay que solucionar para salir de verdad de la crisis.</parrafo>
        <parrafo>Para resolver esta situación es necesario implantar un nuevo modelo de desarrollo, pero, ¿cómo va a financiarse un nuevo tipo de actividad económica sostenible, innovadora, generadora de empleo decente y de calidad, igualitaria, respetuosa con el medio ambiente, si la banca privada, que podría hacer esta financiación, orienta los recursos que maneja, en gran medida públicos, hacia la ganancia rápida, que nunca podrá obtener creando riqueza productiva, sino especulando y jugando solo con el papel de los mercados finan..., con el papel en los mercados financieros? Las inyecciones de liquidez, los tipos de interés cero, la compra por el Estado de activos tóxicos, incluidos bancos tóxicos, incluido el banco malo que se va a crear próximamente, y otras medidas del mismo sentido solo han servido para recuperar la rentabilidad de los bancos. Unos bancos que reciben dinero barato de los bancos centrales y que lo destinan a prestárselo a otras unidades económicas a precios más caros, incluyendo al propio Estado, que se lo da a través de la deuda pública.</parrafo>
        <parrafo>Únicamente la banca pública es la alternativa, una alternativa mucho mejor para enfrentar todos estos problemas. Se solucionarán los problemas de falta de transparencia, de falta de democracia y, claro está, de solvencia. No habría razones para ocultar pérdidas y la liquidez se recuperaría. También se podría establecer un criterio justo y solidario para pagar el coste de dichas pérdidas, diversificando el mismo entre clases sociales. Hoy se pretende desprestigiar a la banca pública, pero hay experiencias muy positivas de banca pública en países tan poco sospechosos de izquierdismo en su Gobierno como los propios Estados Unidos de América, y si no, ahí está el Banco Estatal del Estado de Dakota del Norte, fundado hace 91 años y que, teniendo prohibido realizar inversiones en actividades especulativas, es una de las causas por las que se está diciendo que ese Estado, Dakota del Norte, no ha sufrido la escasez de crédito que sufren la mayoría de los bancos norteamericanos.</parrafo>
        <parrafo>La banca pública es la única que puede cumplir las necesidades para una salida racional de la crisis, para una salida satisfactoria. Una banca pública que hay que construir siguiendo principios de banca ética, renunciando al afán de lucro, manteniendo la obra social y sujetándose a los principios de la responsabilidad social, la transparencia y la atención preferente a los sectores sociales con mayores dificultades para acceder a la financiación bancaria: medianas y pequeñas empresas, microempresas, familias de baja renta, jóvenes emprendedores, mujeres, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>La banca pública que propugnamos tendrá como objetivo preferente, como he dicho, financiar la puesta en marcha de un nuevo modelo productivo basado en el desarrollo regional, entendido como el que fomenta la generación y el uso sostenible de recursos endógenos, el sostenimiento de los servicios públicos esenciales como la enseñanza y la salud, la puesta en marcha de las políticas sociales y de igualdad, y, en particular, las de apoyo a los servicios de dependencia, la potenciación del emprendizaje del capital-riesgo, el desarrollo de nuevos tipos de actividades o sectores profesionales y empresariales, la I+D+i pública y privada, la actividad de las pequeñas y medianas empresas, el microcrédito y el incremento de la productividad en el sector público, por citar los que se podrían considerar más importantes y prioritarios.</parrafo>
        <parrafo>Nuestra propuesta, la creación de un Instituto de Crédito en Andalucía es, simplemente, un primer paso, necesario, a partir de este grupo de trabajo; pero, evidentemente, nos gustaría ir más allá, nos gustaría llegar a una banca pública y, si es posible, a partir de la banca andaluza de carácter estatal. Y eso se puede hacer en Andalucía y se puede hacer en el Estado. En este momento, las cajas de ahorros andaluzas, excepto una, no sabemos el tiempo que le queda, han sido privatizadas, hurtadas a los ahorradores y ahorradoras locales, transformadas en bancos. Aspiramos a algo más que a la creación de un Instituto de Crédito; se trata de que, eficazmente y con profesionalidad, pero con ética y control democrático, el ahorro y el trabajo andaluz sirvan para financiar el cambio de la estructura económica andaluza, de la que tan necesitados estamos, a través de la banca pública, a través de la creación, en este primer lugar, de este Instituto de Crédito de Andalucía, Instituto Público de Crédito Andaluz que coordinará, como he dicho antes, la intervención en la actividad productiva de Andalucía de los poderes públicos en materia de fondos reembolsables con que se dote la actividad financiera de la Junta de Andalucía, a fin de articular diferentes instrumentos de financiación empresarial, préstamos, préstamos participativos, entradas en capital, avales, etcétera. Dichos fondos reembolsables, el planteamiento que se hace en el acuerdo de Gobierno, estarán dotados inicialmente con 1.500 millones de euros y atenderán diferentes sectores y ámbitos estratégicos y prioritarios para la economía andaluza; pero, además, contribuirán a la minoración de las necesidades de liquidez mediante un sistema de compensación de deudas entre pequeñas y medianas empresas que permita asociar empresas para que compensen entre sí pagos y cobros recíprocos, y, a la vez, puedan hacer frente a obligaciones impositivas con la Junta de Andalucía. Servirá también para la prestación de avales entre pequeñas y medianas empresas, mediante un sistema reforzado de garantías recíprocas, para facilitar el acceso a determinada financiación, para lo que se centralizará el conjunto de la intervención de la Junta de Andalucía en este mecanismo y se coordinará con las anteriores líneas. Una banca que...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor García Rodríguez, ruego a su señoría vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy terminando, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>... que, como no puede ser de otra manera, tiene que ser participativa, democrática y controlada democráticamente desde los poderes públicos. Y, para ello, nada mejor que un principio democrático y participativo como puede ser este grupo de trabajo que esperamos hoy se cree en el Parlamento de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Nada más. Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor García Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>A continuación intervendrán los grupos parlamentarios distintos al proponente para fijar su posición respecto a esta iniciativa. En primer lugar lo hará el Grupo Parlamentario Socialista en la persona de su diputado, señor Vallejo Serrano.</parrafo>
        <parrafo>Señor Vallejo, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALLEJO SERRANO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente. Gracias, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Antes de nada, decirles que el Grupo Socialista respalda la iniciativa de Izquierda Unida de puesta en marcha de un grupo de trabajo para la creación del Instituto de Crédito Público. Y lo hace tanto en el fondo como en la metodología propuesta.</parrafo>
        <parrafo>En el fondo, porque, en nuestra opinión, es necesario un ente público que aborde los problemas de crédito de las pequeñas empresas. Y no solamente porque es necesario, sino porque es posible, porque legalmente tenemos respaldo suficiente para la puesta en marcha de este instrumento. Y, además, porque es coherente con nuestra ideología y con nuestra propuesta electoral. Por tanto, es necesario, es posible, es coherente, creemos en esto y vamos a apostar por esto.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, señorías, si hoy hay un problema que sobresale por encima de todos, es el desempleo, y este tiene una relación directísima con la caída de la actividad económica.</parrafo>
        <parrafo>Hoy ya, por suerte, nadie defiende la teoría del milagro económico; ya nadie habla de que la prima de riesgo es Zapatero; nadie plantea que con su simple aterrizaje en el poder habrá seguridad, confianza y todo quedará resuelto. Aquella vieja frase de «yo soy el milagro» hoy ya no es más que el triste recuerdo de quienes, con la misma política, crearon la burbuja inmobiliaria y posteriormente hundieron Bankia. Hoy, por desgracia, los ciudadanos son los que avalan a los bancos para que les den crédito con nuestros impuestos, en vez de ser los bancos quienes avalen a los ciudadanos para poner en marcha la economía para crear empleo y desarrollo.</parrafo>
        <parrafo>Todos somos conscientes, señorías, de que la crisis del crédito y la caída del consumo, acentuada por los recortes masivos, por la reforma laboral y toda la incertidumbre que ha generado, y por esa desaforada, generalizada e indiscriminada subida de impuestos, han traído como consecuencia una nueva recesión y más desempleo. La puesta en marcha de una política de reactivación económica y el aumento de la disponibilidad de crédito por parte de las pymes son dos estrategias esenciales y que hay que abordar ya para superar la terrible situación que viven muchas familias y muchas pequeñas empresas.</parrafo>
        <parrafo>Pues bien, señorías, en una economía social de mercado, la Administración tiene la obligación de garantizar que la sociedad tiene acceso a aquellos bienes y servicios que son esenciales para el desarrollo económico y social. Por tanto, señorías, la Administración debe intervenir cuando aquellos bienes y servicios que de los que se encomienda al mercado su provisión no se prestan con normalidad.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que nadie puede dudar de que el crédito es un servicio esencial para el desarrollo económico y para la creación de empleo, y tampoco creo que nadie dude que en este momento el mercado no está prestando este servicio con normalidad y la Administración pública tiene que intervenir.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, en nuestra opinión, la creación de un instituto de crédito público no es solamente una medida necesaria, sino una obligación para la Administración pública.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, creemos que es el momento de echar mano de todas nuestras capacidades, para aliviar, en lo posible, este déficit, y, entre ellas, nuestra capacidad legal.</parrafo>
        <parrafo>Nuestra Constitución, en su artículo 128, claramente reconoce la iniciativa pública en la actividad económica, y nuestro Estatuto de Autonomía nos encomienda a todos, a todas sus señorías y a nuestro Gobierno, algunos objetivos esenciales para nuestra tierra. Y los voy a simplificar en unos cuantos:</parrafo>
        <parrafo>La consecución del pleno empleo estable y de calidad; el aprovechamiento y potenciación de los recursos naturales y económicos de Andalucía, bajo el principio de sostenibilidad; el desarrollo industrial y tecnológico, basado en la innovación; la investigación científica; las iniciativas emprendedoras públicas y privadas, así como la modernización y el desarrollo integral del medio rural.</parrafo>
        <parrafo>Para conseguir estos objetivos, el Estatuto pone en nuestras manos una serie de competencias, que con carácter exclusivo son: la organización de la estructura de nuestras instituciones públicas de autogobierno, el fomento de la planificación de la actividad económica en Andalucía y el sector público económico de la Comunidad Autónoma. Nos otorga competencias de desarrollo legislativo y ejecutivo en la ordenación del crédito, y, a su vez, en la creación de entes instrumentales con personalidad jurídica propia, para el ejercicio de las funciones que son de nuestra competencia. Por tanto, señorías, jurídicamente es posible hacerlo.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que, además de ser necesario, de ser obligatorio, de ser posible, es coherente con nuestra ideología y con nuestro compromiso electoral.</parrafo>
        <parrafo>El programa electoral del Partido Socialista, con el que nos presentamos a las últimas elecciones autonómicas, planteaba claramente el compromiso de crear un instituto de crédito público para las pymes, que coordine los instrumentos públicos disponibles, fondos rembolsables, capital riesgo, participación de la Junta de Andalucía en las sociedades de garantías recíprocas y otros.</parrafo>
        <parrafo>Con este compromiso no pretendemos que nadie se lleve a engaño, ni pretendemos crear falsas expectativas en esta Cámara ni en la calle. Es obvio que la Junta de Andalucía no puede llenar el vacío crediticio que padecemos en este momento, pero lo que nunca vamos a hacer desde el Partido Socialista es quedarnos con los brazos cruzados. Ni siquiera, señorías, el Instituto de Crédito Oficial, con toda su capacidad, está siendo capaz de dar respuesta a ese vacío de crédito; pero no por eso ha dejado, a lo largo de los últimos años, de poner en marcha distintas líneas de trabajo para ayudar en lo posible, para aliviar, para paliar, para atenuar la escasez de crédito existente en el mercado.</parrafo>
        <parrafo>Queremos y debemos intentar que al menos aquellas pymes y emprendedores que han sobrevivido a la crisis, o han nacido dentro de la crisis, que sean rentables, innovadores, que estén en sectores preferentes de nuestra actividad económica, que sean capaces de crear, de exportar, y, sobre todo, de crear empleo, encuentren una respuesta financiera a sus necesidades en buenas condiciones que les permita competir al menos en igualdad con las demás empresas del resto de Europa. En definitiva, señorías, debemos sumar esfuerzos, desde la Junta de Andalucía, para hacer frente a la actual situación.</parrafo>
        <parrafo>Les decía al principio que estábamos de acuerdo en el fondo, y también en la metodología propuesta.</parrafo>
        <parrafo>La metodología, en nuestra opinión, tiene dos virtualidades. La primera, que nos va a posibilitar un tiempo de reflexión, de consulta, de participación pública, de análisis en torno a una serie de decisiones que hay que tomar y que van a ser decisivas en el devenir de este instrumento. Decisiones que van desde las características básicas del instrumento... Por ejemplo, ¿va a tener o no va a tener una ficha financiera, una ficha bancaria? ¿Va a ser totalmente público o mayoritariamente público? ¿Debe abrirse a la participación de otras entidades públicas que lo deseen? ¿Va a tener capacidad de captar recursos en los mercados financieros? Etcétera. Su naturaleza jurídica, sus funciones, su estructura, su organización,  los instrumentos de control y de evaluación de su actividad. ¿Qué bienes y qué recursos va a aportar la Junta a este ente? ¿Qué tipo de operaciones va a poder realizar? ¿A qué sectores se va a dirigir de manera preferente? Y podríamos seguir hablando de otra decena de cuestiones de estas características que van a definir, en gran medida, la capacidad financiera, la eficiencia, la transparencia y la viabilidad futura y la sostenibilidad de esta entidad.</parrafo>
        <parrafo>Les decía, señorías, que esta metodología goza de una segunda virtualidad, y —todo hay que decirlo— los trabajos a realizar por este grupo nos deben permitir situar la creación del instituto en un momento en el que se haya normalizado la situación de liquidez de la Junta de Andalucía. Se prestaría a una crítica muy fácil venir a esta tribuna a decir «vamos a crear en este momento, en la actual coyuntura, un Instituto de Crédito Oficial», y además comenzaría su andadura con un déficit de credibilidad que no deseamos.</parrafo>
        <parrafo>Por ello, creemos que una vez superada la actual situación de incertidumbre en los mercados y que se acometa la imprescindible y urgente estrategia de crecimiento económico, debe ser el momento en el que, con mayor capacidad y mayor utilidad, este instrumento juegue un papel decisivo en nuestra economía.</parrafo>
        <parrafo>Concluyo. Si esta Cámara aprueba la creación del grupo de trabajo, señorías, va a tener una importantísima labor a lo largo de las próximas fechas. Y creo que deberíamos al menos, cada uno de los grupos, decir cuáles son aquellos principios básicos que deberían de orientar ese trabajo.</parrafo>
        <parrafo>El portavoz de Izquierda Unida, el señor García Rodríguez, así lo ha hecho. A mí también me gustaría sintetizar en cuatro puntos lo que nos parecen elementos esenciales de esta labor y de los objetivos que perseguimos.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, debemos diseñar un instituto con capacidad de captar y movilizar recursos financieros más allá de los existentes, sin que eso afecte a la financiación de los servicios básicos de la Junta de Andalucía y, por tanto, a su capacidad de endeudamiento. No podemos distraer recursos de la sanidad, de la educación, etcétera, para la creación de este ente, tienen que ser otros recursos los que busquemos para dicho fin.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, debe ser capaz de añadir un plus de eficiencia a la actual gestión de los fondos de los que dispone la Junta de Andalucía, evitando duplicidades, solapamientos, agilizando las aprobaciones y los pagos de los créditos o del tipo de operación que sea, y simplificando las estructuras.</parrafo>
        <parrafo>En tercer lugar, debe tener como objetivo el desarrollo económico y social de Andalucía, y evitar, en todo caso, la socialización de pérdidas. Tenemos que hacer un instrumento sostenible. Y eso no quiere decir que actúe como el resto de las entidades del mercado, porque va a tener la capacidad de subsidiación de los costes financieros que las distintas consejerías de la Junta de Andalucía aporten a este instrumento.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Vallejo, ruego a su señoría vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALLEJO SERRANO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Concluyo ya.</parrafo>
        <parrafo>Un instrumento que sea sostenible, pero que esté apoyado desde las instituciones públicas para dar préstamos, para dar ayudas en buenas condiciones.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, creo, al igual que cree el portavoz de Izquierda Unida, que hay que apostar por una institución bancaria, una institución financiera, de carácter ético, que actúe con transparencia, que sea sostenible, que se comprometa con la generación, pero también con la distribución de riqueza en nuestra tierra.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Vallejo.</parrafo>
        <parrafo>Corresponde, a continuación, el turno de posicionamiento al Grupo Parlamentario Popular. En su nombre, su portavoz, señor Salas Machuca.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SALAS MACHUCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchísimas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Me van a permitir que recuerde a Juan Ramón Jiménez, cuando decía aquello de «Inteligencia, dame el nombre exacto de las cosas». Porque los nombres son muy importantes, porque las palabras son importantes, delimitan la realidad, fijan los conceptos y representan las ideas. Y asistimos hoy a un debate, en el que creo que es conveniente aclarar los nombres y los conceptos.</parrafo>
        <parrafo>El grupo de trabajo al que nos invista Izquierda Unida no es un debate sobre un banco público. No lo es. Efectivamente, Izquierda Unida viene, desde hace tiempo, reclamando la necesidad de que Andalucía cuente con ese banco público.</parrafo>
        <parrafo>Le voy a leer, literalmente, lo que dice el programa electoral de Izquierda Unida: «Una banca pública, social y ética, gestionada por la Administración pública, los sindicatos y la economía social». Esos son, para ustedes, el consejo de administración. «Creada con el ahorro de los trabajadores autónomos, cooperativas, sociedades laborales y pymes...». Esa es la fuente de financiación. Señor Vallejo, tome nota, porque lo que se propone hay que tenerlo en cuenta. «... que quieran capitalizar el pequeño ahorro con fines de inversión socialmente rentable». Esa es la posición, ese es el modelo de Izquierda Unida.</parrafo>
        <parrafo>Es que, de lo dicho en el programa, a lo que ustedes planteen, hay un larguísimo, larguísimo trecho. De hecho, yo creo que es una renuncia ideológica y programática de Izquierda Unida. Y créanme que positiva, porque lo que se plantea, lo que yo he escuchado aquí, es complicado, casi un imposible.</parrafo>
        <parrafo>Y creo que ustedes, al plantear en los términos que han planteado el grupo de trabajo, creo que han recapacitado, o que otros les han hecho recapacitar.</parrafo>
        <parrafo>Recuerdo aquí al señor Vaquero, gran amigo, magnífica persona, cuando planteaba el señor Ávila la creación de una banca pública. Y le decía el señor Ávila: «Bueno, ¿y quién aprovisiona de liquidez esa banca pública?». Porque desde hace cuarenta años ya sabemos que darle a la maquinita no es la solución. Y nosotros estamos de acuerdo con eso.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, nos encontramos ante una rectificación en toda regla de una de las principales banderas programáticas y propagandísticas de Izquierda Unida. No se está planteando aquí una banca pública, ni social ni ética.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué se plantea ahora realmente? La creación de un grupo de trabajo. «Crearemos el Instituto...», dice en la página 21 el programa. No es que se vaya a crear un grupo de trabajo, en la página 21 dice: «Crearemos el Instituto Público de Crédito Andaluz, que promueva el crédito». Y establece los instrumentos: los fondos reembolsables —se habla de 1.500 millones de euros— y también un sistema de compensación de deudas entre pymes, e incluso de avales.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, ¿y para esto se necesita un Instituto de Crédito Andaluz? Porque, esos mecanismos existen. Si es que están en vigor, si es que hay normativa que los desarrolla. Pues, ¿qué se pretende? ¿Otro organismo? Es que existe uno en Andalucía, que es el Instituto Andaluz de Finanzas, para fines similares, o ampliables, que está creado por Ley de 17/1999, y que lleva, desde entonces, durmiendo el sueño de los justos. Es que si se aprueban los estatutos, pues ya hay ahí un instituto.</parrafo>
        <parrafo>En todo caso, insisto, independientemente del instituto, esos instrumentos existen, están vigentes. ¿Merece, entonces, realmente, que para esta cuestión se cree un grupo de trabajo?</parrafo>
        <parrafo>Pues ese es otro concepto importante. Porque el Parlamento de Andalucía viene protagonizando, durante su vida, pues, yo creo que grupos de estudio muy interesantes: el de la universidad, el del envejecimiento de la población, siniestralidad laboral, fiscalidad ecológica... Son grupos, evidentemente, de verdadero interés. Yo no digo que este no lo sea, que lo puede ser también, sino que todos plantean, efectivamente, hacer esa reflexión compartida con la sociedad, con los expertos, con las entidades, sobre esos aspectos. Pero es que me da la impresión de que lo tienen ustedes ya escrito, lo tienen escrito. Insisto, es porque además es que están creados legalmente, y como políticas ahora mismo que están en marcha por el Consejo de Gobierno, por el Gobierno andaluz. Otra cosa es que funcionen, que no funcionan. Y es lo importante, y, para nosotros, también lo preocupante.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que esta iniciativa obedece, probablemente, a cierta mala conciencia. No sé si ustedes aplican esa máxima de «si quieres liar al personal y eludir tu responsabilidad, crea un grupo de trabajo». Espero que no. No sé si ustedes intentan vender lo de la banca pública, aunque no sea tal banca, que no lo es. De todas formas, lo que sí espero es que no estén creando expectativas en una sociedad que necesita soluciones y no fruslerías.</parrafo>
        <parrafo>¿Por qué no procuran ustedes, desde el Gobierno, que las cosas que ya existen sí funcionen? Porque, eso sí que es una tarea de Gobierno, y además una tarea inmediata. Y son ustedes el Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Yo le voy a dar los datos de ejecución de los fondos reembolsables, del total, del 2009 hasta agosto de 2012: el de Apoyo a Actuación en Materia de Vivienda, de cinco millones, ejecución cero; el Universitario para el Fomento de la Cultura Emprendedora, de 22,3 millones, ejecución cero; Reestructuración Financiera de Empresas, de 89 millones, desembolsado cero; Promoción al Desarrollo, de 15 millones, cero; Financiación de Promoción del Trabajo Autónomo, de 50 millones, cero; Fondo de Economía Sostenible, otros cincuenta, pagados cero; Impulso a la Energía Renovable y eficiencia, 90 millones, desembolsados dos; Impulso al Desarrollo Empresarial, prometidos 223, desembolsados 18.</parrafo>
        <parrafo>Esta es la realidad de los fondos reembolsables, esta es la realidad. Y luego está la política. Luego está el señor Griñán anunciando: «Griñán anuncia mil millones de euros para préstamos y avales a los empresarios». Y en el discurso de investidura, y en el discurso este que tuvimos de balance, de enero de este año: mil quinientos. Si por dar cifras, cuatro mil. Pero lo importante es que se pongan en marcha, lo importante es —como bien ha señalado la Cámara de Cuentas— que se gestionen bien.</parrafo>
        <parrafo>Existen los mecanismos, existen los instrumentos, están legalmente establecidos... Reflexionaremos, evidentemente, sobre el Instituto de Crédito Oficial, pero, hombre, no me digan que hace falta un Instituto, necesariamente, de Crédito Oficial para que las cosas funcionen, porque eso es incierto, señorías, incierto.</parrafo>
        <parrafo>Yo le hago una pregunta a Izquierda Unida: ¿qué le parece, a Izquierda Unida que no se gestionen debidamente los fondos reembolsables? Pues supongo que le parecerá mal. Pues pónganse manos a la obra, y que funcionen las cosas. Porque lo urgente no es, en este caso, la reflexión del grupo de trabajo: lo urgente es que los empresarios, los autónomos, las pequeñas y medianas empresas tengan a su alcance la posibilidad de encontrar un crédito, y que este fluya rápidamente, desde la Administración a los interesados, ya. Y, además, estamos de acuerdo. Estamos de acuerdo en que tiene que haber fondos reembolsables, y en el papel de la Administración para estar ahí echando una mano, porque es verdad que el grifo del crédito se ha cerrado para todo el mundo. También es verdad que los créditos a las Administraciones públicas consumen lo que debería ir, evidentemente también, para los sectores privados generadores de empleo, generadores de riqueza.</parrafo>
        <parrafo>Y termino. Que no hace falta solo reflexionar y, desde luego, nos van a tener a nosotros reflexionando, evidentemente, pero hay que actuar. Y eso no está ocurriendo porque el Gobierno andaluz, al menos en fondos reembolsables, que es el instrumento creado, existente y, además, el instrumento que programáticamente, en el acuerdo, ustedes han considerado que es el que tiene que seguir, es decir, fondos reembolsables con un valor de 1.500 millones, pues que funcione, que se hagan las cosas bien, porque hasta ahora se están haciendo, en ese aspecto, rematadamente mal.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Salas Machuca.</parrafo>
        <parrafo>Bien. Finalmente, señorías, para cerrar el debate en nombre del grupo parlamentario autor de la iniciativa, el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, tomará la palabra de nuevo su portavoz, en este caso, el señor García Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Señor García, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Salas, señorías del Partido Popular, no estamos ante ninguna rectificación: estamos ante una definición estratégica, ante un paso estratégico. Esto pretende ir y llegará más allá de los actuales fondos de liquidez y demás instrumentos, más allá. Y llegará, esté seguro, la banca pública. Naturalmente, somos gente sensata y realista, y no es algo de hoy para mañana. Somos mucho más sensatos que los banqueros que defiende el Partido Popular, mucho más, se lo aseguro, se lo aseguro, se lo aseguro.</parrafo>
        <parrafo>Lo que parece razonable es que, por respeto a este Parlamento, no adelantemos las conclusiones del grupo de trabajo, que espero que lo apoyen, por lo que ustedes han dicho. Pero, bueno, empecemos a trabajar, empecemos a diseñar caminos. Porque yo le aseguro que lo que sigue estando en el propósito de este grupo político, de Izquierda Unida, y va a hacer todo lo posible por conseguirlo, es una banca pública andaluza, que lo sepa usted.</parrafo>
        <parrafo>Porque, claro, yo le preguntaría, ante esta situación, ante esta falta de crédito que ustedes tienen que reconocer, y que ha reconocido usted aquí mismo, ¿qué propone el Partido Popular, qué propone, qué propone? ¿Le suena a usted el nombre…? Porque, claro, es muy fácil desprestigiar lo público. Usted ha lanzado su tirito, con que si el consumo de lo público dificulta el crédito de lo privado, tal. ¿A usted le suena, ya que son tan, tan idólatras de lo privado y de la gestión privada, a usted le suena un tal Mario Conde? Pues Mario Conde era un banquero privado, posiblemente futuro aliado político del Partido Popular, lleva todo el camino de serlo. Ya sabemos el camino: se crea un grupito político como fue en su momento el GIL y luego lo absorbe o entra en el Partido Popular. Ese es el camino.</parrafo>
        <parrafo>¿Le suena Ruiz Mateos? ¿Le suena Botín? ¿Usted cree que esos son ejemplos, en este momento, para el pueblo andaluz, de lo que tiene que ser un sistema bancario? Pues son los que hay, y son los que, al parecer, defiende como modelo el Partido Popular. Son los que hay. O… ah, no, se me olvidaba uno. ¿Le suena a usted Rodrigo Rato, al que ustedes pusieron al frente de una operación bancaria con salida a bolsa [aplausos] y que es uno de los elementos de la ruina y de la necesidad de rescate de este país? ¿Le suena a usted Rodrigo Rato? Porque ese sí tenía que ver con el Partido Popular, ¿no? ¿O no? No, no, Rodrigo Rato, ¿tenía que ver con el Partido Popular o no? Porque, bueno, ya, si ignoramos la historia tan contemporánea como esa, no nos extraña que no tengan memoria histórica, desde luego, porque no tienen ni memoria reciente.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, no es ninguna quimera lo que estamos planteando con la banca pública, no lo es, no, no, no, por más que a ustedes, encerrados en su burbuja neoliberal, les parezca, no lo es.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, hasta un premio Nobel, el señor Joseph Stiglitz, en un artículo muy reciente analizó que si el Gobierno de Estados Unidos hubiera dedicado los 700.000 millones de dólares que se gastó para ayudar a la banca, los hubiera dedicado a crear una banca pública, hubiera conseguido incluso, incluso con criterio de seguridad y de reserva bancaria muy conservadores, hubiera conseguido una capacidad de crédito mucho más grande que la que necesita en estos países, en estos momentos, perdón, Estados Unidos.</parrafo>
        <parrafo>Y aquí, sin ir a Estados Unidos. ¿Por qué el Gobierno español ha invertido tanto dinero, y parece que sigue empecinado en ir por la misma línea, en salvar a la banca, con tan pocos resultados? Probablemente, más de 100.000 millones se llevan ya, de euros. ¿No hubiera sido mucho más equitativo y eficaz que con ese dinero se hubiera creado un banco público? No es ninguna tontería, porque, insisto, premios Nobel de economía están abogando ya por esa línea.</parrafo>
        <parrafo>Pero no lo han hecho. No lo han hecho porque el Gobierno del Partido Popular es rehén de los bancos privados en España. El Gobierno del Partido Popular es rehén del sistema económico que tenemos. No solo el Gobierno del Partido Popular, pero ahora mismo el Gobierno del Partido Popular es rehén de la banca, del gran poder de la banca en España, de esa banca que desahucia, de esa banca que echa a la gente de sus casas para acumular pisos vacíos y luego transferirlos a un banco malo que nos va a costar a todos los españoles. ¿Ese es su modelo? ¿Tienen alguna alternativa? Porque, si ese no es su modelo, la única alternativa es la banca pública en este país, que quede muy claro, ¿eh?, para todo el mundo, no solo para ustedes, para todo el mundo. Es la única alternativa.</parrafo>
        <parrafo>Y ese poder, lamentablemente, está liderado por el Banco de España, cuyo gobernador, antes y ahora, ha venido siendo el máximo exponente del pensamiento liberal, por encima, incluso, de quienes lo nombraban. Corrigiendo y enmendando la plana a los que lo nombraban. Ese pensamiento liberal que hoy todavía —esperamos que no por mucho tiempo—, obligados por los hechos, domina la cultura económica de este país.</parrafo>
        <parrafo>No, no renunciamos a la banca pública. Consideramos —insisto— este grupo de trabajo como un elemento intermedio. Las grandes, los grandes retos de la historia, los grandes objetivos se consiguen paso a paso. Este es nuestro primer paso. Una banca pública andaluza, con todo el orgullo y con todo el afán, por qué no, que tenga fundamentalmente dos objetivos. El primero, dar financiación a los proyectos de inversión y desarrollo. El segundo, sí, sí, el segundo y, por qué no, porque para eso están los bancos, expandir la oferta monetaria. Siendo muy, muy, siendo muy conservadores, y partiendo de cifras muy modestas, pongamos 1.000 millones de euros, pongamos 300, los que usted quiera, es fácilmente, fácilmente, funcionando como banca pública bien gestionada, el conseguir multiplicadores monetarios de entre el 5,5% y el 6,5%. Eso no creo que escandalice a nadie en un banco. Bueno, pues tendríamos una oferta en la expansión de crédito andaluza de 1.600, 1.500 millones de euros. Incluso 7.000, si partimos de 1.500. Esta es la realidad. ¿Por qué tienen miedo a eso? ¿Qué poderes les amordazan, qué poderes les coartan para intentar ridiculizar? Porque usted lo ha intentado, ha intentado ridiculizar la creación de un grupo de trabajo que inicie en Andalucía los primeros pasos para esto. Ya veremos adónde llegamos, pero no empiece usted ridiculizando, porque eso nos lleva a que su modelo se llama Mario Conde, Ruiz Mateos, Botín, y Rodrigo Rato, claro.</parrafo>
        <parrafo>Y por qué no, y sin ningún complejo lo vamos a decir: Consideramos imprescindible la presencia de los poderes públicos y del ahorro popular en el control de esta futura banca pública: son imprescindibles. No se trata, evidentemente, de una simple sustitución de gestores privados por burócratas estatales —no—, sino de un cambio profundo y radical en la naturaleza de esta institución y, naturalmente, en la naturaleza de estas instituciones, incluso comparadas con lo que hasta ahora, con lo que hasta ahora ha habido de embrión de banca pública en España.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, por favor.</parrafo>
        <parrafo>Aguarde un momento, señor García.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, por favor. Es que están hablando en diagonal en el Salón de Plenos. Me parece absolutamente impropio, ¿eh?, y, por lo tanto, los llamo un poquito al orden.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, señor García. Continúe.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Es que hay verdades que se prefiere no oír.</parrafo>
        <parrafo>En fin, en definitiva, y resumiendo, para terminar, Izquierda Unida apuesta por la banca pública. Banca pública, sí, con claridad, para resolver con más facilidad los problemas de los desahuciados, para resolver con más facilidad los problemas de las pequeñas y medianas empresas, que tienen que cerrar porque no tienen crédito y porque no cobran; pero, sobre todo porque la doctrina neoliberal y ortodoxa de gestión económica, que es el modelo del Partido Popular, ha fracasado, porque esa gestión bancaria privada que —ustedes dicen— es más profesional, también ha necesitado de rescates y de amplias cantidades de subvenciones con dinero público, es decir, dinero de todos y de todas, dinero también de los que desahucian y ponen en la calle. Porque los banqueros privados —y hay que decirlo con claridad— son los principales responsables de esta crisis sistémica, y no se puede consentir que sea la ciudadanía, a costa de su bienestar y su empobrecimiento, quien les siga pagando los beneficios y las pensiones.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor García Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Sí, señorías, sustanciado este punto del orden del día, se suspende la sesión, que reanudaremos a las cuatro y media de la tarde.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Receso.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

