<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>41</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 22,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>23</dia>
    <mes>mayo</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Ayuda a las empresas, Capital de riesgo, Empresa pública, Fraude, Política de inversión, Responsabilidad política, Control de las ayudas públicas</materias>
    <numero_expediente>9-13/POP-000266</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a la investigación de Invercaria en FIVA (pág. 32).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Rafael Carmona Ruiz y D. Rafael Javier Salas Machuca, del G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>D. Carlos Rojas García, del G.P. Popular Andaluz. D. Antonio Ávila Cano, Consejero de Economía, Innovación, Ciencia y Empleo.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—La siguiente pregunta, también del Grupo Parlamentario Popular, dirigida al consejero de Economía, Innovación, Ciencia y Empleo, es relativa a investigación de Invercaria en FIVA. La formula su portavoz, señor Rojas García.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ROJAS GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor consejero, por respeto a esta Cámara, le pedimos que responda a lo que se le pregunta.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señor consejero, las actuaciones judiciales sobre la empresa fantasma de FIVA, a la que financiaba la Junta de Andalucía a través de Invercaria, están poniendo de manifiesto que la Junta invertía decenas de millones de euros de dinero público de manera arbitraria y sin control. ¿Ha puesto en marcha su consejería una investigación al respecto? Porque usted afirmó aquí que iba a poner en marcha esa investigación. ¿Cómo va, señoría?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Rojas.</parrafo>
        <parrafo>Señor consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, presidente.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señoría, existe un procedimiento judicial abierto en el que el Gobierno está colaborando y, además, lo hace para esclarecer la verdad, no su verdad, la verdad. Y lo de... Además, me gustaría decirle, señoría: mimetizar, esta idea que tienen ustedes de mimetizar siempre los ERE con Invercaria, ¿no?, yo creo que va siendo hora de que se lo hagan ustedes mirar un poquito. En la pregunta que me formulan hacen referencia al Juzgado de Instrucción número 6. El tema de Invercaria está en el Juzgado de Instrucción número 16. Por eso no... Pero como están ustedes siempre cambiando, es evidente que, a veces, les traiciona el subconsciente. Mire, tal es así que lo ponen en la pregunta, que además no sé cómo, además, lo mantienen y no lo corrigen, pero bueno, ese es otro tema.</parrafo>
        <parrafo>Lo que sí le digo, señor Rojas, es que ya está bien, ya está bien, ¿eh?, de decir que yo falto el respeto y que no le contesto. Eso, ya está bien de realizar esa afirmación, ese soniquete que ustedes vienen realizando, porque es mentira.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Rojas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ROJAS GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor consejero, con los debidos respetos, quien ha mentido en la Cámara ha sido usted, que dijo que iba a hacer investigación sobre Invercaria y, por lo que ha respondido, no lo ha hecho. Esa es la realidad. Aquí quien miente es usted.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Mire, y no nos diga más, señor consejero, que ha enviado 80.000 folios a la justicia, porque usted y el señor Griñán tienen una responsabilidad muy clara: abrir una investigación interna y auditar Invercaria e IDEA. Por todo lo que está pasando, por todo lo que estamos viendo, ustedes tienen que asumir su responsabilidad política y abrir la investigación cuanto antes.</parrafo>
        <parrafo>¿No cree que le sobran razones para investigar Invercaria y FIVA? ¿Recuerda aquello que dijeron el señor Griñán y usted mismo de ser proactivos con la justicia, señor consejero? Hasta sus socios de gobierno, Izquierda Unida, dicen que hay caso en Invercaria y que es un caso muy gordo.</parrafo>
        <parrafo>Y, señorías, desde la manera en que se contrataba a las personas que trabajaban allí, hasta el dinero que se repartía sin ningún tipo de control... El ex director general de FIVA ha admitido que fue contratado por amistad; eso sí, cobrando 55.000 euros. Y uno de los máximos responsables de Invercaria ni tenía titulación, ni siquiera sabía que era eso del capital riesgo, con lo que usted nos alecciona aquí en todos los plenos. Y, además, decía que, ni más ni menos, que había sido contratado sin concurso y a dedo, señoría. Creo que usted ha dicho por ahí que le parece normal que la gente que está gestionando millones de euros de dinero público de todos, le parece a usted normal que no tengan ni titulación ni sean contratados por concurso. ¿Se ratifica usted aquí en eso, consejero? Porque usted ha dicho eso esta semana.</parrafo>
        <parrafo>¿Usted considera normal que Invercaria, con el dinero de todos los andaluces, le concediera hasta cuatro préstamos a FIVA por un importe de 516.000 euros sin que le requiriera, en ningún momento, ningún documento, ningún estudio, ni ninguna aportación? ¿Usted cree que eso no es para ser investigado por su consejería, señoría?</parrafo>
        <parrafo>¿O usted cómo explica que FIVA, como decía mi compañero Carmona, se gastase 200.000 euros en cuatro horas, en una presentación de marketing? ¿A cuánto sale la hora de derroche de dinero público en las empresas públicas de la Junta de Andalucía, señoría?</parrafo>
        <parrafo>¿Cómo siguen ustedes impasibles derrochando el dinero público, con la que está cayendo, y si investigar? Usted es el responsable político en la actualidad. Hubo otro responsable antes. ¿Quién es el responsable político de todo esto, usted o el de antes, señoría?</parrafo>
        <parrafo>FIVA fue tan virtual como Invercaria, señor consejero. De capital riesgo, nada, señoría. En su Gobierno, el riesgo es su propio Gobierno, el del Partido Socialista e Izquierda Unida, ese es el gobierno que es un riesgo para todos los andaluces, señoría.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Rojas.</parrafo>
        <parrafo>Señor consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, insisto en que no mimeticen el caso de los ERE con Invercaria. Hagan el favor de atender, también, cuando alguien de la Cámara de Cuentas dice que no es lo mismo, pues, hagan el favor, también, de trasladarlo.</parrafo>
        <parrafo>Mire, ustedes tienen su propio guión y ese guión lo van a seguir independientemente de lo que yo diga. Ustedes hacen preguntas, trasladan insidias… Yo se las traslado y se las… ¿Por qué se ha pedido el reintegro de una ayuda? Pues, porque no se ha cumplido con los requisitos o con las condiciones que tiene la ayuda. ¿Por qué se ha salido de la dirección del consejo? Pues para que se pueda regularizar mercantilmente la situación de la empresa. Los socios privados no presentaban las cuentas, se sale del consejo, se obliga en junta extraordinaria a elegir un nuevo consejo. ¿Por qué plantean ustedes el tema de un seguro de responsabilidad con la banalidad…? Mire, ahí está toda la información, en la página web, y lo puede comprobar.</parrafo>
        <parrafo>Pero yo insisto, todo eso a ustedes es que les da exactamente igual. Ustedes vienen, sueltan lo que tienen que soltar, que lo tiene ya usted planteado y escrito.</parrafo>
        <parrafo>Me plantea el tema de la titulación. No sé si el Director General de la Guardia Civil sabe usted qué titulación tiene, o el Secretario de Estado de Seguridad Social, que maneja unos 120.000 millones de euros, con un fondo de reserva de 60.000 millones de euros. ¿Me quiere usted…? Podemos preguntar, también, de titulaciones en la zona franca de Cádiz, ¿eh?, podemos preguntar también de titulaciones.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Miren, ustedes, señorías… Es que son de una banalidad y de una falta de consideración hacia la capacidad de la gente impresionante. Pero, mire, siga usted con sus barbaridades y con… Hoy he echado en falta lo de meter la mano en el fuego. Eso que siempre dicen: «¿Mete usted la mano en el fuego…?», esa ordalía, ¿no? Yo se lo voy a decir hoy, como no me lo ha dicho usted, se lo voy a decir hoy.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Ávila, muchas gracias, lo lamento, su tiempo ha concluido.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

