<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>14</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 8,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>27</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Guerra civil 1936 1939, Prisionero político, Provincia de Cádiz, Víctima de guerra, Desaparición de personas</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000123</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa al proyecto de recuperación de la memoria histórica de El Marrufo en Jerez de la Frontera, Cádiz (pág. 24).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Ignacio García Rodríguez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Alba María Doblas Miranda, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Diego Valderas Sosa, Consejero de Administración Local y Relaciones Institucionales.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera. Lo lamento, su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>Siguiente pregunta, dirigida al Consejero de Administración Local y Relaciones Institucionales, relativa a proyecto de recuperación de la memoria histórica de El Marrufo en Jerez de la Frontera.</parrafo>
        <parrafo>Señora Doblas, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora DOBLAS MIRANDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, en los últimos meses ha venido desarrollándose en la finca de El Marrufo, en Jerez de la Frontera, Cádiz, un importante proyecto de investigación y exhumación de personas torturadas y ejecutadas en 1936 por elementos golpistas. Un proyecto que, además, recoge un reconocimiento a las víctimas.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué valoración hace esta Consejería del proyecto de El Marrufo, y en general de la labor las asociaciones, foros y grupos que trabajan por la recuperación de la memoria histórica reciente, ocultada durante tantos años por la dictadura y los grupos de poder herederos de la misma?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Doblas.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA, CONSEJERO DE ADMINISTRACIÓN LOCAL Y RELACIONES INSTITUCIONALES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Doblas, esta Consejería tiene un perfecto conocimiento del mismo, a través de las reuniones que se han venido manteniendo por parte de la Dirección General de Memoria Democrática Histórica de Andalucía con las asociaciones. Es más, se está desarrollando un trabajo con el Foro de la Memoria del Campo de Gibraltar y con las asociaciones familiares de El Marrufo.</parrafo>
        <parrafo>Se han hecho visitas in situ por parte del Director General. Hay un contacto, yo diría, constante. Y se ha colaborado con estas asociaciones en la resolución de las diversas problemáticas que han ido surgiendo en el desarrollo de los trabajos de exhumación, y planteando la posibilidad de declarar como lugar de memoria a todo el valle de La Sauceda. La valoración del proyecto es muy positiva. Y, en este sentido, consideramos que se desarrolla una labor encomiable, ante la dejación de funciones que se ha realizado, por parte del Estado, desde el inicio de la democracia, y que han escatimado esfuerzos en su lucha, en la defensa de los derechos humanos, porque no hemos de olvidar que el derecho a la memoria individual y colectiva forma parte de esos derechos fundamentales a los que todos tenemos que defender, y este Consejo de Gobierno está defendiendo.</parrafo>
        <parrafo>En esta nueva etapa que se abre, desde esta Consejería pretendemos buscar la convergencia y unidad con todo el movimiento memorialista, y ser capaces de impulsar y dar luz a una ley de memoria democrática e histórica del conjunto de Andalucía. Y, en ese sentido, estamos manteniendo reuniones con todas las asociaciones, reuniones con el Defensor del Pueblo, reuniones con la Fiscalía General de Andalucía, reuniones con las fuerzas políticas, también, cómo no, pendientes de una reunión con el Partido Popular, para ser capaces de crear un gran consenso en torno a la recuperación de la dignidad de la memoria histórica de miles y miles de andaluces que perdieron su vida en defensa de la libertad, en defensa de la República, frente a la situación del franquismo y de la dictadura franquista.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señora Doblas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora DOBLAS MIRANDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Consejero, desde Izquierda Unida consideramos que el trabajo que se está realizando por parte de la asociación de familiares y el Foro de la Memoria del Campo de Gibraltar es de una gran importancia, al igual que lo es que, desde su Consejería, se apoyen estas labores. Pero, señor Consejero, desde Izquierda Unida queremos más. La defensa de los derechos civiles y ciudadanos es esencial en la construcción del Estado de derecho, especialmente ahora que, para algunos, la memoria se circunscribe a recordar las cargas policiales de antaño y ponerlas en práctica.</parrafo>
        <parrafo>La defensa de los derechos emanados de la Declaración Universal de los Derechos Humanos, del Convenio Europeo para la Protección de los Derechos Humanos y de las libertades fundamentales de los tratados internacionales firmados por España contra la tortura y las desapariciones forzadas, de defensa de las víctimas, es algo esencial y que el Estatuto de Autonomía de Andalucía defiende y exige en su artículo 9. El nuevo Gobierno de Andalucía debe ser garante de esos derechos y, por ello, redoblar sus esfuerzos en la defensa de la ciudadanía andaluza, una ciudadanía objeto de crímenes de lesa humanidad que no prescriben, dejando en cunetas y fosas comunes, en el silencio de las comisarías y de los cuartelillos, lo mejor de la sociedad andaluza. Miles de andaluces y andaluzas a los que no olvidamos, como tampoco lo hacen sus familias. Es por eso, señor Consejero, que desde Izquierda Unida estamos satisfechos con los pasos que se están dando, con la creación de la Dirección General de Memoria Democrática y su compromiso desde el primer día con Andalucía y su ciudadanía. Pero el camino es largo y le pedimos que no ceje en el empeño de conseguir verdad, justicia y reparación para las víctimas, pues, usando una expresión quijotesca, si ladran es que estamos cabalgando.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Doblas.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA, CONSEJERO DE ADMINISTRACIÓN LOCAL Y RELACIONES INSTITUCIONALES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Doblas, agradecer su intervención, coincidir con su compromiso y, al mismo tiempo, no lo dude, este Gobierno no va a escatimar esfuerzos para recuperar lo que debe ser conseguir la verdad, la justicia y la reparación, pero especialmente la creación de un frente andaluz que sea capaz de recuperar toda la memoria y la dignidad histórica de miles y miles de hombres y mujeres que dieron su vida por la libertad. No lo dude, señora Doblas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

