<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>26</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 14</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>20</dia>
    <mes>diciembre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Declaraciones Institucionales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Declaraciones Institucionales</tipo_iniciativa>
    <materias>Profesión de la comunicación</materias>
    <numero_expediente>9-12/DI-000009</numero_expediente>
    <extracto>Declaración Institucional en defensa del periodismo (pág. 40).</extracto>
    <intervienen>D. Manuel Gracia Navarro, Presidente del Parlamento de Andalucía. Se levanta la sesión a las dieciocho horas, siete minutos del día veinte de diciembre de dos mil doce.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Alarcón.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, antes de proceder a las votaciones, voy a dar lectura a la Declaración institucional del Parlamento de Andalucía en defensa del periodismo.</parrafo>
        <parrafo>«La profunda y prolongada crisis que sufrimos está extendiendo sus daños a los sectores más esenciales y necesarios para una sociedad justa, solidaria y con vocación de progreso para sus ciudadanos. Lo que se inició como un fenómeno de crisis financiera de la banca de inversión en Estados Unidos, a consecuencia de una irresponsable, especulativa e insostenible codicia, se trasladó primero a la banca europea y ha terminado afectando a toda la actividad económica e institucional en Europa.</parrafo>
        <parrafo>»Nos encontramos en una de las etapas más comprometidas desde la recuperación de la democracia y nuestra integración en el gran proyecto de la Unión Europea. Las conquistas de libertad de expresión, desarrollo y bienestar social, conseguidas con el esfuerzo continuado de generaciones, se están poniendo en cuestión y sufriendo un grave retroceso.</parrafo>
        <parrafo>»Como consecuencia de políticas económicas restrictivas, extensas capas sociales sufren crecientes dificultades para satisfacer sus necesidades básicas. Se han destruido millones de empleos, y los servicios más fundamentales de nuestro Estado social y democrático de derecho, como proclama nuestra Constitución, están soportando duros recortes en los países con más dificultades económicas de la Unión Europea.</parrafo>
        <parrafo>»Todos los sectores de la actividad económica están soportando graves dificultades, y algunos de ellos, como el de la prensa, abordan simultáneamente desafíos derivados de la revolución tecnológica y de la globalización, haciendo aún más complejos los retos a los que se enfrentan.</parrafo>
        <parrafo>»Uno de los derechos democráticos fundamentales garantes de la libertad es el derecho a una información independiente, veraz y plural, como consagra y protege la Constitución Española en su artículo 20, y que también recoge expresamente nuestro Estatuto de Autonomía para Andalucía en su artículo 207. En este se afirma que los poderes públicos de Andalucía velarán por el respeto a las libertades y derechos reconocidos en el artículo 20 de la Constitución, especialmente los referidos a la libertad de expresión y al derecho a la información.</parrafo>
        <parrafo>»La prensa juega un papel primordial en el acceso de los ciudadanos a la información y a la libre expresión de opinión y crítica de cuanto concierne a la actividad pública. Es, por tanto, no solo una actividad económica y profesional, sino un sector de especial interés para el desarrollo de las libertades en una sociedad democrática.</parrafo>
        <parrafo>»A consecuencia de la crisis y de los factores adicionales ligados a la profunda revolución tecnológica que vivimos, la actividad periodística se está viendo afectada en pérdida de empleo en una dimensión desmesurada. En términos relativos ha sido uno de los sectores que ha sufrido uno de los mayores impactos de destrucción de puestos de trabajo. Miles de los profesionales más cualificados y depositarios de la memoria reciente de nuestra historia han sido despedidos, tras prolongada, ejemplar y acreditada vida profesional.</parrafo>
        <parrafo>»El Parlamento de Andalucía lamenta la grave situación de desempleo que sufren todos los sectores sin excepción. Cada ciudadano en busca de empleo debe ser objeto de preocupación de todas y cada una de las instituciones públicas y privadas.</parrafo>
        <parrafo>»El derecho a un empleo digno es un derecho fundamental en toda sociedad libre, democrática; pero, cuando el paro afecta de manera extrema a un sector, como es el caso del  periodístico, se une a la necesidad humana de los profesionales que precisen su empleo, el riesgo de que la información libre, veraz y plural se pueda ver comprometida en nuestro país.</parrafo>
        <parrafo>»Por ello, el Parlamento de Andalucía, ante la delicada y grave situación que afecta a los profesionales de los medios de comunicación en Andalucía y en toda España, manifiesta su preocupación y apoyo a un sector tan decisivo para la construcción diaria de la libertad y la democracia como el del periodismo.</parrafo>
        <parrafo>»Sevilla, 12 de diciembre de 2012.</parrafo>
        <parrafo>»Firmado: portavoz del Grupo Parlamentario Popular Andaluz, portavoz del Grupo Parlamentario Socialista, portavoz del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida-Los Verdes Convocatoria por Andalucía.»</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien, señorías, ahora sí vamos a proceder a votar las enmiendas y las secciones que hemos debatido a lo largo de la mañana, empezando por la sección 12, Consejería de Economía, Innovación, Ciencia y Empleo, y las anejas, que formaban parte del mismo bloque, a las que hay presentadas enmiendas del Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Votamos, en primer lugar, las enmiendas a esta sección 12 del Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>Señor Muñoz, ¿el sentido del voto delegado?</parrafo>
        <parrafo>¿Señora Pérez Fernández?</parrafo>
        <parrafo>¿Señora Pérez Rodríguez?</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: han sido rechazadas, al haber obtenido 50 votos a favor, 55 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Votamos, a continuación, el Dictamen de la Comisión, referido a la sección 12 y anejas.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>Señor Muñoz, ¿el sentido del voto delegado?</parrafo>
        <parrafo>¿Señora Pérez Fernández?</parrafo>
        <parrafo>¿Señora Pérez Rodríguez?</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobado, al haber obtenido 54 votos a favor, 50 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, a continuación pasamos a votar las enmiendas del Grupo Parlamentario Popular referidas a la sección 13: Consejería de Hacienda y Administración Pública.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>Señor Muñoz, ¿el sentido del voto delegado?</parrafo>
        <parrafo>¿Señora Pérez Fernández?</parrafo>
        <parrafo>¿Señora Pérez Rodríguez?</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: han sido rechazadas, al haber obtenido 50 votos a favor, 55 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Votamos, a continuación, el Dictamen de la sección 13.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>Señor Muñoz, ¿el sentido del voto delegado?</parrafo>
        <parrafo>¿Señora Pérez Fernández?</parrafo>
        <parrafo>¿Señora Pérez Rodríguez?</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobado, al haber obtenido 54 votos a favor, 50 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, pasamos a la sección 14: Consejería de Fomento y Vivienda y organismos que dependen de la misma.</parrafo>
        <parrafo>Votamos, en primer lugar, las enmiendas del Grupo Parlamentario Popular referidas a esta sección.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>Señor Muñoz, ¿el sentido del voto delegado?</parrafo>
        <parrafo>¿Señora Pérez Fernández?</parrafo>
        <parrafo>¿Señora Pérez Rodríguez?</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: han sido rechazadas, al haber obtenido 50 votos a favor, 55 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Y votamos ahora el Dictamen de esta sección 14.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>Señor Muñoz, ¿el sentido del voto delegado?</parrafo>
        <parrafo>¿Señora Pérez Fernández?</parrafo>
        <parrafo>¿Señora Pérez Rodríguez?</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobado, al haber obtenido 55 votos a favor, 50 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Sección 15: Consejería de Agricultura, Pesca y Medio Ambiente.</parrafo>
        <parrafo>Votamos, en primer lugar, las enmiendas del Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>Señor Muñoz, ¿el sentido del voto delegado?</parrafo>
        <parrafo>¿Señora Pérez Fernández?</parrafo>
        <parrafo>¿Señora Pérez Rodríguez?</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: han sido rechazadas, al haber obtenido 49 votos a favor, 56 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>El Dictamen es el que pasamos ahora a votación. Dictamen referido a la sección 15: Consejería de Agricultura, Pesca y Medio Ambiente.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>Señor Muñoz, ¿el sentido del voto delegado?</parrafo>
        <parrafo>¿Señora Pérez Fernández?</parrafo>
        <parrafo>¿Señora Pérez Rodríguez?</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobado, al haber obtenido 54 votos a favor, 50 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>A continuación pasamos a votar las enmiendas del Grupo Parlamentario Popular relativas a la sección 16: Consejería de Salud y Bienestar Social.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>Señor Muñoz, ¿el sentido del voto delegado?</parrafo>
        <parrafo>¿Señora Pérez Fernández?</parrafo>
        <parrafo>¿Señora Pérez Rodríguez?</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: han sido rechazadas, al haber obtenido 50 votos a favor, 55 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Y votamos ahora el Dictamen relativo a la sección 16.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>Señor Muñoz, ¿el sentido del voto delegado?</parrafo>
        <parrafo>¿Señora Pérez Fernández?</parrafo>
        <parrafo>¿Señora Pérez Rodríguez?</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobado, al haber obtenido 54 votos a favor, 50 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Por último, señorías, votamos, en primer lugar, las enmiendas relativas a la sección 17: Consejería de Turismo y Comercio, presentadas por el Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>Señor Muñoz, ¿el sentido del voto delegado?</parrafo>
        <parrafo>¿Señora Pérez Fernández?</parrafo>
        <parrafo>¿Señora Pérez Rodríguez?</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: han sido rechazadas, al haber obtenido 50 votos a favor, 55 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Y ponemos ahora a votación el Dictamen de la Comisión relativo a la sección 17.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>Señor Muñoz, ¿el sentido del voto delegado?</parrafo>
        <parrafo>¿Señora Pérez Fernández?</parrafo>
        <parrafo>¿Señora Pérez Rodríguez?</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobado, al haber obtenido 55 votos a favor, 50 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, levantamos la sesión hasta las cuatro y media.</parrafo>
        <parrafo>[Se suspende la sesión.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien, señorías, vamos a reanudar la sesión plenaria. Les ruego tomen asiento.</parrafo>
        <parrafo>Corresponde el debate de las enmiendas y el dictamen sobre la sección 18, Consejería de Cultura y Deporte; sección 18.31, Patronato de La Alhambra y Generalife; sección 18.32, Centro Andaluz de Arte Contemporáneo, Instituto Andaluz del Patrimonio Histórico, Agencia Andaluza de Instituciones Culturales, Cetursa Sierra Nevada, Promonevada, Empresa Pública para la Gestión del Turismo y del Deporte de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Intervendrá en primer lugar el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, y lo hará en su nombre su diputada, señora Pérez Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Señora Pérez Rodríguez, tiene la palabra. Buenas tardes.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora PÉREZ RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente. Buenas tardes, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Me gustaría dedicarle un poco más de tiempo al presupuesto de cultura; pero, dado que tenemos diez minutos, no tengo tiempo de poder hablar de mi Alhambra, de mi Sierra Nevada, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Pero comparezco esta tarde, en nombre del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida, para el debate de presupuestos de la Consejería de Cultura y Deporte, donde partimos de un escenario muy diferente al del año pasado, ya que adoptamos como referente no el presupuesto del año 2012, sino este, con los obligados recortes impuestos por el Gobierno central del Partido Popular que reflejan un sacrificio mayor para Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Estos presupuestos nacen del Gobierno de coalición Izquierda Unida-Partido Socialista, suscrito por un acuerdo programático para esta legislatura, que antepone como medidas prioritarias combatir el desempleo, fortalecer los servicios públicos y luchar contra la pobreza y la desigualdad.</parrafo>
        <parrafo>Como verán, señorías, estas medidas chocan frontalmente con las políticas del Partido Popular, que se caracterizan por crear más paro a base de recortes y reformas laborales, debilitar los servicios públicos en aras de una privatización y crear más pobres a costa de que cada vez haya más ricos, excusándose en una crisis, que es una estafa a la ciudadanía, para imponer un modelo sociopolítico que nos hace retroceder treinta años.</parrafo>
        <parrafo>En los últimos años hemos sufrido reformas laborales, ajustes durísimos, desahucios, recortes en políticas sociales, 12 millones de personas han sido arrojadas a la pobreza, de las que 2,5 millones son niños y niñas. También cobra especial relevancia la situación de los jóvenes, con una tasa de paro del 50%, y de las mujeres, que estamos también entre los sectores más castigados por la crisis.</parrafo>
        <parrafo>Hay una salida social a la crisis, hay recursos posibles suficientes para una política de creación de empleo sin necesidad de aumentar la deuda y limitando el déficit.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, la decisión es política. Se puede conseguir poner la economía al servicio de las personas si se tiene voluntad para tocar a los grandes intereses de las grandes fortunas, de las grandes empresas y de los bancos.</parrafo>
        <parrafo>No es de recibo que el señor Montoro diga que va a hacer pública una lista de defraudadores. Pero ¿es que hay una lista, señorías? Y, si es así, ¿qué está haciendo este Gobierno de derechas? ¿Por qué no lo persigue? O sí. Quizás con la amnistía fiscal para los ricos.</parrafo>
        <parrafo>En este contexto, el presupuesto para cultura supone un 18,1% menos que el del año pasado. Pero desde el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida no vamos a renunciar a recuperar el papel social de la cultura, puesto que es un derecho por el que las instituciones públicas deben velar.</parrafo>
        <parrafo>En la comisión para la presentación del presupuesto el señor Consejero manifestó que era un presupuesto hecho para las personas y para la participación de toda la ciudadanía, y desde aquí emplazo al señor Consejero a que haga una mayor interlocución con el sector audiovisual, con los gestores culturales, con las artes visuales y las artes escénicas.</parrafo>
        <parrafo>Las deudas con los sectores no hacen más que poner en crisis el tejido social, cultural y emprendedor. Por ello la Consejería debe primar estos pagos, algo que me consta que se está haciendo hasta el momento.</parrafo>
        <parrafo>Ante el estudio de los Presupuestos cabría preguntarse si la cultura interesa en Andalucía para el cambio de modelo que nos sacará de la crisis. Pues sí. Por ello confiamos en la gestión del Gobierno y nos comprometemos a que el presupuesto de cultura no se quede en un 0,7% del total del Presupuesto.</parrafo>
        <parrafo>Debemos de hacer un esfuerzo para recuperar las ayudas de creación de programas denominados Iniciarte, destinados a fomentar el tejido artístico andaluz y a apoyar a los artistas de base. El teatro y las artes escénicas no van a ninguna parte si no es con el apoyo de las instituciones y se da la paradoja de que hay muchos edificios, pero sin contenido, por eso es fundamental no seguir construyendo, pero sí dotar de contenido y de personal los edificios ya existentes porque, si no, las inversiones hechas hasta el momento no habrían servido para nada. No queremos muchos teatros vacíos de contenido y cerrados, sino que queremos que la cultura llegue a todos con teatros vivos, llenos de actividad.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, se necesita que los teatros, los museos, los espacios culturales programen, así como se requiere un apoyo para los festivales audiovisuales de Andalucía que no tienen dotación presupuestaria.</parrafo>
        <parrafo>Pero somos conscientes de que los ingresos han caído o, mejor dicho, han sido mutilados por el Gobierno de Rajoy, por eso, o eso no quiere decir que vayamos a renunciar a estos objetivos que he marcado.</parrafo>
        <parrafo>Lo mismo sucede con la subida del IVA cultural, donde recibimos todos los días en esta sede parlamentaria mociones de todos los municipios de Andalucía instando al Gobierno del Partido Popular a que retire dicho impuesto porque perjudica notablemente el acceso a la cultura y a la creación de un tejido cultural activo, rico y diverso, y existen precedentes como es el caso de Holanda, Letonia, Hungría o Portugal, donde estas subidas del IVA ya fueron revocadas. El brutal incremento del IVA de un 8% a un 21% afecta al conjunto de la actividad cultural, como han demostrado todos los sectores profesionales y empresariales de la cultura, el sector del libro, los artistas plásticos y galeristas, las artes escénicas, música, danza y teatro, el sector audiovisual, los museólogos, los conservadores y gestores de patrimonio histórico y los profesionales del flamenco y de las industrias culturales. Por la crisis económica, los ciudadanos y las ciudadanas ya habíamos recortado nuestro presupuesto para actividades culturales, por lo que esta subida no va a suponer una cantidad significativa de ingresos para las arcas públicas, pero sí hará inviables miles de proyectos e insostenibles miles de puestos de trabajo.</parrafo>
        <parrafo>La subida del IVA cultural va a suponer en Andalucía el cierre de unas 2.645 empresas culturales y la destrucción de más de nueve mil empleos. Para impulsar la cultura, en este momento de crisis, el sector privado y las Administraciones deben trabajar juntas para que no salgamos de la crisis económica más empobrecidos también culturalmente.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a las enmiendas presentadas por el Partido Popular, es curioso que pidan financiación, y pongo un ejemplo, por citar algunas de ellas, para el Centro Lorca de Granada, cuando saben que es competencia directa del Estado y no es competencia de la Junta de Andalucía. Pero de esta forma se confirma, señorías del Partido Popular, la teoría de a Dios rogando y con el mazo dando, son ustedes incapaces de preverlo en los Presupuestos Generales del Estado y luego vienen aquí pidiendo lo que ustedes no son capaces de hacer desde Madrid, esa es la metódica del Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Las enmiendas, señora Alarcón —que creo que no está presente—, sirven para enriquecer un presupuesto, como usted aludió esta mañana, y ustedes con las suyas solo engañan y manipulan a la gente, han presentado enmiendas en muchos municipios que no saben ni los alcaldes, ni concejales, ni cargos públicos, ni vecinos por qué las han pedido, para qué las han pedido y en qué consiste lo que han pedido.</parrafo>
        <parrafo>Hablando de enmiendas, quiero referirme a una que ha presentado Izquierda Unida sobre el Centro de los Primeros Pobladores de Europa en el municipio de Orce, de Granada, con una dotación de 30.000 euros, que se suma a lo que ya existía presupuestado.</parrafo>
        <parrafo>Confiamos en la Consejería y en su Consejero, y vamos a intentar darle cobertura total de los 180.000 euros necesarios para su finalización, así lo puso de manifiesto el señor Consejero al alcalde tras una visita a la localidad de Orce.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto al deporte, la lectura es similar al presupuesto de cultura, debido al contexto socioeconómico, pero no debemos descartar la importancia de acercar el deporte a toda la ciudadanía, tanto en su fase de iniciación como de promoción, siempre desde la optimización del gasto y buscando la generación de empleo.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señorías, es un presupuesto austero, austero desde la propia institución y austero hacia fuera. Es un presupuesto de resistencia que marca claramente que hay otra forma de hacer política, priorizando personas y los servicios públicos que se prestan a la ciudadanía, al contrario de lo que hace el Partido Popular allá donde gobierna. El presupuesto puede ser mejorable, por supuesto que puede ser mejorable, pero, desde luego, no nos cabe la menor duda a este Grupo Parlamentario de Izquierda Unida que sería totalmente diferente y totalmente restrictivo a todos los andaluces y las andaluzas si ese presupuesto lo hubiesen hecho los miembros y miembras, o los diputados y diputadas del Partido Popular. Por eso, señorías, las encuestas ponen a cada uno en su sitio, y a Izquierda Unida, señorías del Partido Popular, nos ponen como la única fuerza que sube en intención de voto, así que nada de perdedores, como ustedes aluden tanto en esta sede parlamentaria, señorías del Partido Popular, que las cosas no pasan por casualidad, sino más bien por causalidad.</parrafo>
        <parrafo>Salud. Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Pérez Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>A continuación intervendrá el Grupo Parlamentario Socialista para fijar su posición respecto a las enmiendas y al Dictamen de la Comisión. En su nombre tiene la palabra su portavoz, señor Bernal Gutiérrez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor BERNAL GUTIÉRREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, quiero abrir mi presencia aquí dando conocimiento de un acontecimiento que se ha producido desde la Comisión de Cultura hasta este Pleno, que ha sido la declaración de Los Patios de Córdoba como Patrimonio de la Humanidad; por lo tanto, desde este Parlamento, les tenemos que dar la enhorabuena a los cordobeses y a las cordobesas, a los andaluces y a las andaluzas, y, por supuesto, tenemos que felicitar a todas las instituciones que han hecho una labor encomiable para que esta declaración sea un hecho, y que no me cabe duda que ese compromiso en las instituciones también hará que la próxima declaración sea la del flamenco.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
        <parrafo>Poco se va a diferenciar mi exposición de la debatida en la Comisión de Cultura y Deporte porque poco han cambiado las cosas. Llevamos dos días debatiendo el futuro de nuestra Comunidad, y dentro de él el diseño de la política cultural en Andalucía, un armazón económico muy complejo de armar debido a unos recortes brutales a los que está sometida Andalucía por el Gobierno del Partido Popular en Madrid. Es un escenario financiero muy restrictivo, con muy poco margen de maniobrabilidad, un presupuesto sometido a los ajustes por la reducción del déficit que va a hacer que tengamos menos cuando más nos están demandando. Hoy debatimos unos presupuestos que contemplan, por ejemplo, un descenso de más del 50% de las transferencias finalistas del Estado a Andalucía, y con una merma importante del Fondo de Compensación Interterritorial, que todos sabemos que es fundamental para nuestro territorio. El Partido Popular está aprovechando la crisis para involucionar el Estado del bienestar, desde los recortes y desde las privatizaciones, atacando al tejido social más débil de la población, y atacándolo no solo en materia económica, sino privándole de derechos inalienables por la Constitución, como es el caso del acceso a la cultura o al deporte en igualdad de oportunidades, y ejemplo de ello, y no voy a profundizar porque lo hemos debatido aquí, es esa subida del IVA del 8 al 21% en la cultura y en la práctica deportiva. La reducción de las partidas en Cultura y Deporte se explica en ese derrumbe orquestado del Estado del bienestar por parte del Partido Popular. El Gobierno progresista, social y de izquierdas de la Junta de Andalucía se ha visto en la responsabilidad de destinar el grueso del presupuesto a las partidas que apuestan, fundamentalmente, por las personas en mayúsculas que han sido las grandes olvidadas de los Presupuestos Generales del Estado que ha elaborado el Partido Popular. ¿Y para qué? Para mantener los servicios públicos que al ciudadano más falta le hacen, así se entiende, se comprende y se comparte una reducción en las partidas de la Consejería de Cultura y Deporte porque hay que garantizar las políticas sociales. Esto se asume; lo que no se puede asumir es que se quite dinero de Cultura y de Deporte, y de las políticas sociales para tapar los agujeros de los bancos y la exigencia de la derecha europea, eso ni lo compartimos, ni lo asumimos, ni, por supuesto, lo vamos a permitir desde el Gobierno de Andalucía y desde este Parlamento. Pero, aun así, con un presupuesto menor que el del año anterior, que también lo es el presupuesto general, si los comparamos con los Presupuestos Generales del Estado encontramos que en Madrid la reducción ha sido mayor, y ese dinero, en el caso de los Presupuestos Generales del Estado, no ha ido ni a sanidad, ni a educación, ni a políticas sociales.</parrafo>
        <parrafo>En las políticas de cultura de los presupuestos andaluces se destinan 152,8 millones de euros, se reduce un 16,3% con respecto al año 2012. Los Presupuestos Generales del Estado reducen, en la misma partida, un 19,6%. En deporte, nuestra partida es un 28,8% menos que el año económico anterior, mientras el Estado, en esta misma partida, lo reduce un 32,5%.</parrafo>
        <parrafo>Estas también son las diferencias, cuando se tiene que ser..., ajustarse, en este caso, a los presupuestos entre el Gobierno del Partido Popular en el Estado y el Gobierno social y progresista de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Pero el dato más importante es que estamos debatiendo los números de la Consejería de Cultura y de Deporte. En otras autonomías y en el propio Congreso de España el debate presupuestario de cultura y deporte es solo el debate de una parte de la consejería o de un ministerio. Hoy debatimos los números de esta consejería porque el Gobierno progresista del Presidente Griñán ha querido que aquí también nos diferenciemos del Gobierno de España, y no solo en cifras, sino en actitudes, alejándonos de la soberbia y el desprecio con el que el Partido Popular está tratando a la cultura en nuestro país.</parrafo>
        <parrafo>Los Presupuestos andaluces son parcos, y austeros, en lo económico. Es lo que, por responsabilidad, reclama la situación. Pero no por ello abandona lo fundamental: mantener las políticas públicas en materia de cultura. Acceder a la cultura en igualdad de oportunidades es democratizar. Estos presupuestos permiten la socialización de la cultura, facilitando su acceso, difundiendo nuestro patrimonio y posibilitando la creación.</parrafo>
        <parrafo>Quiero destacar que, pese a la reducción presupuestaria, sigue en pie la continuidad de los grandes compromisos patrimoniales con Andalucía; un gran esfuerzo que no ha ocurrido igual en los Presupuestos Generales del Estado, donde hay flagrantes incumplimientos de acuerdos para Andalucía, como son los casos del Museo de Bellas Artes en Sevilla, del Museo de la Aduana en Málaga o del Museo Arqueológico.</parrafo>
        <parrafo>En materia deportiva —y paso al otro sector de esta Consejería— podemos hacer una lectura similar. Hay una reducción del presupuesto con respecto al año anterior, como he cuantificado anteriormente; pero los compromisos esenciales con el deporte andaluz se mantienen. Se reduce en grandes eventos, que se suspenden en estos momentos. Pero es comprensible que se tenga que recortar por aquí. Es el coste de mantener la continuidad del Plan de Instalaciones Deportivas de Andalucía, que va a permitir que ciudadanos de pequeñas poblaciones puedan practicar deporte contando con una infraestructura que no tenían hasta ahora. Y este plan, además, no solo fomenta el deporte, sino que moderniza los núcleos de población, los socializa, y genera puestos de trabajo.</parrafo>
        <parrafo>También quiero destacar la labor social del deporte, algo esencial en el desarrollo de las políticas progresistas y que se mantiene en estos presupuestos. La oportunidad de acceso a la práctica deportiva es para todos y para todas, independientemente de su condición.</parrafo>
        <parrafo>Y, por eso, quiero destacar, de estos presupuestos, la partida para el inicio del Centro Deportivo para Personas con Discapacidad, que irá en Málaga, y en lo que el Gobierno del Partido Popular en Madrid, tras comprometerse a cofinanciarlo, se ha echado atrás. Por lo tanto, hay que agradecer al Gobierno de Andalucía que contemple en estos presupuestos un elemento que nos diferencia de otras políticas que se desarrollan en España.</parrafo>
        <parrafo>Y, hablando de compromisos que se cumplen, destaco en estos presupuestos la continuidad de las ayudas a asociaciones, federaciones e instituciones sin ánimo de lucro, necesarias siempre, pero sobre todo en momentos donde el sector privado no apuesta o no puede apostar por los clubes y las federaciones, que tantas satisfacciones nos dan.</parrafo>
        <parrafo>Entrando en las enmiendas presentadas por el Partido Popular, no podemos compartirlas por diversos motivos. El primero de ellos, porque no resulta coherente eliminar o reducir partidas de unas actuaciones para crear otras. Esto es, acudiendo al refranero, desvestir un santo para vestir otro. Por lo tanto, es una cuestión meramente de criterio.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, hemos rechazado las enmiendas que entendemos que no son del ámbito competencial del Gobierno andaluz. Otros años se han hecho; pero, con unos presupuestos restrictivos, creo que con lo que tenemos que cumplir es con las competencias propias, y que otras instituciones también deban de cumplir con las suyas.</parrafo>
        <parrafo>Y en tercer lugar, y con ello no quiero decir que desde el Partido Popular no se haya estudiado los presupuestos, han presentado enmiendas con errores de bulto o que denotan un desconocimiento total de las partidas presupuestarias o de los números de los presupuestos. Por ejemplo, se propone, en una de estas enmiendas, crear una partida de 250.000 euros para el Plan Andaluz de Deporte en Edad Escolar en Almería, plan andaluz que no existe. Otro caso: o crear una partida de 150.000 euros para el Estadio de la Juventud de Granada, cuando en esos mismos presupuestos existe una partida de 800.000 euros para este mismo estadio en Granada. Y, como estos ejemplos, algunos más.</parrafo>
        <parrafo>Señorías —y termino—, son unos presupuestos que permiten la visualización de la cultura, que contemplan la importancia de la cultura; unos presupuestos comprometidos con la cultura; unos presupuestos que se suman a esa voz sorda de los creadores que le dicen al Gobierno del Partido Popular con mayúsculas «No sin cultura».Gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Bernal.</parrafo>
        <parrafo>Cierra el debate de esta sección el Grupo Parlamentario Popular. Tendrá la palabra en su nombre su diputado portavoz, en este caso el señor Garrido Moraga.</parrafo>
        <parrafo>Señor Garrido, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARRIDO MORAGA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Presidente. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Cuando se dice una cosa y se hace la contraria, eso en español se llama hipocresía.</parrafo>
        <parrafo>Cuando nos dedicamos a leer los discursos de los dos últimos presidentes de la Junta de Andalucía en materia de cultura, son clónicos, clones. Los dos presidentes se han referido a que la cultura es la columna vertebral del Gobierno andaluz. Columna vertebral llena de hernias, por supuesto.</parrafo>
        <parrafo>La cultura es transversal, la cultura es todo. Pues la cultura no es nada, absolutamente nada. Eso es hipocresía: decir una cosa y hacer la contraria.</parrafo>
        <parrafo>Miren ustedes, no necesito que me diga que llevo razón.</parrafo>
        <parrafo>En el año 2010, el presupuesto de cultura era de 264 millones; en el año 2011, de 187; en el año 2012, de 184; y para el año que viene, de 152. Evidentemente, en el año 2010 no era Presidente del Gobierno el Emperador Constantino Paleolithic. No, era quien era, y no era Presidente de la Junta nadie del PP. Año 2010.</parrafo>
        <parrafo>De manera que asuma cada uno su responsabilidad y no repita como un ritornello pesado y pedante lo mismo desde ayer, porque es que ya llega a ser absolutamente insoportable, no en el contenido, ni siquiera en la forma, sino en la manera de presentarlo.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, lo primero, agradecer a mi partido la posibilidad de estar aquí. Lo segundo, felicitar a Córdoba por su declaración, por parte de la Unesco, de la Fiesta de los Patios, y anunciar, desde la tribuna, que nosotros apoyaremos, por supuesto, y trabajaremos, con el Gobierno central, para la declaración del flamenco, el Día Nacional del Flamenco, puesto que el flamenco ya es Patrimonio Inmaterial de la Humanidad.</parrafo>
        <parrafo>Dicho esto, y planteado el contexto en el que nos vamos a mover, hay que decir lo siguiente.</parrafo>
        <parrafo>El Partido Socialista ha ido reduciendo y recortando en cultura todos los años, y, por supuesto, también en deporte. Y agradezco a mi compañero, José Jesús Gázquez, los datos y las enmiendas que hemos podido presentar.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, hay una cosa que a mí me llama mucho la atención, y es que las palabras vuelan y los textos permanecen.</parrafo>
        <parrafo>A lo largo de todos estos años, cuando se lee el Diario de Sesiones, nos encontramos con que Izquierda Unida ha criticado de manera durísima los presupuestos de cultura. Esto ha sido siempre así, por la escasez, por la oscuridad, falta de transparencia. Pero este año, que es el primer año de los presupuestos del Gobierno socialista y de Izquierda Unida, cuando estaba preparando esta intervención me acordé la cena de Trimalción. Pusieron la mesa, sacaron los manjares, en el primer plato alguna consejería con guarnición, en el segundo plato algún alto cargo con más guarnición y, en el tercer plato, lo que queda y muchísima guarnición. Y, claro, ¿eso qué va a producir? Pues una conversión laica, evidentemente laica, pero conversión al fin y al cabo.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos y golpes.]</parrafo>
        <parrafo>Desde ese punto de vista le diré a la portavoz de Izquierda Unida solo dos cosas: la primera, que el Centro Lorca, de Granada, se hace con participación de las tres Administraciones, es decir, bueno, cuatro, tras los esfuerzos del Consejero actual —Gobierno central, Gobierno autonómico, ayuntamiento y diputación—. Es bueno que usted, de Granada, pues sepa esto. Pero ha tenido usted una cosa muy curiosa en su intervención, un acto fallido, un acto fallido, lingüísticamente ha tenido un acto fallido... No, no, no, no, eso es un tecnicismo, no estoy diciéndole nada que le pueda molestar; es simplemente que usted, para referirse, para referirse a la maldad del Gobierno del Partido Popular, ha usado el plural, ha dicho usted, y está en la grabación: «los últimos años», y lleva uno, y lleva uno, luego [aplausos] usted es consciente de que los recortes, de que todo lo que usted ha dicho y esos, vamos a llamarlos, epítetos cariñosos que nos ha dedicado se dedican en parte a los últimos años. Hay que tener cuidado con el singular y el plural.</parrafo>
        <parrafo>Evidentemente, aquí se ha dicho que estos presupuestos son magníficos por culpa del Gobierno central. Ya hemos demostrado que no es así, ya hemos demostrado que no es así. Pero, evidentemente, también, yo escuchándolos, todas estas horas, me preguntaba: ¿Andalucía no es una autonomía? ¿No tiene un Estatuto de Autonomía? ¿No tiene las competencias de cultura y de transporte transferidas? ¿No tiene que gobernar en cultura y en transporte, y en sanidad y en educación? ¿No tiene que hacerlo? ¿O es que cuando nos viene bien somos autonomía y, cuando nos viene mal, no somos autonomía? Es muy poco serio y bastante demagógico, muy demagógico.</parrafo>
        <parrafo>Nuestras enmiendas, nuestras enmiendas, son concretas y reales, ya sé que no le ha gustado que aparezcan los pueblos, pues sí, es lo que han pedido los pueblos, es lo que necesitan los pueblos, porque con esta cantidad no se puede hacer prácticamente nada, pese a los esfuerzos del Consejero, que no lo dudo, que no lo dudo, y ha tenido sensibilidad hacia el Festival de Cine de Málaga, ha tenido sensibilidad hacia la Fundación María Zambrano, no dudo, esto es un problema estructural, nosotros hemos defendido siempre la cultura y el deporte como estructura, como elemento de creación de empleo, como elemento de riqueza, como elemento de progreso de Andalucía y, por lo tanto, en ese plan de empleo tan cacareado no aparece nada para restauración de monumentos, aunque sea en sus aspectos más urgentes y necesarios. La cultura es un elemento transversal de verdad, con educación, con turismo, con deporte, con cultura en sí misma, y aquí no aparece así, y no hubiera costado trabajo hacerlo, no es un problema de dinero, es un problema de modelo, y no hay modelo, es mantenerse, y eso no depende del Consejero, depende del Presidente, del Presidente, que no quiere que la cultura sea estructural; después no se provincializa...</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Guarden silencio, por favor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARRIDO MORAGA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>No se provincializan, son opacos..., en fin, lo que todos sabemos, lo que todos sabemos.</parrafo>
        <parrafo>Y nosotros, en deporte, lo mismo que en cultura, hay un elemento para este momento histórico que nos toca, fundamental: los municipios, gobernados por el PSOE, por el PP y por Izquierda Unida, me da igual, nos da igual, pero tienen que colaborar con los municipios, los municipios son los que saben cuáles son las necesidades deportivas básicas, los municipios son los que saben cuáles son las necesidades patrimoniales y culturales básicas. Hay que ser municipalistas de verdad, de verdad, y no hipócritas, tomando la palabra en su sentido originario.</parrafo>
        <parrafo>De manera, señorías, que nosotros nos sentimos muy orgullosos de nuestras enmiendas. Son enmiendas pegadas a la realidad de Andalucía, empiezan y acaban en Andalucía. Es lo que a nosotros...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Garrido, le ruego vaya concluyendo su intervención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARRIDO MORAGA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>... que es lo que a nosotros nos importa. Aquí, les guste a ustedes o no, está Andalucía, ahí está la evanescencia, el humo, la demagogia, la niebla, la oscuridad y la nada.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Presidente, señorías.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien, señorías, pasamos al último bloque, al último bloque de intervenciones, donde veremos los siguientes extremos: en primer lugar, el debate agrupado de la sección 02, Parlamento de Andalucía; 03, Deuda Pública; 04, Cámara de Cuentas de Andalucía; 05, Consejo Consultivo de Andalucía; 06, Consejo Audiovisual de Andalucía; sección 31, Gastos diversas consejerías; sección 32, A corporaciones locales por participación en ingresos del Estado; sección 33, Fondo Andaluz de Garantía Agraria; sección 34, Pensiones asistenciales; sección 35, Participación de las entidades locales en los tributos de la Comunidad Autónoma; así como las enmiendas y el debate del Dictamen referido a los artículos 1, 2, 3, 4 y 5 del Proyecto de Ley, así como a la Exposición de Motivos y al Título de la misma.</parrafo>
        <parrafo>De acuerdo con todo ello, intervendrá, en primer lugar, el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, a través de su portavoz, señor García Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Señor García, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>El señor Garrido ha hablado de la nada, pero da la casualidad de que eso que usted, desde luego, no de manera cariñosa y cortés, sino permítame que hasta en el gesto torero, un tanto despreciativa ha llamado la nada, tiene la mayoría de los votos del pueblo andaluz, tiene la mayoría esta parte, esta parte del hemiciclo tiene la mayoría de los votos del pueblo andaluz, mal que les pese, mal que les pese, mal que les pese.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>[Intervenciones no registradas.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, guarden silencio.</parrafo>
        <parrafo>Señora Ruiz-Sillero, la llamo al orden.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Ese es el problema.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, y porque a mí también me gusta la literatura, que no es cuestión exclusiva de la gente de letras, por cierto, me va permitir, me van a permitir una pequeña fábula: Dos personas iban por el desierto, una llevaba a caballo a otra, la que llevaba a caballo a la otra tenía sed, pero seguía andando. La otra, curiosamente, tenía el agua, le criticaba que tuviera sed, pero no le daba el agua para que bebiera. Esa es, la que va arriba es el Estado central, que tiene el agua, que tiene el grifo, que tiene el grifo...</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos y golpes.]</parrafo>
        <parrafo>... que puede, que puede, que puede si quisiera...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, mantengan la tranquilidad.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... o que podría, si quiera, conseguir más agua para todos y todas a través de una reforma fiscal seria, a través de una lucha contra el fraude fiscal muy diferente de los planes de amnistía, a través, en definitiva, de dedicar el dinero a la gente y no a la ayuda a los bancos, ese tiene el agua, exige al que la lleva encima a través de las políticas sociales, al que atiende a la gente, le exige, pero no le da el agua. Esa es la situación, esa es la hipocresía, señor Garrido, eso se llama hipocresía.</parrafo>
        <parrafo>Porque es el momento, en esta última intervención relativa a los Presupuestos, de recapitular, de hacer un poco un resumen de lo que significan estos presupuestos; pero también de hacer un análisis serio de lo que ha significado la tramitación de estos presupuestos, de lo que se ha visto desde allá, a primeros de noviembre, cuando se presentó el proyecto de ley de presupuestos, hasta ahora.</parrafo>
        <parrafo>Y se ha visto, por un lado, un proyecto de presupuestos que tenemos que decir que nos gustaría que dispusiese de muchos más ingresos para que fuera diferente; pero que estamos en condiciones de asegurar que, con estos presupuestos, con los ingresos, con el agua que gotita a gota, y de manera caprichosa y arbitraria, da el Gobierno central a Andalucía, esos presupuestos, son los mejores presupuestos del conjunto de las comunidades autónomas del Estado español. Y, si no, que vengan y lo demuestren. Son los mejores presupuestos. Son unos presupuestos con un sello de izquierdas y preocupados por la gente; son unos presupuestos con un sello sincero, pero evidente, de sensibilidad social.</parrafo>
        <parrafo>Hemos asistido —hablaba también de recapitulación—, hemos asistido a un proceso, por parte del Partido Popular, de recorrido de ferias y pueblos. Ferias y pueblos en los que han ido vendiendo, en los que han ido vendiendo sus historias, en los que han ido preguntando «¿qué quieres? No te preocupes, que yo te lo apunto en mi carta a los Reyes Magos y yo se lo pido a los Reyes Magos. Pero, si no te lo dan, no es por culpa mía, es por culpa de los Reyes Magos». Esa ha sido la actuación del Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>El Partido Popular ha ido por los pueblos y ha intentado reflejar todas las reivindicaciones, casi siempre justas, de los pueblos, que en muchos casos están aquí; pero en ningún caso ha dicho de manera seria y firme de dónde sale el agua, de dónde sale el dinero para conseguir esos presupuestos. Porque no hemos visto, por parte del Partido Popular, ninguna enmienda seria que suponga un aumento de ingresos para atender todas esas necesidades. Ni una, ni una. A no ser que se considere serio que los que han hecho un programa de amnistía fiscal para los defraudadores le digan a Andalucía que, además de los 243 millones de lucha contra el fraude fiscal que piensa recaudar, «no, no, dos huevos duros más, diez millones más, porque así pongo este hospital o pongo ese centro de salud». Eso no es serio.</parrafo>
        <parrafo>O esas posiciones, esas enmiendas del Partido Popular que, claro, como ya no le salen las cuentas —porque, como piden tanto, no le salen las cuentas—, pretenden conseguir dinero sobre la base de vender patrimonio de todos los andaluces, pero, sobre todo, vender el sector público.</parrafo>
        <parrafo>Contemplan en sus enmiendas —lo tengo aquí— «venta de empresas públicas de la Junta de Andalucía por 85 millones de euros». ¿Qué vamos a vender? ¿El Infoca? ¿El SAS? ¿Eso queremos vender para sacar 85 millones de euros y justificar así lo que cuelan de caminos, de carreteras, de colegios, de centros de salud?</parrafo>
        <parrafo>Hemos asistido a una escenificación, como decía el señor Garrido, de la mayor hipocresía, del poco rigor y de la poca seriedad a la hora de encarar unos presupuestos. Se han encargado ustedes, además, de subrayar lo que bajan los presupuestos, pero no han sido serios en su análisis. Porque es cierto que, comparando un presupuesto con otro, hay bajada —nadie lo duda, nadie lo duda—; pero comparen esa bajada con lo que ustedes le han quitado a Andalucía: un 7% solo en materia de personal. Claro, educación, de todo lo que tenía, solo un 7% ya lo baja en materia de personal.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que, además, han reducido un 26% las transferencias finalistas. Lo que el Estado está obligado a dar a Andalucía, lo reduce en un 26%, mil millones menos por el modelo de financiación autonómica. Ahora, eso sí, con la otra mano, a pedir —haciendo el egipcio—, con la otra mano, a pedir.</parrafo>
        <parrafo>No, no es serio, señorías, no es serio el encarar algo tan importante como los Presupuestos desde esa forma. De esa forma cuando, mientras tanto, mientras tanto, se sigue en el Gobierno, que tiene en sus manos la posibilidad de regir realmente la política económica y la política financiera de España, se sigue, con una tremenda contumacia neoliberal, con una tremenda contumacia neoliberal, apostando única y exclusivamente por eso que se llama «proceso de consolidación fiscal», al que se somete de manera injusta y desproporcionada, y desequilibrada y asimétrica, a las administraciones españolas, y se sigue también apostando por poner la prioridad en las ayudas a la banca. Y con esos mimbres quieren hacer un cesto que después, a través de vosotros, se traduzca en política social.</parrafo>
        <parrafo>Señorías —y de esto hago la pregunta a todo el Parlamento y a los andaluces que nos puedan estar viendo en este momento—, ¿hasta cuándo se va a seguir con esta testarudez del Partido Popular en profundizar una línea de políticas que nos llevan a más paro, más recesión y cada vez más lejos la recuperación económica? Es algo así como intentar salir de un pozo cavando hacia abajo. Esa es la política del Partido Popular. Pero, claro, aquí quieren hacer una isla, y de eso no quieren hablar porque estamos en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Pues permítame que les diga que Andalucía es España, y Andalucía es la primera víctima de las políticas del Gobierno español, hoy por hoy encabezado por Mariano Rajoy.</parrafo>
        <parrafo>¿Hasta cuándo esta sumisión, esta servidumbre a los intereses de eso que llaman mercado; a los bancos, a sus balances, a sus cuentas de resultado, que al final es lo que importa? ¿Hasta cuándo la sumisión del Gobierno de Rajoy a la señora Merkel? La señora Merkel, que lo que hace es defender a los bancos alemanes, sacándolos, incluso, del control del Banco Central Europeo. Y ustedes son lacayos sumisos de la señora Merkel y de esos intereses bancarios.</parrafo>
        <parrafo>¿Hasta cuándo, hasta cuándo van a seguir profundizando en ese modelo que pretende ahogar lo que ha permitido el desarrollo político, social y económico de España, que es el modelo autonómico, que, evidentemente, no les gusta y que se lo quieren cargar por la vía de la asfixia financiera?</parrafo>
        <parrafo>Y luego hablan de autonomía. Pero ¿qué autonomía hay si no nos dan autonomía financiera? ¿Qué autonomía puede haber si no nos dan autonomía financiera, si no nos dan la capacidad de endeudarnos, si controlan el grifo de la deuda ustedes, si les dicen a los bancos «no les presten dinero a las comunidades autónomas, no le presten dinero especialmente a Andalucía, que de eso me encargo yo, al ritmo y con la fluidez que yo quiera»? Es decir, prácticamente ninguna.</parrafo>
        <parrafo>Por el contrario, por el contrario, estos presupuestos nos han obligado a hacer un ejercicio muy muy serio, de incrementar la eficacia operativa de cada programa, de optimizar los recursos; de mejorar la gestión, la prestación de servicios; de reorganizar los créditos presupuestarios con el fin de continuar con la prestación de los servicios públicos fundamentales; de intentar, en la medida de las posibilidades, en el escaso margen de maniobra que nos deja esa extraña concepción de la autonomía que tiene el Partido Popular, una concepción de la autonomía farisea que dice «tú eres autónomo, pero no tienes autonomía financiera», nos ha llevado a intentar paliar, en la medida de lo posible, la falta de medidas de estímulo al crecimiento económico y al empleo desde quien tiene la llave para poder hacerlo, que es el Gobierno central.</parrafo>
        <parrafo>Y vamos a ser nosotros los que vamos a aplicar, en la medida de nuestras posibilidades, un plan de empleo, un plan de empleo especialmente para el medio rural, a la vez que, desde el Gobierno de Madrid, se nos niega el plan de empleo que se les da a las comunidades autónomas amigas.</parrafo>
        <parrafo>Y vamos a seguir, desde este Gobierno de Andalucía, ayudando a la internacionalización de las empresas, porque no me duelen prendas, y soy de Izquierda Unida, al reconocer que, en Andalucía, hoy por hoy, en Andalucía hoy por hoy, solo a través del sector público y a través de la pequeña y mediana empresa, está, en ella reside la esperanza para salir de la crisis, en contra de las políticas del Gobierno del Partido Popular, en contra de las políticas que nos vienen de Europa.</parrafo>
        <parrafo>Este presupuesto tiene también, o ha tenido, tiene y va a tener un objetivo prioritario, que es el sostenimiento de una red pública de calidad de servicios públicos; pero servicios públicos para todos, iguales para todos, no una sanidad para ricos, ni una sanidad para pobres, no un Bachillerato de élite para ricos, como en Madrid, y un Bachillerato corrientito, o una FP para los pobres, como de alguna manera ha insinuado el señor Wert y ha plasmado en ese proyecto de ley de reforma de la Ley de Educación.</parrafo>
        <parrafo>Este presupuesto puede presumir en este momento, puede presumir de no privatizar ningún servicio público, a ver cuántos presupuestos del Partido Popular pueden presumir de lo mismo, porque entendemos que los servicios públicos son del pueblo, que han sido una conquista social como la democracia, conseguida a base de lágrimas, de sudor y de sangre, y por eso, porque han sido una conquista de las generaciones anteriores, de nuestros padres y de nuestros abuelos, nadie está legitimado para privatizarlos o para venderlos, por eso ustedes no están legitimados para presentar enmiendas que supongan sacar 85 millones de euros privatizando empresas públicas de la Junta de Andalucía, no están legitimados y no lo vamos a permitir.</parrafo>
        <parrafo>Nadie, nadie está legitimado, ni tiene la autoridad moral o la autoridad ética para transferir y convertir beneficios sociales en beneficios privados, en negocio puro y duro, como está haciendo la derecha allí donde gobierna, como está haciendo la derecha en Madrid, como está haciendo la derecha en Valencia, como está haciendo la derecha en las dos Castillas. Y si por algo, por algo, puede sentirse orgulloso de estos presupuestos Andalucía es porque en estos momentos, y a pesar de las presiones de Madrid que el señor Montoro insinúa constantemente, vendan, privaticen, despidan, a pesar de eso, Andalucía resiste, resiste a Montoro, resiste a Báñez, resiste a Rajoy, resiste al Partido Popular, y seguiremos resistiendo en lo político, en lo social y en lo económico.Estamos muy condicionados por un modelo ideológico y social que pretende imponer el Partido Popular, contra eso es contra lo que hay que luchar porque estas medidas, este modelo social, económico, sustentado en una ideología reaccionaria, es la raíz del mal, del mal que ha llevado a la crisis mundial, del...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor García, le ruego vaya terminando.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>... del mal que está provocando el abismo de separación entre el Primer Mundo y el Tercer Mundo. Por eso, estos presupuestos, y lo hemos dicho más veces, son una herramienta complementaria de la movilización. Andalucía tiene que ir a la movilización, habrá otro 28 de febrero y todos los 28 de febrero que hagan falta para, como el primero, romper el Estado franquista monolítico y ahora romper estas políticas reaccionarias, monolíticas también, antiautonómicas, antilibertades, del Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Porque, señores, y antes de desearles a todos ustedes felices fiestas y un próspero año nuevo, me van a permitir que diga lo mismo que dice la plataforma contra los desahucios, que diga lo mismo que dice la gente de la plataforma contra la pobreza, que diga lo mismo que ya dice mucha gente en la calle: sí se puede, y como se puede, lo conseguiremos.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor García Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>A continuación intervendrá el Grupo Parlamentario Socialista. En su nombre, su portavoz, señor Caballos Mojeda.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CABALLOS MOJEDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Un pequeño comentario: Estoy completamente de acuerdo con el último portavoz del Partido Popular. Entre cita culterana y cita culterana, algunos hemos también leído a los clásicos, ha definido perfectamente, estoy de acuerdo con usted en que la hipocresía es decir una cosa y hacer la contraria. ¿Ustedes se miran al espejo por las mañanas?</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Pues, entonces, sigan ustedes así, sigan ustedes así, encantados de haberse conocido. Y por cierto, usted, que es un hombre de la cultura, estará también conmigo de acuerdo en que como el señor Rajoy, Presidente del Gobierno y presidente de su partido, dijo en el debate con Rubalcaba que él no haría lo que llevaba en su programa, lo que no llevara en su programa, refiriéndose a la subida del IVA, para que usted le felicite como hombre de las letras y de la cultura con la subida del 8 al 21% del IVA para la cultura [aplausos], por aquella hipocresía y coherencia a la que usted ha aludido y con la que estoy completamente de acuerdo.</parrafo>
        <parrafo>Felicidades a todos, por supuesto también a los señores y señoras del PP. Estarán contentos, hoy hace justo un año Mariano es Presidente del Gobierno. Llegaron al poder, ganaron con mayoría absoluta y tienen una legitimidad de origen que no les voy a negar. Otra cosa es que, un año después, tengan legitimidad de ejercicio —luego me referiré a ello—. Porque, señorías, visto lo visto, y con los datos en la mano, están teniendo ustedes un cumpleaños muy amargo, muy amargo: ni un dato bueno que llevarse a la boca, un cumpleaños muy amargo, o no, como diría don digo Diego Rajoy, antes conocido como Mariano Rajoy, sí, ese que, cuando se llamaba Mariano, dijo que actuaría con sentido común, que llamaría al pan, pan, y al vino, vino, y, por tanto, los recortes se llaman reformas. Venga usted aquí, empleado público, que le voy a reformar la paga extra de Navidad; señor jubilado, que le reformo su pensión; señora cuidadora de la dependencia, que le reformo su prestación por cuidar a sus familiares. Y así, de reforma en reforma, hasta la victoria final. Ese señor Mariano, que tenía un plan para salir de la crisis, no las ocurrencias de Zapatero. Valiente plan, señores del PP, se pregunta la gente de Andalucía, incluso muchos de los que le votaron. Aunque es verdad que ahora cada vez es más difícil encontrar a alguien en un bar, en un centro de trabajo, que diga que él votó al Partido Popular, pero, bueno, esas son las cosas de la vida, debe de ser por esa coherencia y esa falta de hipocresía a la que se refería perfectamente el diputado del Partido Popular. Mariano, el que no tocaría las pensiones.</parrafo>
        <parrafo>Señorías de Izquierda Unida, compañeras y compañeros del PSOE, no es cierto que estos señores incumplan su programa. En 2012 han cubierto la primera fase; en 2013, la segunda, y así hasta el final de la legislatura. En lo que sí llevamos razón, señorías de IU, compañeras y compañeros del PSOE, es en dos cosas: Primero, que están cumpliendo el programa que no presentaron, que están traicionando la confianza de los que votaron un programa que era una pura farsa. Y segundo, y que por ello, y por los nefastos resultados de ese programa que ocultaron a los españoles, el verdadero programa de la derecha, estamos donde estamos, y, por tanto, el Gobierno del PP, desde mi punto de vista y con todos los respetos, ha perdido la legitimidad que ganaron en las elecciones de hace un año. Gobiernan este país, sí, señor, cabalgando sobre un fraude electoral escandaloso y vergonzoso.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos y golpes.]</parrafo>
        <parrafo>Y eso, si tienen algo, si les queda algo de racionalidad política y de honestidad política, se lo deberían preguntar cuando se miren al espejo todas las mañanas para decirse que están encantados de estar en el poder.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, apoyamos los presupuestos de la Junta para 2013, pues, aun con las dificultades de la crisis, que afecta a todas las Administraciones, de los recortes, de los presupuestos, de los dos presupuestos hechos por el primer año triunfal de la derecha en el poder, y por el Real Decreto 20/2012, a pesar del corsé del déficit de la deuda que nos impone el Gobierno central, que no Bruselas, Bruselas impone un déficit a España, pero no dice cómo se reparte ese déficit entre el Gobierno central y las comunidades autónomas, y por eso a las comunidades autónomas nos impone el 0,7 para el año que viene, y ellos se reservan el 3,8, más de cinco veces, para tener un margencillo para ir echando una mano al Banco Malo, que no iban a hacer, y a los bancos que eran ayudados por el PSOE, pero que ellos, como eran un partido de los trabajadores, como decía la Cospedal, no harían, por supuesto, claro que no iban a hacer...</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Apoyamos estos presupuestos, apoyamos estos presupuestos frente a las más de trescientas enmienditas de la señorita Pepis que han presentado aquí. Sí, ni una, ni una de las enmiendas que nosotros habríamos aceptado inmediatamente, enmiendas de ingresos. Claro que sí.</parrafo>
        <parrafo>Hemos oído muchas cosas a los diputados del Partido Popular que se han subido en esta tribuna durante este Pleno, muchas cosas. Algunas bastante desagradables, todas falsas. Muchas cosas, muchas cosas...</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Claro, apoyamos este presupuesto porque mantiene las prestaciones y los derechos sociales en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y nos habría encantado que hubiera unas enmiendas del Partido Popular poniendo ingresos, que ellos ya se encargarían de gestionar con su partido de la calle Génova en Madrid, para que, efectivamente, hubiera más profesores, más sanitarios, no hubiera interinos despedidos, promotores de empleo... Esas enmiendas las habríamos aceptado inmediatamente.</parrafo>
        <parrafo>Apoyamos estos presupuestos porque apoyan la lucha contra el paro, con cuatro programas que implican más de trescientos cincuenta millones de euros de la Junta. Y habríamos aceptado esa misma cantidad, en ingresos, otros trescientos cincuenta millones de euros, que ustedes habrían gestionado con su amiga y compañera, la señora Báñez, diputada por Huelva, y a la sazón mal llamada «Ministra del Empleo», y habríamos tenido setecientos millones de euros. Esas enmiendas las habríamos aceptado.</parrafo>
        <parrafo>Y las habríamos aceptado, también, enmiendas para nutrir el Fondo de Solidaridad Alimentaria, que crea este presupuesto; para el Plan de Acción Social Extraordinario, dotado con 60 millones de euros, para atender a 55.000 familias y que van a gestionar los ayuntamientos andaluces; otros 60 millones de ingresos del Partido Popular en una enmienda que seguro habrían conseguido en la calle de Génova, habrían nutrido este apoyo de los presupuestos a los que más sufren. Los apoyamos también porque destinan 480 millones de euros, de los tributos propios de la Junta de Andalucía, para financiar, incondicionadamente, a los ayuntamientos de Andalucía, con la ley que se llama PATRICA y que no existe en ninguna parte, en ninguna parte donde gobierna el Partido Popular, y hay comunidades autónomas que llevan gobernando cuatro legislaturas, y lo que va de esta, ininterrumpidamente. Y apoyamos estos presupuestos porque mantienen la inversión, la inversión en I+D+i, mientras ustedes la recortan brutalmente.</parrafo>
        <parrafo>Habríamos aceptado enmiendas para hacer todavía más y más I+D+i, aunque mantenemos el esfuerzo anterior y el apoyo a las empresas exportadoras, y a las pymes y a los autónomos. Y, por supuesto, habríamos apoyado enmiendas para incrementar las inversiones de la Junta de Andalucía. Claro que sí. Por ejemplo, una enmienda para que el Fondo de Compensación Interterritorial no se hubiera recortado en un 25%. Habríamos aceptado esas enmiendas.</parrafo>
        <parrafo>Es más, todavía, aun cuando estos presupuestos se aprueben, que se van a aprobar por la mayoría que representa a la mayoría democrática, libre y legítima, que el pueblo andaluz quiso, quiso que fuera Gobierno en esta Andalucía nuestra, todavía tendrán las puertas abiertas.</parrafo>
        <parrafo>Les ha ofrecido el Presidente Griñán, a todas las fuerzas sociales, económicas, y también políticas —a ustedes también—, el Pacto por Andalucía. Vayamos de la mano, señorías del PP, para pedir un trato justo para Andalucía, sin privilegios, pero sin discriminaciones. Unámonos todos con la gran mayoría del pueblo andaluz, que pide acuerdos entre los partidos, acuerdos entre la Junta y el Gobierno de la Nación, y acuerdos entre la patronal y sindicatos para afrontar la crisis; acuerdos para luchar contra el paro, acuerdos para repartir las facturas de los costes de la crisis, con justicia, para que los que más tienen aporten más. Porque las clases trabajadoras y las clases medias están dispuestas a hacer sacrificios, y los están haciendo; pero no a ser sacrificados con sus políticas fiscales, económicas, sociales y laborales. No están dejando títere con cabeza.</parrafo>
        <parrafo>Acuerdos, señorías del PP, Pacto por Andalucía, para defender nuestro Estatuto, que no es más que la expresión del poder político de nuestra tierra, del peso de Andalucía en España; acuerdos que estoy seguro de que la gran mayoría de sus votantes estarían dispuestos a que ustedes suscribieran. Acuerdos.</parrafo>
        <parrafo>Cuanta más financiación para Andalucía, mejor para todos, para empresarios y trabajadores. Ahí han votado al PP, al PSOE, a IU o a ninguno. Cuantas más inversiones para Andalucía, mejor para nuestra tierra; cuantas más políticas de empleo, mejor para luchar contra el paro. A esa tarea de defender a Andalucía los llamamos.</parrafo>
        <parrafo>Y sus opiniones, criterios y propuestas serán bienvenidos, dialogados, hablados y, en su caso, acordados por el interés general de Andalucía. Lo mismo así recuperan parte de la credibilidad que nunca tuvieron en Andalucía, pero que están perdiendo a marchas aceleradas, a maximus itineribus [risas], en seis meses, desde que se celebraron las últimas elecciones.</parrafo>
        <parrafo>Ahora bien, ahora bien, señorías —le acepto la corrección, señor—, también les decimos claramente que, si prefieren insistir, en la línea que hemos escuchado aquí, en este debate en Pleno, en los discursitos de ayer y de hoy, incluso atreviéndose a descalificar como joseantonianos los Presupuestos de la Junta para justificar lo injustificable; si mantienen —perdonen que me cuelgue de la percha de lo de joseantoniano—, si mantienen la actitud, digo, impasible el ademán, prietas las filas, «vale quien sirve» —por supuesto, a Rajoy— y «por el imperio hacia Dios», que es lo que ha hecho Guerpa, tratando con los obispos por debajo de la sotana la Ley de Educación [aplausos], antes que con las comunidades autónomas, por ahí no vamos a pasar, por ahí no vamos a pasar.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Si se quedan fuera del Pacto por Andalucía para defender nuestro Estatuto y nuestros intereses, con el PP o sin el PP, vamos a defender, de manera firme y resuelta, lo que nos ganamos el 28 de febrero, le pese a quien le pese, contra viento y marea, con uñas y dientes, por tierra, mar y aire. Sí, se lo avisamos lealmente, por tierra, mar y aire, en los pueblos y en las comarcas, en los barrios de las ciudades, en las fábricas y en la Universidad. Sí, sí, porque este Parlamento, en este Parlamento, hace seis meses los andaluces nos sentaron aquí para defender los intereses de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señorías del PP, óiganme bien: del palo mayor del 28-F no nos vamos a soltar ni un milímetro, ahora que, desgraciadamente, vuelven a soplar en España, desde el soberanismo y desde el centralismo, desde el separatismo y desde los separadores, vuelven a soplar vientos contra lo que ganamos el 28 de febrero.</parrafo>
        <parrafo>Hemos oído, incluso, a un diputado, a un diputado sobre el que se cruzan apuestas en mi grupo sobre si el partido en el que está ahora será el último o tan solo uno más de los que ha estado, pedirnos que habláramos en andaluz, y lo ha dicho así. Me recordaba la propaganda publicitaria que hacía el partido en el que estaba antes, después de haber estado en otros antes del de antes, del que está ahora. En andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Los andaluces llevamos hablando nuestra habla toda la vida, y los socialistas desde el 28 de febrero de 1980, cuando ganamos la autonomía del 151 de la Constitución en igualdad con las nacionalidades históricas, y a esa igualdad no vamos a renunciar bajo ningún concepto, pacten lo que pacten por debajo de la mesa el señor Rajoy y el señor Mas, un poco venido a menos.</parrafo>
        <parrafo>Así es que estamos dispuestos a defender a Andalucía y lo que hemos conquistado en estos años. Ahora, si hablar en andaluz significa —o en andalú, como él decía—, significa que aquí no se hable de otras comunidades autónomas, de los ayuntamientos que gobierna el PP, aquí o fuera de aquí, o del Gobierno central, en parte podría ser disculpado, y, al fin y al cabo, es nuevo en esta plaza. Me refiero no en el partido en el que está, que también, sino en el Parlamento, en el que está ahora. No, sería disculpable.</parrafo>
        <parrafo>Aquí se ha hablado toda la vida de todo. Quien más ha traído a colación a Felipe González, a Zapatero, o a Carod-Rovira, ha sido el señor Arenas, que, como dije esta mañana, es como Dios: nadie lo ve, pero está en todas partes.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Caballos Mojeda, le ruego vaya concluyendo su intervención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CABALLOS MOJEDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino inmediatamente.</parrafo>
        <parrafo>Intolerable, disculpable, pero intolerable, pues debería saber que, en el Estado de las autonomías, tal como funciona en España, el 80% de la financiación depende del Gobierno central.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, termino ya.</parrafo>
        <parrafo>Apoyamos estos presupuestos de la Junta con casi treinta y un mil millones de euros, un 4% menos que el año anterior. Cierto. Pero, en todo caso, hemos oído las mismas descalificaciones, las mismas jaculatorias que tanto gustan a la derecha y los mismos estribillos falsos que cuando crecían los Presupuestos de la Junta un 8% o un 10%: lo mismo. Son un disco rayado.</parrafo>
        <parrafo>Y, para cuadrar el déficit, impuesto injustamente a Andalucía, no vamos a privatizar la sanidad, no vamos a primar la escuela privada a costa de la pública, ni vamos deteriorar los servicios ni el empleo público, como están haciendo ustedes desde que gobiernan en Madrid y en las comunidades autónomas que gobiernan [aplausos], porque seguimos apostando por que otras salidas de la crisis son posibles, porque los avances y derechos conquistados hace treinta años nadie nos los va a quitar, porque hay soluciones, porque hay futuro y hay esperanza, porque trabajamos para conseguir lo que hace tres años dejó escrito el Premio Nobel de Economía, Joseph Stiglitz, en un informe para la ONU: «Crear un sistema capaz de traer el máximo beneficio a la mayor cantidad de gente». Seguimos en esa pelea. Y porque treinta y dos años después del 28 de febrero, compañeros y compañeras del Grupo Socialista, la fuerza del sur, el Partido Socialista, sigue siendo el gran partido de los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Caballos Mojeda.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, sin que sirva de precedente, no lo haré, nunca osaría corregir a sus señorías, pero aclararé a las señorías del Partido Popular y del Partido Socialista que la exacta expresión de Julio César es magnis itineribus. Magnis itineribus.</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>[Risas.]</parrafo>
        <parrafo>Dativo, magnis itineribus.</parrafo>
        <parrafo>Bien, señor Garrido, es magnis itineribus…</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>Bien, bien, cuando quiera lo consultamos.</parrafo>
        <parrafo>Como comprenderán, no lo voy a hacer a menudo porque me parecería improcedente, pero ha sido el señor Salas, además, también, y no ha coincidido conmigo en la corrección.</parrafo>
        <parrafo>[Risas.]</parrafo>
        <parrafo>Bien, señorías, ahora sí, señora Corredera, corresponde al Grupo Parlamentario Popular su intervención… Señorías, no parece malo que el clima tenga este grado de distensión, de manera que…, pero procuren no extenderlo a la intervención de la señora Corredera, que espero sea escuchada con el debido respeto y atención por toda la Cámara.</parrafo>
        <parrafo>Señora Corredera, tiene su señoría la palabra. Le digo, porque no se lo he podido decir en particular, como los otros dos portavoces, que dispondrá de algunos minutos más del tiempo habitual.</parrafo>
        <parrafo>Adelante.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORREDERA QUINTANA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Caballos, por su frase ha recordado usted a un jefe de Falange Española, que bien se lo sabe, que bien se lo sabe. Por favor.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Señorías, estamos ante el último debate de la tarde y se nota, están nerviosos en la filas de la izquierda, se nota, un debate profundamente frustrante y decepcionante para los andaluces, si es que alguno nos está siguiendo.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, el camino que ha elegido el bipartito, en estos presupuestos, no lleva a ninguna parte. Es el camino de la resignación ante el fracaso, señor Caballos, ante el fracaso de las políticas que están llevando ustedes a cabo, ante el fracaso de las políticas que han llevado a cabo, en los últimos treinta años, y que han puesto a Andalucía a la cabeza de la crisis, a la cabeza del paro y a la cabeza de familias sin ningún tipo de ingresos —400.000 familias sin ningún tipo de ingresos—. Eso es un drama y esa es la realidad que representan ustedes aquí esta tarde.</parrafo>
        <parrafo>Y, mientras, ustedes han elegido no hacer nada nuevo para que todo siga igual. A mantener el statu quo del poder de los últimos treinta años. Han hecho ustedes, y han alardeado en esta Cámara, un presupuesto político, que sirve claramente a unos intereses partidistas, pero que no sirve para solucionar los problemas de los andaluces. Este es el primer presupuesto del bipartito de perdedores, por mucho que les moleste oírlo, pero es que quien ganó las elecciones fue este partido, el Partido Popular. [Aplausos.] Y ustedes, que las perdieron, hicieron un pacto legítimo de gobierno, pero son los perdedores, man que les pese. Y, sinceramente, un pacto de Gobierno cogido con alfileres, porque no quisieron aceptar la mano tendida del Partido Popular. Y este no será un presupuesto que resuelva la enorme crisis que atraviesa Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Su presupuesto es falso en los ingresos, es antisocial, el presupuesto más antisocial de la historia de Andalucía, porque están haciendo enormes recortes sociales, como lo demostraba mi compañera esta mañana. Y, si no, explíqueselo a los que se están manifestando en la puerta, en la puerta, contra el Gobierno de Andalucía y las medidas que están ustedes tomando.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Es un presupuesto con más impuestos, con una poda brutal en las inversiones y en el apoyo a los sectores productivos, y es profundamente antimunicipalista, señor Valderas, esa es la realidad de este presupuesto.</parrafo>
        <parrafo>Pero además, en las intervenciones del Grupo Socialista y de Izquierda Unida, a lo largo de todo el día de ayer y de esta mañana, también hemos visto que el presupuesto era para avivar la confrontación con el Gobierno de la Nación. Desde este grupo les tendimos la mano. Nuestro Presidente, el señor Zoido, les tendió la mano. Cuando se nos dijo que no, hicimos nuestro trabajo: 332 enmiendas a estos presupuestos, esas que intentó ridiculizar el señor Caballos diciendo que eran de la señorita Pepis. Me parece una falta de respeto al trabajo de este grupo, porque lo que usted ha intentado ocultar con esa ridiculización, era que están aplicando el rodillo y que no nos han aprobado ni una sola de esas enmiendas. Enmiendas que se dirigían a la eficacia en el gasto, a la racionalización en el gasto, al realismo de las necesidades de nuestra Comunidad Autónoma, de adecuar las prioridades al volumen de los recursos. Y nuestras prioridades se han reflejado en nuestras enmiendas. Y la única prioridad de este grupo es salir de la crisis, es poner los mimbres para que se empiece a crear empleo en nuestra Comunidad Autónoma, eso es lo que este grupo quería.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes han rechazado todas y cada una de nuestras enmiendas, ni una sola era buena para ustedes, ni una sola les valía; pero hay que explicar muy bien qué proponían esas enmiendas. Ustedes han votado que no, sin ningún pudor, y con la que está cayendo, a destinar 15 millones de euros para frenar los desahucios. Han votado que no a destinar 35 millones de euros a los ayuntamientos para un fondo para las familias en emergencia social. Han votado que no a que los ayuntamientos tengan los 60 millones de euros, que decía la Patrica, para prestar servicios. Han votado que no a recuperar 50 millones de euros del dinero del fraude de los ERE. Han votado que no a 20 millones de euros para incentivos en contratación a nuestros jóvenes, no a la racionalización de la Administración, o al compromiso de pago a los ayuntamientos y a los proveedores, y así podría seguir. Y no, señor García, no era una carta a los Reyes Magos, era un reconocimiento a las necesidades y a los déficit de Andalucía. A las necesidades y a los déficit de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Con un 63% de paro juvenil, algo insoportable, con un 39% de la población andaluza en riesgo de pobreza, con un fracaso escolar de campeonato, con una deuda que hipoteca el futuro de varias generaciones de andaluces y que nos va a llevar en 2013 a que paguemos 10 millones de euros diarios, 10 millones de euros diarios en capital e intereses. ¿Y usted me habla de que quieren más deuda? ¿Pero de qué estamos hablando?</parrafo>
        <parrafo>Ustedes, con sus políticas, abandonan a los ayuntamientos a su suerte y les recortan por todos los flancos, mientras dejan en su mano cada día más responsabilidades. Y todo esto en un conjunto de unas políticas marcadas por el escándalo y el fraude en la gestión del dinero público.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes no entienden de austeridad, solo saben de recortes puros y duros, como se refleja en este presupuesto. Y es que señorías, señores del Gobierno, con estos presupuestos ustedes, ambos dos, han dicho adiós a las promesas electorales y al programa, programa, del que tanto alardeaban.</parrafo>
        <parrafo>¿Y se atreven a hablar de incumplimientos del programa por parte del Gobierno del Partido Popular? ¿Y se atreven a hablar de fraude electoral, cuando Izquierda Unida ha renunciado a todo su programa, y a ustedes una gran parte, para poder consolidar ese pacto de gobierno? Un poquito de rubor.</parrafo>
        <parrafo>Y es que, señorías, lo que ocurre, lo que ocurre es que ustedes han perdido una oportunidad de oro de ofrecer a los andaluces unos presupuestos reales, consistentes, sociales y adaptados a la situación económica de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que ni siquiera ustedes creen en estos presupuestos. Si se lo recordaba ayer mi compañero, el señor Salas, si han creado ustedes una comisión de seguimiento —PSOE e Izquierda Unida— para determinar qué partidas se consideran intocables. Las demás, no se saben cuándo, cuánto, si se van a cumplir, cuándo van a cambiar o cómo, porque para ustedes no son imprescindibles. ¿Qué credibilidad van a tener ustedes ante los andaluces?</parrafo>
        <parrafo>Así que, lamentablemente, Andalucía no tendrá las cuentas que necesita en esta crítica situación.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, no son los presupuestos para combatir el paro y la crisis que Andalucía necesita; no son los presupuestos para las personas en momentos de incertidumbre, para los parados sin esperanza, para los jóvenes sin horizonte, para las familias sin ingresos, para los autónomos y las pymes sin balón de oxígeno, que los están hundiendo ustedes; para los ayuntamientos, los grandes prestadores de servicios a los ciudadanos; y mucho menos para plantar cara a las crecientes desigualdades de oportunidades entre los andaluces y de nuestro territorio.</parrafo>
        <parrafo>Porque hablemos de hipocresía y discursos joseantonianos. Si no quieren, los llamamos lo de Pepiño. A mí me da igual, ¿eh?, como prefiera. Pero lo cierto es que ustedes no están cumpliendo absolutamente nada. Hablaron de líneas rojas y las han traspasado absolutamente todas: 528 millones de euros menos para empleo, 1.000 millones de euros menos para sanidad, 59 millones de euros menos para apoyo a las familias, 650 millones de euros menos para educación, 1.040 millones de euros menos para inversiones. Total, 11.200 millones en recortes y proyectos sin ejecutar. No han dejado ustedes títere con cabeza.</parrafo>
        <parrafo>Y dicen: «No vamos a privatizar». Primero, porque ya lo tienen privatizado, y lo demostré ayer con datos. Pero no solo eso. Es que se los van a cargar como sigan en esa actitud.</parrafo>
        <parrafo>¿Y dicen que no podemos vender participaciones en acciones de empresas públicas? Pero si ustedes ya vendieron Sadiel y tienen a la venta Sandetel. ¿De qué nos están hablando?</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Parece que ustedes no conocieran los problemas de Andalucía o, más grave, que quieran permanecer ajenos a ellos. Abanderan la resignación e ignoran toda alternativa que se pueda plantear. Hasta la peor crisis económica —y esta en la que estamos lo es— tiene que tener respuesta, y esa respuesta no puede ser la de un Presidente de Gobierno que piensa que necesitamos quince años para recuperarnos. Tiene que ser la de alguien que tenga proyectos e ideas para sacar a Andalucía adelante.</parrafo>
        <parrafo>Lamentablemente, la única misión de estos presupuestos no es otra que la de maquillar la mediocridad de la coalición de PSOE e Izquierda Unida; tapar la inacción de un Gobierno que, semana tras semana, solo toma decisiones insustanciales para mantener a flote un pacto que hace aguas. Esos martes al sol están haciendo historia, por lo vacíos de contenidos que están los Consejos de Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Y llevan dos días criticando con inquina al Gobierno de Rajoy, a las medidas de ajuste, a las reformas, al objetivo de déficit planteado por el Gobierno de la Nación. Lo que no es de extrañar, porque su filosofía ha sido, es y será la de gastar, gastar y no pagar. Esa es su filosofía. Deben más de quinientos millones a los ayuntamientos, setecientos millones a los autónomos, cuatrocientos millones a los agricultores, setecientos cincuenta millones a las universidades, treinta y cinco millones a las asociaciones de personas con discapacidad, ochocientos millones a las empresas de construcción, mil doscientos millones a las empresas farmacéuticas. Deben a las residencias de mayores, a los colegios concertados: deben a todo el mundo. Como suelen decir en mi tierra —yo soy de Antequera—, deben ustedes agua hasta en Loja. [Risas.] Esa es una expresión muy común, pero es que deben ustedes agua hasta en Loja.</parrafo>
        <parrafo>Luego, que venga otro y saque las castañas del fuego. Eso sí, el otro se llama Rajoy, al que tanto critican. El señor Rajoy, que no solo ha acometido las reformas necesarias para sacar a este país de la crisis en la que nos hundió el señor Rodríguez Zapatero —que algunos pretenden que se olvide, pero en esta crisis nos hundió el señor Rodríguez Zapatero—, aunque algunas de esas medidas sean impopulares y aunque algunas hayan hecho que no podamos cumplir con nuestro programa electoral. Sí, señor Caballos, porque menuda ruina dejaron en nuestro país el señor Rodríguez Zapatero y el Gobierno socialista.</parrafo>
        <parrafo>En el año que lleva, el Gobierno ha contribuido con absoluta lealtad institucional a solucionar los problemas...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Guarden silencio, señorías.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORREDERA QUINTANA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... a solucionar los problemas de liquidez de Andalucía ocasionados por su pésima gestión. Más de diez mil millones de euros para abordar la deuda, para pago a los proveedores, para pago de las prestaciones de servicios. Bastante agua, diría yo, señor García, recordando su fábula, bastante agua, más que suficiente, les está dando el Gobierno del señor Rajoy.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes siguen pidiendo con una mano mientras golpean con la otra. Dejen de criticar, dejen de confrontar y pónganse de una vez por todas a gobernar, que es lo que necesita Andalucía. Y, si no saben hacerlo, déjenlo. Algunos tenemos alternativas, tenemos proyectos para Andalucía y los andaluces nos dieron su apoyo para ponerlas en marcha.</parrafo>
        <parrafo>Este presupuesto se sustenta en demasiadas ficciones. Bajen ustedes de la nube en la que se encuentran, pongan los pies sobre la tierra. Andalucía no está para tonterías, no está para falsas polémicas, no está para divisiones teledirigidas por el bipartito, porque eso resta fuerza a nuestra tierra y en ese camino no nos van a encontrar.</parrafo>
        <parrafo>Aunque algunos de ese grupo consideren que este debate y el trabajo de los diputados en este Parlamento es una pérdida de tiempo —lo digo por las palabras de la señora Pérez esta mañana en esta tribuna—, ese es el mayor desprecio que se puede hacer a esta Cámara.</parrafo>
        <parrafo>Lo cierto, señorías, es que hoy estamos decidiendo el presente y el futuro de Andalucía, así que no es para menospreciar el trabajo de los grupos parlamentarios.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Andalucía —y termino— necesita unidad y fortaleza, necesita un pacto y necesita acuerdos. Se lo hemos propuesto desde este grupo. Pero no un pacto para la confrontación, señor Caballos. Si es que se les ve el plumero, si es que ustedes se suben aquí y dicen «un pacto para la defensa de los intereses de Andalucía» y en sus argumentos ya están diciendo «un pacto contra Rajoy». [Rumores.] No, necesitan del diálogo, del esfuerzo.</parrafo>
        <parrafo>Y este grupo termina tendiéndoles de nuevo la mano, la mano al diálogo, la mano del acuerdo; pero, eso sí, con una alternativa cargada de sentido común, que es lo que hace falta, y que es lo que están pidiendo a gritos los andaluces y lo que Andalucía necesita.</parrafo>
        <parrafo>Así que, señorías, ahí estaremos, para trabajar por Andalucía con lealtad, con sentido común, con seriedad, y reconociendo los déficits y las necesidades de nuestra Comunidad.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias y feliz Navidad.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Corredera Quintana.</parrafo>
        <parrafo>En nombre del Consejo de Gobierno, para cerrar el debate, tiene la palabra la Consejera de Hacienda y Administración Pública.</parrafo>
        <parrafo>Señora Martínez Aguayo, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE HACIENDA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Subo a la tribuna, antes de la votación de los Presupuestos de la Comunidad Autónoma, para dar las gracias.</parrafo>
        <parrafo>La situación económica y social que atravesamos, que venimos atravesando desde hace tiempo, hace que presupuestar sea difícil. Es difícil prever ingresos, planificar gastos... Es cada vez una tarea más compleja. En esta ocasión, además, los Presupuestos se han hecho por primera vez acatando las exigencias de la normativa de estabilidad; normativa que, como ustedes saben, no hemos considerado idónea, pero que acatamos.</parrafo>
        <parrafo>Como digo, subo a esta tribuna para dar las gracias al conjunto de diputados y diputadas de esta Cámara, por el esfuerzo de superar todas estas dificultades y por la intensa participación en debates, en comisiones y en el Pleno. Dar las gracias a todos los diputados y diputadas. Por supuesto, a los diputados del Partido Socialista y de Izquierda Unida, que están apoyando este Presupuesto; pero también gracias a las aportaciones del Grupo del Partido Popular, aunque esté en desacuerdo con el Presupuesto. Creo que todas las aportaciones y todo el trabajo son importantes y deben ser valorados.</parrafo>
        <parrafo>También quiero dar las gracias a mis compañeros del Consejo de Gobierno por su colaboración y su compromiso. Siempre es difícil hacer el Presupuesto, y, como digo, esta vez aún más. Por lo tanto, debo dar las gracias más singularmente.</parrafo>
        <parrafo>Quiero dar las gracias también a todos los funcionarios y funcionarias de la Junta de Andalucía, que, con su intenso trabajo, permiten que se formulen estos presupuestos. Siempre doy las gracias, pero este año han sido particularmente difíciles, también por el tiempo más corto en que lo hemos tenido que realizar.</parrafo>
        <parrafo>Y me van a permitir que mis últimas palabras sean también para agradecer singularmente el trabajo del equipo de dirección de la Consejería, en particular por el liderazgo de toda la maquinaria y de todo el trabajo que hace el Viceconsejero. Muchas gracias al Viceconsejero, al equipo de dirección, a los secretarios generales.</parrafo>
        <parrafo>Resaltar, por último, para todos los andaluces, que en todo momento, y en este momento también, para todos los auténticos protagonistas, al que hay que agradecer siempre es al pueblo andaluz, auténticos destinatarios de este trabajo y de estas cuentas.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, vamos a pasar a las votaciones.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, votamos las enmiendas y el Dictamen relativo a la sección 18, Consejería de Cultura y Deporte, y las secciones y organismos anejos a la misma.</parrafo>
        <parrafo>Votamos las enmiendas del Grupo Parlamentario Popular a la sección 18.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>¿Señor Muñoz?</parrafo>
        <parrafo>¿Señora Pérez...?</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: han sido rechazadas, al haber obtenido 50 votos a favor, 55 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Dictamen relativo a la sección 18.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>¿Señor Muñoz?</parrafo>
        <parrafo>¿Señora Pérez Fernández?</parrafo>
        <parrafo>¿Señora Pérez Rodríguez?</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobado, al haber obtenido 54 votos a favor, 50 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, señorías, hacemos una votación relativa a las secciones 02, 03, 04, 05, 06, 31, 32, 33, 34 y 35, a las que antes di lectura, que no tienen enmiendas, a las que no se les han presentado enmiendas.</parrafo>
        <parrafo>Votamos, por lo tanto, señorías, el Dictamen de la Comisión relativo a estas secciones.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>¿Señor Muñoz?</parrafo>
        <parrafo>¿Señora Pérez Fernández?</parrafo>
        <parrafo>¿Señora Pérez Rodríguez?</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobado, al haber obtenido 54 votos a favor, 50 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos, a continuación, a votar las enmiendas relativas a los artículos 1, 2, 3, 4 y 5, presentadas por el Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>¿Señor Muñoz?</parrafo>
        <parrafo>¿Señora Pérez Fernández?</parrafo>
        <parrafo>¿Señora Pérez Rodríguez?</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: han sido rechazadas, al haber obtenido 50 votos a favor, 55 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Votamos ahora el Dictamen de los artículos 1, 2, 3, 4 y 5 del proyecto de ley.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>¿Señor Muñoz?</parrafo>
        <parrafo>¿Señora Pérez Fernández?</parrafo>
        <parrafo>¿Señora Pérez Rodríguez?</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobado, al haber obtenido 54 votos a favor, 50 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Por último, votamos, señorías, las enmiendas relativas a la Exposición de Motivos y al Título del Dictamen del Proyecto de Ley presentado por el Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>¿Señor Muñoz?</parrafo>
        <parrafo>¿Señora Pérez Fernández?</parrafo>
        <parrafo>¿Señora Pérez Rodríguez?</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: han sido rechazadas, al haber obtenido 49 votos a favor, 55 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Votamos ahora el Dictamen del Proyecto de Ley relativo a la Exposición de Motivos y al Título de la misma.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>¿Señor Muñoz?</parrafo>
        <parrafo>¿Señora Pérez Fernández?</parrafo>
        <parrafo>¿Señora Pérez Rodríguez?</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobado, al haber obtenido 54 votos a favor, 50 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Con la aprobación del texto del Dictamen, relativo a la Exposición de Motivos y Título, terminamos las votaciones relativas a la aprobación del Proyecto de Ley, al debate y aprobación del Proyecto de Ley de Presupuestos de la Comunidad Autónoma para el año 2013.</parrafo>
        <parrafo>Antes de levantar la sesión, dos cuestiones: Primero, recuerdo que se celebra, a continuación, la Diputación Permanente de la Cámara, para constituirla. Y unas palabras de menos de un minuto, señorías, para, en primer lugar, desear a sus señorías, como es lógico, como han hecho algunos de los portavoces, unas felices fiestas y un mejor año 2013. Pero, especialmente, quiero dirigirme a los hombres y mujeres de nuestra tierra, a las familias andaluzas, para desearles a todos ellos que en sus hogares, en estos días especiales para todo el mundo, sepan que tienen el compromiso del Parlamento de Andalucía para ellos y para ellas. El Parlamento de Andalucía se compromete con todos ellos para trabajar por un año mejor, por un año 2013 mejor, para que estas fiestas también nos permitan a todos la luz suficiente para poder mirar con esperanza y con confianza el futuro más inmediato.</parrafo>
        <parrafo>Y a todos ellos y a todas sus señorías les deseo, en nombre de la Mesa de la Cámara, felicidad, bienestar y paz.</parrafo>
        <parrafo>Se levanta la sesión, señorías.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>[Se levanta la sesión.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

