<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>33</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 18</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>14</dia>
    <mes>marzo</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <numero_expediente>9-13/PNLP-000017</numero_expediente>
    <extracto>Proposición no de ley relativa a la situación financiera de las corporaciones locales andaluzas (pág. 161).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Socialista.</proponentes>
    <votacion>Votación de los puntos 1 y 3: aprobados por unanimidad.. Votación del resto de puntos: aprobados por 58 votos a favor, 50 votos en contra, ninguna abstención..</votacion>
    <intervienen>D. Enrique Javier Benítez Palma, del G.P. Socialista. D. Juan Serrano Jódar, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. Carolina González Vigo, del G.P. Popular Andaluz.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Por último, señorías, pasamos a debatir la proposición no de ley relativa a situación financiera de las corporaciones locales andaluzas, presentada por el Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Para la defensa de la misma tomará la palabra su diputado, el señor Benítez Palma.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, guarden silencio, por favor. Si van a abandonar el Salón de Plenos, háganlo pronto para que podamos reanudar...</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Señor Benítez Palma, cuando quiera su señoría, puede comenzar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor BENÍTEZ PALMA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, no sé si esperar un poco a que se...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Ya puede comenzar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor BENÍTEZ PALMA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Buenas tardes, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Abordamos la última de las proposiciones no de ley de este Pleno ordinario del Parlamento de Andalucía, presentada por el Grupo Parlamentario Socialista, y que tiene que ver con la situación financiera de las corporaciones locales.</parrafo>
        <parrafo>Se trata de una proposición no de ley planteada desde la firma convicción municipalista del Partido Socialista Obrero Español, que, a diferencia de otras formaciones políticas, no ha abandonado en ningún momento su defensa de las instituciones locales, que son precisamente las administraciones públicas más cercanas a los ciudadanos y que, por lo tanto, en mejores condiciones están de prestar servicios básicos tendentes a garantizar la calidad de vida y el bienestar colectivo de la ciudadanía española y andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Conscientes de esta situación financiera difícil de la Administración local en nuestro país, queremos plantear una proposición no de ley que defienda a los ayuntamientos ante una reciente campaña política que está tratando de identificar el malestar y la mala situación financiera de muchas corporaciones locales con la Comunidad Autónoma; algo que no tiene nada que ver y que desmontaremos con argumentos, y no con calificativos, en esta exposición de motivos, o en la presentación de esta proposición no de ley.</parrafo>
        <parrafo>Creo que todos conocemos la situación por la que están pasando los ayuntamientos en España y en Andalucía, una situación que, sin lugar a dudas, se puede agravar si se lleva a cabo esta reforma en la Administración local planteada y plasmada en el anteproyecto de Ley de Racionalización del Sector Público Local; que me veo obligado a insistir en que no sé por qué lo llaman racionalización cuando quieren decir desmantelamiento y privatización. Pero, aprovechando la crisis económica, el Partido Popular, desde el Gobierno de la Nación, está planteando una reforma integral, integral, de los servicios públicos de este país, desde un jacobinismo no conocido hasta ahora y que ha conseguido que preclaros defensores del municipalismo, de repente, hayan abanderado la bandera de la centralización y del desmantelamiento de los servicios públicos locales, sin solución de continuidad, como diría un profesor de matemáticas.</parrafo>
        <parrafo>Desde la Junta de Andalucía, desde el Partido Socialista, planteamos esta proposición no de ley desde la coherencia y desde la garantía que dan los hechos. Y los hechos son que el Partido Socialista, desde el Gobierno de la Junta de Andalucía, en todo momento, ha fortalecido a los municipios andaluces y ha contribuido a legislar a favor del municipalismo. A partir del desarrollo del Estatuto de Autonomía, de su nuevo Estatuto de Autonomía aprobado en el año 2007, se desarrolló la Ley Andaluza de Administración Local, la Laula, que clarificaba las competencias de los ayuntamientos y que contribuía a definir una mejor financiación de los ayuntamientos de Andalucía. Una ley pionera en España y que no ha tenido parangón en ninguna otra comunidad autónoma de nuestro país. Y también se aprobó la Ley 6/2010 por la que se regulaba la participación de las entidades locales en los tributos de la Comunidad Autónoma andaluza. El objetivo de esta legislación tenía que ver fundamentalmente con un concepto de respeto a los ayuntamientos y de clarificación de las reglas del juego. Frente a un reparto discrecional de la financiación, que viene ocurriendo en otras comunidades autónomas, e incluso en entidades supramunicipales gobernadas por el Partido Popular, que han hecho de la igualdad, de la equidad y del respeto a la ley una excepción, y que están utilizando los recursos de todos para beneficiar fundamentalmente a ayuntamientos gobernados por su propio partido, desde la Junta de Andalucía, a través de la Laula y a través de la Ley de Participación en los Tributos de la Comunidad Autónoma, se establecieron reglas de juego objetivas, de manera que los ayuntamientos supieran en cada momento qué financiación iban a recibir a partir de la propia recaudación de la Junta de Andalucía, y de manera además que aumentara la financiación incondicional de los municipios andaluces; un camino que ninguna otra comunidad autónoma ha seguido a pesar de que ha disfrutado de estas oportunidades.</parrafo>
        <parrafo>Este fondo incondicional, que empezó en el año 2004 con 40 millones de euros, va a contar en el presupuesto para el año 2013 con una dotación de 480 millones de euros. Y mientras que el gasto en todas las Consejerías cae un 10%, sin embargo, la dotación de este fondo de financiación municipal se mantiene porque desde la Junta de Andalucía consideramos que es imprescindible garantizar una correcta, adecuada y suficiente financiación de las corporaciones locales.</parrafo>
        <parrafo>Igualmente, además de la Laula y de la creación de esta Patrica, de participación en los tributos de la Comunidad Autónoma, quiero recordar que la Junta de Andalucía puso en marcha el Plan Extraordinario de Acción Social, dotado con 60 millones de euros, o el Programa de Seguridad Alimentaria, en un contexto de crisis económica brutal y salvaje, dotado con 20 millones de euros, además de poner en marcha un Plan de Choque para el Empleo que va a contar —como socio suficiente, necesario e imprescindible— con el entramado local de la Comunidad Autónoma de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Desgraciadamente... Junto a estas medidas, perdón, quiero recordar también la puesta en marcha, como bien dijo esta mañana el Presidente de la Junta de Andalucía, de dos consorcios de saneamientos financieros.</parrafo>
        <parrafo>El primero dirigido y cerrado en el año 2008 a ayuntamientos de entre 1.500 y 10.000 habitantes, que permitió a 309 ayuntamientos de Andalucía unificar sus deudas, y con la ayuda de la Junta de Andalucía, que aportó 91 millones de euros, contribuir en un momento de inicio de la crisis económica a sanear las finanzas locales de los ayuntamientos más débiles de nuestra Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Y quiero también recordar la puesta en marcha del segundo consorcio de saneamiento financiero, dirigido a municipios de entre 10.000 y 20.000 habitantes, al que se acogieron 51 de los 73 municipios andaluces de ese tramo de población, y que permitió también el saneamiento de deuda por un importe de casi 108 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>De manera que 360 municipios de Andalucía se vieron beneficiados por una aportación de casi doscientos millones de euros para saneamiento de sus finanzas.</parrafo>
        <parrafo>Mientras todo esto ocurría en Andalucía, sin embargo, el Gobierno de la Nación, surgido de las elecciones del año 2011, ha puesto proa a la autonomía local y ha puesto proa al desarrollo constitucional del Estado, tal y como estaba diseñado desde el año 1978. Los Presupuestos Generales del Estado para el año 2013 contemplan una reducción de más del 23% de las transferencias a las comunidades autónomas y a los municipios de este país. Un porcentaje de reducción que llega al 40% en el caso de la financiación de la red básica de servicios sociales, poniendo en cuestión y amenazando de manera grave, casi letal, la prestación de servicios básicos dirigidos, precisamente, a la parte más vulnerable de la sociedad española y andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Por si fuera poco, el 30 de julio del año 2012..., perdón, el 13 de julio del año 2012 se dio a conocer el Anteproyecto de Ley de Racionalización y Sostenibilidad de la Administración Local, un anteproyecto de ley discutible desde nuestro punto de vista, muy poco discutido desde nuestro punto de vista, y que supone un rejón de muerte para el municipalismo de este país, cuyo objetivo fundamental no es la racionalización, y mucho menos la sostenibilidad, sino que tiene el objetivo fundamental de crear una enorme desigualdad entre municipios, según su tamaño y su fortaleza económica, y, sobre todo, servir de excusa para la privatización de servicios esenciales prestados por los municipios, como el transporte colectivo, la recogida de residuos sólidos o suministro de aguas, para enriquecer a las grandes corporaciones y encarecer un servicio que hasta ahora se prestaba con criterios y objetivos de bien público.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, desde el Partido Socialista presentamos esta PNL, por la que instamos desde el Parlamento de Andalucía al Consejo de Gobierno a liderar ante el Ministerio de Hacienda la negociación para arbitrar medidas que contribuyan a solventar la crítica situación financiera de los ayuntamientos españoles y andaluces, a instar al Gobierno de España a reconsiderar el Anteproyecto de Ley de Racionalización y Sostenibilidad de la Administración Local. Y quiero recordarle al Partido Popular la existencia de la Comisión Nacional de Administración Local, que no se reúne desde el 30 de julio del año 2012 y que entre sus competencias tiene, por supuesto, la emisión de un dictamen obligatorio cuando se va a plantear cualquier proyecto de ley que tenga que ver con las competencias de los municipios españoles, trámite o proceso que, hasta el momento, no se ha producido y que desde el Partido Socialista contemplamos con sorpresa y con profundo estupor, porque conocemos el enorme respeto que tiene a la legislación vigente el Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Y, en tercer lugar...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Benítez Palma, le ruego vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor BENÍTEZ PALMA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino enseguida, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>..., también planteamos que se dé a conocer la deuda que las corporaciones locales mantienen con la Junta de Andalucía y sus diferentes entidades, al mismo tiempo que se ha hecho pública o que se está empezando a hacer pública esa deuda que se mantiene desde la Junta con las corporaciones locales. Es una deuda recíproca. En muchos casos, desde los municipios andaluces se está requiriendo a la Junta de Andalucía deudas prescritas, deudas que no corresponden a la Junta de Andalucía, y se está haciendo un ruido negativo, que está contribuyendo a ensuciar unas relaciones de manera partidista.</parrafo>
        <parrafo>Y lo que planteamos con esta proposición no de ley es que esa deuda se haga pública, también la que tienen las entidades locales con la Junta de Andalucía, derivada, en muchos casos, de cumplimiento de convenios o de la realización conjunta de infraestructuras ya finalizadas, y que contribuiría a dotar de transparencia y rigor a un debate que los socialistas queremos que sea transparente y riguroso y que no queremos que se vea enturbiado ni ensuciado por intereses partidistas, como viene siendo tónica habitual, desgraciadamente, en la Comunidad Autónoma andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Benítez Palma.</parrafo>
        <parrafo>Corresponde ahora fijar la posición a los distintos grupos parlamentarios. En primer lugar, al de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. En su nombre, corresponde intervenir a su diputado el señor Serrano Jódar.</parrafo>
        <parrafo>Señor Serrano, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SERRANO JÓDAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente. Buenas tardes, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Cada día que pasa el horizonte de las corporaciones locales es más incierto, debido a su baja capacidad fiscal, a un sistema de financiación inadecuado y, especialmente, a las salidas financieras que se les han impuesto a través de unas obligaciones que los ayuntamientos no van a poder cumplir. El pago a proveedores de la Administración ha sido un plan que no mejora la situación financiera de los municipios y que solo ha servido para incrementar su endeudamiento. Ha sido simplemente la intervención por parte del Estado de todos los ayuntamientos de este país, con el que ha hecho un negocio redondo la banca, como principal beneficiado, mediante operaciones a largo plazo y a un interés bastante alto, al 6%, con un nulo riesgo al estar garantizado por el Estado.</parrafo>
        <parrafo>El Ministerio de Hacienda y Administraciones Públicas ha obligado a los ayuntamientos a presentar un plan de ajuste para continuar transfiriendo a estos los recursos de los fondos del Estado, el PIE; plan de ajuste que no ha solucionado ni uno solo de los problemas que tienen los ayuntamientos, puesto que no ha afrontado los gastos ajenos a su competencia, no se ha contemplado la financiación municipal, la principal y primera causa de la situación que presentan las corporaciones locales hoy en día, pero sí se están complicando los presupuestos de los ayuntamientos al empezar a incluir la devolución del pago a proveedores.</parrafo>
        <parrafo>La retención en la participación de los ingresos del Estado amenaza con multiplicarse unos tras otros en los ayuntamientos, una vez que pasen los dos años de carencia iniciales del plan de pago a proveedores. Ello está creando una incertidumbre en los ayuntamientos, por la posible retención por parte del Ministerio de Hacienda y Administraciones Públicas, pudiendo alcanzar un 50%, en muchos casos hasta el ciento por ciento —caso de Orcera o de Pegalajar—, en la participación de los ingresos, justamente la principal fuente de financiación local.</parrafo>
        <parrafo>Si estas reducciones se realizan, pondrán en grave riesgo el poder afrontar el pago de las nóminas del personal del Ayuntamiento, junto a la imposibilidad de seguir prestando los servicios públicos municipales, incluso pondrán en riesgo los servicios básicos, mientras que se garantiza el cobro de las facturas mediante una sacrosanta estabilidad financiera.</parrafo>
        <parrafo>La reforma del artículo 135 de la Constitución española —por cierto, una reforma realizada a espaldas de los ciudadanos— ha logrado poner en primer lugar la economía sobre los derechos de los ciudadanos y ciudadanas, ha garantizado como máxima prioridad el pago de los intereses y el capital de la deuda pública de las administraciones, sin clarificar la financiación de los ayuntamientos para asumir los servicios que prestan.</parrafo>
        <parrafo>La famosa Ley de Estabilidad Presupuestaria y Sostenibilidad Financiera de las administraciones públicas ha sido una medida populista, con una argumentación falsa, que ni siquiera ha materializado su primera argumentación, por no haber conseguido fortalecer la confianza en la economía española, pero es que ni han contentado ni va a satisfacer a los mercados financieros; pero sí ha conseguido que los recortes presupuestarios hayan lastrado la capacidad de crecimiento económico, conduciendo a recortes en el gasto social que han deteriorado todos los servicios públicos y están destruyendo empleo público mediante privatizaciones encubiertas y la precarización de todos los servicios municipales.</parrafo>
        <parrafo>La situación de los ayuntamientos en Andalucía no es diferente de la del resto de los ayuntamientos de España, pero la derecha pretende día tras día demostrar a la sociedad andaluza que la Junta de Andalucía no cumple con los ayuntamientos en materia de financiación, no cumple con sus obligaciones, no ayuda a los ayuntamientos y no trabaja por Andalucía. Pero es que la derecha no busca que el Ejecutivo andaluz defienda el municipalismo andaluz ni incluso que atienda la situación de asfixia financiera que padecen los ayuntamientos. Para la derecha, el objetivo más importante es crear en la opinión pública una imagen de falta de corresponsabilidad de la Administración autonómica con el mundo local.</parrafo>
        <parrafo>Es, sencillamente, aprovechar la crisis y las dificultades que el Gobierno central está provocando en los propios ayuntamientos como plataforma y estrategia partidista para culpar de los problemas financieros de los ayuntamientos al Ejecutivo andaluz, encrespándolos e incitándolos por la situación precaria y ruina económica a la que les está sometiendo el Gobierno de España. De aquellos lodos estos barros, la política basada únicamente en el desarrollo urbanístico, las privatizaciones de servicios y el derroche —y he dicho «derroche»— son las consecuencias que se dejan sentir ahora, especialmente en la pérdida de servicios, la pérdida de la calidad de vida de los vecinos y el aumento de la presión fiscal, junto con la fuerte subida de impuestos y de precios públicos sobre los ciudadanos y ciudadanas.</parrafo>
        <parrafo>La denominada reforma de la Administración local no es una reforma de la financiación para los ayuntamientos, es otra de las muchas medidas populistas bajo argumentos falsos —entre otros, el del ahorro económico—, que pretenden continuar suponiendo los principios financieros o, más bien, anteponer los principios financieros sobre cualquier otra consideración en la gestión municipal. Y los efectos, todos y todas los conocemos, pero bastante bien: harán pagar las consecuencias de la crisis una vez más sobre los sectores populares y garantizarán los beneficios por el capital financiero.</parrafo>
        <parrafo>Izquierda Unida va a apoyar esta proposición, aunque la consideramos muy cortita y falta de sustancia. Para Izquierda Unida, la primera medida para abordar la insuficiencia financiera local es la necesaria e imprescindible retirada de la Ley de Estabilidad Presupuestaria por sus negativas consecuencias: pérdida de empleo, pobreza y deterioro de servicios públicos, junto a la modificación del artículo 135 de la Constitución española, eliminando la prioridad del pago de la deuda sobre el gasto social. Y la segunda medida sería dotar de un sistema de financiación a los ayuntamientos suficiente y adecuado para el cumplimiento de servicios básicos, como educación, sanidad, servicios sociales, programa de empleo, programas contra la violencia de género, ley de dependencia y otras muchas competencias que año tras año han ido asumiendo los ayuntamientos.</parrafo>
        <parrafo>Los ayuntamientos deben consolidarse como una Administración política, de carácter social, democrático, transparente, participativo y defensor de lo público, en clara confrontación al modelo responsable de la actual situación económica y financiera. Para ello pedimos a la derecha andaluza que se defina y que se posicione, de una vez por todas, que ponga encima de la mesa sus propuestas, para que sean conocidas por todos los andaluces y andaluzas, puesto que, mientras que la situación financiera se está deteriorando en Andalucía, el Gobierno de la derecha le niega el pan y el agua a los andaluces y andaluzas. Quizás debido a la urticaria que le produce el Gobierno social, comunista, bolivariano, etcétera, etcétera. No paga a Andalucía el dinero de inversión que le corresponde; no paga lo que corresponde del Fondo de Competitividad; nos privan de 1.504 millones de euros que dejaron de invertirse; nos reducen la participación del Estado en la Ley de Dependencia, 200 millones. Solamente nos concede el 50% de lo solicitado en el Fondo de Liquidez Autonómica, mientras en otras comunidades les concede el 90%. Recurre la subasta de medicamentos, elimina el impuesto a los bancos, se niega a concedernos el 50% del IVA, recorta las transferencias para sostener la sanidad, cultura y educación. Niega a los trabajadores andaluces y andaluzas un plan especial de empleo que sí ha concedido a extremeños y extremeñas.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que ahora aparece en escena el señor Escocido, con la pretensión de obligar al Gobierno de la Junta de Andalucía a realizar nuevas medidas de ajuste. ¿Qué medidas de recorte pretende el señor Montoro que se apliquen en Andalucía? ¿Las que propone Alemania? ¿Empobrecernos un 30%? ¿Recortar cientos de millones de déficit en Andalucía, despidiendo a 25.000 trabajadores públicos de la Junta de Andalucía a la calle?</parrafo>
        <parrafo>Se nos dice, por medio de la derecha, que están muy preocupados por la situación y la financiación de los ayuntamientos andaluces, cuando lo que pretenden es acabar, mediante un proyecto de ley que, curiosamente, de salir adelante, se tendrá que derogar de forma automática la Ley de Autonomía Local y se suprimirá la financiación del Patrica, destinada a todos los ayuntamientos andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Y ahora nos imponen otra nueva, una regla de gastos que nos asfixia y elimina a los alcaldes y concejales, y ya no hace falta ni la reforma de la Administración local, el señor interventor de los ayuntamientos será el que gestione y el que haga cumplir la ley.</parrafo>
        <parrafo>Por favor, no analicen más la situación de las corporaciones locales diferido, como la señora Cospedal analiza la situación del señor Bárcenas y compañía. Y la coherencia, señores de la derecha, es que ustedes ganaron las elecciones generales mediante un programa que nos prometía no más IVA, no más impuesto, no más paro y no más mentiras. Un programa incumplido, por cierto, puesto que no lo están cumpliendo, absolutamente ni una sola propuesta. No más mentiras fue lo que votaron los españoles, no para hacer otra política y no para hacer republicanos a los perros el día 14 de abril. No se preocupen ustedes que la República llegará de nuestra mano.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Serrano.</parrafo>
        <parrafo>Corresponde, a continuación, el turno al Grupo Parlamentario Popular. Para fijar la posición del mismo intervendrá en su nombre su portavoz, la señora González Vigo.</parrafo>
        <parrafo>Señora González Vigo, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GONZÁLEZ VIGO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, debatimos, como último punto del orden del día, la situación económica financiera de las corporaciones locales, y lo hacemos precisamente cuando esta mañana el señor presidente de la Junta de Andalucía, hoy ausente, ahora en este debate, el señor Griñán, ha ocultado, ha ocultado la deuda que su Gobierno tiene con todos los vecinos andaluces. Evidentemente, como esa ocultación de los datos, señores del Partido Socialista y de Izquierda Unida, esta iniciativa se llena de hipocresía.</parrafo>
        <parrafo>Porque, miren, ponen de manifiesto, señor Benítez, que no responde a una preocupación real por la situación de los ayuntamientos y, mucho menos, responde a una actitud de lealtad institucional y de colaboración con las corporaciones locales. Esta iniciativa supone una excusa más para la confrontación con todo aquel que no piensa como ustedes y, además, lo hacen no solamente en la exposición de motivos, sino que lo han hecho en sus intervenciones de esta tarde, por cierto, alguna con no muy buena forma, cargado de falsedades y, permítanme una cosa, débiles, muy débiles en sus posicionamientos.</parrafo>
        <parrafo>El PSOE en su iniciativa, señorías, habla de estrategia partidista por la que algunos intentan culpar a la Junta de Andalucía, ¿eh?, de la deuda de los ayuntamientos. Miren, eso no es estrategia partidista, eso es la realidad dramática que viven todos los ayuntamientos y las diputaciones, que se levantan de sol a sol, que trabajan de sol a sol por atender las necesidades de los más desfavorecidos. Por atender las necesidades de los que la Junta de Andalucía, siendo su único y exclusivo competente y responsable, no acomete.</parrafo>
        <parrafo>¿Saben ustedes, señorías del PSOE y de Izquierda Unida, que los ayuntamientos, las corporaciones locales, destinan más del 30% de sus recursos propios para garantizar las prestaciones que tendría que hacer la Junta de Andalucía? ¿Saben ustedes que los ayuntamientos, con el 30% de sus recursos propios, atienden a los más desfavorecidos de sus municipios, garantizan la asistencia a domicilio de los dependientes o permiten que muchas mujeres vayan a trabajar porque el Ayuntamiento les ha garantizado, pagándoles con sus recursos, una guardería para sus hijos? Eso no lo entienden ustedes, porque prefieren ser compañeros de un machista que trabajar por defender los derechos de las mujeres en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, ¿saben ustedes que con los 3.500 millones de euros que los ayuntamientos y las diputaciones destinan, de su dinero, a hacer las competencias de la Junta de Andalucía, podrían estar pagando cómoda y tranquilamente las nóminas de todos sus trabajadores? ¿Saben que estarían garantizando todos los servicios básicos necesarios e imprescindibles de sus vecinos, si no tuvieran, con esos 3.500 euros, que taparle —perdónenme la expresión— las vergüenzas políticas a algún consejero o consejera del Partido Socialista e incluido de Izquierda Unida en Andalucía?</parrafo>
        <parrafo>Señorías, permítanme que les diga una cosa, lo único que responde a una estrategia partidista es la iniciativa que hoy ha traído aquí el Partido Socialista y que apoya Izquierda Unida.</parrafo>
        <parrafo>Miren, ustedes no hacen un esfuerzo por fortalecer a los ayuntamientos. Ustedes, permanentemente, en su actitud diaria, hacen un esfuerzo por debilitar a los ayuntamientos, porque no soportan que el 65% de los ciudadanos estén gobernados por ayuntamientos, alcaldes y alcaldesas del Partido Popular. Ustedes trabajan por debilitar a los ayuntamientos, porque no soportan que perdieran las elecciones municipales.</parrafo>
        <parrafo>Miren, y hablan ustedes, además, del Estatuto de Autonomía con una frivolidad, cuando saben que lo incumplen. Hablan ustedes de la ley de participación en los tributos de la Comunidad Autónoma, cuando lo incumplen.</parrafo>
        <parrafo>Miren, en el proyecto, en el texto, usted, señor portavoz del Partido Socialista, habla de 480 millones de la Patrica para 2013. Pero si es que no consiste en hablar de 480 millones, es que usted tenía que hablar de 540 millones, porque le ha robado 60 millones a los ayuntamientos. Es que no es una cuestión de mantener la cuantía, es que es una cuestión de cumplir la ley, que es que ustedes, además de morosos, son unos ilegales, señorías del Partido Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Miren, hablan ustedes del Plan de Cooperación Municipal. Señor portavoz del Partido Socialista, lo han recortado en 517 millones de euros en los últimos años. Han dejado de ejecutar, en los dos últimos ejercicios, del Plan de Cooperación Municipal que tanto le preocupa a usted, 895 millones de euros. Este año lo han reducido un 13,36%, que es más que un 10,7%, que es lo que han recortado en gasto el conjunto de las consejerías. Recortan ustedes más en el municipalismo que en el conjunto de gasto de las consejerías.</parrafo>
        <parrafo>Y, además, hoy intentan introducir, y creo que lo han introducido mal, porque les ha tenido que corregir hasta la propia Mesa del Parlamento, la reforma de la Administración local. Miren, señorías, los dos portavoces del PSOE que ahora mismo están intentando ver cómo salen del paso.</parrafo>
        <parrafo>Miren, les voy a decir una cosa: nosotros sí creemos que es necesaria la futura reforma de la Administración local. Saben ustedes además que es un debate que está abierto y que están participando tanto ustedes, Izquierda Unida y PSOE, en aquellas federaciones en las que quieren participar. Aquí, en Andalucía, ustedes quieren estar fuera del debate. Pero, mire, el Grupo Parlamentario Popular sí quiere hablar de la reforma de la Administración local, y lo hacemos además pensando en el ciudadano.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué es lo que les molesta al PSOE e Izquierda Unida de esta reforma? ¿Que la hagamos pensando en el ciudadano y que no la hagamos pensando en ustedes, en los socialistas y comunistas? Nosotros lo hacemos pensando en los ciudadanos porque, evidentemente, nosotros, el Partido Popular, está en un sitio muy diferente al Partido Socialista. Nosotros estamos en una Administración más ágil, más cercana y funcional para el ciudadano. Ustedes están en mantener una gran telaraña administrativa que convertida con el paso del tiempo en un auténtico instrumento de poder al servicio de los partidos políticos.</parrafo>
        <parrafo>Miren, ya se sabe, el PSOE promete y lo debe todo. El PP gestiona y lo paga todo. Ustedes, en el inmovilismo, nosotros, en las reformas. ¿Qué es lo que temen? ¿Qué es lo que les da pánico? ¿Que los ciudadanos sepan cada uno a qué se dedica cada uno? Pues nosotros queremos transparencia. Miren, ¿qué es lo que les da miedo, que la gente conozca con nitidez a qué se dedica un ayuntamiento, una diputación, una mancomunidad o la propia Junta de Andalucía? Pues nosotros no le tenemos miedo ni a la verdad ni a la transparencia. Miren, en Andalucía hay más de 2.047 entidades locales, y eso ya no hay financiación que lo soporte. Los ciudadanos, queridas señorías, están cansados de tanta politización, de tantas administraciones paralelas, de tanta huida del Derecho Administrativo y, desde luego, de tener que ver cómo el Partido Socialista no quiere reformar nada para que todo siga absolutamente siendo igual.</parrafo>
        <parrafo>Miren, con estas reformas se racionaliza, se garantiza la supervivencia de los ayuntamientos, se garantiza la sostenibilidad de las corporaciones locales... Pero es que a ustedes no les gusta porque ustedes prefieren asfixiarlos.</parrafo>
        <parrafo>Hoy, el Presidente decía que no le..., que si no nos quería echar en cara lo que la Junta estaba haciendo a los ayuntamientos andaluces. Pues, mire, con esta reforma no había ningún problema: una competencia, una Administración; todo esclarecido. Y, además, le voy a decir una cosa para su tranquilidad, tanto del portavoz de Izquierda Unida como del Partido Socialista: los ayuntamientos, por pequeños que sean, seguirán prestando los servicios a sus vecinos, los servicios que sus vecinos necesiten; todos y cada uno de los ayuntamientos de Andalucía y de España, pero saben que lo van a hacer, por primera vez, con financiación, porque el Gobierno de España no va a permitir que la Junta de Andalucía les hurte el dinero que les corresponde a los ayuntamientos. Esa es la gran diferencia y esa es la reforma que ustedes no quieren, porque da la sensación de que ustedes lo que quieren es seguir recibiendo [aplausos] el dinero para no transferirlo a los ayuntamientos, y eso, con la reforma, queridos compañeros del Parlamento de Andalucía, del Partido Socialista y de Izquierda Unida, eso va a cambiar.</parrafo>
        <parrafo>Y veo con tristeza, de verdad que lo veo, cómo el PSOE —y, luego, la intervención del señor portavoz de Izquierda Unida— habla con tanto desprecio del Gobierno de España.</parrafo>
        <parrafo>Miren, el Gobierno de España está actuando con una lealtad hacia el Gobierno de Andalucía sin precedentes, creo yo.</parrafo>
        <parrafo>[Intervenciones no registradas.]</parrafo>
        <parrafo>Mire, el Gobierno de España le está garantizando, gracias al FLA, a la financiación, está garantizando la prestación de los servicios públicos en nuestra Comunidad Autónoma [intervención no registrada]; el Gobierno de España está ayudando a la supervivencia de pequeñas y medianas empresas de Andalucía, que, si hubiera sido por ustedes, hubieran desaparecido.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Miren, hablan con desprecio..., hablan con desprecio..., hablan con desprecio del Gobierno de España, que en el..., el año pasado dio cerca de 11.000 millones de euros. Hablan ustedes con desprecio del Gobierno de España porque ahora les garantizan del FLA 3.200 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Miren, si no les gusta el sistema de financiación, díganselo ustedes a ustedes mismos. El sistema de financiación lo aprobó el Partido Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Miren, si no les gusta a ustedes la Ley de Estabilidad Presupuestaria, díganselo ustedes mismos. Si es que es de ustedes, si es que es del Partido Socialista, si es que ustedes andan...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora González Vigo, le ruego vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GONZÁLEZ VIGO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... como pollos sin cabeza, que no saben dónde están ni dónde se les espera.</parrafo>
        <parrafo>Miren, no es asfixiar a Andalucía dar y garantizar el pago de proveedores; no es asfixiar a Andalucía cuando se garantizan, también, con el conjunto de España, más de cien mil puestos de trabajo gracias al pago de proveedores.</parrafo>
        <parrafo>Miren, aplazar a 120 mensualidades el reintegro de las liquidaciones negativas del sistema de financiación socialista en 2008 y 2009 no es asfixiar a los ayuntamientos, es cooperación institucional y lealtad institucional con los ayuntamientos.</parrafo>
        <parrafo>El trabajar e incrementar el presupuesto para las corporaciones locales, del 18 al 21, es colaboración institucional con los ayuntamientos.</parrafo>
        <parrafo>Termino, señor Presidente, con unas palabras que esta mañana..., esta mañana no, la semana pasada, decía el señor Griñán. El señor Griñán, y lo leo textualmente, aparte de ocultar la deuda, porque, evidentemente, no lo quiere decir; aparte de decir que van a desaparecer concejales y ayuntamientos porque alguien no le ha contado que esto ya no va así; aparte de eso, le decía al señor Castro: «El municipio es la forma natural de convivencia y es la que hay que tener en cuenta, su voz, a la hora de arreglar, de solucionar los problemas que puedan existir. Un alcalde no conoce, como nosotros» —decía el señor Griñán— «el paro a través de la EPA, lo conoce viéndoles la cara a los parados». Pues, mire, si tan convencidos están, lo primero que tendría que estar es el señor Griñán aquí escuchando el debate de la financiación...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora González Vigo, debe concluir inmediatamente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GONZÁLEZ VIGO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... y lo segundo que tendría que hacer es reunirse con los alcaldes y alcaldesas de Andalucía, conocer de primera mano la realidad de los andaluces; trabajar codo con codo por quien puede resolver los problemas, y no darles la espalda a los ayuntamientos, como ha hecho con el municipio de Écija este año.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora González Vigo.</parrafo>
        <parrafo>Cierra el debate, en nombre del grupo parlamentario autor de la iniciativa, de nuevo, el señor Benítez Palma.</parrafo>
        <parrafo>Señor Benítez, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor BENÍTEZ PALMA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>En el siglo XIX, en un debate en la Cámara de los Comunes, británica, un lord inglés cansado de los improperios que le lanzaba su rival, le interrumpió y le dijo: «Por favor, termine con los insultos y empiece con los argumentos». Me ha venido a la cabeza esa anécdota, señorías.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>De este Pleno..., en este Pleno hemos escuchado muchos insultos por parte del Partido Popular, muchos calificativos y casi ninguna verdad, y muy pocos argumentos.</parrafo>
        <parrafo>Sé que lo suyo no es la lectura ni la cultura, pero estaba leyendo estos días a Enric González, en sus Memorias líquidas, que acompañó en su campaña electoral a Jacques Chirac antes de ser elegido Presidente de la República Francesa, y en el último día de campaña Chirac le confesó a Enric González, ese gran periodista, antiguo corresponsal de El País, «un gramo más..., un gramo más de demagogia y habría muerto».</parrafo>
        <parrafo>Tengan cuidado, señorías, porque cualquier día van a sufrir ustedes un empacho de demagogia y puedan ustedes sufrir algún problema de salud cardiovascular.</parrafo>
        <parrafo>Señora González Vigo, tuve la suerte de ser economista del Departamento de Contrato, Gestión y Estudio del Ayuntamiento de Málaga, y conozco muy bien la financiación municipal. Y le voy a aclarar algunas cosas, porque siempre que subo a esta tribuna me veo obligado a ser pedagógico con las señorías del Partido Popular, que parece que dedican mucho tiempo a no sé qué y muy poco tiempo a estudiar, a pesar de que cuentan ustedes con algunos destacados profesionales, a los que respeto y aprecio.</parrafo>
        <parrafo>Hay un doble debate con respecto a las deudas y las..., competencias impropias y la deuda recíproca.</parrafo>
        <parrafo>En el caso de la deuda recíproca, lo que hemos querido, lo que hemos propuesto desde el Partido Socialista con esta PNL es que no se utilice espuriamente la presunta deuda de la Junta de Andalucía con los municipios, que se clarifique y que además se haga pública la correspondiente deuda de las corporaciones locales andaluzas con la Junta de Andalucía, porque, posiblemente, cuando se haga ese ejercicio tendremos menos debate partidista, tendremos menos suciedad en el ambiente político y tendremos argumentos mucho más rigurosos para poner soluciones encima de la mesa a los problemas de la financiación local.</parrafo>
        <parrafo>Tuve la suerte y el honor de ser Delegado de Hacienda de la Junta de Andalucía en Málaga. El Ayuntamiento de Málaga nos reclamaba 12 millones de euros a la Junta de Andalucía, y una vez depurado el lote de recibos de IBI que nos enviaban, incluso algunos de los años setenta, notificaciones prescritas, deudas no notificadas, y sobre todo petición de deuda de inmuebles que ni siquiera eran propiedad de la Junta de Andalucía, porque no se habían actualizado ni el censo ni siquiera los propios datos del Ayuntamiento de Málaga, aquella presunta deuda se rebajó a 2 millones de euros, seis veces menos de lo que exigía constantemente el Partido Popular, y cuando se clarificó la deuda, con la lealtad de la señora Carolina España, a la sazón Concejala de Hacienda del Ayuntamiento de Málaga, se llegó a una solución y se llegó a un acuerdo, cosa en la que ustedes no están de acuerdo ahora mismo porque prefieren ensuciar el ambiente antes que llegar a soluciones y aplicar el rigor en el debate. Y eso mismo está ocurriendo en muchos otros municipios de Andalucía, donde ustedes exigen presuntas deudas a la Comunidad Autónoma, sin que sus propias bases de datos estén actualizadas y sin que esas deudas se correspondan con la realidad, algo que creemos, y pretendemos calificar con esta PNL, para la que le solicito su apoyo.</parrafo>
        <parrafo>Y, con el tema de las competencias impropias, el origen de estas presuntas competencias impropias que los ayuntamientos ejecutan en vez de las comunidades autónomas, está un informe que hicieron dos Catedráticos de Hacienda Pública de la Universidad de Barcelona, que espero que los conozca y..., compañero de Parlamento, y apreciado señor Miranda, entre ellos Nuria Bosch, que, en el año 2003, y con datos de 2001 de ayuntamientos catalanes, cifró y dijo que había un 27% del gasto local que era por competencias impropias en Cataluña. El Partido Popular, en muchos municipios, abrazó indiscriminadamente..., indiscriminadamente ese informe, y recuerdo nítidamente que, por ejemplo, en el caso del Ayuntamiento de Málaga, se sacaron de la manga que 270 millones de euros de sus gastos correspondían a competencias que estaban haciendo, en vez de la Junta de Andalucía, sin el más mínimo rigor y sin el más mínimo estudio.</parrafo>
        <parrafo>Y le voy a decir, por ejemplo, lo que ha hace el Ayuntamiento de Málaga: no son competencias impropias, lo que hacen muchos ayuntamientos del Partido Popular es hacer competencia desleal a las propias competencias de la Junta de Andalucía para evitar que la Junta haga esas competencias en esos municipios.</parrafo>
        <parrafo>[Intervenciones no registradas.]</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Cuando la Junta de Andalucía decidió..., cuando la Junta de Andalucía decidió instalar en Málaga el Centro Andaluz de las Letras, el Ayuntamiento de Málaga se sacó de la manga el Instituto Municipal del Libro para hacer competencias en la programación cultural del Centro Andaluz de las Letras; cuando la Junta de Andalucía decidió ubicar en Málaga el Centro Andaluz de Emprendedores, el Ayuntamiento de Málaga se sacó de la manga una incubadora de empresas, y empezó a duplicar y a replicar la política de apoyo a emprendedores que la Junta de Andalucía estaba llevando a cabo en Málaga, y, luego, extensivamente, al resto de la Comunidad Autónoma andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Ha dicho usted..., ha dicho usted —que lo he apuntado, señora Vigo—: «El PP gestiona y lo paga todo». ¿Ha leído usted el Diario de Cádiz de hace tres días, señora González Vigo? ¿Lo ha leído? El Ayuntamiento de Cádiz, que lleva 20 años gobernado por el Partido Popular, según un informe de su interventor —espero que no cuestionen ustedes al interventor como ha hecho el Alcalde de Torremolinos con el informe de la Guardia Civil en el caso del escándalo de la perrera de Torremolinos—, 46 millones de euros de deuda y un retraso de más de setecientos veinte días en los pagos del Ayuntamiento de Cádiz. Esa es la gestión y el buen pago del Partido Popular en Andalucía, señora González Vigo, esa es su buena gestión y su buen pago.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Cuarenta y seis millones de deuda y un retraso de setecientos veinticinco días en el pago de la deuda, Ayuntamiento de Cádiz.</parrafo>
        <parrafo>Y tenemos la suerte, tenemos la suerte de que...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Ruiz-Sillero, reiteradamente...</parrafo>
        <parrafo>Perdone, señor Benítez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor BENÍTEZ PALMA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—No me gustaría tener que llamarla al orden de nuevo porque tendría que aplicar estrictamente el Reglamento.</parrafo>
        <parrafo>Continúe, señor Benítez Palma.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor BENÍTEZ PALMA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Y lo que nos preguntamos en el Partido Socialista es, en qué momento, en qué momento los alcaldes del Partido Popular dejan de ser alcaldes y dejan de estar a favor de la segunda descentralización para cambiarse el traje de alcalde por el traje de senador, o de parlamentario o de diputado, y estar a favor de la primera demolición del municipalismo en España, que es lo que ustedes pretenden con el anteproyecto de Ley de Racionalización y Sostenibilidad de la Administración Local.</parrafo>
        <parrafo>Señora González Vigo, el anteproyecto de Ley de Racionalización..., o de presunta racionalización y de falsa sostenibilidad de la Administración local, tiene 44 páginas. El informe de alegaciones que ha hecho el Consejo General de Secretarios, Interventores y Tesoreros de la Administración Local tiene 77 páginas. A un anteproyecto de 44 páginas los secretarios, interventores y tesoreros de la Administración local le presentan alegaciones por 77 páginas. Ha presentado alegaciones la Federación Madrileña de Municipios, ha presentado alegaciones la Federación Canaria de Municipios. Ha presentado alegaciones incluso el propio Instituto de Estudios Fiscales, que en un informe que hoy hace público El País pone de manifiesto que ese presunto ahorro de la Administración local que presentó Montoro era inexistente, 3.000 millones de euros menos de lo que decía el señor Montoro cuando presentó aquel infausto PowerPoint después de la rueda de prensa en el Consejo de Ministros.</parrafo>
        <parrafo>Y además, para poner de manifiesto su profunda lealtad institucional, hoy mismo el Consejero Valderas..., o ayer mismo, perdón, ponía de manifiesto que con esa reforma iban a obligar, iban a cargar con 519 millones de euros de gasto adicional a las cuentas de la Junta de Andalucía. Porque ustedes, como suelen hacer habitualmente, hacen lo que algunos viejos amigos: yo invito que tú pagas, que es su habitual estrategia cuando ponen en marcha reformas administrativas.</parrafo>
        <parrafo>Señora González Vigo, señorías del Partido Popular, señorías de la Cámara, la proposición no de ley del Partido Socialista es una proposición que quiere introducir rigor en un debate que se está falseando interesadamente por su parte. Yo he ofrecido argumentos y le he dado datos de peso para que ustedes apoyen esta proposición no de ley.</parrafo>
        <parrafo>La eficacia de las administraciones locales que ustedes gobiernan déjeme decirle que deja mucho que desear. Hemos sabido recientemente que la Diputación de Málaga quiere cerrar la guardería con el espíritu de privatizarla, por no hablar de algunos viajes con la presunción de vender algunas casas de la Costa del Sol y que se han convertido en viajes turísticos, financiados por todos, con cargo al erario público.</parrafo>
        <parrafo>En la Diputación de Málaga han sustituido el Plan de Concertación que era un plan regido por criterios objetivos por el reparto discrecional de los fondos públicos, y han dejado de atender a los municipios de menos de 20.000 habitantes, como es la obligación de las diputaciones provinciales, para financiar obras en los ayuntamientos que gobierna el Partido Popular, abandonando, abandonando a la población de los pequeños municipios a su suerte para financiar sus propios despropósitos, señora González Vigo.</parrafo>
        <parrafo>Y precisamente lo que se trata de evitar con esa proposición no de ley es que ustedes cuando gobiernen utilicen la discrecionalidad y no la objetividad. Para evitar que ustedes cuando gobiernen la Administración local favorezcan al ayuntamiento de su partido y no el interés general de las provincias que están gobernando, y para evitar, sobre todo, para evitar sobre todo que sigan utilizando a los ayuntamientos no para atender a los ciudadanos sino para atacar a la Junta de Andalucía; una Administración mucho más sensible y preocupada por el bienestar común y el interés general que cualquiera de las administraciones gobernadas por el Partido Popular en Andalucía y en España.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a apoyar esta moción. Agradezco a los compañeros de Izquierda Unida su apoyo. Solo admitimos de sus cuatro enmiendas la primera enmienda, y no solo porque es la única razonable sino también para recordarle la primera enmienda americana, después de que Carlos Floriano dijera que presentaba una demanda contra El País porque en este país hace falta poner límites al derecho a la información. Vergonzoso, señores del Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Benítez Palma.</parrafo>
        <parrafo>Bien. Señorías, por lo tanto, ponemos a votación el texto de la proposición no de ley relativa a situación financiera de las corporaciones locales andaluzas presentada por el Grupo Parlamentario Socialista, con la incorporación de la enmienda primera, la enmienda número uno del Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Señor Salas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SALAS MACHUCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Votación punto por punto.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Punto por punto.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SALAS MACHUCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Presidente, uno, tres y luego el dos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, señor Salas.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, por lo tanto, ponemos a votación en primer lugar los puntos 1 y 3.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>¿Señora Pérez Fernández?</parrafo>
        <parrafo>¿Señor Salas?</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: han sido aprobados por unanimidad.</parrafo>
        <parrafo>Votamos a continuación el resto de los puntos de la proposición no de ley mencionada.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>¿Señora Pérez Fernández?</parrafo>
        <parrafo>¿Señor Salas?</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: han sido aprobados, al haber obtenido 58 votos a favor, 50 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, sustanciado el orden del día levantamos la sesión.</parrafo>
        <parrafo>Tengan sus señorías buen viaje.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

