<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>12</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 7</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>13</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Industria de la construcción, Obras públicas, Pago</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000098</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a la deuda con empresas del sector de la construcción (pág. 38).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Jaime Raynaud Soto, del G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>D. Jaime Raynaud Soto, del G.P. Popular Andaluz. Dña. Elena Cortés Jiménez, Consejera de Fomento y Vivienda.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Nieto.</parrafo>
        <parrafo>Siguiente pregunta, relativa a deuda con empresas del sector de la construcción, formulada por el Grupo Parlamentario Socialista. Para formularla, tiene la palabra su diputado, el señor Raynaud Soto.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAYNAUD SOTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, ¿cuál es la deuda que mantiene el Consejo de Gobierno con las empresas constructoras?</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor diputado.</parrafo>
        <parrafo>¿Señora Consejera?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORTÉS JIMÉNEZ, CONSEJERA DE FOMENTO Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Sí, señor Raynaud, entiendo que me preguntará por las que mantendrá esta Consejería de Fomento y de Vivienda. Y le informo que, desde que se constituyó este nuevo Gobierno andaluz, esta Consejera y el equipo de la Consejería están trabajando para conocer y dar respuesta a los intereses de los colectivos implicados en la obra pública. De esta forma, personalmente he mantenido reuniones con Asica y Ceacop, y próximamente con Fadeco.</parrafo>
        <parrafo>También el equipo de la Consejería ha mantenido reuniones con otras empresas. En ellas hemos tratado de abordar, hemos abordado, las preocupaciones por el futuro de la obra pública, el empleo, por la falta de liquidez, que ustedes conocen, y de la que las empresas son absolutamente conscientes. También, lógicamente, de los compromisos que este Gobierno y que esta Consejera van a afrontar.</parrafo>
        <parrafo>Reuniones —déjeme plantearle, señor diputado— en las que algunas de las empresas esperaban, pedían un segundo plan de proveedores del Gobierno central, que desgraciadamente, de momento, no ha llegado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>¿Señor Raynaud?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAYNAUD SOTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señora Consejera, yo ya sabía que la coletilla del Gobierno de Rajoy tenía que entrar forzosamente en su respuesta.</parrafo>
        <parrafo>Pero pregúnteles usted, efectivamente, a las grandes, pequeñas y medianas empresas constructoras andaluzas y a los gabinetes profesionales: más de ochocientos millones de euros les deben ustedes. Y, además, vienen ustedes siguiendo una táctica, que es que no reconocen la factura, y, entonces, al no reconocer las facturas, evidentemente, no lo consideran como deuda contraída. Eso es lo que vienen haciendo ustedes desde hace ya más de dos años.</parrafo>
        <parrafo>En esta Cámara, su antecesora en la Consejería me dijo: «Le repito, señor diputado, en sede parlamentaria, estamos en un ajuste de los recursos presupuestarios», y estaba gobernando José Luis Rodríguez Zapatero. Y ese mismo año me vuelve a decir, unos meses después, porque yo le insisto: «Usted conoce perfectamente que esto se debe a la caída de los recursos presupuestarios, como consecuencia de la reducción de la actividad económica». Estaba gobernando José Luis Rodríguez Zapatero, no Rajoy.</parrafo>
        <parrafo>Pero le voy a decir más, cuatro días después de las elecciones, recién ganado el Gobierno el Partido Popular, la señora Consejera me dice: «¿Piensa hacer algo el Gobierno de la Nación para ayudar a las comunidades autónomas a saldar las deudas?». Pues sí, señora Consejera, ni más ni menos que destinar a Andalucía 2.693 millones de euros para pagar facturas que ustedes no incluyeron las de las empresas constructoras y, por lo tanto, no entraron en el listado. Eso es lo que hicieron ustedes.</parrafo>
        <parrafo>Yo ahora le digo, señora Consejera: Ayer anunció la Consejera de Hacienda que vamos a solicitar un rescate al Gobierno de la Nación. ¿Piensan ustedes dedicar el dinero de ese rescate a saldar las deudas que ustedes tienen contraídas?</parrafo>
        <parrafo>Usted no quiere hacer obras. Quiere usted rescindir incluso los contratos que ya están firmados. Pague por lo menos, pague lo que debe si no quiere usted hacer más obras. Déjese usted de hacer planes. El Plan E, el Plan PROTEJA, el Plan [ininteligible], el Plan OLA. Hagan ustedes el Plan P de pagar, señora Consejera, el Plan P de pagar. Eso es lo que tienen ustedes que hacer.</parrafo>
        <parrafo>Porque le voy a decir más, le voy a decir más, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Mire, desgraciadamente, los impagos es igual a paro. Impago es igual a paro. Por cada millón de euros que usted debe, son miles de trabajadores que se van a la calle porque la Junta de Andalucía no cumple sus compromisos. Están poniendo ustedes en riesgo, con su política de no pagar, de prometer y no pagar, miles y miles de puestos de trabajo andaluces. Aplíquese el cuento y pague de una vez lo que debe la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Raynaud.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORTÉS JIMÉNEZ, CONSEJERA DE FOMENTO Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Presidente, muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Saben ustedes perfectamente, lo conocen, que la falta de liquidez, que el retraso en los pagos, que esa voluntad de diálogo que le he establecido, que le he planteado, de reunión con distintas empresas, es debido al marco económico en el que nos encontramos. Son ustedes perfectamente conscientes de eso. Lo que ocurre es que no quieren reconocerlo. Fruto de un Gobierno central cuya política es el recorte permanente, la asfixia financiera a Andalucía; una política que ha provocado una caída de ingresos, bajo mi opinión, con una política equivocada, es lo que ha provocado esa política de ingresos. Y una deriva recentralizadora, que es en lo que está el Gobierno central.</parrafo>
        <parrafo>Le recuerdo, señor diputado, que el Gobierno central impuso un recorte a Andalucía de 2.700 millones de euros y que ese recorte, lógicamente, afecta también a la obra pública. Le recuerdo que el Gobierno central no cumple con el Estatuto de Autonomía, que es una norma fundamental del Estado, porque no invierte en el peso de la población. Se escaquean, no cumplen con el Estatuto de Autonomía, y eso es una cosa gravísima.</parrafo>
        <parrafo>También le recuerdo que el Gobierno central no liquida la deuda pendiente con Andalucía, en los Presupuestos Generales del Estado 2008 y 2009. Y es necesario que sepan los andaluces que, el pasado 7 de septiembre, el Banco de España publicó los datos de la deuda. Hay que señalar que son Cataluña, Madrid y la Comunidad Valenciana las más endeudadas. En valores absolutos, Madrid, gobernada por el Partido Popular, tiene una deuda de 16.572 millones de euros; la Comunidad Valenciana, 20.832 millones.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Consejera, su tiempo ha concluido. Lo lamento.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORTÉS JIMÉNEZ, CONSEJERA DE FOMENTO Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

