<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>18</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 10</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>25</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <numero_expediente>9-12/PNLP-000048</numero_expediente>
    <extracto>Proposición no de ley relativa a la reforma de la educación en Andalucía (pág. 86).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <votacion>Votación: rechazada por 49 votos a favor, 55 votos en contra, ninguna abstención..</votacion>
    <intervienen>Dña. María Francisca Carazo Villalonga, del G.P. Popular Andaluz. Dña. Marina Segura Gómez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. Adela Segura Martínez, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Y pasamos ahora, señorías, a la tercera proposición no de ley, relativa a reforma de la educación en Andalucía, presentada por el Grupo Parlamentario Popular Andaluz. Para la defensa de la misma tiene la palabra la diputada señora Carazo Villalonga.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra, señora Carazo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CARAZO VILLALONGA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, la proposición no de ley que traemos esta tarde al Pleno de nuestro Parlamento es una iniciativa de gran importancia...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, guarden silencio. Perdone, señora Carazo. Guarden silencio, por favor. Y si van a abandonar el salón de plenos, háganlo con diligencia para no interrumpir a la oradora.</parrafo>
        <parrafo>Continúe.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CARAZO VILLALONGA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>... es una iniciativa de gran importancia, decía, para nuestro grupo, para el Grupo del Partido Popular, pero también para nuestro sistema educativo y para los andaluces. Han sido innumerables las ocasiones que este grupo ha presentado iniciativas en la misma dirección en este Parlamento de Andalucía, contando siempre con el rechazo del Partido Socialista. La diferencia de esta vez es que la propuesta de reforma de nuestro sistema educativo la vinculamos a la oportunidad que nos ofrece la futura Ley para la Mejora de la Calidad Educativa, que prepara el Gobierno de España.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, los andaluces no podemos pasar esta oportunidad. El Gobierno andaluz debe esta vez agarrar el toro por los cuernos, remangarse y ponerse a trabajar. Tras casi treinta años de competencias plenas en educación, sus políticas y la gestión de nuestro sistema educativo han situado a nuestra Comunidad Autónoma en los peores lugares de todos los indicadores internacionales y nacionales. Los jóvenes andaluces sufren el estancamiento, el inmovilismo del sistema educativo andaluz, engrosando las tasas más elevadas de fracaso y abandono escolar.</parrafo>
        <parrafo>Los andaluces hemos visto cómo, en vez de converger en materia educativa y social con el resto de las comunidades autónomas y con el resto de los países europeos, se ha producido una divergencia aún mayor. De este modo, la pésima valoración de los resultados escolares andaluces son un claro exponente de un sistema educativo mal gestionado, con baja eficiencia de los recursos económicos invertidos; descontrolados, en ocasiones; sin indicadores de calidad ni supervisión técnica objetiva que velen por la oportunidad o no de los programas puestos en marcha; de los presupuestos invertidos, de los resultados obtenidos. Sin embargo, tal y como les decía, el Gobierno andaluz se ha mantenido al margen, ha emprendido una permanente huida hacia delante, sin plantear soluciones ni medidas eficaces para solucionarlos; negándose, además, al consenso, para afrontar una reforma en la educación en Andalucía, tantas y tantas veces planteada por el Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>En estos años, el Gobierno andaluz no ha sido capaz de reconocer sus errores y de afrontar los cambios necesarios, y, en especial, ha vuelto la espalda al profesorado, dejando abandonados a los docentes, sin reforzar ni dignificar su papel profesional, sin aprobar el Estatuto del Docente, sin reconocerle su condición de autoridad pública. Esta pasividad de los Gobiernos socialistas ha provocado el desprestigio de la escuela pública, el desánimo de los profesores andaluces, conculcando gravemente la igualdad de oportunidades de los jóvenes andaluces para acceder al mundo laboral. Sobre todo en esta época tan difícil, en la que se enfrentan a un alto grado de competitividad no solo con los jóvenes de otras comunidades autónomas: también con los de otros países.</parrafo>
        <parrafo>Ante las severas deficiencias que presenta la educación pública andaluza y la situación crítica en la que se encuentra, resulta hoy decisiva, más que nunca, la necesidad urgente de reformar el sistema educativo andaluz. Andalucía debe aprovechar la oportunidad que se le brinda con la reforma que prepara el Gobierno, desde la convicción de que será una de las comunidades autónomas que más se beneficie de esta reforma, cuyo principal fin es reducir el fracaso y el abandono escolar.</parrafo>
        <parrafo>Para todo esto, en primer lugar, el Gobierno andaluz debe abandonar su confrontación permanente con el Gobierno de España; ayudar a mejorar la futura norma, desde la colaboración, desde la lealtad institucional, con alturas de mira, como le solicitaba la otra tarde. Después, el Gobierno andaluz tiene que apoyar, tiene que apoyar la reforma educativa planteada por el Gobierno. Va a ser clave para mejorar la calidad de la educación; clave para construir un sistema educativo sostenible, aprovechando más y mejor los recursos de los que se dispone. Esto no lo ha hecho el Partido Socialista nunca: tienen la oportunidad en estos momentos.</parrafo>
        <parrafo>El Gobierno andaluz pone en riesgo el día a día de nuestro sistema educativo. Por eso hoy también se lo solicitamos. No podemos seguir gestionando en esta dirección. Para garantizar el buen desarrollo de la educación pública en Andalucía y para garantizar la prestación de los distintos servicios educativos, ustedes tienen que pagar en tiempo y forma a los centros públicos y concertados, sus gastos de inversión, sus gastos de funcionamiento; tienen que pagar a las empresas que prestan los servicios educativos de aula matinal, de actividades extraescolares, de comedor; tienen ustedes que pagar a las escuelas infantiles conveniadas. Es de su responsabilidad. Los pagos han de estar garantizados, tenemos que acabar con la incertidumbre que han generado.</parrafo>
        <parrafo>Igualmente, el Gobierno andaluz debe garantizar la solidaridad en la educación, la equidad que tanto predican. Pero no basta solo con decirlo: hay que hacerlo, hay que garantizarlo. Hoy pueden sellar su compromiso de recortes cero en las actuaciones que compensan las desigualdades de los escolares andaluces. Amplíen las aulas matinales, potencien los comedores, apoyen las actividades extraescolares, establezcan un auténtico sistema andaluz de becas.</parrafo>
        <parrafo>En esta misma línea, le solicitamos potenciar la atención a la diversidad en los centros escolares. Pongan en marcha los planes de compensación educativa, optatividad, organización de ámbitos curriculares, los desdobles en los grupos, los grupos de refuerzo. Se lo hemos dicho, se lo vuelvo a repetir: Nunca han atendido a la diversidad como se merece. Conocen que existe una correlación importante entre la ausencia de estas medidas y el abandono escolar temprano, tan abultado en Andalucía. Refuercen con recursos humanos y materiales a los departamentos de orientación, ya existentes en los institutos, también en los colegios de Primaria y de Infantil. Es fundamental para atender…</parrafo>
        <parrafo>Presidente, por favor. Gracias. Bebo un poquillo de agua y... Gracias.</parrafo>
        <parrafo>Lo siento mucho, pero... De verdad. Además, es que entra todavía más agobio…</parrafo>
        <parrafo>[Risas.]</parrafo>
        <parrafo>Perdone. Lo siento, gracias.</parrafo>
        <parrafo>No sé si esto es común, pero a mí me pasa mucho. No sé si es común en la Cámara, pero…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—No se preocupe, señora Carazo. El tiempo no va a ser, por supuesto, problema, así que tómese el tiempo que necesite.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CARAZO VILLALONGA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias. Muy amable.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, no quiero alargar más el asunto. Continúo, Presidente —espero—.</parrafo>
        <parrafo>Les decía que refuercen esos departamentos de orientación en los institutos, pero también en los colegios de Infantil y de Primaria, fundamental para atender eficazmente las necesidades de diagnóstico precoz y de atención temprana. Para ello necesitan incorporar a docentes a las aulas andaluzas. Nadie se lo prohíbe —Consejera, la estoy viendo—. Tiene que incorporar esos docentes y convocar las oposiciones de Secundaria; planificar en la agenda también las de Primaria en Andalucía. Si no hubieran trampeado, podríamos tener ya esos profesores incorporados a nuestro sistema educativo. Solicitamos poner en marcha un plan de infraestructuras educativas para la ampliación, para la mejora de muchos centros educativos. Es urgente suprimir las caracolas existentes en Andalucía. Mucho Plan OLA 2000, mucho Plan Mejor Escuela, mucho Plan OLA que tampoco están pagando a esas empresas, mucha propaganda; pero el 40% de los centros educativos necesita de reformas urgentes.</parrafo>
        <parrafo>Todas estas cuestiones podrían estar ya resueltas, todo esto podría haberse puesto en marcha; pero la propaganda, el autobombo, ha primado. Ha primado la autocomplacencia como seña de identidad, y sus recortes educativos han estado presentes desde hace años.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, hoy también le solicitamos ese pacto presupuestario y no practicar más recortes en nuestra Comunidad Autónoma. Hay que evaluar, Consejera, tenemos que mejorar —claro que sí—, pero evaluando. Utilicen a los inspectores educativos, valoren también esos programas estrellas.</parrafo>
        <parrafo>Hablábamos de bilingüismo, el otro día. Han incumplido la incorporación de 1.200 centros bilingües. Y no hay bilingüismo en Andalucía ni centros bilingües, ni profesores bilingües. Tampoco alumnado bilingüe, porque han escatimado en la formación de los docentes andaluces. Y son ustedes los únicos responsables. Se lo proponía al Gobierno. Decía que esto era un punto de acuerdo, esta mañana. Consejera, pues den ejemplo. No se ha apostado por la formación de los docentes en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Tampoco por la Formación Profesional. Se lo proponemos en este documento. Apuesten por la auténtica, por la modernización de la Formación Profesional. Es su gran olvidada, su gran recortada, su asignatura pendiente, y en tanto se lo piden al Gobierno. Supriman su costoso y polémico Plan de Calidad, mal entendido Plan de Calidad. Con su enorme presupuesto podrían contratar a más de mil interinos para sumarse a nuestro sistema educativo, para atender a la diversidad en las aulas andaluzas. De esta manera es como garantizamos esa calidad educativa real, no como ustedes la entienden.</parrafo>
        <parrafo>Reconozcan sus errores, replanteen el modelo e impulsen una auténtica reforma de nuestro sistema educativo, desde el diálogo y desde el consenso, de acuerdo a las propuestas que la comunidad educativa les demanda desde hace años; reconociendo que los resultados obtenidos no son los correctos, que debemos mejorar, podemos mejorar. Mejorar la gestión, hacerla eficiente; rentabilizar al máximo los recursos materiales y humanos. Mejorando también la planificación; colaborando con el Gobierno de España y con la futura norma educativa con el objetivo de mejorar la calidad y los rendimientos de nuestro sistema educativo.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Carazo Villalonga.</parrafo>
        <parrafo>A continuación corresponde el turno a los grupos parlamentarios para fijar su posición sobre esta iniciativa, y en primer lugar al de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Lo hará en su nombre su diputada, la señora Segura Gómez, que tiene ya la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora SEGURA GÓMEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente. Buenas tardes, señorías.</parrafo>
        <parrafo>El Partido Popular nos presenta esta tarde, a través de esta iniciativa, una propuesta de reforma del sistema educativo andaluz que consideramos, sinceramente, que deja muchísimo que desear. Y lo decimos desde el máximo respeto que nos merecen sus señorías del Partido Popular. Respeto que ustedes han perdido por completo con el pueblo andaluz, porque esta iniciativa, este documento, es un verdadero insulto a la inteligencia de los andaluces y a la inteligencia de todos nosotros, y decimos que deja mucho que desear por dos cuestiones fundamentalmente.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, porque consideramos que, en una cuestión tan importante como es la de una reforma de un sistema educativo, ustedes presentan y se basan, en su exposición de motivos, en un diagnóstico nada riguroso, un diagnóstico basado en impresiones, en opiniones, sin datos que lo sustenten, sin aportaciones pedagógicas y científicas en las que se apoyen. Y en el que además ocultan información de forma deliberada, porque, por ejemplo, no hablan nada de las reformas educativas que el Partido Popular hizo en este país y que, hay que decirlo, no han conseguido tampoco, no consiguieron aumentar la calidad del sistema.</parrafo>
        <parrafo>Y, en segundo lugar, porque esta proposición es una contradicción en sí misma, señorías, desde el principio hasta el final. Piden ustedes para Andalucía aquello que no hacen en el Gobierno central, aquello que no quieren y aquello que no pueden hacer. Ustedes aquí en esta proposición están defendiendo una cosa y su opuesto a la vez. Y, por lo tanto, carece de rigurosidad, de honestidad y de coherencia política. Y, desde luego, en este juego político de limpiezas de cara del Partido Popular en Andalucía, de quedar bien con los andaluces, de papeles mojados, de falta de seriedad en el debate y de demagogia en el exceso, Izquierda Unida no participa porque no estamos aquí para quedarnos con nadie ni para que nadie se quede con nosotros.</parrafo>
        <parrafo>Por lo que respecta a las propuestas concretas, hacemos las siguientes apreciaciones. En cuanto a la primera propuesta tres cuestiones. Dicen ustedes: «Abandonar la confrontación». ¿A quién se lo piden, a Andalucía? Porque yo creo que se lo tienen que pedir al Gobierno central, le tienen que pedir que cese esa declaración de guerra y de confrontación que le han declarado no solo a las comunidades autónomas sino también a la comunidad educativa, a la que no están escuchando en este continuo ataque y desmantelamiento del sistema público de educación en todas sus etapas. No solo no apoyamos la LOMCE sino que la rechazamos profundamente desde una perspectiva ideológica, pedagógica, científica y laboral. Y la vamos a combatir desde cualquier frente porque consideramos que es una ley basada en la segregación, en el clasismo, en el elitismo, en el autoritarismo y en la competitividad, y que va a colaborar en construir un modelo social y educativo de desigualdad y de injusticia económica y social que no compartimos. Y dicen ustedes que esta reforma de la educación va a crear empleo, y les pido que me permitan que lo ponga al menos en cuarentena, porque todavía no conozco ni una reforma del Partido Popular que haya creado empleo, sino todo lo contrario.</parrafo>
        <parrafo>Es cierto que hay una serie de propuestas que nosotros compartimos en esta iniciativa porque forman parte de nuestro ADN programático, pero que creemos que ustedes se las deben exigir previamente al Gobierno Central, y estaremos encantadísimos de que ustedes estén con nosotros en esa lucha y en esa pelea en Madrid.</parrafo>
        <parrafo>Y, en este sentido, nos gustaría que nos aclarasen en su siguiente intervención algunas dudas que tenemos sobre la iniciativa. Si ustedes quieren un sistema de becas suficiente para Andalucía, ¿por qué reducen 50 millones en becas en los Presupuestos Generales del Estado? Si ustedes reclaman planes de compensación educativa y atención a la diversidad, ¿por qué hacen un recorte brutal en educación especial y en compensatoria en los Presupuestos Generales del Estado? ¿Por qué eliminan los programas de atención al alumnado con necesidades educativas especiales y por qué recortan la educación compensatoria en más de un 68%? Si ustedes exigen a Andalucía puntualidad en el pago con los proveedores y servicios, ¿por qué no respetan la adicional tercera, y nos pagan a los andaluces el dinero que nos corresponde? ¿Por qué nos reducen las transferencias del Estado? ¿Por qué nos están asfixiando económicamente a los andaluces? Si tanto defienden los servicios complementarios, ¿por qué están privatizando y eliminando comedores, aulas matinales o actividades extraescolares allí donde ustedes gobiernan? Si ustedes quieren más maestros, quieren más inspectores y quieren más personal en la educación, ¿por qué han suspendido las oposiciones de Secundaria en Andalucía? ¿Por qué han congelado la oferta de empleo público? ¿Por qué ponen una tasa de reposición del 10%? Si quieren un pacto presupuestario en la educación andaluza, ¿por qué imponen ustedes en Madrid un presupuesto sin diálogo social? Y si no quieren recortes en la educación andaluza, ¿por qué han recortado más de 5.000 millones de euros desde que ustedes están gobernando en el Estado central? Si quieren reforzar el papel del profesorado, ¿por qué le siguen recortando y congelando el sueldo por tercer año consecutivo? ¿Por qué le aumentan la carga laboral y lectiva? ¿Por qué provocan el despido de miles de interinos? ¿Por qué masifican las aulas? ¿Por qué se olvidan ustedes de los profesores y de los maestros en la reforma educativa? Si quieren reforzar la Educación Infantil y Primaria, ¿por qué recortan sus programas en más de un 40% para este presupuesto? Si quieren potenciar la Educación Secundaria y la Formación Profesional, ¿por qué reducen su inversión en un 38,3%? ¿Por qué eliminan grados de Formación Profesional y Bachillerato? ¿Por qué se paraliza la implementación de la Formación Profesional hasta el 2013-2014? Y respecto a las tecnologías de la información y la comunicación, ¿por qué eliminan ustedes el programa de nuevas tecnologías aplicadas a la educación? Y si tanto empeño tienen en el bilingüismo en Andalucía, ¿por qué eliminan las transferencias a las comunidades autónomas para enseñanzas de lenguas extranjeras? Y si tanto les preocupa el abandono escolar temprano, ¿por qué eliminan las transferencias a las comunidades autónomas para el plan de disminución de abandono escolar temprano? Y si quieren mejoras en las infraestructuras, ¿por qué recortan en la inversión pública? ¿O por qué exterminan un programa como el Educa3 que nos permitía construir escuelas infantiles? Le agradecería, señora Carazo, que, en su siguiente intervención, nos aclare cómo se pueden salvar estas contradicciones.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, rechazamos esta iniciativa en su último punto, el 21, sobre la educación concertada, porque creemos que, cuando se está hablando de recortes en la educación pública, antes que nada hay que empezar a revisar los gastos de la escuela privada y en la escuela concertada.</parrafo>
        <parrafo>Pero hay un motivo principal por el que rechazamos esta iniciativa, y es porque es un intento perverso de introducir en Andalucía los términos previstos en la LOMCE. Y lo hemos dicho en muchísimas ocasiones: es cierto que la educación andaluza debe ser mejorada —en eso coincidimos con ustedes, señorías del Partido Popular—, pero no creemos que el camino sea el abierto por el Partido Popular con esta reforma educativa y con las políticas educativas que aplican en las comunidades donde gobiernan.</parrafo>
        <parrafo>Creemos que es necesario redireccionar la política educativa andaluza, en aras de construir un modelo alternativo y basado en la justicia y en la igualdad social que nos permita otra salida a la crisis: con una política educativa ante todo realista, ligada a la realidad de los centros educativos, abandonando la concepción empresarial de la escuela pública, poniendo fin a la dispersión estructural y de objetivos; con un sistema educativo público al servicio de las personas con igualdad de oportunidades y con valores democráticos; con una amplia red de centros públicos —hay que empezar a reducir progresivamente los conciertos allí donde la red pública tiene capacidad para atender la demanda—; con un replanteamiento en la gestión de los servicios complementarios; con una redefinición de la educación permanente de jóvenes y de adultos, adaptando la Formación Profesional al nuevo modelo productivo y al desarrollo sostenible que se va a poner en marcha en Andalucía; con un nuevo enfoque del modelo de las aulas TIC; con un bilingüismo en todas las etapas educativas hasta llegar al Bachiller; con una educación de calidad que tenga financiación suficiente, blindando los presupuestos de educación y protegiéndolos de cualquier recorte que venga marcado por ley; con recursos para la atención individualizada, bajada de la ratio, incremento de plantilla de docentes; con el Estatuto de la Función Docente; con sustituciones de los profesores en menos de 72 horas; eliminando la excesiva burocratización en los colegios; vinculando la formación a los centros; con una escuela gratuita y con un sistema de becas que garantice la educación para cualquier y para todas las personas; con una escuela laica, con la religión fuera de las escuelas y que las horas de esta materia se sustituyan por materias instrumentales; con la equidad como fundamento de nuestro sistema; con una educación democrática, donde se elija democráticamente a los equipos directivos y donde se le devuelva el papel de órgano de decisión al Consejo Escolar; con una enseñanza decididamente laica tal y como desarrolla nuestro Estatuto de Autonomía.</parrafo>
        <parrafo>Y, señorías del Partido Popular, este modelo, como ustedes podrán comprobar, choca frontalmente con los recortes del Partido Popular y con la reforma educativa que ustedes plantean. Esta iniciativa es una iniciativa tremendamente contradictoria: los puntos 1 y 21, con los que chocamos frontalmente, son incompatibles con el resto de puntos en la iniciativa. Y los recortes del Partido Popular son los que provocan que esos puntos..., que no se pueda ahondar en la implementación de esos puntos.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señorías, con estas razones y con estos argumentos, está claro que el voto de este grupo parlamentario será negativo.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Segura Gómez.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, corresponde el turno al Grupo Parlamentario Socialista, señora Segura Martínez intervendrá en su nombre.</parrafo>
        <parrafo>Su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora SEGURA MARTÍNEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Buenas tardes, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Señora Carazo, señorías del Partido Popular, en el argumentario para esta propuesta, esta iniciativa que traen al Parlamento, ustedes dicen que su objetivo es abandonar la confrontación con el Gobierno de España y apoyar el anteproyecto de ley orgánica para lo que ustedes han dado en llamar la calidad educativa. Y sinceramente, señora Carazo, yo me devano en ver cuáles pueden ser esos indicadores para los que los denominen así, y no los encuentro. Espero que ahora, en su contestación, me dé usted alguna luz más.</parrafo>
        <parrafo>Y yo le preguntaría: ¿Cuándo van a presentar una proposición para que el Gobierno central deje de confrontar con las familias, con las personas desempleadas, con las personas que tienen problemas para subsistir en el día a día, y cuándo van ustedes a dejar de confrontar con la mejor herramienta de lucha para el crecimiento económico y social que puede tener cualquier territorio, cualquier comunidad, cualquier país, que es su sistema educativo?</parrafo>
        <parrafo>Ustedes llaman a esta iniciativa reforma de la educación, así, a secas; ni sistema de la educación, ni sistema de la enseñanza. Porque ustedes no quieren reformar nada: quieren cambiar. Y, efectivamente, el mismo concepto de la educación es lo que ustedes quieren cambiar. Lo hacen introduciendo en su anteproyecto, su querido anteproyecto, con el que ustedes dicen que la izquierda de esta Cámara confronta, la misma definición que hacen del sistema educativo en ese famoso artículo bis: «Un conjunto de agentes público-privados». Tenía que ser privado-públicos para que tuviera más relación con sus objetivos en cuanto al porcentaje de la enseñanza en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y para no confrontar, ¿qué nos traen ustedes? Nos traen un conjunto de consensos para que conjuntamente... Y le digo, sinceramente, señora Carazo, se lo ha dicho la señora Consejera, hay una actitud de diálogo, de ir juntos, de hablar con el Ministerio, con el señor Wert, en cuestiones que ha explicado la Consejera en estos últimos días. Nosotros creíamos que iban a traer unos consensos para, conjuntamente, defenderlos. Pero, ¿qué nos traen? Nos traen la propuesta de cambiar la educación en Andalucía. Tienen ustedes un concepto del consenso algo rarillo, que yo no puedo compartir ni mi grupo tampoco.</parrafo>
        <parrafo>Y, miren ustedes, la historia está escrita, ya no la pueden ustedes cambiar. En septiembre de 2007 estaban preocupados por la educación en Andalucía, y como estaban tan preocupados presentaron una enmienda a la totalidad del proyecto de la ley andaluza. Miren ustedes, nunca una ley de calado, como la de Educación en Andalucía, llegó a su trámite parlamentario con tanto debate, con tanto diálogo y con tanto consenso social previo; con informes muy positivos de órganos de participación, del Consejo Escolar de Andalucía, el Consejo Económico y Social, el Consejo Consultivo. Y se nos recomendaba desde las personas que entendían de educación que teníamos que hacerles caso para sacar a España de aquellas deficiencias en los resultados de educación. Pero tengo que decirles, con toda la humildad y con todo el sentir, que yo creo que son unos profesionales de la contradicción: Donde no gobiernan, el argumento del consenso —y ya ven ustedes cuál es el consenso que plantean— y, cuando sí gobiernan, imponen.</parrafo>
        <parrafo>Yo le voy a pedir una cosa, señora Carazo: Cuando usted se suba de nuevo a este estrado, a mí me gustaría que presentara a la Cámara la relación de entidades, de órganos de participación que en su mandato —no en Andalucía, porque no han mandado nunca, pero sí en la nación, en todo lo que ha sido la etapa de Aznar, en la LOCE—, que me diga usted cómo aprobaron ustedes esa ley, con qué consenso, con cuántos partidos, con cuántos organismos. O en el anteproyecto, su querido anteproyecto de la era Rajoy, cuándo han presentado sus propuestas en la Conferencia Sectorial a los sindicatos, a las organizaciones representantes de la comunidad educativa en el Consejo Escolar del Estado. ¿Puede decirnos a esta Cámara, cuando suba a este estrado, cuál ha sido el resultado de sus consultas? ¿O qué pasa? Perdóneme usted que le diga, no listos ni listas, sino entendidos. ¿Es que los únicos entendidos y las únicas entendidas en evaluación, en sistemas de calidad y en proyectos curriculares es la derecha de este País y de esta Comunidad? Hay que ser más humildes, señorías del Partido Popular, hay que consensuar, hay que intercambiar. Esa es la mano tendida que nosotros tenemos.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes han descalificado la Ley de Educación de Andalucía. En el debate de la LEA hicieron una enmienda regresiva, engañosa socialmente, selectiva y no creíble financieramente. Y les voy a dar una tarea, si ustedes la quieren hacer, una tarea de reflexión, estudiándose el Boletín Oficial del Parlamento del 18 de julio de 2007. Pueden ver el trabajo intelectual de copia y pega que ustedes hicieron de la LOE, de la LEA, de la LOGSE, quitando lo que a ustedes les interesaba. Miren ustedes, señorías del Partido Popular, mejorar la educación para que los objetivos se adapten a las nuevas circunstancias, esto no es una cosa, no es un compromiso del Gobierno andaluz, ni del Grupo de Izquierda Unida, ni del Grupo Popular, ni del Grupo del PSOE: esto es un compromiso de toda la comunidad educativa, y ustedes se olvidan de dónde están. Algunas veces creo que no están en la Comunidad ni en este País, posiblemente estén en otra galaxia. En 2009, con la solicitud de creación del Grupo de trabajo relativo a la convergencia educativa en Andalucía, se abrió una reflexión sobre dónde partíamos en Andalucía en 1982, con las competencias, las tasas de analfabetismo, señora Carazo, la doble jornada por parte de centros, la ausencia de bibliotecas, y esa herencia, a ustedes que les gusta tanto hablar de herencia, ¿cómo es que, cuando hablan de los treinta años, que los mencionan en esa propuesta, no hacen ustedes referencia al punto de partida. ¿Usted no sabe que no se puede construir futuro si no se conoce el pasado? Y no lo nombran. Y le aseguro que nosotros no teníamos nada que ver con esa herencia, esa no la dicen. Miren ustedes, fue un Grupo de trabajo para democratizar..., no para democratizar el acceso del derecho a la educación, que eso ya estaba conseguido desde 1985, sino para democratizar el éxito escolar, detectar déficit, buscar soluciones, y ustedes como siempre, sí pero no. A los quince días, en el mes de junio, ustedes presentan una reforma de educación y pacto de Andalucía. Su programa electoral. Y de en serio que se lo tomaban, en esas sesiones de comparecencias no estaban ni la titular ni la suplente, pero eso sería lo menos importante. En febrero de 2010, en el debate y votación del Dictamen de la Comisión de Educación en relación con ese informe del Grupo de trabajo para la convergencia educativa, decían ustedes que querían ponerse de acuerdo con el PSOE. ¿Y saben ustedes por qué? Porque decían que iban a gobernar en 2012, y querían hacer un gran pacto por la educación. Y fíjense ustedes lo que proponían: el 7% del producto interior bruto, como peso que tenía que tener la educación. Y pedían plazos de compromisos serios. Y le hago un kit-kat: desde 1996 a 2003, el producto interior bruto bajó del 4,6 al 4,3, y ustedes decían una cosa en la nación y otra cosa aquí. Y calidad, como un signo inequívoco, querían que las sustituciones en 48 horas de la baja del profesorado se pudieran poner en marcha. Y decían ustedes que si eso no se hacía era una gran lacra en lo que era la educación en Andalucía. Y ratios adecuados para atender personalizada y detalladamente al alumnado.</parrafo>
        <parrafo>Y en su momento el señor Arenas puso cinco medidas para aprobar aquel dictamen. Todas las medidas, señora Carazo, estaban en el dictamen. De esas 120 propuestas que había, todas estaban, las de evaluación, las de calidad, absolutamente todas, las de la ratio. Se hizo un trabajo serio por parte del Partido Socialista y de Izquierda Unida, y entonces no tenían el Gobierno. Ustedes suelen ser muy dados a la ridiculización de algo que es legítimo en el pluralismo político. Ridiculizan siempre a este Gobierno de coalición. ¿Y saben ustedes lo que pasa? Que cuando se empecina uno en ridiculizar lo que es legítimo se ridiculiza a sí mismo.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes no han tenido para nada en cuenta ese trabajo de reflexión seria. Perdieron una gran ocasión en el Parlamento. Ustedes lo único que harían era llevar su programa electoral. ¿Y qué pasó? Que, como no tenían otra excusa, dijeron que no aprobaban el dictamen porque el Presidente Griñán no quería pactar con el Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>La formación del profesorado. En el periódico el señor Arenas decía que había que reivindicar la formación del profesorado. Y luego, en sus 47 propuestas del documento de convergencia, ni una sola iniciativa para la formación del profesorado. Allí donde gobiernan, los centros del profesorado no existen. Yo le ruego a usted, se lo ruego encarecidamente por si tenemos algo que aprender de sus comunidades autónomas, tráigame usted cómo se está manejando la formación del profesorado, cuántos centros tienen, cómo lo están haciendo, y a lo mejor podemos aprender.</parrafo>
        <parrafo>Y además ustedes hacen una desoladora situación catastrófica en las propuestas que hacen o en el origen de las propuestas para su proposición. A ustedes se les aceptaron 26 de las iniciativas, ¿por qué ni siquiera tienen en cuenta el trabajo que hicieron, que estaba bien hecho? Ni siquiera tuvieron en cuenta eso.</parrafo>
        <parrafo>Y miren ustedes, la actual proporción, 80%, 20% concertada, 80 pública, es verdad que requiere un especial esfuerzo presupuestario. No es comparable con aquellas comunidades que están al 50%. Miren ustedes, hay una comparecencia de la Consejera con motivo del inicio escolar en la que les dice que en Andalucía la población escolar, en cinco años, ha aumentado un 10%. Mantener la ratio es suficiente cuando se tiene un compromiso con el profesorado y el alumnado. Es más fácil cuando la población crece poco.</parrafo>
        <parrafo>¿Recoger los frutos? Lo estamos haciendo, con el trabajo de las familias, el profesorado, el Gobierno andaluz. Se han reducido más de siete puntos en tan solo cuatro años, pasando del 34 al 27. ¿De dónde saca usted sus datos? ¿Por qué no quiere a esta tierra cuando da los datos? Delos desde un sentido crítico, pero constructivo. Andalucía tiene uno de los sistemas de enseñanza más equitativos en el conjunto de la Unión Europea. Miren ustedes, hay una Comisión, que la presidía la señora Castillo; que hay un Grupo de trabajo que durante más de un año, los grupos parlamentarios hicieron aportaciones relativas a la formación del profesorado de Andalucía. Allí compareció el señor Andreas, director y coordinador del Programa para la Evaluación Internacional de Alumnos, de la Organización para la Cooperación y el Desarrollo Económico, que, además, es muy interesante —y les insto a que lo puedan repasar— se hizo..., desde luego, cómo se focalizaban las necesidades para poder mejorar los resultados educativos, con una amplia exposición de experiencias de otros países.</parrafo>
        <parrafo>Pero, mire usted lo que dijo. Y le ruego, señora Carazo, que lo escuche atentamente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Segura Martínez, le ruego vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora SEGURA MARTÍNEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>«En España ha habido mejoras impresionantes en la educación de los últimos años. En Europa, quizás no hay otro país que haya visto tanto progreso como España en los últimos 30 años». El señor Andreas no era del PSOE ni era de Izquierda Unida, señora Carazo. No puede ser que no tengamos en cuenta... Y le ruego... Y se lo digo como ciudadana, se lo digo como mujer, se lo digo como docente. Tenemos una gran oportunidad, señores del Partido Popular. ¿Por qué? Porque ahí se hizo un perfecto análisis de cómo tenemos que adecuar cuál era la naturaleza de las pruebas con cuál es el desarrollo que se hace del proceso de aprendizaje. Y le digo una cosa: la última evaluación del 2009 nos dice, claramente, señora Carazo, que al PISA no le interesa la reproducción —se lo dije, cuando comparecí el otro día—, no le interesa la reproducción de la materia, lo que le interesa es si se sabe extrapolar la información para desarrollar cuestiones en la vida real. Fíjese usted si podemos trabajar todas las fuerzas en este Parlamento para que tengamos un campo inmenso de propuestas en la formación del profesorado que usted [...] en todo lo que es el desarrollo del proceso de aprendizaje.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Segura, debe de concluir inmediatamente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora SEGURA MARTÍNEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino, ahora mismo, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Miren ustedes, todo lo que ustedes proponen es una carrera de obstáculos para el profesorado, para las familias, para los centros, para el alumnado. Ustedes hablan, que llega al alma, en lo que es... Todo lo que hablan de impulsar una profunda modernización de la Formación Profesional y de conformar una red andaluza de centros... En Madrid para matricularse en ciclos formativos cobran 180 euros. Esa es su Formación Profesional.</parrafo>
        <parrafo>Y, miren ustedes, se lo decía la señora Consejera, no hay retorno ni pasarela de vuelta, no se examina ni se evalúa en PISA, con lo cual, disminuirá, oficialmente, el porcentaje de fracaso. ¿Eso es lo que usted quiere, que se disminuya el fracaso sin tener en cuenta las cifras reales?</parrafo>
        <parrafo>Solamente les voy a terminar diciendo...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Segura, termine inmediatamente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora SEGURA MARTÍNEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—El Real Decreto que yo llamo de la ruina, y que es el 14/2012, lo único que hace es incrementar el horario lectivo y aumentar la ratio en el alumnado. ¿Y eso sabe usted lo que supone? Un porcentaje enorme de profesorado que se va a la calle. No me diga usted en su proposición que lo que quieren son asesores, lo que quieren es profesorado... Ustedes con sus políticas se están cargando los recursos humanos que hay en esta Comunidad.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Para cerrar el debate, en nombre del Grupo Parlamentario Popular, tomará la palabra de nuevo la señora Carazo Villalonga. Espero que con más fortuna que antes en cuanto al estado de su garganta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Carazo, adelante.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CARAZO VILLALONGA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, de nuevo el Gobierno andaluz, el Partido Socialista y su socio de Gobierno, Izquierda Unida, esta vez también en plena sintonía, pues rechazan la iniciativa presentada por el Partido Popular para reformar nuestro sistema educativo.</parrafo>
        <parrafo>Y, señora Segura, yo le voy a hacer una única pregunta. Porque me parece curioso que haya usted rechazado todos los acuerdos que propone el Partido Popular en esta iniciativa, cuando su grupo, todos los años atrás en este Parlamento, Izquierda Unida el 90% de sus puntos los defendía y estaba de acuerdo. Cuánto han cambiado ustedes, señora Segura. No me queda clara su postura.</parrafo>
        <parrafo>¿Y por qué lo hacen? ¿Por qué lo hacen ustedes, señoría? ¿Lo hacen por no dar su brazo a torcer, para seguir aplaudiéndose desde la irresponsabilidad y no reconociendo los errores? ¿Por qué lo hacen, señorías? ¿Por qué rechazan nuestra propuesta, porque les viene bien seguir confrontando con el Gobierno de España para tapar sus vergüenzas aireadas estudio tras estudio y mientras permanecer en el victimismo y en el inmovilismo? ¿Por qué lo hacen ustedes, señorías, porque su Presidente Griñán está ganando puntos desde la confrontación en su partido a nivel nacional haciendo carrera política con la complicidad y la participación de su grupo, señora Segura, también, en este caso, utilizando a nuestra tierra? ¿Por qué lo hacen, si no, señorías, porque están desfondados, porque están faltos de ideas, de impulso político, porque están ustedes de huelga, señorías, porque están ustedes de huelga en esta tierra que tanto necesita el impulso de nuestra educación?</parrafo>
        <parrafo>Tenemos un modelo fracasado, el desarrollado por los gobiernos socialistas con leyes educativas socialistas que nos han llevado a los resultados que hoy presentamos. De otra parte, tenemos la oportunidad de dar un golpe de timón, aprovechar este momento, un momento que es de dificultad, pero de enorme, de enorme oportunidad, fruto de la aprobación de una nueva ley educativa.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes, en vez de hablar de Andalucía asumiendo la situación, en vez de participar lealmente en el trámite de la norma, prefieren oponerse a la misma y a la vez rechazar el impulso de una reforma en Andalucía. ¿Rechazan entonces, ustedes, comprometerse a un pacto presupuestario que garantice el no recortar en políticas educativas en Andalucía —es el Parlamento de Andalucía, señorías— y ejecutar partida a partida todo lo destinado? ¿Lo rechazan ustedes? ¿Rechazan ustedes evaluar programa a programa educativo para reformular su política educativa en base al criterio inversión-resultados? ¿Rechazan ustedes convocar las oposiciones conforme a la ley, señorías, conforme a la ley, las oposiciones para Secundaria, que podrían haberse ya realizado si no hubiesen trampeado, y poner en agenda la convocatoria también de las de Primaria? ¿Rechazan ustedes incorporar los interinos que sean necesarios para atender a los alumnos más necesitados? ¿Rechazan la retirada del Plan de Calidad de una vez por todas, invertir su presupuesto de más de veinte millones de euros anuales en proyectos prioritarios, como el de compensar las desigualdades en nuestros centros, no recortando en las ayudas, en las becas, en las bonificaciones necesarias?</parrafo>
        <parrafo>Hablaron ustedes el otro día de revisar el plan. Leo dos días después que la Consejera dice que no es prioritario. Esto es una tomadura de pelo. Vuelvo a decirlo: supriman su mal llamado Plan de Calidad.</parrafo>
        <parrafo>¿Rechazan también ustedes apostar por el profesorado andaluz, por su reconocimiento, por su formación? ¿Rechazan replantear sus programas estrella para mejorarlo? ¿Quieren seguir sin acometer las reformas y las ampliaciones necesarias en los centros educativos que necesitan de ellas, señorías?</parrafo>
        <parrafo>Miren ustedes, esto no es solo la propuesta del Partido Popular, es el sentir de una mayoría que les suspendió en las pasadas elecciones no otorgándoles la mayoría suficiente para gobernar. Además, ustedes saben que son demandas reiteradamente realizadas por la comunidad educativa a la que ustedes están dándole la espalda continuamente en esa huida hacia adelante, sin meta, que se han marcado. ¿Adónde quieren llegar, señorías? ¿Cuál es su meta? Esto no puede continuar así, es una barbaridad que no llegue el dinero a los centros públicos y a los centros concertados. Es una barbaridad que se deba dinero a las empresas de servicios educativos, a las guarderías. Es una barbaridad que dejen abandonadas a su suerte a cientos de familias, que sus hijos necesitan de atención especial en sus centros. Están participando de su fracaso y abandono escolar temprano.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, guarden silencio, por favor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CARAZO VILLALONGA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Es una barbaridad que, comisión tras comisión, llevemos casos de centros educativos en situación de ruina absoluta, y tanto plan aprobado.</parrafo>
        <parrafo>Pero ustedes tranquilos, piensan que la percha del Gobierno lo aguanta todo, y a seguir colgándoles su manifiesta ineficacia y desastrosa gestión. Señorías, la percha no lo aguanta todo, son ustedes los responsables y los competentes.</parrafo>
        <parrafo>Plantean al Gobierno asuntos por los que nunca han apostado. Consejera, refuerzo de la calidad y equidad. ¿Qué calidad tiene el sistema educativo andaluz con los resultados que arrojan? Propone usted apostar, reforzar la formación del profesorado. ¿Qué formación del profesorado se ha implantado? ¿Cuál es el modelo implantado en Andalucía, el de los recortes, el de escatimar en la formación de nuestro profesorado? Habla de refuerzo de asignaturas experimentales. Hágalo usted en Andalucía, que la única asignatura que plantea incorporar de nuevo a nuestro sistema educativo es una vinculada con la memoria histórica. Habla usted de evaluar para mejorar, pues empiece evaluando nuestro sistema educativo, recoja esos datos, programa a programa, para tomar decisiones, para reorientar nuestro sistema educativo. Fortalecer la Formación Profesional, se lo vuelvo a decir, su gran olvidada, su recortada Formación Profesional.</parrafo>
        <parrafo>Comiencen ustedes por poner en marcha todas esas propuestas y medidas que solicitan al Gobierno de España.</parrafo>
        <parrafo>Hoy, de nuevo —perdón—, el Gobierno socialista-comunista ha demostrado lo que es un pacto de intereses, falto de iniciativa y de ilusiones, incapaz de acometer una auténtica reforma de nuestro sistema educativo para mejorar nuestros rendimientos. Es un Gobierno que no predica con el ejemplo, que quiere dar lecciones y no predica con el ejemplo.</parrafo>
        <parrafo>A pesar de su actitud, señorías, desde el convencimiento profundo, les vamos a decir esta tarde que seguro vamos a mejorar, porque tenemos los mejores profesionales, porque tenemos también, por fin, en nuestro sistema educativo, la herramienta para hacerlo. La Ley para la Mejora de la Calidad Educativa les va a marcar las pautas para mejorar esos resultados; someterse a las evaluaciones que propone, a su modelo de Formación Profesional, a su modelo también de bilingüismo, a su filosofía, en definitiva. Hacer educación, Consejera, hacer educación, y no hacer política de la educación, que es su única preocupación, la única preocupación del Gobierno del partido social-comunista en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>El hacer política en educación, Consejera, les impide reformar nuestro sistema educativo para mejorar, como usted dice, y también les impide que nuestro sistema educativo mejore.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Carazo Villalonga.</parrafo>
        <parrafo>Bien, señorías, pasamos, por lo tanto, a votar la proposición no de ley en Pleno relativa a reforma de la educación en Andalucía, presentada por el Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>Señor Muñoz, ¿cuál es el sentido del voto delegado?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MUÑOZ SÁNCHEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—No.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 49 votos a favor, 55 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

