<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>33</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 18</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>14</dia>
    <mes>marzo</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Administración local, Administración municipal, Derechos de la mujer, Reforma administrativa, Igualdad hombre-mujer</materias>
    <numero_expediente>9-13/POP-000087</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a las incidencias de la reforma de la Administración local en las políticas de igualdad (pág. 60).</extracto>
    <proponentes>las Ilmas. Sras. Dña. Verónica Pérez Fernández y Dña. Soledad Pérez Rodríguez, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Verónica Pérez Fernández, del G.P. Socialista. Dña. Susana Díaz Pacheco, Consejera de la Presidencia e Igualdad.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>——Gracias, Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Siguiente pregunta, del Grupo Socialista, relativa a las incidencias de la reforma de la Administración local en las políticas de igualdad. La formula la diputada señora Pérez Fernández.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora PÉREZ FERNÁNDEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, el pasado 15 de febrero, el Consejo de Ministros ponía sobre la mesa el anteproyecto sobre la Ley de Racionalización y Sostenibilidad de la Administración Local, una ley que daña de muerte a la autonomía local, pero que daña de muerte también a las políticas de igualdad.</parrafo>
        <parrafo>Esta reforma local hurta a los ayuntamientos sus competencias en políticas de igualdad y las posibilidades de luchar contra la violencia de género; una reforma laboral que, a nuestro juicio, supone un retroceso en los avances legislativos que habíamos dado en los últimos años en defensa de la igualdad entre mujeres y hombres; una reforma local que atenta contra la Constitución Española en el artículo 9.2 y en el artículo 14, que atenta contra nuestro Estatuto de Autonomía en los artículos 60 y 73, que vulnera la Ley Integral contra la Violencia de género, que contradice la Ley para la Promoción de la Igualdad de Género en Andalucía, y así podríamos seguir relatando muchos retrocesos legislativos que, en políticas de igualdad, supone esta reforma laboral planteada por el Gobierno del Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Pero, más allá de los retrocesos legislativos, señora Consejera, esta reforma laboral supone un retroceso a los derechos de las mujeres; un ataque al corazón de las políticas de igualdad que, en muchos casos, son aplicadas por los ayuntamientos; una reforma laboral, por lo tanto, que confirma el desprecio más absoluto que siente la derecha española por las políticas de igualdad; una reforma laboral que consagra que, en este país, haya ciudadanas de primera y ciudadanas de segunda categoría; una reforma laboral..., una reforma local, perdón, que confirma lo dañino que el Gobierno de la derecha, que el Gobierno del Partido Popular, está haciendo para la mujeres.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señora Consejera, desde el Grupo Parlamentario Socialista nos vamos a oponer frontalmente a una reforma laboral..., a una reforma local, que supone un retroceso, en términos democráticos, pero que supone también un retroceso en todos esos avances que, en materia de igualdad, hemos experimentado, en la lucha de la igualdad en los últimos años. Por eso, hoy, desde el Grupo Parlamentario Socialista, queríamos conocer cuál es la valoración que hace el Consejo de Gobierno de las consecuencias que esta reforma local tendrá sobre las políticas de igualdad.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Pérez.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora DÍAZ PACHECO, CONSEJERA DE LA PRESIDENCIA E IGUALDAD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Pérez, mire, tengo que traer hoy aquí la voz del Consejo Andaluz de Participación de la Mujer, que, en la última reunión celebrada, vio con perplejidad cómo la reforma local, una vez más, una iniciativa del Gobierno del Partido Popular iba directamente a los derechos de las mujeres y a la igualdad entre hombres y mujeres en este país. Y, en estos días, me he alegrado ver el no rotundo de los alcaldes de todos los partidos de la FEMP, incluso de algunos presidentes autonómicos, como el señor Feijóo. Porque, verá, esta reforma local atenta gravemente contra los derechos adquiridos por las mujeres, y le pongo dos ejemplos: el anteproyecto contempla que se suprima la competencia de las entidades locales, la promoción de la igualdad y la prevención de la violencia de género. Y, en segundo lugar, imposibilita a los ayuntamientos de más de 20.000 habitantes a ejercer, por delegación de la comunidad autónoma, la promoción de la igualdad de la mujer. Cada vez que el Gobierno de España da un paso adelante, las mujeres dan varios pasos atrás. Y, lamentablemente, se está poniendo en riesgo a 166 centros municipales de información a la mujer; se están poniendo en riesgo 12 millones de euros, que gestionan en estos momentos esos ayuntamientos; 448 empleos directos. Pero lo que es aún más sangrante, la consulta de 160.000 mujeres y la atención a 37.500 mujeres que, el pasado año, recibieron la pensión a través de esos centros de información a la mujer en todas las provincias de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Decía que, cada vez que el Gobierno de España da un paso adelante, las mujeres dan varios pasos atrás. Y el sufrimiento que se imprime con esas medidas tiene rostro de mujer, y espero que la reflexión que tiene que abrir el Gobierno sea sensible, insisto, a un colectivo, el colectivo de mujeres, especialmente las que acuden a estos centros de información a la mujer, que necesitan la atención de sus gobiernos locales, muchas de ellas en zonas de interior, en zonas rurales, y que gracias a esas red, a esa malla, que se ha tejido a través de los ayuntamientos, reciben las mismas prestaciones, la misma información, que el resto de mujeres que viven en zonas urbanas o con mayor facilidad para acceder a la información.</parrafo>
        <parrafo>Espero, insisto, que este Gobierno recapacite y que, día a día, se vaya conociendo cada una..., el trasfondo de cada una de las medidas que contempla una reforma local que mutila, lógicamente, uno de los pilares fundamentales de la democracia, como es el municipalismo.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

