<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>9</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 5</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>28</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Asistencia sanitaria, Condición de trabajo, Política de austeridad, Política sanitaria, Reducción de salarios, Seguridad en el trabajo, Personal sanitario</materias>
    <numero_expediente>9-12/PNLP-000016</numero_expediente>
    <extracto>Proposición no de ley relativa a la defensa de los profesionales y de la calidad en la atención sanitaria (pág. 81).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <votacion>Votación: rechazada por 43 votos a favor, 57 votos en contra, ninguna abstención..</votacion>
    <intervienen>Dña. Ana María Corredera Quintana, del G.P. Popular Andaluz. D. Manuel Baena Cobos, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Jesús María Ruiz García, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Y, por último, señorías, pasamos a la tramitación, al debate de la proposición no de ley relativa a defensa de los profesionales y de la calidad en la atención sanitaria, presentada por el Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Corresponde, en primer lugar, al grupo proponente, la presentación de dicha iniciativa, y, por lo tanto, tiene la palabra su portavoz, señora Corredera Quintana.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORREDERA QUINTANA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, esta tarde queremos hablar de Andalucía, de los problemas de los trabajadores andaluces, en este caso de aquellos que lo hacen en la sanidad pública andaluza; de las medidas que, en el marco de sus competencias, el Gobierno andaluz puede poner en marcha para mejorar la estabilidad y las condiciones de trabajo de sus profesionales.</parrafo>
        <parrafo>Queremos hablar de Andalucía porque, ciertamente, pareciera que, desde que tuvimos elecciones en el mes de marzo, en Andalucía, solo el Gobierno de la Nación, o, como mucho, Europa, sean responsables de lo que pasa en nuestra Comunidad. Y aquí hay un Gobierno que está atado de pies y manos, y, sinceramente, nada más lejos de la realidad.</parrafo>
        <parrafo>Tenemos competencias propias, tenemos presupuesto propio, y tenemos responsabilidades de Gobierno, que algunos tienen que asumir.</parrafo>
        <parrafo>Lamentablemente, y en palabras del propio sector, estos días son de luto para los trabajadores públicos. Ha sido la crónica de una muerta anunciada, lo que anunciaron se concretó ayer en esta Cámara. No me sorprende la indignación del personal y de los sindicatos, que sienten como el Gobierno bipartito les ha tomado el pelo; se sienten maltratados.</parrafo>
        <parrafo>Decían que había líneas rojas, y que la sanidad era una de esas líneas rojas. Pero se ve que alguno se ha vuelto daltónico, y mientras decían una cosa, sus hechos eran bien distintos. Pero, además, algunos miembros del Gobierno, como la señora Díaz, de una forma más bien frívola, ridiculizan unas medidas que van a afectar a miles de familias en Andalucía, hablando de recortar una «mijita» los salarios de los trabajadores. Por cierto, que aunque no esté presente, le traslado que cuando recordamos esto no nos metemos con su acento, sino que hablamos de su vocabulario y de sus argumentos para defender un plan que es inadmisible. Eso es poco serio.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Pero esa «mijita» supone que no solo van a ver cómo sus salarios se reducen de nuevo en un 5%, sino que disminuyen todos los conceptos variables en un 10%; sino que la actividad complementaria, si persiste, también se reduce en un 10%, y también se reduce en un 10% los incentivos. Es decir, señorías, lo penoso se castiga más: la guardia, el trabajar de noche o en fines de semana, o el trabajar mientras otros disfrutamos de fiesta como Nochebuena o Nochevieja, a ellos les va a suponer, en vez de premiarles, se les reduzca lo que recibían. Y, como ya sabemos, también se les van a prorratear las pagas extras.</parrafo>
        <parrafo>Pero ayer también se confirmó que la peor parte se las llevan los que ya de por sí están en situación más precaria: los temporales, interinos, eventuales, sustitutos..., que suman a lo anterior una reducción de su jornada laboral y de su salario de un 10%.</parrafo>
        <parrafo>Al Gobierno le están lloviendo las críticas, y con razón, porque estos señores cuando tienen que ahorrar no saben prescindir de altos cargos, ni de ninguno de los más de cuatro mil doscientos cargos de libre designación que hay en la sanidad pública andaluza, ni saben acometer reformas que conlleven reducción de gastos, lo único que saben es mermar los derechos de los trabajadores, reducir sus salarios y subirnos los impuestos. Pero, además, quieren hacernos creer que esto no va a tener ninguna consecuencia en la atención sanitaria, y ya las está tenido.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se está poniendo en riesgo la salud de las personas con este plan de ajuste, y no lo dice el Partido Popular, lo dicen los profesionales: tenemos constancia de los muchos contratos, a eventuales, que no se están renovando, de la reducción de las jornadas laborales en los dispositivos de apoyo de atención primaria, y de la reducción, de hasta un 40%, de los refuerzos en las urgencias en atención primaria; no se están cubriendo las jubilaciones, ni la gran mayoría de las bajas maternales, ni las sustituciones por enfermedad, y se están eliminando contratos de acúmulos de tareas.</parrafo>
        <parrafo>Las delegaciones provinciales de Salud están anunciando los cierres de los centros de salud, por la parte, en época estival, y la falta de sustituciones por vacaciones, o de una reducción de los refuerzos sanitarios en las zonas costeras.</parrafo>
        <parrafo>Solo entre 2010 y 2011 la partida para sustituciones se ha reducido en 46 millones de euros, ¿cuántas jornadas laborales pueden contratarse con ese dinero?</parrafo>
        <parrafo>Desconocemos en cuánto se va a reducir esta partida este año, entre otras cosas porque no me ha respondido a ella la Consejera, esta mañana, cuando hemos debatido, por lo que nos preocupa enormemente cómo se va afrontar la sanidad en verano, ante los lógicos derechos de los profesionales a unas vacaciones...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Perdone, señora Corredera, un momento.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, guarden silencio, por favor. El murmullo que hay en el salón hace imposible que la intervención de la señora Corredera sea correctamente oída por el resto de los diputados y diputadas.</parrafo>
        <parrafo>De manera que, por favor, guarden silencio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORREDERA QUINTANA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>También tenemos conocimiento del aplazamiento de intervenciones quirúrgicas por falta de material o de profesionales, de centros de urgencias que denuncian no disponer del material necesario, y faltar cosas tan básicas como ibuprofeno, anestesia o gasas.</parrafo>
        <parrafo>La única noticia positiva, señorías, es que, gracias al Plan de pago a proveedores puesto en marcha por el Gobierno de Mariano Rajoy, a final de mes, los proveedores sanitarios van a cobrar, por fin. Que les recuerdo que nos decían que, en la sanidad andaluza había una deuda de 550 millones de euros, y cuando han tenido que aflorar esas facturas para poder acogerse al Plan de pago a proveedores, hemos visto cómo, de las más de setecientas setenta y tres mil facturas que se presentaban, el 97% eran de sanidad —el 97%, unos 2.500 millones, se ha multiplicado por cinco, así, como quien no quiere—.</parrafo>
        <parrafo>La gestión de la sanidad pública está dejando mucho que desear, por no decir que, en algunos casos, es nefasta.</parrafo>
        <parrafo>Lo he dicho en alguna ocasión: la sanidad no es una prioridad para los socialistas, es solo un escaparate y un arma de confrontación con el Gobierno de la Nación, como demuestran los hechos de los últimos días; un escaparate para anuncios, que nunca se concretan, y para alarde ideológico cuando son incapaces de resolver los problemas que tiene nuestra sanidad.</parrafo>
        <parrafo>Lo curioso es que cuando yo he denunciaba esto el otro día, desde el Gobierno andaluz se me acusaba de despreciar la sanidad andaluza, las críticas a su gestión quieren convertirlas en ataques a los profesionales y a la sanidad, y nada más lejos de la realidad: yo critico una forma de hacer o de dejar de hacer las cosas, pero no hay mayor desprecios de aquellos que, con su actitud, han puesto en cuestión la sostenibilidad del sistema, y contribuyen a su deterioro [aplausos], ignorando a sus trabajadores, como la farsa de las negociaciones que hemos visto en los últimos días. Si alguien va a desmantelar la sanidad, desde luego es el Gobierno bipartito, que ya lo está haciendo por la puerta de atrás, de forma encubierta y sibilina, y como se suele decir: con nocturnidad y alevosía.</parrafo>
        <parrafo>Los andaluces no son tontos, saben perfectamente que Rajoy no les obliga a nada, que Rajoy exige cumplir unos objetivos de déficit, pero que son ustedes los que deciden cómo, cuánto y dónde ajustar, o, en este caso, recortar.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Los recortes que ayer aprobaron y consolidaron son consecuencia de una forma de gobernar: la de los socialistas hasta hace poco, los de los socialistas e Izquierda Unida en estos momentos.</parrafo>
        <parrafo>Aquí sigue habiendo mucho despilfarro, y ustedes no dan la cara ante los ciudadanos. Hay sitios dónde recortar, hay margen para rectificar, y, sinceramente, espero que lo hagan. Y cuando lo hagan, tengan en cuenta la propuesta que hoy les trae aquí el Partido Popular para dignificar a los trabajadores de la sanidad pública andaluza; los profesionales son la pieza fundamental del sistema, son el pilar del sistema sanitario, sobre el que sustenta todo nuestro sistema andaluz de salud, y su descontento es evidente. Y a este descontento por las decisiones tomadas en los últimos días, se unen problemas endémicos en la sanidad andaluza: la falta de profesionales sanitarios, de profesionales y de facultativos en determinadas especialidades, de profesionales de enfermería, de auxiliares..., los problemas del personal que atiende las urgencias, las desigualdades salariales, el desarrollo de la carrera profesional, la precariedad laboral en los contratos, la inestabilidad, la falta de sustituciones, la excesiva politización de nuestra sanidad pública, la burocratización de la sanidad..., y a eso también se une la carencia de las infraestructuras, evidentemente. Por eso, hoy proponemos, proponemos rechazar la reducción de retribuciones a los profesionales sanitarios, incluidos los recortes en incentivos, complementos, contemplados en el plan que aprobaron ayer; proponemos establecer las medidas necesarias, en colaboración con los sindicatos, para acabar con la precariedad y la inestabilidad —hace cinco años que no se convoca una Oferta de Empleo Público, es que no se convocan concursos de traslados—. Esa es la realidad.</parrafo>
        <parrafo>Diseñar un nuevo modelo retributivo, porque lo nunca nos dicen es que estamos por debajo de lo que cobran en el resto de comunidades autónomas, en España, y en Europa, los profesionales sanitarios en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Desarrollar un modelo de carrera profesional más objetivo, incentivador, y estimulante.</parrafo>
        <parrafo>Negociar con las fuerzas sindicales un nuevo acurde sobre mejoras en la sustitución de personal sanitario, en los distritos de atención primaria.</parrafo>
        <parrafo>Establecer las medidas oportunas para garantizar la cobertura del personal sanitario en contingencias comunes, y también en situaciones de permisos reglamentarios, contemplados en el Reglamento de permisos, licencias y vacaciones del SAS...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Corredera, ruego a su señoría vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORREDERA QUINTANA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino enseguida.</parrafo>
        <parrafo>Establecer incentivos para aquellos que trabajan en zonas con más dificultad, en las zonas rurales, en las más alejadas.</parrafo>
        <parrafo>Reducir de forma importante el número de cargos de libre designación con que cuenta nuestra sanidad pública andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Suprimir los nombramientos irregulares de Directores de Unidades de Gestión Clínica, mientras no se presente la necesaria que ampare dicho nombramiento, dando seguridad jurídica y estabilidad a los mismos, que cada día los tribunales anulan un nombramiento porque se ha hecho de forma irregular.</parrafo>
        <parrafo>Cumplir de forma estricta, en los centros sanitarios, la Ley de Prevención de Riesgos Laborales. Y, para terminar, reconocer a los profesionales sanitarios la condición de autoridad pública ante posibles agresiones —no de forma puntual, sino siempre—, y renovar la representación sindical —y aquí me permiten, que me voy a hacer una auto enmienda— en la Mesa General de la Función Pública —no era en la mesa sectorial—, para adaptarla a la nueva representación tras las últimas elecciones sindicales.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, medidas para Andalucía, en el marco de competencias de la Consejera y de la consejería de Andalucía. No echen más balones fuera, y actúen de una vez.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Corredera.</parrafo>
        <parrafo>A continuación fijarán la posición, respecto a esta iniciativa, los otros grupos parlamentarios. En primer lugar, el de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra para ello su portavoz, en este caso, el señor Baena Cobos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor BAENA COBOS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>La sanidad pública andaluza y la sanidad pública española, creo que son un logro del que nos podemos vanagloriar todos los españoles y los andaluces, los distintos grupos políticos que representan sus intereses.</parrafo>
        <parrafo>A mí me satisface, y a nuestro grupo nos satisface, que el tema de cómo se garantiza la sostenibilidad de la salud pública sea uno de los motivos de inquietud de esta Cámara. Y quiero aprovechar para reflexionar algo más sobre esta sostenibilidad.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que todos somos conscientes de que el sistema público español es el sistema público con menor gasto per cápita. Ocupamos el puesto 13 de los 15, de la Unión Europea de 15... El menor gasto público europeo. Estábamos destinando este año 1.273 euros por cabeza, y, en el caso de Andalucía, 1.175 euros por cabeza. Pese a eso, habíamos estado consiguiendo unos parámetros de calidad, comparable con los de cualquiera de los mejores países en cuanto a prestaciones sanitarias de esa Europa de los 15.</parrafo>
        <parrafo>Imagino que el recorte de siete mil millones, en lo que se destina a sanidad, algo deberá de influir en el mantenimiento de la calidad de ese servicio.</parrafo>
        <parrafo>Miren ustedes, los siete mil millones significan una rebaja de 159 euros por cabeza en cada uno de los españoles, lo que nos dejaría el gasto, en el caso de España, en 1.175 euros por cabeza, y, en el caso de Andalucía, 1.016 euros.</parrafo>
        <parrafo>Y yo me acuerdo de una coplilla que cantaba [...], cuando yo era chico, en los albores de la época contemporánea, que decía algo así: «Que un perro aguante de buen talante 40 pulgas es natural, más si le ponen cuatro millones, el pobre perro acabará mal». Pues, yo entiendo que esa rebaja en las cantidades que dedicamos a la sanidad pública, desgraciadamente, tienen que repercutir en la calidad de los servicios que estamos ofreciendo a los españoles y a los andaluces. Y teniendo en cuenta, además, que hay sitios donde recortar.</parrafo>
        <parrafo>La ministra ha hablado del recorte en medicamentos, en el que podíamos estar de acuerdo si vinieran de un consenso entre las comunidades y, sobre todo, un consenso con las asociaciones científicas, siempre que supiéramos el grado de intervención en sus cuentas de los distintos laboratorios farmacéuticos.</parrafo>
        <parrafo>España es el país de Europa, solo por delante de Eslovaquia y de Grecia, que mayor gasto público dedica, en su sanidad, a los medicamentos. O sea, que se ve que hay por ahí camino que cortar. Habría que plantearse que ese gasto excesivo en medicamentos se regulara de una manera que influyera en inutilizar... Por favor, ¿quieren callarse?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, guarden silencio, por favor.</parrafo>
        <parrafo>Señor Baena, no se dirija a los diputados; solicítele amparo al Presidente. Continué.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor BAENA COBOS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien, digo que...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, por favor.</parrafo>
        <parrafo>Señor Ruiz, guarde silencio.</parrafo>
        <parrafo>Continúe, señor Baena.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor BAENA COBOS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Suelo ser respetuoso cuando habla cualquier parlamentario, cualquier grupo político, y exijo que se mantenga el mismo respeto con mi intervención.</parrafo>
        <parrafo>Decía que hay mucha tela por cortar, precisamente, en lo que se refiere al gasto de medicamentos, que está amparando el desarrollo de una industria, la farmacéutica, que obtiene más beneficios que, incluso, las actividades financieras. O sea, que hay por ahí donde llevar adelante recortes que no solo mejoren la calidad del servicio que reciben los ciudadanos, sino que dificulte los problemas ya [...] que produce el abuso y el uso de medicamentos inadecuados.</parrafo>
        <parrafo>Vayamos por ahí, y a lo mejor, hablando de recortes, nos podemos poner de acuerdo.</parrafo>
        <parrafo>Pero es verdad que si empezamos a incidir en los emolumentos del personal que trabaja en las instituciones sanitarias, necesariamente, se va a repercutir la calidad del servicio. Yo estoy de acuerdo en que eso se puede producir.</parrafo>
        <parrafo>Y lo que les propongo a los compañeros de la bancada popular es que, en el trámite parlamentario, colaboremos todos —porque hay algunos de sus puntos que son perfectamente asumibles— en conseguir mejorar, como hemos intentado nosotros, previamente, haciendo que no afectara a los mileuristas, rebajando el período de recorte de tiempo a los eventuales... Que colaboremos todos en buscar sitios de donde recortar, que afecten, en la menor medida posible, a los trabajadores del sistema sanitario público andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Pero no hurtemos a sus representantes sindicales, a sus comparecencias, a la discusión que debemos llevar en esta Cámara... No hurtemos ese debate. Y les propondría que dejaran sobre la mesa este número de medidas, hasta que podamos debatirlas de acuerdo con los representantes de los distintos sindicatos, en el trámite parlamentario que va a tener esa ley.</parrafo>
        <parrafo>Y mirad, yo sé que, posiblemente, no sea el momento, pero el parlamentarismo es de una rigidez absolutamente molesto. No son los servicios públicos de salud los que más han contribuido a mejorar los niveles de salud de los ciudadanos del mundo occidental. Han sido las mejoras en las condiciones de vida, han sido las aguas potabilizadas, ha sido la nutrición adecuada, han sido las viviendas salubres, lo que más ha contribuido a mejorar los parámetros de salud de todos los habitantes de este mundo occidental.</parrafo>
        <parrafo>En estos momentos, hay que recordar que determinadas serie de personas, que dependen para su vida diaria de la ayuda de la sociedad, están viendo en peligro esa posibilidad. Eso va a significar un incremento en los casos de patologías entre los dependientes, y eso va a significar también un incremento de los costes, porque muchos de estos, que son atendidos en centros geriátricos, van a tener que ser ingresado en hospitales, cuyo coste es mucho más alto.</parrafo>
        <parrafo>Yo desde aquí pediría, rogaría, que entre todos hagamos un esfuerzo por hacer frente a las deudas que la administración tiene contraída con las distintas asociaciones, con las residencias, con atención temprana, con atención continuada, con residencias geriátricas, para garantizar que se siga manteniendo esa cuarta pata del estado del bienestar.</parrafo>
        <parrafo>Y solicitaría que, entre todos, exigiéramos del Gobierno de la Nación que destinara los fondos suficientes, porque es que con la rebaja actual no llega a pasar a las comunidades autónomas ni el retorno que recibe con el IRPF y la Seguridad Social de los trabajadores que trabajan en este sector.</parrafo>
        <parrafo>Y sin más nada, porque tampoco creo que haya que agotar los diez minutos cuando uno ha dicho lo que quiere decir, pues me despido y agradezco de todos ustedes su atención.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Baena.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, corresponde el turno al portavoz del Grupo Parlamentario Socialista. Señor Ruiz García, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, yo debo de confesar que la proposición no de ley que plantea el Grupo Popular viene no quizás en el mejor momento, después de lo que supimos ayer y venimos oyendo estos días sobre las modificaciones que plantea la señora Mato. Me parece que esta proposición no de ley es una vez más el ejemplo de eso que se ha dicho de fariseísmo, de doble moral; aquel viejo dicho: «Haz lo que diga y no lo que yo haga». Parece que eso es a lo que se apunta el Partido Popular. Y yo pienso que suena a revanchista. Una proposición no de ley que, junto con los posicionamientos de los últimos días, parece que pretende desestabilizar el clima que hay en el conjunto del sector sanitario, que tiene un doble lenguaje. Hay que recordar que en Madrid nos exigen, como ha quedado hoy de manifiesto, que cumplamos el plan de estabilización y, cuando lo cumplimos, aquí nos acusan de que lo estamos haciendo. Parece que tuvieran ese complejo del pirómano colaborador, de quien viene ahora a intentar apagar el fuego que generó. Y, además, me da la sensación de que de alguna forma están encizañando, generando confusión. Buscan el enfrentamiento entre los profesionales y la sociedad, hacen ruido, mucho ruido.</parrafo>
        <parrafo>La proposición que presentan es una especie de refrito de viejas, de antiguas reivindicaciones —por cierto, muchas de ellas puestas en vigor desde hace, afortunadamente, mucho tiempo por la Consejería de Salud—, y ahora vienen a plantearse..., a presentarse como los salvadores del sistema sanitario. Parece que llegan un poco tarde, señorías. Los ciudadanos hablaron en las urnas, han hablado ante el Centro de Investigaciones Sociológicas y también han hablado en los últimos sondeos. De modo que parece que ustedes, que están..., han herido de muerte el estado del bienestar a través del Sistema Nacional de Salud, quieren ahora echarnos la culpa e intentan impedir las maniobras de reanimación que, desde la Junta de Andalucía, desde esta Cámara, se están llevando a cabo.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que por mucho que se repita un engaño, por mucho que se quiera poner el acento sobre algo que es falso, no se convierte en realidad. Y, precisamente, esta proposición no de ley deberían enviársela al Partido Popular en Madrid y al Partido Popular en el resto de comunidades autónomas donde gobiernan, porque están llevando a cabo más recortes.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes parece que persiguen que el estado del bienestar enferme de anorexia, parece que quieren adelgazarlo hasta producir su muerte. La señora Mato ha denunciado recientemente que hay 200.000 trabajadores que adquieren fármacos con tarjetas de pensionistas, pero no ha ido a denunciarlo al juzgado ni les ha dado la información a las comunidades autónomas. Parece que son excusas, qué casualidad que esa acusación se haya hecho justo cuando iba a anunciar que va a sacar 456 fármacos de uso común. Otro hachazo, otro recorte más. Está permanentemente amenazando. También amenaza con terminar con la Ley de Dependencia, dice que será absolutamente inviable.</parrafo>
        <parrafo>Si echan un repaso a las diversas páginas web de los diarios, verán la cantidad de comentarios que hay sobre la señora Mato. Hay uno que dice: «¿Por qué no se calla?» Y es que la señora Mato y su herbolario están..., tiene su vida cuajada de perlas.</parrafo>
        <parrafo>Yo tengo que confesarle, señora Corredera, mi solidaridad y mi comprensión, creo que es difícil subir a esta tribuna en nombre del Partido Popular para hablar de sanidad, cuando su referente nacional es esta señora, la señora Mato, que de una forma despreciativa, yo diría que absolutamente ignorante, desde siempre, desde hace mucho tiempo, ha intentado ofender a los andaluces —especialmente, a nuestros niños—. Pero ya sabemos que no ofende quien quiere sino quien puede, y mire su señoría por dónde da pena oírla hablar.</parrafo>
        <parrafo>No sé si han visto los distintos vídeos que hay colgados en YouTube. Hablan del discurso de la señora Mato, del ridículo de la señora Mato, algunos han sido vistos por 267.000 personas. Le invito a que se recreen con la capacidad expresiva de esta señora. Y el señor Montoro, del que mejor prefiero no hablar.</parrafo>
        <parrafo>Van a continuar con más ajustes, van a continuar con más agresiones. Hablan de retribuciones, hablan de salarios, pero van a subir de nuevo el IVA, van a subir la luz y, lo peor, quieren financiarse a costa de los pensionistas. Parece mentira que tengan que acudir a que el Estado se financie con lo que le están reteniendo, con el salario, con la retribución, con la renta que les están expropiando a los pensionistas. Que los pensionistas financien el Estado y que mientras estén amnistiando a los defraudadores, desde luego, no tiene perdón.</parrafo>
        <parrafo>Y, como decía antes, les deberían enviar esa PNL a sus comunidades autónomas, sería imposible relatar todos los tijeretazos, todos los recortes que están llevando a cabo a los distintos sistemas sanitarios. En Madrid, la Comunidad va a ingresar entre 1,5 y dos millones por cobrar la tarjeta, han anunciado que van a dejar de dar preservativos en las campañas contra el SIDA. La señora Aguirre ha declarado a extinguir 26 oficios de los hospitales —como lavandería, pinche de cocina—, 3.000 afectados, que son temporales y que probablemente perderán su puesto.</parrafo>
        <parrafo>En Castilla-La Mancha han cerrado más de treinta centros de salud, han suprimido 700..., o van a suprimir 767 plazas de interinos.</parrafo>
        <parrafo>En el Parlamento de Extremadura, el otro día justificaban el cierre de centros de salud y pedían..., ponían de ejemplo a Andalucía. Me llamó la compañera totalmente indignada.</parrafo>
        <parrafo>En Valencia, no solo van a privatizar, han privatizado hospitales, sino, lo que es peor, van a poner el control de los fármacos que recetan los médicos en manos de las propias compañías. Bueno, el nuevo sistema sanitario de Valencia, desde luego, otorga a la empresa parte de la gestión.</parrafo>
        <parrafo>Y, en definitiva, a lo que vamos a asistir en los próximos días es a un rosario de recortes, de privatizaciones y, lo que es peor, de despidos de empleados públicos. Es una ironía que usted venga a invitarnos a mantener contactos con los sindicatos cuando en los últimos tiempos quisieron acabar con los sindicatos, cuando han dado el peor trato posible. Y, cuando hablan de jornada de trabajo, señora Corredera, señorías, no ha sido, precisamente, la Junta de Andalucía ni este Parlamento el que ha aumentado la jornada de trabajo a 37 horas y media. Y eso es norma básica, y usted lo sabe.</parrafo>
        <parrafo>No hablan... Vuelve a hablar usted de facturas, ya lo dijimos el otro día. Pero si ustedes son los dueños de las cajoneras, de los cajones, dos décimas de PIB, estamos hablando de una cantidad extremadamente importante.</parrafo>
        <parrafo>El resultado, y ojalá que lo podamos evitar, y ojalá que los recursos..., del que hoy hemos hablado, se pueda evitar, es un empobrecimiento de la garantía de los derechos sociales, de educación y salud, es un empobrecimiento, y el establecimiento del miedo, están permanentemente acusándonos: nos acusan de abuso, acusan a los profesionales... Quieren sembrar el miedo. Parece que se hubieran apuntado a esa teoría del totalitarismo invertido, parece que volvemos a la Edad Media. No es una regresión de 30 años, volvemos a la Edad Media: esta vida no tiene sentido, tenemos que soportar todo lo que hay y todos aquellos recortes.</parrafo>
        <parrafo>Pues, fíjese, en Andalucía vamos a intentar parar esa oleada de totalitarismo invertido, esa oleada de ultraliberalismo, esa mercantilización de derechos básicos, en este caso, me refiero, como la salud, pero no solo la salud. Y no lo hacemos como un elemento de confrontación, seguramente usted ahora dirá que estamos confrontando, que estamos contra el Gobierno... No, no, lo hacemos desde la defensa de un modelo. Y muchos, muchos lugares de España, en muchas comunidades autónomas, están mirando a Andalucía, y usted lo sabe, señora Corredera, y están deseando que, efectivamente, podamos parar ese conjunto de iniciativas que se contemplan, como decía esta mañana, en el real decreto-ley.</parrafo>
        <parrafo>No vengan ahora a interesarse tanto por la salud de los andaluces, no vengan a interesarse tanto por el sistema sanitario público, cuando han sido ustedes los que le han asestado, los que intentan asestarle el mayor golpe de su historia. Déjennos a nosotros que garanticemos su supervivencia. Los andaluces les tienen calados, en el último sondeo del CIS solo 13 de cada 100 estaban de acuerdo con ustedes. El resto pensaba que el Gobierno de España está perjudicando seriamente a los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Y, para finalizar, estoy de acuerdo en cuanto a la financiación con lo que ha dicho el portavoz de Izquierda Unida, y también con el uso del tiempo. Yo creo, como dije el otro día, que queda meridianamente claro que el Partido Popular perjudica de verdad, seriamente, la salud. Y, además, hay algo peor, saben que tienen ustedes muy poco tiempo para demoler el estado del bienestar. Tienen mucha prisa, tienen mucha prisa por cortar, por amenazar, por segar, por eliminar derechos. Pero estén tranquilos, tienen que acudir al herbolario, tómense un poquito de tila y tranquilícense, porque los andaluces no lo vamos a permitir. Y aquí, en Andalucía, va a dar comienzo el freno a la amenaza sobre el estado del bienestar que ustedes están poniendo..., que pretenden poner en marcha.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, señorías.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Ruiz García.</parrafo>
        <parrafo>Para cerrar el debate, a continuación, corresponde el turno de nuevo al Grupo Parlamentario Popular, grupo proponente de la iniciativa. Y, en su nombre, a su portavoz, en este caso, señora Corredera Quintana.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORREDERA QUINTANA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Yo quería hablar de Andalucía, pero algunos se ve que no, no les preocupa la sanidad andaluza, no tienen ningún interés en que se hable de la sanidad andaluza, prefieren seguir echando balones fuera, que malo es Rajoy y ahora que mala es Mato. Así es la vida, aquí estamos en política, ¿no?, y aquí han querido hacer algunos una reflexión, porque en realidad lo que nos va a afectar y lo que va a afectar a la sanidad andaluza son los recortes de 7.000 millones que ha hecho en la sanidad española el Gobierno de Rajoy; y digo yo, ¿no nos va a afectar el pedazo de agujero de 16.000 millones de deuda que han dejado ustedes en la sanidad española?</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Vamos a ver, que ustedes hayan dejado la sanidad al borde de la quiebra, que hayan puesto en cuestión por primera vez la sostenibilidad del sistema con una deuda de 16.000 millones de euros, tradúzcanlo a pesetas si pueden, tradúzcanlo a pesetas, que es un buen dineral, que Andalucía es una de las comunidades autónomas que más ha contribuido a esa deuda, que no estaban en los cajones, que es que estaban en los baúles, me va a decir a mí que nosotros somos los protagonistas, pero si ustedes decían que había 550 millones y han sido 2.500, que se ha multiplicado por cinco. Si el otro día medio en broma se lo dije, la señora Consejera no tenía cajones, en baúles porque no le cabían, 750.000 facturas guardadas, ¿y me va a decir que el PP es el campeón? Por favor, un poquito de seriedad y de dignidad, que no somos tontos, no somos tontos.</parrafo>
        <parrafo>Y me dicen, y me dicen: y los medicamentos que ahora van a quitar; y ya no se acuerdan de los mil medicamentos que sacó del sistema el señor Felipe González en 1993, ya no se acuerdan, y aquí ya nadie se acuerda cuando hablan del copago, y hay que ver, que van a pagar lo jubilados el 10%, y nadie se acuerda que Felipe González nos subió del 10% al 40% a todos, a lo que pagamos ahora.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Subieron treinta de una vez. Nosotros un 10%, y es cierto, los jubilados que no pagaban van a pagar.</parrafo>
        <parrafo>Si quiere le respondo señor Caballos, pero creo que voy a atenerme a lo que hablo.</parrafo>
        <parrafo>Los jubilados que no pagaban van a pagar, pero nadie dice que los parados de larga duración que no tienen ya prestación, por primera vez en la historia de este país no van a pagar. Eso es solidaridad, que paguemos los que tenemos algo y los que tienen más para que no tengan que pagar los que no tienen nada, y a ustedes se les olvida eso en aras de la confrontación. Y claro, lo último que ha dicho el Portavoz de Izquierda Unida —ya me ha llamado la atención— ha dicho que aquí el problema se va a solucionar cuando el Gobierno de la Nación pase el dinero suficiente para garantizar la financiación de la sanidad, y digo yo, aquí queremos autonomía cuando nos conviene, cuando no que venga papá Estado y nos solucione los problemas, aquí tenemos autonomía, tenemos competencias, tenemos presupuesto, decidimos cómo repartimos nuestro presupuesto: más de 32.000 millones el presupuesto andaluz, de ellos 9.300 para la sanidad andaluza; digo yo que ustedes decidirán, que son el Gobierno, cómo lo reparten y en qué lo reparten. Por tanto, no digan ahora que esto lo tiene que solucionar quien viene de fuera.</parrafo>
        <parrafo>Y me dice el señor Ruiz que yo estoy aquí encizañando y buscando confrontación, cuando llevan desde que ha ganado el Partido Popular y está gobernando en España con la confrontación perpetua al Gobierno de la Nación. Están como en tiempos de Aznar, que pusieron 20 recursos que luego retiraron en cuanto que llegó el señor Zapatero, pues aquí ya hemos empezado igual.</parrafo>
        <parrafo>En sanidad, en educación recursos contra el Gobierno de la Nación, y me hablan a mí de confrontación, pero si ustedes están haciendo desde el Gobierno andaluz la oposición al Gobierno del señor Rajoy, si no están ejerciendo de Gobierno, se están dedicando únicamente a confrontar, y yo creo sinceramente que es que además usted se ha confundido y se ha creído que yo era del PSOE está tarde, porque, mire usted, nada más lejos de la realidad, yo ni confronto ni cizañeo, a lo que me dedico es a hablar de Andalucía que es para lo que estoy en este Parlamento y lo que usted ha evitado en toda su intervención.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Y me dicen, se creen ustedes o vienen, ha dicho algo así, se quieren presentar como los salvadores del sistema sanitario. La verdad es que alguien lo tiene que salvar, porque ustedes lo están hundiendo, ¿eh?, alguien lo tiene que salvar, y dice: y los ciudadanos hablaron en las urnas, pues se les ha olvidado porque lo que hablaron es que quien ganó está en estas filas, ¿eh?, fue el Partido Popular. Eso es lo que dijeron los ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Luego ustedes hicieron su pacto de perdedores y gobiernan con Izquierda Unida que es legítimo, pero ganar no ganaron. Así que los ciudadanos hablaron en las urnas y dijeron lo que tenían que decir, y claro, su falta de argumentos, porque no ha respondido a ninguna de las propuestas de la iniciativa ni para aceptarla ni para cuestionarla, al menos el Portavoz de Izquierda Unida ha dicho: algunas las podemos compartir. Él no ha hecho ninguna reflexión sobre las propuestas de este Grupo. Lo único que ha hecho es un ataque personal a la Ministra Mato, intentar ridiculizar a la Ministra Mato, pues vaya argumento sólido que ha traído usted aquí está tarde, vaya argumento sólido.</parrafo>
        <parrafo>Que los andaluces lo sepan, ni una sola respuesta ni una sola propuesta ni una sola medida, nada de nada, sencillamente ataques e insultos, y yo creo que habría que tener un poquito de más vergüenza política o torera y en vez de dedicarse a atacar a personas que no están aquí presentes para defenderse, responder a las propuestas que ha hecho muy seriamente un Grupo.</parrafo>
        <parrafo>Porque, sinceramente, yo no le he oído hablar de alternativas, es que no hay alternativas donde recortar en Andalucía que no sean en las retribuciones de los trabajadores, es que en Andalucía solo se han eliminado 11 altos cargos de los 171 que existían, se siguen manteniendo los 4.200 cargos de libre designación que hay en sanidad, tenemos 30 oficinas en el exterior entre agencias de promoción y embajadas, ¿me quieren decir ustedes qué no hay ninguna prescindible?, ¿qué necesitamos oficinas en Mauritania, en Kiev, en Dubái, en Luanda, en Cuba, etcétera, etcétera?, ¿no hay ninguna prescindible? Hay 35 observatorios en Andalucía, algunos no sabemos a lo que se dedican a observar porque ni se les conoce oficio ni beneficio, ¿no cree que alguno se podría suprimir y se podría prescindir de ellos? Les cuento cuánto nos cuenta Canal Sur, Canal Sur, Canal 2, la otra, las que hay y a deuda que tiene Canal Sur: 60 millones de euros; es que no se puede recortar por ningún lado que no sea en las retribuciones de los trabajadores, en los que sostienen nuestro sistema sanitario público, pues ustedes dicen que no, eso es lo que están diciendo, que no hay alternativas y, desde luego, este Gobierno ha demostrado una incapacidad manifiesta para resolver los problemas de la sanidad pública en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Están ninguneando a los trabajadores, están ninguneando a los trabajadores. Hemos visto la farsa de su negociación, hemos visto como se sentaban y querían aparentar que dialogaban, pero nada de nada porque no actúan, y luego critican mucho, pero al final es que tiene que venir otros a sacarles las castañas del fuego como ha ocurrido con el plan de lago a proveedores, han tenido que venir otros a sanear un problema que bien le hubiera costado a la Consejera poder sanearlo sino hubiera sido con los fondos ICO. Así que así está la realidad. Yo también quiero decir otra cosa porque aquí se ha mentido mucho y se ha dicho que ese plan que ayer se aprobó era para no tener que despedir a nadie, era para no tener que despedir a nadie, pues mire usted, el otro día lo leíamos: en Córdoba despido de nueve enfermeras de centros de salud, pero es que no solo eso, el otro día: los recortes consisten en despedir en Sevilla a 32 médicos, 22 enfermeras, 10 celadores-conductores y 10 personal de administración, además de bajar el sueldo, incluso, hasta un 40% a más de 300 personas de todas las categorías en el distrito de Sevilla, en Sevilla capital; había 86 enfermeras eventuales a tiempo parcial, así han estado los últimos seis o siete años, en mayo lo redujeron a 64 enfermeras al 65% del tiempo, pero es que en junio, en junio, ahora lo han reducido de nuevo, ¿saben ustedes cuántas quedan de las 86 que había?, 14, 14 enfermeras al 60% de su tiempo, ¿eso no es despedir al personal?, ¿eso no es voy a bajar las retribuciones para que nadie se tenga que ir a la calle y ya están en la calle? No engañen más, no mientan más, ustedes están liquidando plantillas, porque esto no solo sucede en Sevilla o en Córdoba, sucede —y lo denuncié en su día— en Málaga con los dispositivos de apoyo, sucede en el resto de las provincias, y ya esto es el colmo: el otro día leemos —no voy a decir de qué hospital es— a partir del 10 de junio y pensando en el periodo vacacional vamos a suspender las peticiones de pruebas complementarias (analítica, espirometría, paracontrol del crónico, citología y derivaciones a cirugía menor), pero no va a afectar; aquí los recortes no van a afectar, pues claro que van a afectar, están afectando ya, sus medidas están afectando, y lo lamentable, lo lamentable es que la agenda del Gobierno andaluz ha sido terrible para los trabajadores, va a seguir siendo terrible para los trabajadores y ustedes no están dispuestos a modificar nada. Lástima que la irresponsabilidad política de un Gobierno haya puesto un sistema al borde de la quiebra y tenga indignados a sus trabajadores.</parrafo>
        <parrafo>Decía está mañana, por cierto, el señor Griñán: el Gobierno de la Nación aumenta los impuestos, pero ni un euro de lo que se recaude va a educación y a sanidad, pero cómo va a ir a educación y a sanidad, si va a tapar el enorme agujero que ustedes han dejado en el Gobierno de la Nación, cómo va a ir a educación y a sanidad si nos dijeron que había un déficit del 6% y ha sido del 8’9%, cómo va a ir si se han gastado 90.000 millones de euros —de ellos 16.000 en sanidad— que no tenían y que ahora vamos a tener que pagar con los impuestos de los españoles y de los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Basta ya de cinismo político.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Corredera, ruego a su señoría vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORREDERA QUINTANA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino enseguida.</parrafo>
        <parrafo>Si a alguien le falta credibilidad, si alguien, desde luego, genera desconfianza no es el Partido Popular, son los gobiernos socialistas.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, recortar en salud mata, no lo dice el Partido Popular, que luego me acusan, lo dicen y es el lema de una de las protestas en la sanidad pública andaluza. Si estos señores siguen recortando como lo están haciendo hasta ahora. Todos lo vamos a sufrir. No lo olviden.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Corredera.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a proceder a la votación de la proposición no de ley del Grupo Parlamentario Popular relativa a defensa de los profesionales y de la calidad en la atención sanitaria.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, comienza la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 43 votos a favor, 57 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Sí.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CONTRERAS LÓPEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—No se ha registrado la votación.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien. Yo les vuelvo a insistir, señorías, en que normalmente no es un problema técnico, es un problema de que sus señorías no han..., pero haga constar su nombre y el sentido de su voto. No hay ningún problema. Perdón.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CONTRERAS LÓPEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Contreras López. Sí.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—De acuerdo. Muy bien.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, concluido el debate de esta proposición no de ley, hemos terminado el debate y votación de todas las iniciativas de este Pleno.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se levanta la sesión.</parrafo>
        <parrafo>Buen viaje a sus señorías y les convoco a los miembros de la Diputación Permanente, que tenemos reunión a continuación de este Pleno para constituirla.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias y buen verano.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

