<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>7</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 4</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>14</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Delegación Provincial, Administración regional, Organización administrativa, Reforma administrativa</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000030</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a la tardanza en la estructura de la Administración periférica de la Junta de Andalucía (pág. 14).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. Dña. Alicia Martínez Martín y D. Rafael Ruiz Canto, del G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Alicia Martínez Martín, del G.P. Popular Andaluz. Dña. Carmen Martínez Aguayo, Consejera de Hacienda y Administración Pública.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pasamos a la siguiente pregunta, relativa a tardanza de estructura Administración periférica Junta de Andalucía, del Grupo Parlamentario Popular. Para formularla, tiene la palabra la diputada, señora Martínez Martín.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARTÍNEZ MARTÍN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué razones tiene el Gobierno para retrasar la estructura de los delegados en las provincias, el nombramiento de estos delegados?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Martínez.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Hacienda y Administración Pública.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE HACIENDA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señoría, no existe ninguna tardanza en ningún nombramiento.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señora Martínez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ MARTÍN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Los datos no concuerdan con lo que usted responde, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>El 30 de enero de este año el Presidente Griñán firmó la disolución del Parlamento y la convocatoria de elecciones, y, desde entonces, más de cinco meses después, estamos sin gobierno en las provincias, con una estructura de delegados de gobierno en funciones en expectativa de destino y sin órdenes de gobierno; una estructura de hasta 28 delegados provinciales, que son más de doscientas veinte personas, que ustedes no tienen prisa en adelgazar.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes han anunciado que no se nombrarán hasta final de junio. Pero ¿cree usted que los andaluces pueden esperar? ¿Cree usted que Andalucía puede estar cinco meses sin estructura periférica del Gobierno andaluz?</parrafo>
        <parrafo>Ustedes lo creen y lo van a hacer. Y eso solo significan dos cosas: Una, que están ustedes en el tira y afloja del reparto de poder territorial con su socio de gobierno, y dos, que ustedes supeditan la designación de los delegados provinciales a sus intereses personales, políticos y partidistas, como han puesto de manifiesto en las declaraciones de miembros del Partido Socialista. En cualquiera de los dos casos, ustedes no están a la altura de las circunstancias, no están dando la cara en las delegaciones, en cada provincia, a los afectados por los recortes de su plan de ajuste, a los sanitarios, a los docentes, que se manifiestan en contra de los recortes, y ante los que ustedes prefieren ocultarse, también, en las provincias. Y, mientras, mientras que reducen el sueldo de los funcionarios, su socio de gobierno anuncia que tendrá delegados territoriales que se llamarán «coordinadores». Es decir, ustedes van a recortar en Administración periférica, dicen, pero lo único que van a hacer es llamarla de otra forma.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes prefieren esperar a los movimientos de su partido, cara a su congreso regional, y frenar las designaciones, para evitar conflictos, y eso significa que más de doscientos veinte delegados, que están esperando, están nerviosos, no les están sirviendo a sus fines de gobierno. Aun así, ustedes prefieren mantenerlos en sus puestos directivos, con sus coches, con sus sueldos y con toda su estructura.</parrafo>
        <parrafo>En 2008 el Consejero Zarrías tardó quince días, señora Consejera, había nombrado la estructura periférica en quince días. ¿Cuánto van a tardar en ponerse de acuerdo con el señor Valderas? Lo que se pone de manifiesto es la inacción de un Gobierno del Partido Socialista y de Izquierda Unida en situación de desgobierno en las provincias.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes, señores, han dicho que los delegados serían ejemplo de la coordinación del Gobierno de coalición; pero este retraso lo único que pone de manifiesto es todo lo contrario.</parrafo>
        <parrafo>Tomen ya las decisiones, señores del Gobierno, pensando en el interés de los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Martínez.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE HACIENDA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señora Martínez, no sé cómo se atreve usted a hablar de dar la cara. Me resulta un poco sorprendente, ¿no? Me parece increíble que, desde su partido, vengan a decir que nosotros no damos explicaciones y no damos la cara. Piense usted en esta frase, porque pone muy fácil un comentario que no creo que en este momento sea oportuno dada la situación que pasa el país. Pero, en fin, se lo comento.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, no existe ningún vacío administrativo. La Administración funciona normalmente y tiene sus cláusulas de garantía.</parrafo>
        <parrafo>No entiendo su planteamiento. La Consejera de Presidencia e Igualdad ya explicó, en esta Cámara, la enorme estructura de la Junta, y le dijo, perfectamente, cómo la estructura periférica requiere de una modificación de la LAJA, que se está tramitando y que se verá en los próximos días.</parrafo>
        <parrafo>Y la agenda del Gobierno, además, señorías, no la marcan ni los partidos ni la ansiedad del Partido Popular. También se lo digo. Hemos aprobado los decretos de estructura de las consejerías. En los próximos días, como le digo, vendrá la LAJA y su modificación. Y ese es el procedimiento; no hay otro.</parrafo>
        <parrafo>Están ustedes obsesionados con cargos, con nombramientos... Nosotros estamos centrados en hacer nuestro trabajo con criterio, haciendo frente además a una situación económica bien difícil, y en la que su Gobierno, precisamente, no lo está poniendo nada fácil. Ayer mismo, le puse de manifiesto cómo nosotros, un Gobierno con una semana, una semana, en funciones, había sido capaz de tener un plan de ajuste tan relevante, y ser declarado idóneo por el Ministerio de Hacienda. Así que, señoría, no nos tiene usted que dar ninguna lección en ese sentido. Creo que no hace una valoración acertada, sino más bien, quizás, lo diga o lo analice viviendo sus propias realidades.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros estamos trabajando para hacer una estructura acorde a la importante estructura... Que tenemos que gobernar a más de ocho millones de andaluces, ocho provincias, una estructura territorial grande, unas leyes que queremos mejorar... Y eso es lo que estamos haciendo, señoría.</parrafo>
        <parrafo>No tenga usted ansiedad, que, desde luego, nosotros no la tenemos.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

