<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>37</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 20,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>25</dia>
    <mes>abril</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Ayuda a la agricultura, Ayuda a las empresas, Desarrollo rural, Política agrícola, Agricultor</materias>
    <numero_expediente>9-13/PNLP-000026</numero_expediente>
    <extracto>Proposición no de ley relativa al emprendedor rural de Andalucía (pág. 148).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Socialista.</proponentes>
    <votacion>Votación del punto 5: aprobado por 54 votos a favor, 44 votos en contra, ninguna abstención.. Votación del resto de los puntos: aprobados por unanimidad..</votacion>
    <intervienen>D. Francisco Vallejo Serrano, del G.P. Socialista. Dña. María Dolores Quintana Campos, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. Rafaela Obrero Ariza, del G.P. Popular Andaluz.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pasamos, señorías, a continuación a debatir la tercera proposición no de ley en Pleno relativa a emprendedor rural de Andalucía, presentada por el Grupo Parlamentario Socialista. Para la defensa de la misma tiene la palabra, en primer lugar, en nombre del grupo proponente, del grupo socialista, su portavoz, señor Vallejo Serrano.</parrafo>
        <parrafo>Señor Vallejo, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALLEJO SERRANO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, no creo que abra un debate esta tarde si afirmo que la crisis económica y el altísimo nivel de desempleo que padecemos son hoy los problemas prioritarios a los que deben enfrentarse nuestra sociedad y, por tanto, las instituciones públicas.</parrafo>
        <parrafo>La escasa demanda interna, acentuada por la política de recortes y el aumento de la fiscalidad, la dificultad de acceso al crédito, por una política de absoluta sumisión a la banca, y la inseguridad del tráfico mercantil, por el incremento de la morosidad, están dificultando de manera significativa la salida de esta situación. Si este es el mayor problema del país, con carácter general, y de Andalucía, en particular, el mismo se ve agudizado de manera clara en el mundo rural. En este ámbito, señorías, hay más dificultad de acceso a los mercados, es mayor la escasez de servicios tecnológicos, servicios a empresas, servicios informacionales y, además, los excesivos costes de la puesta en marcha y desarrollo de una actividad económica son disuasorios para muchos emprendedores.</parrafo>
        <parrafo>Pero otro hecho singulariza de manera especial al mundo rural: las actividades económicas que se desarrollan en este ámbito, sobre todo durante los primeros años, suelen generar unos rendimientos económicos tan escasos que en muchos casos son de puro complemento de renta; es decir, no son capaces de producir ingresos suficientes para hacer frente a los costes administrativos y garantizar una renta mínima a las familias emprendedoras. Esto se acentúa aún más en una situación de crisis.</parrafo>
        <parrafo>Sin embargo, el potencial del mundo rural es enorme y, de manera especial, en Andalucía. Los recursos que atesora nuestra tierra son factores estratégicos para el desarrollo. Las actividades relacionadas con la seguridad alimentaria, las mejoras ambientales, el turismo de interior en sus distintas vertientes, la artesanía, las estrategias de ahorro y eficiencia energética, las energías limpias o la extensión de los servicios a la comunidad son elementos imprescindibles en un futuro que ya es presente.</parrafo>
        <parrafo>En Andalucía han sido muchas y muy diversas las estrategias y medidas adoptadas a lo largo de los años para garantizar la cohesión territorial y la igualdad de oportunidades, para mejorar la economía, para elevar el bienestar social y preservar los valores naturales y culturales del mundo rural, garantizando el mantenimiento de la población.</parrafo>
        <parrafo>Las consecuencias son palpables si comparamos nuestros pueblos con los de otras comunidades autónomas españolas. Sin embargo, señorías, la actual crisis, el agobiante desempleo y la inexistencia de una estrategia económica de desarrollo en la agenda del Gobierno de España están laminando el éxito de cualquier iniciativa emprendedora, corriendo un serio riesgo de crisis social y de éxodos masivos de nuestra población rural. La tozuda, sangrante, inmisericorde e ineficaz política de recortes solo ha venido a agravar la situación de la crisis económica. Y los datos son elocuentes: el déficit de este año pasado, 2012, ha sido el mayor de toda la crisis, un 10,6% frente al 8,5% del último Gobierno socialista. Y eso que los recortes eran para evitar déficit. La deuda de las administraciones públicas hoy es 20 puntos superior a la que tenían las administraciones cuando salió el Gobierno socialista, hemos pasado de un 69% del PIB a un 87%.</parrafo>
        <parrafo>Es preciso, señorías, por tanto, adoptar decisiones que cambien esta tendencia. Esta iniciativa trata de poner en marcha una estrategia que contribuya, precisamente, a ese cambio de tendencia. Una estrategia que ponga en manos de los hombres y mujeres de nuestros pueblos instrumentos para emprender actividades económicas innovadoras, sostenibles, que complementen y aporten valor a las tradicionales actividades agrícolas y ganaderas, y que sea una estrategia que facilite a la juventud del mundo rural aquellas herramientas imprescindibles para emprender.</parrafo>
        <parrafo>Estamos pensando en sectores de gran potencial, como el agroturismo; la producción, transformación y comercialización de productos ecológicos y de calidad; el desarrollo de servicios de ahorro y eficiencia energética; las energías renovables; la artesanía; los servicios relacionados con actividades agrarias, medioambientales, deportivas, culturales, sociales. Estamos hablando de tecnologías de la información aplicadas a todas estas actividades, y estamos hablando de dar un gran impulso al comercio electrónico como forma más adecuada para ampliar los mercados de las empresas del mundo rural.</parrafo>
        <parrafo>Para que esto no sean solo palabras, en una situación como la actual, tal como decía esta mañana el presidente de la Junta, es preciso adoptar decisiones atrevidas y audaces. Tenemos que asumir que no pueden tener el mismo tratamiento, y por tanto el mismo marco regulador, las actividades económicas de reducidas dimensiones que se dan en el ámbito rural que el resto de las actividades económicas de nuestro país. Por tanto, la respuesta que proponemos es generar un marco regulador nuevo, que discrimine positivamente a los emprendedores y emprendedoras del mundo rural. Y que lo haga en cuatro líneas esenciales: simplificación administrativa de los procesos de emprender y la actividad económica en el mundo rural, financiación accesible y en condiciones ventajosas para los emprendedores rurales, una fiscalidad y unas cargas sociales y administrativas acorde con la dimensión y características de este tipo de actividad y la puesta a disposición de los emprendedores rurales de todo tipo de recursos públicos, los de carácter técnico, formativo, informativo, e incluso estamos hablando de instalaciones, infraestructuras y edificios de carácter público de las administraciones que estén ociosos y que puedan constituir la base física para desarrollar un proyecto innovador.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, proponemos que en el marco de una ley de emprendedores de Andalucía se apruebe un estatuto para el emprendedor rural que dé respuesta a la singularidad de este tipo de actividad, que ponga especial atención en los jóvenes y en las mujeres como agentes impulsores de una economía innovadora. Y proponemos que las distintas administraciones de nuestro país, cada una en su ámbito de competencia, llene este marco regulador de medidas favorecedoras de la actividad emprendedora.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, estimular el emprendimiento, premiar la innovación, fomentar la cooperación entre emprendedores de diferentes sectores, perfiles, profesiones..., incentivar, en definitiva, la generación de empresas de economía social, especialmente aptas, flexibles y adaptables a este ámbito, a la actual situación económica, son los objetivos de esta iniciativa.</parrafo>
        <parrafo>En pro del rigor de la misma y de la eficiencia de las medidas que en su día estén dentro de este estatuto del emprendedor, no hemos querido hacer una proposición de ley. Creemos que haber propuesto en esta iniciativa una serie de medidas no hubiera sido lo suficientemente serio. Pensamos que la aprobación del estatuto debe ser participado y, por lo tanto, que la aportación de medidas por parte de todos los grupos y del propio Gobierno y el análisis de la viabilidad, eficacia y eficiencia de las mismas por los técnicos de la Administración debe ser el cauce adecuado a esta propuesta.</parrafo>
        <parrafo>Esto no quiere decir que el Grupo Socialista no tenga propuestas concretas, medidas que deberían de estudiarse para incluirse en este estatuto del emprendedor. Y, si me permiten, me atrevo a decir algunas de ellas.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, medidas de carácter fiscal: exenciones y desgravaciones en los tributos que graven la actividad económica en tanto no se supere cierto nivel de ingresos. Exención de tributos para la fusión, cooperación y acuerdo entre pequeñas empresas, así como para cualquier actividad que suponga creación de empleo fijo. Un epígrafe fiscal único que englobe todas las actividades de un emprendedor rural. Una contabilidad fiscal simplificada que no suponga un coste añadido para este tipo de emprendedores. Un aseguramiento único, aun cuando se desarrollen actividades por cuenta propia y por cuenta ajena, en el caso de pluriactividad en el marco de la empresa familiar rural.</parrafo>
        <parrafo>Fijar un mínimo de cotización de Seguridad Social para los autónomos, similar a como se hace en Gran Bretaña, es decir, en relación a los ingresos. Como saben, en Gran Bretaña existe una cuota mínima de autónomos, en torno a diez libras, doce euros, para el pequeñísimo empresario, que tiene una renta de subsistencia, y un complemento de 49 euros cuando crece esa empresa y va adquiriendo mayor nivel de ingreso.</parrafo>
        <parrafo>Proponemos una cuota de autónomos que vaya creciendo en función de los ingresos de la empresa, de manera que sea asumible y no se convierta en una barrera como ahora mismo es. Doscientos cincuenta y cuatro euros al mes es muy difícil que pueda abordar ningún pequeño emprendedor rural.</parrafo>
        <parrafo>Dar prioridad a los recursos de formación e información, que vayan desde el asesoramiento para la gestión empresarial hasta la formación específica para la actividad concreta a desarrollar.</parrafo>
        <parrafo>Puesta en marcha de un apoyo prioritario transversal de los servicios de innovación de la consejería a los emprendedores rurales.</parrafo>
        <parrafo>Llevar a cabo una revisión crítica de la legislación que actualmente tenemos, que regula la mayor parte de las actividades económicas del mundo rural, adaptándola a las microempresas y propiciando la máxima agilidad administrativa en licencias, autorizaciones, permisos y ayudas, que lleve al establecimiento de unos tiempos máximos de respuesta por parte de la Administración, con un silencio administrativo positivo, siempre que no sean actividades que puedan conllevar daños irreparables.</parrafo>
        <parrafo>Facilitar la cesión de instalaciones, inmuebles, infraestructuras de propiedad pública que estén ociosas o infrautilizadas a los emprendedores, a fin de ponerlas en valor como base física de actividades innovadoras.</parrafo>
        <parrafo>Impulsar la labor de los grupos de desarrollo rural a través del nuevo programa de desarrollo rural de Andalucía como instrumento para canalizar los fondos de la Unión Europea.</parrafo>
        <parrafo>Habilitar locales y espacios públicos para estimular la cooperación y la creación de empresas de economía social, a través de fórmulas...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Vallejo, le ruego que vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALLEJO SERRANO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy concluyendo ya.</parrafo>
        <parrafo>… como el cotrabajo o el coworking, donde jóvenes profesionales de distintas áreas puedan encontrarse y poner en marcha actividad conjuntamente.</parrafo>
        <parrafo>Y no continúo. Sí me gustaría decir algo que me parece muy importante para terminar, algo esencial en nuestra opinión: propiciar un gran pacto con las administraciones locales para hacer extensivas estas medidas a las competencias de dichas administraciones y darles a ellas el liderazgo que les corresponde en el desarrollo de este plan.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, señorías, creemos llegado el momento de hacer unas políticas singulares y diferenciadoras capaces de convertir el mundo rural en un espacio de oportunidades para nuestros jóvenes.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Vallejo.</parrafo>
        <parrafo>Interviene a continuación, para fijar la posición del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida, su portavoz, en este caso, la señora Quintana Campos.</parrafo>
        <parrafo>Señora Quintana, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUINTANA CAMPOS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, intervengo en nombre de Izquierda Unida para fijar nuestra posición ante esta proposición no de ley del Grupo Socialista de emprendedor rural.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, creemos necesario o parece buena cosa hacer un breve diagnóstico de la situación de nuestro entorno rural partiendo de la realidad, y es que más de la mitad de la población andaluza vive en un entorno rural, en un pueblo..., en un entorno, como decía antes, rural.</parrafo>
        <parrafo>Este hecho es consecuencia de la función social de la tierra, que ha permitido en Andalucía tener pueblos vivos y, lo más importante, con esperanza de futuro, fundamentalmente caracterizado por unas estructuras agrarias de reducido tamaño con familias que se vienen dedicando a la agricultura y a otras actividades que complementan esas rentas. Esto hace único nuestro medio rural y hace única nuestra agricultura, que permite una generación importante de empleo, que permite la protección del medio ambiente y, lo que es más importante, una distribución racional de la población.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, el complejo agroalimentario, es decir, la agricultura asociada a la industria, va adquiriendo cada vez más peso en el volumen de empleo total de Andalucía. Importante, en estos momentos, que el balance comercial agroalimentaria es la única que aporta un saldo positivo a la balanza comercial de la región.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, esto deja patente el carácter estratégico de nuestro mundo rural y del sector estratégico, pero también pone de manifiesto unos déficits que tienen que ver con la dependencia, fundamentalmente, en energía y en tecnología.</parrafo>
        <parrafo>A pesar de estas dificultades, a pesar de los recortes, nuestro campo andaluz genera 500.000 empleos y supone el 17% de afiliados a la Seguridad Social. Por eso no entendemos cómo, ante un sector que tiene esta potencialidad, el Gobierno estatal del Partido Popular, lejos de apoyarlo, ha reducido para este ejercicio, para este presupuesto de 2013, en más de un veinticinco por ciento el presupuesto del Ministerio de Agricultura, en un sector que —no hay que olvidar— agricultores han perdido un 31% de su renta en estos últimos diez años. Estos recortes afectan a esas economías familiares ya de por sí castigadas.</parrafo>
        <parrafo>Desde Izquierda Unida tenemos una apuesta firme por el medio rural. Lo hemos demostrado en el apoyo del Plan de Fomento Especial Agrario, con más de cincuenta millones en este año, tanto en su doble vertiente, en el Programa de Garantías de Rentas como empleo estable. También lo estamos demostrando con esa intención de diversificar la economía en esas actuaciones que están recogidas en el Plan de Dinamización de Turismo Interior, que contribuye también a fijar la población. No hay que olvidar que el turismo de interior genera riqueza, complementa rentas y, en el último ejercicio, fueron más de tres millones de turistas y turistas los que se alojaron en equipamientos de turismo rural.</parrafo>
        <parrafo>Ante esta propuesta, tenemos que decir desde Izquierda Unida que, señor Vallejo, le falta autocrítica. ¿Y por qué lo decimos? No aborda la situación de los jóvenes en el campo, no habla de relevo generacional, a pesar de ser una de las grandes dificultades: solo el 8% de los agricultores tiene menos de 45 años. Tampoco hay ni una sola referencia al papel de la mujer en el medio rural. Es necesario reivindicar la capacidad del sector agrario para generar empleo femenino, que, según la última Encuesta de Población Activa, supone el 26% del empleo total que se creó en el sector agrario. Las mujeres del medio rural son las víctimas, las principales víctimas de los recortes, algo importante, algo vital en un entorno donde no hay muchas alternativas laborales.</parrafo>
        <parrafo>Y, desde luego, para Izquierda Unida, no habrá un medio rural vivo si sigue adelante la propuesta de Política Agraria Comunitaria.</parrafo>
        <parrafo>El medio rural está herido de muerte, el medio rural andaluz, porque sencillamente no habrá medio rural si sigue adelante esta PAC. Por eso estamos pidiendo, desde Izquierda Unida, un giro de la nueva política agraria comunitaria en favor de un modelo social agrario, que sea la base de nuestra alimentación; un modelo profesional, que fije a la población en el entorno.</parrafo>
        <parrafo>Y, desde luego, esta nueva propuesta de PAC no aborda de pleno la situación de crisis que vive el sector agrícola. Los agricultores andaluces tienen una renta media del 50% inferior a la renta media de Europa. Eso provoca que cada 2 minutos desaparezca una explotación agrícola en Europa. Por eso, estamos pidiendo que esta reforma de la PAC, que en estos momentos se debate en Bruselas, deje de atacar frontalmente los intereses de Andalucía y que además, en ese ataque, tiene un gran aliado, el señor Arias Cañete.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, cuando se mira, cuando se quiere apostar por Andalucía también hay que estar firmes en Europa. Porque no es posible construir una agricultura, más ganadería, con menos presupuesto y con menos norma de mercado. No podemos aceptar que la fórmula sea que reciban ayudas y premiar a hectáreas que no tienen ningún tipo de producción.</parrafo>
        <parrafo>Pero, al mismo tiempo, nosotros queremos traer una serie de propuestas en positivo, que creemos que son necesarias para que de verdad pueda haber emprendedores rurales. En primer lugar, garantizar el acceso al crédito, desarrollar el decreto de artesanía alimentaria, que permita algo muy razonable, y es que un ganadero con una cabaña de cabras pueda, con unos requisitos mínimos sanitarios, elaborar su propio queso y distribuirlo en su entorno. La plusvalía se queda en el territorio a modo de creación de empleo. Y también apoyar la estrategia de comercio de proximidad que ha iniciado la Consejería de Administración Pública, un Plan Estratégico de Consumo Interior de Andalucía, que no es otra cosa que una promoción, una alianza con los consumidores para que consuman nuestros productos andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Es necesario de igual forma abonar las ayudas con el sector agrario del Programa de Desarrollo Rural, fundamentalmente en instalación de jóvenes, modernización de explotaciones, ejecución de regadíos y agroalimentarias que llevan un retraso importante.</parrafo>
        <parrafo>El relevo generacional. Hablaba antes de que los jóvenes necesitan una oportunidad para poder acceder a los medios de producción: tierra, agua, semillas. Y también para Izquierda Unida, dentro de este Programa de Emprendimiento Rural, el Banco de Tierras tiene que formar parte de este proyecto, porque no tiene sentido apostar por un medio rural vivo, donde existan fincas públicas sin ningún tipo de producción; fincas públicas ociosas, que se puedan demostrar que es posible otro modelo social de agricultura.</parrafo>
        <parrafo>Y hay una serie de amenazas que, para Izquierda Unida, tiene el medio rural. La primera de ellas, la primera amenaza es esa reforma de Administración local por parte del Partido Popular, que va a traer como consecuencia que existan pueblos vacíos, pueblos sin vecinos y vecinas. La burocracia es un impedimento al emprendimiento, algunas veces conseguir esa licencia de apertura, montar esa bodega, montar esa instalación en el medio rural o conseguir un registro sanitario es una odisea. Hay que simplificar los trámites para que se facilite la creación de empresas. Según el informe Doing Business del 2011, España ocupa el puesto 147 a nivel mundial en cuanto a los países que ponen más problemas, más dificultades a la hora de creación de una empresa. Y también hay una serie de amenazas, para Izquierda Unida, una es muy importante, es la autorización del cultivo de transgénicos. El 90% de los transgénicos que se cultivan en la Unión Europea se hace aquí, en Andalucía. Francia, Alemania, muchos otros países de la Unión Europea los han prohibido. Han demostrado ya no solo el daño a la salud, sino el impacto al medio ambiente y a nuestra agricultura. Son una seria amenaza para nuestra agricultura ecológica, muy pujante, y también nuestra apicultura. Permitir el cultivo de transgénicos es impedir el crecimiento económico de estos sectores y, desde luego, anular la posibilidad de un medio rural vivo.</parrafo>
        <parrafo>Y dentro de esa amenaza, y por ir terminando, a ejemplo de contradicción, nos parece que no se puede apostar por el medio rural vivo, no se puede apostar por nuestra agricultura, por nuestros pueblos, cuando al mismo tiempo se defiende proyectos como el anillo ferroviario en la vega de Antequera. ¿Cuál es el interés? No tiene nada que ver con el interés de nuestros agricultores y ganaderos, es el interés de las empresas constructoras. Por lo tanto, nosotros entendemos que este proyecto va en contra de una agricultura productiva, al mismo tiempo que hasta el propio, el máximo responsable de Adif, ha reconocido públicamente que no se ha elaborado un plan de viabilidad, y este proyecto, de seguir adelante, dará al traste con algo muy importante, que es una agricultura productiva e importante, afectará a 580 fincas, en una de las agriculturas más fértiles de Europa, inutilizando más de mil quinientas hectáreas, o perdiendo algo que es muy valioso en estos momentos, que son más de 50.000 jornales.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, entendemos que ahora mismo el compromiso tiene que ser firme. Vamos a apoyar esta proposición. Porque a pesar de todas estas dificultades el medio rural está resistiendo, pero espera otro apoyo más firme. Hablan ustedes de que ese Estatuto de Emprendedores pueda realizarse…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Quintana, le ruego que concluya.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUINTANA CAMPOS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino inmediatamente, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Pueda realizarse en un periodo 2014-2020. Entendemos que la urgencia y la necesidad son mucho más importantes. Y por lo tanto habrá que concretarlo mucho antes, porque si tardamos mucho, quizás ya, será demasiado tarde.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Quintana.</parrafo>
        <parrafo>Interviene a continuación en nombre del Grupo Parlamentario Popular Andaluz su portavoz, la señora Obrero, que debe aprovechar su turno para defender sus siete enmiendas.</parrafo>
        <parrafo>Señora Obrero Ariza, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OBRERO ARIZA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, subo a esta tribuna para posicionar a mi grupo parlamentario, en una proposición no de ley que presenta el Partido Socialista y que titula emprendedor rural de Andalucía. Y tengo que mostrar mi asombro, porque la intervención del diputado socialista, el señor Vallejo, no ha escuchado ni un pizca de autocrítica, hablando de una Andalucía con crisis económica y desempleo en el medio rural, pero olvidando los más de treinta años de gobierno de izquierdas en nuestra tierra, de planes y programas de empleo incumplidos por la Junta de Andalucía, o de los brutales recortes presupuestarios que vienen practicando estos últimos años y que afectan directamente al campo andaluz, al desarrollo rural y al emprendimiento del que ustedes nos hablan hoy.</parrafo>
        <parrafo>Es difícil que en el ámbito rural se desarrolle, que surjan nuevos emprendedores, si desde el Gobierno andaluz no se han puesto las mimbres, no se han desarrollado políticas activas de empleo durante estos últimos años, llevándonos al ranking de comunidades con más paro de España y coartando las oportunidades laborales al 66% de los jóvenes andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Tenemos una Consejería de Empleo que ha protagonizado los mayores escándalos de corrupción de nuestra democracia, que ha dejado de ejecutar de su presupuesto, entre 2010 y 2012, más de dos mil millones de euros, que en el presupuesto de 2013 ha recortado 43 millones de euros para emprendedores, una consejería deudora con entidades colaboradoras del Servicio Andaluz de Empleo, como los Centros Especiales de Empleo, las empresas de formación, cuyos compromisos pendientes de pago remontan en algunos de los casos al año 2007.</parrafo>
        <parrafo>Con este panorama, señorías, permítanme que ponga en duda la credibilidad de la gestión de este Gobierno, que hoy nos presenta una proposición no de ley para impulsar el desarrollo de iniciativas emprendedoras, pero que tiene, desde julio del 2012, paralizadas las ayudas a quienes quieren iniciar o consolidar su actividad de autónomo en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Esto es lo que ha ocurrido en la Consejería de Empleo, pero si enlazamos esta propuesta con la Consejería de Agricultura, Pesca y Medio Ambiente tenemos que la situación es muy parecida. Hablar de emprendedor rural nos lleva a situarnos en el Programa de Desarrollo Rural 2007-2015, en cuya financiación participa la Junta de Andalucía, el Estado y la Unión Europea. Y tenemos que decir que la reducción en las inversiones en los últimos años y la falta de ejecución presupuestaria del Gobierno andaluz ha provocado que para el periodo 2008-2011 se hayan quedado más de doscientos nueve millones de euros sin invertir en desarrollo rural. Que para el 2013 la Consejería de Agricultura, Pesca y Medio Ambiente ha bajado en su presupuesto, para el Programa de Desarrollo Territorial, 50 millones de euros con respecto al ejercicio 2012. Esto supone una variación porcentual anual del 46,98%, uno de los mayores recortes que esta consejería ha practicado y que está perjudicando de forma muy clara las posibilidades de desarrollo económico y social de comarcas y municipios de Andalucía castigados por la crisis y el desempleo.</parrafo>
        <parrafo>Precisamente, señorías, en el marco del Programa de Desarrollo Rural existen programas de ayudas que no se están convocando por parte de la Junta de Andalucía, que se están desaprovechando, como, por ejemplo, el caso de las ayudas a la primera instalación de jóvenes agricultores, las ayudas a la modernización de explotaciones agrarias o las ayudas al cese anticipado de la actividad agraria, que ni en 2012 ni en lo que llevamos de 2013 se han convocado. Es más, según el Consejo Europeo de Jóvenes Agricultores, las políticas de la Junta de Andalucía para incentivar a los jóvenes a dedicarse a la agricultura y ganadería han sido un fracaso, y que solo se ha ejecutado el 17% de las inversiones previstas en ese Plan de Desarrollo Rural en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Luego, señorías, ¿cómo vamos a creer este catálogo de propuestas que nos traen hoy a pleno, con esta carta de presentación, con esta trayectoria en la gestión del gobierno andaluz? ¿Cómo les van a creer los andaluces? Es muy difícil, porque han sido ya muchas las veces en las que se han frustrado sus intereses y sus expectativas por subvenciones que no se han convocado, que se concedieron pero que ahora, por falta de disponibilidad presupuestaria, no se están abonando, o que se han concedido de forma irregular, como ya conocemos, beneficiando siempre a quienes habéis querido.</parrafo>
        <parrafo>Esto, repito, es lo que está ocurriendo y esa es la pura realidad y es lo que perciben los andaluces. Hemos pasado ya un año de legislatura, de gobierno socialcomunista, y lo único que han sido noticia son los datos de paro y los escándalos de corrupción de la consejería de Empleo. Y ahora volvéis a presentar otra iniciativa, con intenciones renovadas, intentando convencer a los andaluces de que el gobierno andaluz va a impulsar a los emprendedores, buscando, como siempre, nuevos titulares de prensa.</parrafo>
        <parrafo>Y en esta línea volvéis a exigir y a mirar al gobierno de Rajoy con ese ánimo de confrontación para que respalde e impulse la actividad emprendedora a nivel nacional. Pues bien, les diré, señorías —y de forma muy especial a la diputada Quintana, de Izquierda Unida—, que hace dos meses el gobierno nacional aprobó un Decreto Ley, el 4/2013, de 22 de febrero, De medidas de apoyo al emprendedor y de estímulo al crecimiento y de creación de empleo, con un conjunto de medidas de desarrollo de emprendimiento y empleo joven para el período 2013-2016, que confiamos que tenga un impacto positivo para reducir la tasa de desempleo juvenil y mejorar la calidad y la estabilidad en el empleo. Real decreto que apoya a todos los emprendedores del conjunto del Estado español, cualquiera que sea el ámbito en el que surja ese nuevo emprendedor, sin circunscribirlo exclusivamente al ámbito rural.</parrafo>
        <parrafo>Se acaba también de aprobar hace unos días una orden ministerial de Hacienda que reduce para el período impositivo 2012 los módulos agrarios para los agricultores y ganaderos que hayan sufrido en dicho ejercicio circunstancias excepcionalmente desfavorables en sus explotaciones. O, por ejemplo —les voy a poner algunos ejemplos más del gobierno de Rajoy—, se han rebajado las peonadas agrícolas de 35 a 20 para que se pueda recibir el subsidio agrario, el almacenamiento privado del aceite, la norma de calidad del ibérico, una orden ministerial para la regulación de los caladeros consensuada con el sector. O una noticia de hoy, en la que el propio sindicato COAG ha aplaudido las medidas de apoyo fiscal del gobierno a los productores de flor cortada.</parrafo>
        <parrafo>Como pueden ustedes ver, señorías, dos velocidades de gestión muy distintas. Una, la que desarrolla el gobierno nacional, que en un año y medio ha hecho más que en ocho años del gobierno del señor Zapatero, y otra la que no se ha desarrollado sino que encima incumple la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, desde el Partido Popular hemos presentado enmiendas de adición a los puntos de acuerdo de esta proposición no de ley para someterla a vuestra consideración. Hemos solicitado la elaboración de un estatuto del mundo rural de Andalucía, en primer lugar, porque fue un compromiso electoral del Partido Popular y, en segundo lugar, porque entendemos que estaríamos abarcando a todos los ámbitos posibles para el mundo rural, hablando de servicios, turismo, sanidad, nuevas tecnologías, modernización del campo andaluz, la apuesta por la agroalimentación como elemento estratégico de Andalucía. Como digo, un estatuto que abarque todos esos ámbitos para garantizar la igualdad de oportunidades y efectividad de derechos para los andaluces que viven en el ámbito rural. Y, dentro de ese marco, desarrollar las políticas legislativas favorecedoras del emprendimiento en ese ámbito.</parrafo>
        <parrafo>Y lo más importante, señorías, incrementar la oferta formativa en el mundo rural para que los nuevos emprendedores puedan obtener la cualificación y la capacidad profesional, se simplifiquen —en eso coincidimos los tres portavoces— los expedientes de los nuevos emprendedores, que se aseguren en tiempo y forma las ayudas y subvenciones que el gobierno andaluz les destine, y facilitarles el acceso al crédito y la financiación necesaria al inicio de su actividad, porque sin esto, sin ese crédito y esa financiación necesaria para ese inicio de actividad, todo lo que ustedes proponen no tendría aplicabilidad en la práctica y quedaría en un catálogo de buenas intenciones para cubrir el expediente y en otra maniobra más de marketing a la que ya nos tienen acostumbrados.</parrafo>
        <parrafo>Y termino, señorías, apelando a la negociación y al acuerdo político para aprobar esta proposición no de ley con las enmiendas que hemos realizado desde el Partido Popular. Y con hechos, medidas y reformas, a las que Griñán les tiene alergia, impulsen verdaderamente la creación de empleo y el apoyo a los emprendedores, porque, mientras que aquí se juega al debate político, Andalucía está sufriendo la ineficacia de un gobierno que cada día está más desprestigiado y que sigue perdiendo la confianza de los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Para cerrar el debate de esta iniciativa, tiene la palabra, en nombre del grupo parlamentario proponente, su portavoz, señor Vallejo Serrano.</parrafo>
        <parrafo>Señor Vallejo, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALLEJO SERRANO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor presidente. Gracias, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Por comenzar, prácticamente, por el inicio de las dos portavoces de los dos grupos... Como haga yo la autocrítica, los dejo sin discurso, y la verdad es que hay que dejar también un margen a la oposición. Hagan ustedes la crítica, y el gobierno, a lo que tiene que hacer, y el grupo que apoya al gobierno, a impulsar políticas para desarrollar nuestra tierra, ¿no? No nos pidan que hagamos de todo. Ustedes tienen su parte; a ustedes, además, les gusta, son especialmente autocríticos y vienen aquí a..., bueno, a... Lo que se suele decir: en casa del herrero, cuchara de palo.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, no sé, probablemente la portavoz del Grupo Popular no le ha dado la importancia a la iniciativa que tiene y, entonces, ha venido a soltar el argumentario de los treinta años, a decirnos lo responsables que somos de todo, a juzgarnos con el tacticismo partidista del «les limito los gastos, además no les doy ingresos y les exijo que gasten más». Miren, ¿volvemos otra vez a hacer el mismo debate y en la siguiente iniciativa otra vez el mismo debate? Sería bueno que este Parlamento empezara a hablar de cosas que de verdad puedan dar solución a los problemas de los andaluces. ¿Podríamos dedicar unos minutos a hablar de esas cosas, en vez de repetir incansablemente el argumentario? A mí me parece que probablemente en la calle nos verían con otra cara, prestaríamos un servicio mejor a los ciudadanos y hasta nosotros nos podríamos sentir todos mucho mejor de lo que nos sentimos en este momento.</parrafo>
        <parrafo>La propuesta que trae el Grupo Socialista no es una propuesta en absoluto de enfrentamiento. Yo no he venido aquí a decir que España está mucho peor desde que están ustedes, que ha crecido el paro más que en toda la historia de la crisis, ni los recortes que han dado ni... Bueno, traía una lista por si el portavoz de turno intentaba ir más allá de los límites razonables. No echo mano de la lista, no echo mano del argumentario para no caer en la tentación de ustedes.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que si somos mínimamente razonables, y pensando que van a asumir, que van a apoyar la iniciativa, más allá de las enmiendas de las que ahora hablaré, creo que hay una oportunidad, que no vamos a engañar a nadie, que no hay una varita mágica con dinero para darle al mundo rural, como ustedes plantean, que se pague... Hay el dinero que hay y se reparte de la mejor manera posible y todos lo están haciendo así. Pero hay muchas más cosas, además de dinero, que podemos hacer por la gente, muchas cosas, muchas. Vamos a aprovechar esos márgenes, vamos a ser valientes, vamos a no anclarnos en ortodoxias o en dogmatismos, vamos a superar prejuicios, vamos a facilitar las cosas a la gente, vamos a facilitarle las cosas a la gente y, sobre todo, a facilitarle las cosas a la gente que no está diciendo «voy a montar una actividad para hacerme rico», que van a montar algo porque no encuentran un trabajo, y con eso quieren tener una renta de subsistencia. ¿Podemos ser lo suficientemente razonables y flexibles para facilitar esas actividades sin colgarles al lado un gestor que les cobre la mitad de lo que van a ganar, que no necesite para instrumentalizar todos los papeles administrativos la mitad de la jornada? Que de verdad nos conformemos con que no sea una persona que viva del subsidio, pero tampoco tengamos que ir a exigirles que contribuya fiscalmente, que va a buscarse la vida, a sobrevivir. ¿Somos capaces de intentar pensar que, en la situación en la que estamos en el mundo rural, habría que abrir un espacio a mucha gente que tiene capacidad de dar un pasito adelante para que ponga en marcha una actividad y, durante un tiempo hasta que aquello se vea razonablemente que es una actividad económica rentable, podamos dejarlo en paz desarrollar su actividad? No estamos pensando en nada del otro mundo, estamos pensando simplemente en ser razonables, en algo que el PP habla mucho: tener sentido común. ¿Podemos ponerle un poquito de sentido común a todo esto? ¿Podemos ponernos todos de acuerdo y poner sobre la mesa, de verdad, medidas? No medidas para darle con las medidas en la cabeza al otro grupo, porque, claro, si empezamos así, siempre vamos al mismo fin, a decirnos unos a otros: no. ¿Y con eso qué conseguimos entre todos, aparte de sentirnos mal? ¿Somos capaces de echarle un poquito de imaginación y creatividad para ponérselo sobre la mesa? Medidas imaginativas que sin necesidad de muchos recursos hagan que el mundo rural sea capaz de poner en valor la multitud de recursos que existen, y las capacidades y el conocimiento que tiene la gente del mundo rural, los jóvenes, las mujeres, mucha gente en el mundo rural que no ha tenido la más mínima oportunidad. Eso es lo que estamos planteando.</parrafo>
        <parrafo>Si me presentan enmiendas diciendo que se pague no sé qué, que se pague no sé cuánto, que se haga un estatuto de todo el mundo rural... Estamos hablando de emprendimiento, de empleo, que es la prioridad. Si quieren hablamos del mundo rural en general otro día, pero ahora toca lo que toca. Le tenemos que decir que no a las enmiendas, porque son enmiendas de rifirrafe político, de tacticismo partidista, no enmiendas que vengan a colaborar en la propuesta. ¿Quieren aportar medidas? Nos parece que en la Comisión de Economía podemos sentarnos y que todos los grupos empiecen a aportar medidas a lo largo de los meses, en los próximos meses, hasta que de verdad configuremos un estatuto que dé respuesta a lo que nos están pidiendo los ciudadanos en nuestros pueblos. Esa es la propuesta que trae el Partido Socialista, el Grupo Socialista. Y es una propuesta que a mí me parece razonable, que podemos compartir con la inmensa mayoría de los diputados y diputadas que se sientan en estos escaños.</parrafo>
        <parrafo>Evidentemente, lo he puesto en valor, yo creo que en mi intervención. Yo creo que hay algunas cuestiones que son esenciales y que no debemos desaprovechar en este momento. Una de ellas, una de ellas: la crisis económica ha puesto multitud de recursos en situación de ociosos, multitud de recursos. Muchos de ellos infraestructuras, edificios, inmuebles en el mundo rural que pueden ser aprovechados para poner en marcha actividades económicas y que la Administración pública tiene la obligación de esforzarse y buscar una salida razonable a todo eso.</parrafo>
        <parrafo>¿Podemos dar una respuesta en términos de gastos sociales a estas familias? ¿Podemos hacer una cuota de autónomos que de verdad se aproxime a lo que puede pagar una persona que inicia una actividad en el mundo rural? ¿O vamos a convertir en una barrera para poner en marcha un empleo? ¿Para que de verdad se pueda buscar la vida una familia vamos a poner una barrera, que es pagar 254 euros al que intenta poner en marcha una actividad económica?</parrafo>
        <parrafo>Son cosas absolutamente razonables, señorías, que creo que se pueden llevar a cabo y en las que espero que todos nos pongamos de acuerdo.</parrafo>
        <parrafo>Les anuncio que, desde luego, el Grupo Socialista no solamente presenta esta iniciativa aquí, sino que también tiene la intención de presentarla en el Congreso de los Diputados para que sea también dentro de las competencias del Estado donde se definan medidas concretas de apoyo a un estatuto del emprendedor rural.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Vallejo Serrano.</parrafo>
        <parrafo>Bien, señorías, vamos a pasar a votar la proposición no de ley que acabamos de debatir. Puesto que de la intervención del portavoz del grupo proponente se desprende que no se asume ninguna de las enmiendas del Grupo Popular, se vota la proposición no de ley en sus términos.</parrafo>
        <parrafo>Señor Salas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SALAS MACHUCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor presidente, para pedir votación separada del punto cinco.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—¿Del punto?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SALAS MACHUCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Quinto.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Cinco.</parrafo>
        <parrafo>Bien, señorías, votamos en primer lugar el punto número cinco.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>¿Señora Torres?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobado, al haber obtenido 54 votos a favor, 44 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Votamos ahora, señorías, el resto de puntos de la proposición no de ley relativa a emprendedor rural de Andalucía, presentada por el Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>¿Señora Torres?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—El resultado de la votación es el siguiente: han sido aprobados por unanimidad.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

