<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>22</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 12</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>29</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <numero_expediente>9-12/PNLP-000057</numero_expediente>
    <extracto>Proposición no de ley relativa a la ratificación del Convenio del Consejo de Europa sobre prevención y lucha contra la violencia contra las mujeres y la violencia doméstica (pág. 92).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Socialista.</proponentes>
    <votacion>Votación: aprobada por unanimidad..</votacion>
    <intervienen>Dña. Verónica Pérez Fernández, del G.P. Socialista. Dña. Alba María Doblas Miranda, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. Ana María Mestre García, del G.P. Popular Andaluz.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Continuamos con el debate de la siguiente proposición no de ley, relativa a la ratificación del convenio del Consejo de Europa sobre prevención y lucha contra la violencia contra las mujeres y la violencia doméstica, presentada por el Grupo Parlamentario Socialista, para cuya defensa tiene en primer lugar la palabra su portavoz, la señora Pérez Fernández.</parrafo>
        <parrafo>Señora Pérez, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora PÉREZ FERNÁNDEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, desde el Grupo Parlamentario Socialista traemos hoy a debate al Pleno de la Cámara una proposición no de ley en la que instamos al Gobierno de la Nación a ratificar el convenio del Consejo de Europa sobre prevención y lucha contra la violencia hacia las mujeres y contra la violencia doméstica.</parrafo>
        <parrafo>Quiero, antes de empezar mi intervención, hacer una aclaración sobre el título de ese convenio; un convenio que recibe este nombre porque aborda dos tipos de violencia diferenciada: la violencia que se ejerce sobre las mujeres, la violencia de género, y también la violencia doméstica, al referirse a la violencia que sufren hombres o menores en el entorno familiar.</parrafo>
        <parrafo>Fue, señorías, en diciembre de 2008 cuando el Comité de Ministros del Consejo de Europa creó un comité de expertos para elaborar un documento que sentara las bases para prevenir y combatir la violencia contra las mujeres y la violencia doméstica; un documento que vio la luz el 7 de abril de 2011 cuando el Consejo de Europa, en Consejo de Ministros, aprobó este convenio. Se abrió a la firma el 11 de mayo de 2011 en el marco de la reunión del Consejo de Ministros en Estambul. Ese mismo día, señorías, la por entonces ministra del ramo, la Ministra Trinidad Jiménez, adhería a España a ese convenio.</parrafo>
        <parrafo>Hasta la fecha de hoy, señorías, son 24 países, los Estados miembros del Consejo de Europa, los que han firmado el convenio, pero solo un país, señoría, solo Turquía lo ha ratificado. Y no es suficiente, señorías, porque para su entrada en vigor hacen falta diez ratificaciones, de las cuales al menos ocho tienen que ser Estados miembros del Consejo de Europa.</parrafo>
        <parrafo>Y eso es lo que le pedimos al Gobierno de la Nación: que ratifique este convenio y que, además, emprenda las acciones oportunas para promover la ratificación de este convenio en otros Estados miembros del Consejo de Europa. Porque, señorías, entendemos que este convenio representa el mayor esfuerzo del Consejo de Europa para unificar políticas de lucha contra la violencia de género entre los países miembros. Se trata del tratado internacional de mayor alcance para hacer frente a la grave violación de los derechos humanos que supone la violencia hacia las mujeres.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, este convenio marca como objeto establecer tolerancia cero con la violencia que se ejerce contra las mujeres, y también establece un segundo objetivo, que es crear conciencia y cambiar la mentalidad.</parrafo>
        <parrafo>Los fundamentos en los que se basa el convenio son prevenir la violencia, proteger a las víctimas y entablar acciones judiciales contra los agresores. Este convenio, señorías, es un nuevo llamamiento para una mayor igualdad entre hombres y mujeres, porque la violencia contra las mujeres hunde sus raíces en la histórica desigualdad de género que está instalada en nuestra sociedad.</parrafo>
        <parrafo>La mejor política, señorías, para luchar contra la violencia hacia las mujeres son las políticas de igualdad. Solo desde la igualdad conquistaremos una sociedad libre de violencia de género.</parrafo>
        <parrafo>La violencia de género, señorías, es aquella que se ejerce sobre las mujeres por el simple hecho de ser mujeres. Es la expresión más radical del machismo y es, sin duda, una violación de los derechos humanos.</parrafo>
        <parrafo>Este convenio, señorías, es el primer Tratado Internacional que contiene una definición del concepto de género, e introduce una serie de nuevos delitos penales, como la práctica de la mutilación genital femenina, el matrimonio forzoso, el acoso, el aborto forzado o la esterilización forzada. Esto, señorías, significa que los Estados deberían introducir en su sistema jurídico delitos penales que no existían con anterioridad. Además, este convenio hace un llamamiento, un llamamiento para que participen todos los organismos y servicios estatales pertinentes, con el objeto de afrontar la lucha contra la violencia de género y la violencia doméstica, de forma coordinada e integral.</parrafo>
        <parrafo>El convenio impondría a los Estados miembros que adoptaran medidas de prevención, medidas de protección, medidas jurídicas para garantizar que la violencia contra las mujeres sea un delito tipificado y sancionado, y, por supuesto, medidas de control para garantizar el cumplimiento de dicho convenio.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, hay que destacar que la mayoría de las acciones propuestas en el convenio son ya una realidad en nuestro país, gracias a la Ley Integral contra la Violencia de Género aprobada en 2004; una ley que nos colocó como referente internacional en la lucha contra la violencia hacia las mujeres y que permitió convertir esta barbarie en un problema de Estado; una ley que puso a nuestro país a la vanguardia de la batalla contra la violencia que se ejerce hacia las mujeres y que ha propiciado que se consolide el rechazo social a este tipo de violencia; una ley que supuso un antes y un después, que supuso un punto de inflexión en esta batalla y que permitió, señorías, colocar en la agenda política del Gobierno la lucha contra la violencia hacia las mujeres; una ley que, junto a la ley autonómica, junto a la ley andaluza, les ha dado seguridad  jurídica a muchas mujeres para dar el primer paso, el paso de denunciar, el paso de la denuncia, el primer paso necesario para salir de la espiral de violencia; una ley, señorías, que ha aportado seguridad jurídica y garantía de protección.</parrafo>
        <parrafo>Pero no es suficiente, señorías. En 2011, 134.000 mujeres en nuestro país denunciaron ser víctimas de malos tratos ante los tribunales; más de 27.000, en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Cada día, señorías, en nuestra Comunidad Autónoma, 75 mujeres presentan denuncias ante los tribunales; 43 mujeres asesinadas en España en lo que llevamos de año, y siete de ellas en Andalucía, señorías. Por eso, esta lucha debe seguir viva; una lucha que, por desgracia, aún, aún tenemos que mantener, porque siguen siendo muchas las mujeres que siguen padeciendo el sufrimiento de ser víctimas de violencia de sus parejas o de sus ex parejas. Muchas siguen padeciéndolo; otras, ya no, porque este tipo de violencia ha acabado con sus vidas.</parrafo>
        <parrafo>Por todas ellas, señorías, por las que ya no están, por las que padecen esta violencia en silencio y por todas aquellas que han conseguido salir de la espiral, por todas ellas, el Grupo Socialista presenta esta proposición no de ley en el Pleno de la Cámara andaluza. Porque la lucha contra la violencia de género, señorías, no debe salir de la agenda política de ningún Gobierno que se preste, porque las víctimas, como dice la campaña institucional que el Gobierno andaluz ha sacado con motivo del 25 de noviembre, las víctimas deben sentir que no están solas. Porque, mientras una sola mujer, señorías, sufra, no podemos permanecer callados ni quietos, porque nuestra democracia está enferma si seguimos conviviendo con esta barbarie, con esta masacre.</parrafo>
        <parrafo>Hemos avanzado mucho, como les decía, pero no es suficiente. Para ganar esta batalla tenemos que darla entre todos y entre todas, conjuntamente: la sociedad civil y las administraciones públicas, hombres y mujeres unidos, y también desde todas las fuerzas políticas, señorías, porque nos pueden separar muchas cosas, nos puede separar la ideología, y de hecho lo hace, pero, desde luego, lo que no nos puede separar, lo que nos debe unir es el deseo común de acabar con la violencia de género.</parrafo>
        <parrafo>Yo les invito, señorías, a que esta tarde aparquemos las diferencias ideológicas, a que seamos capaces de aparcar los debates morbosos y estériles, para ponernos de acuerdo en algo, que es la lucha común y conjunta contra la violencia de género. Por eso, señorías, yo espero que este Parlamento apruebe esta proposición no de ley por unanimidad, porque esta proposición no de ley viene a esta Cámara cuatro días después de conmemorar el 25 de noviembre el Día Internacional contra la Violencia de Género, y lo que pretende hacer es sumarse..., sumarse a esa lucha, a ese grito de «basta ya» que tantas mujeres y hombres, entre ellos mis compañeros del Partido Socialista, expresamos en la calle, conjuntamente con los colectivos, con las entidades, porque en esta batalla, señorías, todos y todas somos importantes, y tenemos que darla..., tenemos que liderarla por tantas y tantas mujeres de nuestra tierra.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Pérez Fernández.</parrafo>
        <parrafo>Para fijar la posición de los grupos parlamentarios, comienza, en primer lugar, a intervenir la portavoz del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, señora Doblas Miranda.</parrafo>
        <parrafo>Señora Doblas, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora DOBLAS MIRANDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Debo señalar, en primer lugar, como no podía señor menos, el apoyo de este grupo parlamentario a la presente proposición no de ley. Y, es más, nos parece algo más útil que las habituales declaraciones institucionales que, en un tema como este, todo el mundo está dispuesto a firmar, aunque esté sobradamente demostrado que a determinados grupos les importa un pito lo que declaran, porque no hacen nada por cumplirlo.</parrafo>
        <parrafo>Y la verdad es que este fin de semana una ha elevado su indignación, porque hemos visto a los populares en las manifestaciones contra la violencia de género, a pesar de que creen que robarle un bebé a su madre, por ser pobre y marginada, no es violencia de género. Probablemente la prostitución, tampoco. Y los hemos visto impasibles, impertérritos, escondiendo la sorpresa que nos tenían preparada. Había que ver a ese Primo Jurado, Delegado del Gobierno en Córdoba, a la cabeza de la manifestación. Gracias a eso, probablemente, no detuvieron a nadie, no identificaron a nadie por no hacer nada. Ese señor, al que le gusta tanto pues detener a la gente que va camino de una manifestación sin hacer nada. Pero, bueno... El caso es que estaban allí escondiendo una sorpresa, sorpresa de anunciar la exención, para las mujeres maltratadas, de las tasas judiciales en respuesta a una pregunta de Pleno, y escondían esa sorpresa, curiosamente, no para defender a las mujeres maltratadas, sino, atención, señorías, para dejar descolocados a los socialistas. Fantástico. ¿De verdad creen..., de verdad creen que pueden jugar así con tanto miedo, con tanto dolor, con tanta indefensión, con tanto aislamiento y un largo etcétera de horrores que supone el ser víctima de violencia de género? «Ah, ah, ah, te has quedado con un cuarto de narices con tu pregunta del Congreso porque te voy a descolocar». Pues no, los populares se felicitan porque han recortado un derecho fundamental, un derecho constitucional, un derecho humano un poquito menos de lo que pretendían, para descolocar a los socialistas. De verdad que no es para reírse, ¿eh?, es para llorar mucho. Están ustedes cercenando un derecho fundamental para todos, y que es..., en lo que es el mejor ejemplo de la indefensión, ustedes dan esta respuesta. El tema es muy serio para convertirlo en una disputilla política. No es cuestión, señora Pérez, precisamente, de aparcar los debates; es, como todo, una cuestión ideológica. Y, o se cree en la democracia, o no se cree en la democracia. Y la justicia, precisamente la justicia, es uno de los pilares básicos de la democracia. Y, por eso, no es cuestión ahora de hacer una buena ley de justicia gratuita, porque yo no sé si podrá ser buena por parte de aquellos que han destrozado previamente la justicia después de haber encarecido una justicia que ya era inaccesible para muchos.</parrafo>
        <parrafo>Y me recuerda mucho a un chiste que hay por el Twitter estos días, que dice: «El PP promete crear tres millones de empleo después de haber destruido cinco». Cinco millones, claro. Y aquí, pues, bueno, el PP propone una ley de justicia gratuita después de crear la justicia de pago. Genial, genial.</parrafo>
        <parrafo>Pero, bueno, por lo menos hoy nos hemos quedado todos descolocados, y para las víctimas de violencia de género se ha anunciado una exención. Y la verdad es que habrá que esperar a ver el resultado, porque, en el tema de los desahucios, también airearon que esto iba a ser la repanocha y la solución de las soluciones, y encima siguen defendiendo esta solución.</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, ¿considerarán como violencia de género la explotación sexual, o las prostituidas no estarán exentas? ¿Hasta dónde llegará esa ley de justicia gratuita? En fin, que habrá que volver al tema.</parrafo>
        <parrafo>Y, efectivamente, nosotros estamos de acuerdo con esta proposición no de ley. Esperamos que sean ustedes generosos con esto de descolocarnos, que la aprueben también, porque de verdad que hasta les viene bien para aparentar que les importa algo el tema.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Doblas.</parrafo>
        <parrafo>Interviene a continuación, en nombre del Grupo Parlamentario Popular, su portavoz, la señora Mestre García.</parrafo>
        <parrafo>Señora Mestre, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MESTRE GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Con la venia, señor Presidente. Buenas tardes.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, la verdad es que es cuanto menos curiosa la iniciativa que, por bien que la adorne el Grupo Socialista, trae hoy a esta Cámara. Y también, cuanto menos, curiosa la intervención de la diputada de Izquierda Unida cuando habla de seriedad en la propuesta, y, sin embargo, su intervención y discurso ha dejado tanto, tanto que desear.</parrafo>
        <parrafo>Miren ustedes, esta propuesta, la cual apoyará —y lo digo de antemano— el Grupo Parlamentario Popular, es idéntica, yo diría que la misma que el Grupo Parlamentario Socialista ha presentado en el Congreso de los Diputados.</parrafo>
        <parrafo>Miren, que lo haga el Grupo Socialista en el Congreso lo puedo entender; que lo hagan ustedes en esta Cámara, señorías, no se entiende. Por un momento pensé que eran ustedes, el Gobierno andaluz, quienes tenían que ratificar el convenio y enviar a Europa. Pero no, esto no era así. Simplemente se trata de una iniciativa, sacada de la factoría socialista, que suele suplir la falta de ideas e iniciativas de los diputados socialistas. Pero es lo que tiene traer iniciativas con el único fin de confrontar.</parrafo>
        <parrafo>Miren, ustedes pretenden confrontar para tapar sus propias vergüenzas, su propia inoperancia y su propia ignorancia. Hasta en un asunto tan delicado y sensible como este, ustedes cogen la bandera del oportunismo, del todo vale, y piden al Gobierno lo que su partido ya ha pedido en el Congreso de los Diputados. Pero, además, usted ha hecho un resumen de lo que dice el convenio. Trata principalmente sobre la prevención y la lucha contra la violencia de género, sobre establecer medidas globales y comunes en Europa para favorecer la protección de la víctima, para llevar a cabo medidas judiciales de forma genérica en torno al agresor, en torno a la protección del menor, en torno a la protección de la víctima. Pero es cuanto menos sorprendente que el PSOE de Andalucía quiera marcar la hoja de ruta de las políticas a desarrollar por otras administraciones cuando el PSOE, el que sustenta al Gobierno andaluz, no ha demostrado interés alguno en acelerar el desarrollo de la normativa en nuestra Comunidad Autónoma, como es la Ley 13/2007. Esto es un claro ejemplo de la utilización partidista que pretenden de un asunto de esta índole.</parrafo>
        <parrafo>Señorías del Partido Socialista, si ustedes no quieren confrontar; si ustedes quieren, en un tono conciliador, apoyar medidas comunes para erradicar la violencia de género, ¿por qué —me pregunto yo—, por qué han sido incapaces de votar a favor ninguna de las medidas traídas a esta Cámara por el Grupo Parlamentario Popular para erradicar esta lacra social? ¿Por qué no lo han hecho anteriormente?</parrafo>
        <parrafo>Miren, no son ustedes capaces ni siquiera de cumplir los acuerdos que hacen. Ustedes aún no han cumplido con el plan de seguridad personal, que contempla en el artículo 32 la Ley 13/2007. Han sido incapaces aún, y desde el año 2007 lo vienen anunciando, de cumplir con el Plan Integral de Sensibilización y Prevención contra la Violencia de Género. Ustedes, en el 2010, siguen hablando de este plan. Pero, además, en la memoria para el ejercicio 2013 de los Presupuestos, que estos días estamos debatiendo, se pone de manifiesto el plan de seguridad personal que también viene prometiéndose desde el año 2007. Esto ¿cómo se llama? ¿Compromiso? ¿Diligencia política? ¿Voluntad? Esto se llama incongruencia y oportunismo político.</parrafo>
        <parrafo>Miren ustedes, hoy la señora consejera del ramo ha dejado muchísimo que desear. Hoy la señora Consejera ha mentido en sede parlamentaria y hoy la señora Consejera, evidentemente, no ha estado a la altura cuando ha querido manipular, manipular a las mujeres más vulnerables, como son las mujeres víctimas de violencia machista. Hoy la señora Consejera ha demostrado cómo la Consejería de Igualdad la dirige una consejera —y permítame— o mentirosa o ignorante.</parrafo>
        <parrafo>Le digo esto porque usted ha sido capaz de afirmar cómo las mujeres víctimas van a tener que pagar una tasa, una tasa, y eso es incierto. Porque, además, usted lo hace con premeditación y alevosía en el día de hoy, cuando el Ministro de Justicia habla de forma muy clara diciendo que no tendrán que pagar las tasas y que, además, se amplía a la justicia gratuita.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Y usted, y usted, ha insistido y manifiesta una vez más que tendrán que pagar estas tasas. Usted no sabe lo que usted ha dicho hoy aquí. Usted, desde luego, hoy demuestra cómo no está a la altura de la dirección de esta Consejería. Y, permítame que le diga, pero sí su compañera, la señora Navarro, tenía otra forma, otra clase política, otro conocimiento del área, porque usted, desde luego, tanto en esta Cámara como en la Comisión, demuestra en el día a día que las políticas de igualdad no le importan y que prefiere mentir, prefiere mentir con tal de que primen sus intereses políticos.</parrafo>
        <parrafo>Miren, desde luego, hoy, en esta Cámara, Izquierda Unida nos vuelve a demostrar cómo la hipocresía es un objetivo y es un carácter diferenciador de este partido político.</parrafo>
        <parrafo>Los comunistas hoy hablan de que al Partido Popular no nos importa un pito. Miren ustedes, por lo menos un poco de respeto en la forma de expresarse en la Cámara.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes hablan de que no entienden cómo el Partido Popular puede estar al frente de estas manifestaciones; ustedes hablan de la politización de las manifestaciones, de que nos lo tomemos en serio, de que espera que sea una buena ley de justicia gratuita. ¿Por qué lo pone en duda? ¿Porque es el Partido Popular quien lo hace? Si lo hace, porque lo hace, y si no lo hace, malo también. Pues no, no todo vale, señora Doblas, no todo vale.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes están en la incongruencia permanentemente, y con la manifestación que ha hecho el Ministro de Justicia, el cual anuncia una cartera integral de servicios que, junto con la Ministra también de Bienestar Social y Sanidad, anuncian medidas concretas y específicas, y, por tanto, compromiso para erradicar esta lacra social.</parrafo>
        <parrafo>He de decirles que el Gobierno de España va a ratificar este convenio, pero no porque se lo pida el Partido Socialista. Lo va a ratificar porque el Gobierno de España está una vez más por delante de las iniciativas del Partido Socialista. Una vez más el Gobierno de España coge el toro por los cuernos en esta legislatura y trabaja, en el ámbito de la lealtad institucional, con las comunidades autónomas, porque así lo manifestó en la conferencia sectorial y así lo va a poner en marcha próximamente. Y ustedes lo saben, y saben que se pretende llevar actuaciones a cabo coordinadamente con todas las administraciones autonómicas.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes saben que el principal objetivo del Gobierno, porque así se lo han hecho saber, es la asistencia común, rápida y eficaz a las víctimas, y ustedes saben, por tanto, que en estos asuntos no estamos en desigualdad nosotros como grupos políticos. Están en desigualdad las miles de mujeres, las miles de mujeres que padecen esta discriminación por el hecho de serlo.</parrafo>
        <parrafo>Hoy incluso, en esta Cámara, dice la señora Díaz que la edad de las mujeres víctimas está disminuyendo. Cierto es: las adolescentes están sufriendo más que antes la violencia machista.</parrafo>
        <parrafo>Y yo me planteo: ¿Ustedes no reflexionan el motivo de ello? ¿Ustedes todo lo van a achacar a Rajoy y al Gobierno del Partido Popular? ¿Ustedes no se dan cuenta de que hay un claro fallo en el sistema educativo?</parrafo>
        <parrafo>Pues, miren, ¿saben una medida que podrían poner en marcha de forma inmediata y urgente? Dejar de hablarle de Memoria Histórica a los adolescentes y empezar a poner en marcha los programas de coeducación del Instituto Andaluz de la Mujer en las escuelas, en las aulas... Y no solo desarrollar aquello que el Gobierno de España les transfiere. Porque no me podrán negar que este año, en materia de coeducación, el IAM no ha puesto en marcha ninguno de los programas de coeducación, solo los transferidos por el Gobierno de España, ese que, según ustedes, es tan malo y que tanto discrimina a Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, en ese sentido, decirles, señorías, que no todo vale, y menos en violencia, y menos en políticas de igualdad. Porque el Partido Popular, los alcaldes, alcaldesas, las concejalas de Igualdad, son ejemplo de muchos servicios novedosos e innovadores en materia de igualdad. Les puedo poner el ejemplo de Córdoba, les puedo el ejemplo de Cádiz, les puedo poner ejemplos de Sevilla, de muchas ciudades donde existen servicios que jamás ha sido capaz de ponerlos en marcha la Administración autonómica.</parrafo>
        <parrafo>Y les puedo poner, por otro lado, también ejemplos de servicios que ha intentado poner en marcha el Gobierno de España con Zapatero al frente, y que han sido un auténtico fiasco. Por ejemplo, ese teléfono de apoyo al maltratador. ¿Dónde está ese teléfono, esa iniciativa tan novedosa que planteaba la Ministra? Pero, claro, ahí el Partido Socialista nada dice.</parrafo>
        <parrafo>Porque, miren ustedes, el principal enemigo de ustedes es la autocomplacencia, es la falta de capacidad para reflexionar y poner en marcha medidas que, reconociendo la ineficacia de la ley, pudieran ponerse en marcha para mejorar la misma.</parrafo>
        <parrafo>Miren ustedes, desde luego, no corren peligro las políticas para erradicar...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Mestre García, le ruego vaya concluyendo.</parrafo>
        <parrafo>Y aprovecho para rogarle al conjunto de los diputados que disminuyan el nivel de ruido de sus conversaciones, por favor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MESTRE GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Tarde lo ha hecho, señor Presidente, tarde lo ha hecho.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Si usted me lo hubiera pedido antes, no dude de que lo hubiera hecho en el momento.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MESTRE GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Los tiempos que corren son complicados, pero, desde luego, la igualdad no corre peligro porque gobierne el Partido Popular. Las políticas de igualdad, las medidas para erradicar la violencia de género correrán peligro si las banalizamos, si las utilizamos como armas arrojadizas y si, desde luego, no invertimos en ellas y solo pintamos los presupuestos.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señorías, la demagogia es y será su gran enemigo.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Mestre.</parrafo>
        <parrafo>Cierra el debate, en el nombre del grupo parlamentario autor de la iniciativa, la diputada doña Verónica Pérez Fernández.</parrafo>
        <parrafo>Señora Pérez, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora PÉREZ FERNÁNDEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, muchísimas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, venía con un tono conciliador. Yo creo que sus señorías me han escuchado, los que me han querido oír... Y no he nombrado, ni una sola vez, al Gobierno de la Nación. Por eso, señora Mestre, no entiendo cuando usted plantea que esta proposición no de ley la hemos traído aquí para confrontar con el Gobierno. Ni una sola vez he mencionado al Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>¿Usted me ha escuchado? Yo creo que usted traía unos papeles que le han preparado, ¿verdad?, con el argumentario del Partido Popular, y lo tenía que soltar aquí, dijera lo que yo dijera. Ese es el problema que tiene cuando uno no se prepara los temas en profundidad.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Mire... Y además porque, señora Mestre, le doy una recomendación: cuando no cree de lo que habla, se le nota. Y a usted se le nota. A usted se le nota que no cree en las políticas de igualdad. Porque, además, tiene que recurrir al insulto a la señora Consejera, ¿verdad? Tiene que recurrir al insulto como muestra de su falta de argumento real.</parrafo>
        <parrafo>Esa es la realidad, señora Mestre. No tenía argumentos para rebatirlos y, por lo tanto, ¿qué hace? Recurre al insulto.</parrafo>
        <parrafo>Porque, mire... Veo que se ponen muy nerviosas sus señorías... Además, dicen... Exactamente, son un poquito malhabladas las señorías del Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>[Intervenciones no registradas.]</parrafo>
        <parrafo>He escuchado algún que otro improperio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, les ruego moderación y que no interrumpan a la persona que está interviniendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora PÉREZ FERNÁNDEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Decía usted... Es que, claro, hay que estudiar y saberse los temas. Porque usted mencionaba, además, a la señora Consejera, y le increpaba que hablaba de la disminución de la edad de las víctimas, ¿verdad?</parrafo>
        <parrafo>Señora Mestre, ese es un hecho que se da no solo en Andalucía, sino en toda España; que son estadísticas del Ministerio. Y ahora resulta que usted responsabiliza al Gobierno andaluz de ese hecho.</parrafo>
        <parrafo>Señora Mestre, hay que estudiar, hay que prepararse los temas y, sobre todo, hay que creérselos. Pero, claro, viniendo usted de donde viene, entiendo que no se lo crea. Porque la igualdad no es un principio de la derecha, porque la derecha no cree en la igualdad. Usted milita en un partido político que se negó a que este Parlamento fuera paritario, señora Mestre.</parrafo>
        <parrafo>Por supuesto, se ratifican sus señorías. Menos mal que lo tumbó, ¿verdad?, el Tribunal Constitucional. Por cierto, que no era de su misma opinión, señoría.</parrafo>
        <parrafo>Miren, ustedes dan muestras cada día de que no creen en la igualdad. Miren, y les voy a dar algunos datos. Yo confieso que venía esta tarde —y creo que lo he demostrado en mi primera intervención— con la intención de llegar a un acuerdo y de que este debate fuera un motivo de unidad y de consenso. Porque no creo que el sufrimiento de las mujeres, de muchas mujeres, merezca, desde luego, espectáculos morbosos de este tipo.</parrafo>
        <parrafo>Pero, ya que usted ha planteado algunas cuestiones, le voy a decir lo que están haciendo ustedes, señorías. Miren, el Grupo Parlamentario Socialista ha traído a debate una iniciativa con la que es muy difícil estar en desacuerdo, claro. Decía usted: «Bueno, es que ha presentado la misma el Grupo Socialista en el Congreso de los Diputados». ¿Y qué tiene eso de malo, señorías? Hombre, lo malo sería que presentáramos una iniciativa que la hubiera presentado el Grupo Popular. Pero que la presente mi mismo grupo, en el Congreso de los Diputados, es lo lógico y lo coherente. Defendemos una cosa aquí y allí. Es lo lógico, señoría. No como he tenido que escuchar en la tarde de hoy, que ahora los referentes ideológicos de su señoría son Alfonso Guerra. Y permítame, señora Navarro, que también lo ha mencionado usted. Hombre, por favor, un poquito de coherencia y un poquito de respeto, porque es que hacen el ridículo más absoluto, y más hablando de un tema tan sensible como es la violencia que sufren muchas mujeres, por desgracia. Un poquito de rigurosidad y de seriedad, señorías, que se la merecen las mujeres. No este grupo: las mujeres.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Y, mire, traíamos esta iniciativa con la intención de buscar puntos de encuentro, pero se ve que con ustedes es imposible. No están a la altura de las circunstancias. Y así, créanme, nunca van a gobernar en Andalucía, porque el pueblo andaluz, desde luego, es sabio, es sabio.</parrafo>
        <parrafo>Y miren, ustedes, que muerden la mano tendida que hoy les ofrecíamos desde el Grupo Socialista, cuando acusan y cuando insultan, lo que pretenden es tapar las vergüenzas del Gobierno de la Nación. Esa es la verdad, señora Mestre.</parrafo>
        <parrafo>Porque, mire, si hablamos de combatir la violencia de género, hay que hablar de luchar por la igualdad, de las políticas de igualdad.</parrafo>
        <parrafo>¿Y le digo lo que está haciendo el Gobierno de la Nación? Pues, mire, desde que gobierna Rajoy, su compañero de partido en este país, España ha retrocedido 14 puestos, señorías, en el índice de igualdad de género a nivel mundial. Esa es la verdad; esa es la verdad.</parrafo>
        <parrafo>Y mire, estamos, actualmente, por detrás de Cuba, de Mozambique o de Burundi. A lo mejor, para usted, es muy agradable. Sí, a lo mejor para usted es muy agradable y muy simpático, ¿verdad? A mí me parece, desde luego, una vergüenza porque es un retroceso, señoría, que nos costará muchos años poder recuperar todo ese tiempo. Porque habíamos conquistado una igualdad legal, señorías, porque habíamos dado avances importantísimos, muy significativos durante los años de Gobierno socialista, con una ley integral contra la violencia de género, con una ley de igualdad que ustedes recurrieron al Tribunal Constitucional... Y no les da vergüenza subirse aquí, a dar lecciones de políticas de igualdad, señoría.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes la recurrieron.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Con una Ley de Dependencia, señorías, que les devolvió la esperanza a tantas y tantas mujeres que habían dedicado su vida, 24 horas, 365 días del año, a cuidar de las personas dependientes. Y ahora, ¿qué es lo que está haciendo el Gobierno del señor Rajoy? Pisotear todos los avances que habíamos conquistado, en un revisionismo ideológico que pretende llevarnos, fundamentalmente a las mujeres, a la época preconstitucional, señorías. Porque, miren, en un solo año, en un solo año, las políticas de igualdad han conseguido que no estén en la agenda política del Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>El Gobierno de Rajoy es el gran azote de las mujeres en este país. El gran azote de las mujeres españolas es el Gobierno de Rajoy, el Gobierno de la derecha, señorías, porque, en esa estrategia de revisionismo ideológico en la que ustedes están inmersos y pretenden, y pretenden imponer su moral y su ideología a la sociedad española, quieren que volvamos de donde algunos piensan que las mujeres nunca debimos salir, que es de nuestras casas. Esa es la verdad, esa es la verdad. Claro, claro.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Miren, lo hacen... Claro, no me miren con esa cara, se lo voy a explicar, se lo voy a explicar. Miren, lo hacen cuando aprueban una reforma laboral que pisotea los derechos de trabajadores y de trabajadoras, pero que especialmente pisotea los derechos de conciliación que teníamos las mujeres, los que nos permitían conciliar la vida profesional y la vida laboral, porque...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Perdón, perdón, señora Pérez.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, les ruego, por favor, silencio. Sé que a estas alturas todas están muy cansadas y cansados, pero creo que tenemos que hacer un mínimo esfuerzo para terminar. Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Continúe, por favor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora PÉREZ FERNÁNDEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Una reforma laboral que facilita la expulsión de las mujeres del mercado laboral.</parrafo>
        <parrafo>Porque, miren, se ríen ustedes y les parecerá gracioso, pero han acabado con los planes de igualdad, con las medidas de conciliación, con las bonificaciones para que se reincorporen las mujeres después del parto. Eso es lo que está haciendo el Gobierno de Rajoy. Precarizan el contrato temporal, que afecta en el 80% de los casos a las mujeres; revisan la Ley del Aborto, por cierto, para llevarnos también a la clandestinidad, ¿verdad?, a la época preconstitucional; recortan el número de plazas de guarderías infantiles; paralizan la Ley de Dependencia, un derecho, por cierto, un derecho que devolvió la esperanza, como decía, a tantas y tantas mujeres, porque el 93% de las cuidadoras son mujeres, y que ha sido, además, un yacimiento de empleo para también otras muchas; recortan recursos en los sectores profesionales feminizados, en la educación, en la sanidad, en las políticas sociales; intentan legalizar la educación segregada, que intenta ampliar la brecha de desigualdad entre hombres y mujeres, que es la fuente de la violencia de género, que es la raíz de la violencia de género.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, las políticas de igualdad no están en su agenda política. Si las mujeres tenemos dificultades para acceder al mercado laboral; si nos hemos quedado sin ningún derecho para poder conciliar nuestra vida profesional y laboral; si ya no tenemos plazas de guardería para llevar los niños al colegio, ni a nuestras personas dependientes las podemos..., tenemos recursos, ¿qué es lo que están ustedes indicando? Que nos vayamos a nuestra casa, como hemos hecho toda la vida, a ocuparnos de los niños, de los dependientes, de las personas con discapacidad. [Aplausos.] Eso es lo que están haciendo ustedes. Lo triste es que las diputadas del PP sean cómplices: eso es lo triste.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Sí, claro que me lo creo, claro que me lo creo. Si es lo que están haciendo...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Pérez, le ruego vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora PÉREZ FERNÁNDEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy concluyendo, señor Presidente, voy concluyendo.</parrafo>
        <parrafo>Porque la única realidad es que todas las leyes, todas las iniciativas, todas las acciones que han propiciado y que han beneficiado la igualdad de oportunidades entre hombres y mujeres en este país las han hecho gobiernos socialistas. Esa es la verdad: gobiernos socialistas. Y ustedes lo único que han hecho es retroceder, en un año, catorce puestos, le decía, catorce puestos en el índice mundial.</parrafo>
        <parrafo>Y termino. Termino porque Andalucía, efectivamente, tiene su propio camino, con una consejera comprometida, señorías, que blinda las políticas de igualdad y se demuestra en los Presupuestos. Mientras el Gobierno de la Nación reduce en un 27% las partidas dirigidas a la violencia de género, a la prevención y a las ayudas a las víctimas de violencia de género, el Gobierno andaluz incrementa esas partidas en un 9%. Esa es la diferencia. Porque en Andalucía, señorías, no vamos a dar ni un paso atrás en políticas de igualdad.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Pérez Fernández.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, damos paso a la votación de esta proposición no de ley y, por tanto, comienza la votación.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>¿Señor Muñoz?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MUÑOZ SÁNCHEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—¿Señora Pérez?</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobada por unanimidad.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, deseándoles feliz viaje de vuelta a casa, se levanta la sesión.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

