<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>18</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 10</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>25</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Interpelaciones</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Interpelaciones</tipo_iniciativa>
    <materias>Política de la vivienda, Vivienda</materias>
    <numero_expediente>9-12/I-000015</numero_expediente>
    <extracto>Interpelación relativa a política general en materia de vivienda (pág. 16).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Alicia Martínez Martín, del G.P. Popular Andaluz. Dña. Elena Cortés Jiménez, Consejera de Fomento y Vivienda.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien. Pasamos a continuación al punto tercero, ahora ya cuarto del orden del día: Interpelación relativa a política general en materia de vivienda, del Grupo Parlamentario Popular. Para defenderla, tiene la palabra en nombre del Grupo Parlamentario Popular su portavoz, en este caso señora Martínez Martín.</parrafo>
        <parrafo>Señora Martínez, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ MARTÍN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidente. Buenos días a todos, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, señores diputados, han pasado ya siete meses desde que se celebraron las elecciones autonómicas y, con anterioridad a las mismas, durante este año prácticamente se celebró solamente un Pleno y después se convocaron las elecciones, y, por lo tanto, nos preocupa sobremanera que ha pasado prácticamente un año en blanco sin tomar decisiones en materia de vivienda.</parrafo>
        <parrafo>En la primera interpelación de vivienda que le formulamos a la nueva Consejera usted dijo que no venía a hablar del pasado, que usted solo quería hablar de futuro. Pero nosotros queremos hablar de pasado, de presente y de futuro porque pasado y presente están unidos en política de vivienda, ya que aún está vigente el Plan Concertado de Vivienda y Suelo andaluz, lo están ejecutando —o por lo menos lo deberían estar ejecutando— y corresponde a usted ahora cerrarlo, y no precisamente cerrarlo en falso: hay que cerrarlo bien y no dejar una losa que condicione la política de vivienda en los próximos años. Usted sabe por qué se lo digo. Asimismo, están vigentes en la ley las ayudas, las subvenciones. Y de todo eso es de lo que nosotros hoy queremos hablar aquí, porque usted tiene que intentar hacer lo que han dejado de hacer en los últimos meses, esta es su responsabilidad y esto es lo que usted ha asumido.</parrafo>
        <parrafo>Usted, señora Consejera, dijo en esta Cámara que el Partido de Izquierda Unida, usted, iba a hacer el cambio, pero realmente nosotros lo que vemos es más de lo mismo: vemos una falta de transparencia ante los ciudadanos y una política de ocultar datos y de no reconocer los errores y los incumplimientos.</parrafo>
        <parrafo>Como le he dicho antes, usted tiene una responsabilidad, y es hacer la política de vivienda que no se ha hecho en los últimos años que le han precedido. Para nosotros se hizo demasiado poco, y hay muchos andaluces que así lo perciben; sobre todo, no tiene nada que ver lo que se ha hecho con lo prometido, con lo que ustedes prometen y con lo firmado en los pactos. Porque, si no me equivoco, no está derogado el Pacto Andaluz por la Vivienda, aunque sí de hecho, pero, desde luego, no lo han dicho y, en conclusión, lo que tenemos en Andalucía son muchos planes y muy pocas viviendas al servicio de los andaluces. Los datos están ahí, y usted tiene la responsabilidad de darles la vuelta y no puede rehuir de ella.</parrafo>
        <parrafo>Mire, según el Barómetro de Opinión Pública de Andalucía del IESA, en 2011, el 70,3% de los encuestados considera que, en los últimos dos o tres años, en Andalucía la situación de la vivienda ha empeorado, solo superada por la situación del empleo, con el 96%. Usted es ahora la responsable de la política de vivienda, pero no solo de la política de vivienda protegida, sino también de la vivienda libre y, sobre todo, y muy especialmente, de la vivienda social, de la promoción pública de viviendas sociales y también de la rehabilitación y de toda la política en realidad para las personas y las ciudades. Ahora es usted la responsable de garantizar el derecho a una vivienda digna, de garantizar el acceso a quienes no pueden, y usted tiene que cambiar esta valoración tan negativa que tienen los ciudadanos andaluces.</parrafo>
        <parrafo>El principio de la anterior legislatura fue una foto, la foto del pacto por la vivienda del Gobierno y los sindicatos. En él se firmaban 300.000 viviendas protegidas, de las cuales, y le recuerdo porque son muy importantes, 10.000 eran para las personas más necesitadas, los que menos recursos económicos tienen, los que no llegan al salario mínimo interprofesional, y esto no se ha cumplido. Y aquí a mí me gustaría ver a su partido exigiendo esas viviendas, esas 10.000 viviendas para aquellos que ni siquiera llegaban al salario mínimo. También me gustaría ver a los sindicatos que se hicieron la foto exigiendo que se cumpliera este pacto.</parrafo>
        <parrafo>Es alarmante que nos llegue información parlamentaria y que, de ella, los datos son que en el 2011 no se concedió ninguna subvención para transformación de infravivienda, cero euros. Usted tiene que cambiar esto porque ustedes se han olvidado muy rápidamente del pacto..., del Plan Concertado y de la Ley del Derecho a la Vivienda, pero sobre todo se han olvidado de las personas que tienen derecho a acceder a una vivienda.</parrafo>
        <parrafo>Como le he dicho, usted está ejecutando un Plan de Vivienda cuyos objetivos no se han cumplido. Usted lo dice abiertamente, pero yo le recuerdo que son su punto de partida y ahora es su responsabilidad. De los objetivos del Plan de Vivienda para 2008-2011, se contemplaban 103.000 calificaciones provisionales, que, como usted y yo sabemos, son viviendas en proyecto, de las cuales, muchas de ellas ni siquiera han obtenido la financiación necesaria para ponerse en marcha. Pues bien, de las calificaciones provisionales, solamente se ha cumplido el 50%, 51.000, y si..., y esto si somos muy generosos, como le digo, porque muchas de ellas ni siquiera se han llegado a iniciar.</parrafo>
        <parrafo>Para mí esto tiene usted que cambiarlo porque esto va contra el derecho a la vivienda. Va contra el derecho a la vivienda que, en los últimos cuatro años, la Empresa Pública de Suelo de Andalucía solamente haya promovido 4.000 viviendas, solamente el 3% de las viviendas prometidas, el 3%, y que en 2011 la iniciativa de esa empresa pública se redujera a 181 viviendas protegidas, el 0,5% de las prometidas. ¿Este era el impulso del Gobierno andaluz? Porque en estos años no gobernaba Rajoy ni en Andalucía ni en España, y esto es el balance de estos cuatro años de política de vivienda. Y si hablamos de las realidades de las viviendas construidas, los objetivos del Pacto Andaluz por la Vivienda eran 120.000 viviendas construidas, 30.000 al año, y de eso solamente se ha cumplido un 30%, es decir, no han cumplido ustedes ni en un tercio de las viviendas protegidas prometidas. En estos cuatro años, la Empresa Pública del Suelo solo ha construido el 1,6% de las viviendas prometidas, de las viviendas entregadas. En el 2011, sin ir más lejos, 520 viviendas entregadas.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros esperamos que el alquiler haya mejorado estos datos preocupantes, y que nos diga que se han promovido muchas viviendas en alquiler y que van a estar a disposición de los andaluces, especialmente para los que la han perdido, porque, ¿usted me puede decir, como responsable de Vivienda, qué viviendas se van a ofrecer a estas personas en situación de desahucio si el patrimonio político... público de viviendas en alquiler disminuye y no se ponen en marcha nuevas promociones?</parrafo>
        <parrafo>A mí me parece bien ese plan de choque que ustedes plantearon al inicio de esta legislatura, un plan de choque para la rehabilitación; pero ¿no le parece que es un plan absolutamente..., que no cumple con los objetivos?</parrafo>
        <parrafo>En el año 2011 teníamos reservados para rehabilitación ocho millones de euros, y, sin embargo, ustedes plantean un plan de choque de 10 millones de euros, que ni siquiera se ha puesto en marcha y que viene a pagar los ejercicios de los años anteriores. ¿Este es el cambio que usted promete en Andalucía? ¿Este es el plan de choque en rehabilitación? Realmente, nos parece que no puede seguir así la política de vivienda, porque significa un pilar fundamental de la economía en Andalucía y porque da respuesta a unas necesidades, a unos derechos sociales, recogidos en el Estatuto de Autonomía y en la Constitución.</parrafo>
        <parrafo>Por eso le quiero recordar las cuestiones fundamentales, señora Consejera. En primer lugar, el cierre del Plan Concertado. ¿Cómo lo van a cerrar? ¿Como se hizo en el 2011? ¿Va a dejar la deuda que tiene la Junta con los promotores y con los compradores de vivienda protegida? Porque ustedes han estado recibiendo dinero del Estado para subvenciones a promotores y a compradores, y, sin embargo, han estado reteniendo esas ayudas. ¿Dónde está ese dinero, señora Consejera? ¿Va a cerrar el Plan Concertado en falso?</parrafo>
        <parrafo>¿Qué solución les va a dar a los promotores de suelo que colaboraron con la empresa pública comprando suelo para vivienda protegida, y que ustedes ahora han cambiado las condiciones y que les están solicitando que les devuelvan el dinero, a cambio de devolverles, desde luego, el suelo? ¿Qué va a hacer en viviendas de promoción social? Porque, además de cifras, además de cumplimiento, además de objetivos, lo primero son las personas y los derechos sociales.</parrafo>
        <parrafo>Y nosotros tenemos que denunciar, y usted estará de acuerdo conmigo en que el Gobierno andaluz está incumpliendo el Estatuto de Autonomía para Andalucía: la vivienda para aquellos que no reciben ningún ingreso, para las familias que se quedaron en paro, para las familias que cobran un subsidio de cuatrocientos euros y ni siquiera pueden pagar doscientos euros de alquiler. Le estoy hablando del artículo 56 del Estatuto de Autonomía, que obliga, como competencia exclusiva, a la Junta de Andalucía a la promoción pública de vivienda.</parrafo>
        <parrafo>Le hemos visto en estos últimos días, señora Consejera, reunirse con los bancos. En concreto lo ha hecho con una entidad financiera andaluza que fue firmante del convenio con las entidades financieras para el Plan Concertado de Vivienda y Suelo. Y yo le pregunto: ¿Va a cumplir el convenio firmado para conceder las ayudas a la vivienda protegida?</parrafo>
        <parrafo>Su plan de defensa de la vivienda aún no sabemos en qué consiste. Usted anunció...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Martínez, ruego a su señoría vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ MARTÍN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino inmediatamente.</parrafo>
        <parrafo>Usted anunció que no iba a ser neutral. Faltaría más. Desde luego que no. Usted es la responsable de dar una respuesta. Eso va en su cargo. Usted es la que tiene la competencia de ofrecer las viviendas sociales a esas personas que acuden cada día a los ayuntamientos a denunciar que están en una situación de desahucio, a esas personas que acudirán a las oficinas de defensa de la vivienda. Usted es la competente. ¿Qué vivienda va a ofrecer a estas personas si sigue vendiendo el patrimonio público y no lo sigue incrementando? Ustedes están representando por el momento una gran mentira en política social de vivienda.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, lo primero, terminar el plan vigente, pagar lo que debe, y, a partir de ahí, planificar, de la mano de los ayuntamientos, un plan realista con acento en quienes más lo necesitan.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Martínez.</parrafo>
        <parrafo>Corresponde la intervención a continuación al Consejo de Gobierno. La Consejera de Fomento y Vivienda, señora Cortés.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORTÉS JIMÉNEZ, CONSEJERA DE FOMENTO Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien. Buenos días, señores y señoras diputadas.</parrafo>
        <parrafo>Hablaba la señora Martínez de incumplimiento del Estatuto de Autonomía. Yo lo que no sé es cómo se atreven ustedes a hablar de incumplimiento del Estatuto de Autonomía cuando ayer no fueron capaces de exigirle al Gobierno central que cumpla con el Estatuto de Autonomía en cuanto a las inversiones que le corresponde ejecutar en esta Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Es que no se puede, señora Martínez, dar lecciones cuando hay un incumplimiento por parte de su partido, y una dejación por parte de ustedes ayer, de defender el Estatuto de Autonomía.</parrafo>
        <parrafo>Y hablaba también de algunos datos en función de la respuesta que se les da desde la Consejería de Fomento y Vivienda. Yo le pido que no las manipule, porque la fuente es la Consejería de Fomento y Vivienda, y quien firma esas respuestas soy yo.</parrafo>
        <parrafo>Y, mire usted, en transformación de infravivienda —y tengo aquí la respuesta que se le ha dado—, del 2008 al 2011, 835 actuaciones. El total de intervención en rehabilitación y en transformación, de 2008 a 2011, 106.815 viviendas. No malinterprete usted los datos, porque están aquí.</parrafo>
        <parrafo>Miren ustedes, antes de hacer una valoración, una propuesta, hay que hacer un diagnóstico de cuál es la realidad con la que nos encontramos en política de vivienda, y yo pretendo establecer ese diagnóstico a través de la argumentación.</parrafo>
        <parrafo>El diagnóstico sobre la vivienda es el siguiente. El alquiler solo representa el 17% del parque de viviendas, cuando, señoría, la media de los países de la Unión Europea está en el 33%. Desde el año 2007 la destrucción de empleo se cifra en un millón y medio, de forma directa, en el sector de la construcción. Actualmente, el parque de viviendas en España es de casi veintiséis millones de viviendas, un 23% más que en el año 2001.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, por cada uno de nosotros tenemos 1,8 viviendas, independientemente de cuál sea nuestra edad, de cero meses a 99 años, veintiséis millones de viviendas en el conjunto del Estado español.</parrafo>
        <parrafo>El Gobierno del Partido Popular sostenía, cuando gobernó en la anterior etapa del Gobierno Aznar, que, a más oferta, iba a haber una bajada de precios. Eso es lo que vendieron a los ciudadanos, a los trabajadores y a las trabajadoras, tras la aprobación de la Ley del Suelo. Lo recuerdan, ¿verdad? Ahora les venden el banco malo, el desahucio exprés a través de la modificación de la Ley de Arrendamientos Urbanos.</parrafo>
        <parrafo>Y mire usted, señora Martínez, tampoco está aquí el Alcalde de Sevilla y diputado andaluz. Se están planteando, por la empresa de Emvisesa, unas cartas, empresa pública de vivienda de Sevilla, que tiene a inquilinos...</parrafo>
        <parrafo>Porque hablaba usted de qué vamos a hacer, ¿eh?, con los desahucios que esto provoca. Yo lo que rogaría es que los ayuntamientos que ustedes gobiernan no provoquen desahucios, porque están llegando cartas, a ciudadanos y ciudadanas que viven en el parque de vivienda público de Emvisesa de alquiler, en las que se les dice que la falta de pago de renta o de cualquiera de las cantidades cuyo pago corresponde al arrendatario es causa de resolución del contrato, «por lo que le requerimos» —les están diciendo a las familias que seguramente hayan perdido su empleo— «que, en el plazo inexcusable de 15 días, contados a partir de la fecha de recepción de esta documentación, proceda a abonar en las oficinas de Emvisesa esas cantidades. Si no lo hacen, se procederá a dar por resuelto el contrato de arrendamiento, instando judicialmente dicha resolución a efectos de recuperar la posesión de la finca, lo que supondría la pérdida de todos los derechos que ostenta usted sobre la vivienda y la obligación de abandonarla, dejándola libre de enseres y ocupantes».</parrafo>
        <parrafo>Hombre, yo les rogaría que, desde los gobiernos del Partido Popular, desde los gobiernos de los ayuntamientos, no provoquen ustedes más desahucios, no provoquen ustedes más dolor y más sufrimiento, sino todo lo contrario. Y les hemos ofrecido una herramienta con la que poder trabajar conjuntamente, si tienen ustedes verdadera voluntad de parar con este drama de los desahucios, que, desde luego, si la tienen, lo esconden muy bien, porque hacen exactamente lo contrario.</parrafo>
        <parrafo>Ahora, les decía, les venden el banco malo, que conocimos el otro día que los siete directivos van a cobrar sueldos por valor de dos millones de euros, y también el desahucio exprés, con la modificación de la Ley de Arrendamientos Urbanos.</parrafo>
        <parrafo>Pues, señoría, eso que les vendieron es y fue una estafa monumental. La vivienda se incrementó en el precio en un 210%, a pesar del notable aumento de la oferta. El esfuerzo de las familias para acceder a su derecho a techo se incrementó hasta superar el 50% de su renta disponible. El incremento del precio de la vivienda y el incremento del esfuerzo que las familias realizaban para pagarla han generado un sobreendeudamiento que, asociado a la bajada de los salarios o de las rentas del trabajo, objetivo de toda reforma laboral, y el paro han ocasionado, como ustedes saben, que cientos de familias estén siendo despojadas de sus viviendas, que demasiados jóvenes no puedan emanciparse. Y no son las familias y los jóvenes ni responsables ni culpables de esa situación, por más que algunos quieran culpabilizar a la víctima.</parrafo>
        <parrafo>Como consecuencia del aumento de la oferta se han dado dos fenómenos. Uno, el incremento del número de viviendas vacías. El censo de viviendas de suelo del 2011 nos dará una aproximación de qué cifra de viviendas vacías tenemos en el conjunto del Estado español, también en la Comunidad Autónoma. Y también un segundo fenómeno, un stock de viviendas nuevas terminadas, sin vender, de en torno a setecientas mil viviendas.</parrafo>
        <parrafo>Más datos, señorías: entre el año 2000 y el 2008 el crédito relacionado con el sector inmobiliario se incrementó en un 429%. Ese es el aumento de la deuda privada y las políticas de financiación de la vivienda. Como consecuencia de ello y tras el estallido de la burbuja inmobiliaria, acuerdan la necesidad de rescatar al sector bancario, sin ningún tipo de problema, aunque no son ustedes capaces de cambiar una ley, la Ley de 1909, que tolera, permite, promueve el desahucio de cientos de miles de familias. No son ustedes capaces de cambiar esa norma legal, eso sí, modificar la Ley de Arrendamientos Urbanos, para desahuciar una familia que no pueda pagar su alquiler tras la pérdida del empleo, en 10 días lo hacen ustedes, prácticamente, en unos meses.</parrafo>
        <parrafo>Ayer conocíamos un informe de una comisión de jueces del Consejo General del Poder Judicial que señalaba esas buenas prácticas que ustedes decían que el Ministro De Guindos puso en marcha no sirven absolutamente para nada, ya que los bancos tienen privilegio procesal. Ese informe, señorías, es un retrato de los abusos del intolerable sistema de desahucios español. Y, bajo mi punto de vista, es un escándalo que ayer el Consejo General del Poder Judicial rechazara tomarlo en consideración.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, en esta IX legislatura, efectivamente, en este nuevo tiempo político de cambio profundo, la Consejería de Fomento y Vivienda está trabajando en la puesta en marcha de diferentes iniciativas políticas que cambien esa realidad, esa realidad que les contaba con ese diagnóstico de la vivienda.</parrafo>
        <parrafo>El primero, y lo conocen ustedes, el pasado 8 de octubre. Desde el pasado 8 de octubre, está en marcha el Programa Andaluz en Defensa de la Vivienda. Llevado por funcionarios. Un servicio público y gratuito, a través de una red presencial de oficinas localizadas en todas las capitales. Y lo que queremos es la prevención, mediante tareas de información, asesoramiento a los ciudadanos que se encuentran en una situación previa a la contratación de una hipoteca; la intermediación, efectivamente, con el objetivo de mediar con las entidades financieras —también se ve que vamos a tener que mediar con algunos ayuntamientos que están provocando el desahucio de sus inquilinos—, y la protección, con la finalidad de proporcionar el realojo con carácter provisional, en régimen de alquiler social, a aquellas familias que, tras la pérdida de su vivienda habitual, se encuentran o pueden encontrarse en riesgo de exclusión social.</parrafo>
        <parrafo>Mediante este programa, pionero por los tres objetivos que persigue y por romper efectivamente con el historial de resignación y neutralidad de las administraciones frente a este drama... Señorías, resignación y neutralidad, lo que mantiene el Gobierno central, el Gobierno del Partido Popular. El camino es abrir las instituciones con todos sus recursos a quienes peor lo pasan y en el peor momento en el que lo pasan. Ya se abrieron esas oficinas y, desde entonces, cada día se atiende a personas en situación absolutamente desesperada. Es el contraplano del plano que ustedes, desde el Gobierno central, nos quieren plantear.</parrafo>
        <parrafo>Estamos con ello invitando a todos los municipios, diputaciones andaluzas, a sumarse a ese Programa Andaluz en Defensa de la Vivienda, mediante la suscripción de convenios de colaboración para buscar una solución común y coordinada a quienes se encuentran en un proceso de desahucio. Igualmente, se trabaja en esta dirección proponiendo la colaboración, en este programa, señorías, de entidades bancarias —usted lo refería—de colegios profesionales, especialmente, el Colegio de Abogados. Con representantes de todos estos ámbitos hemos mantenido ya contactos fructíferos.</parrafo>
        <parrafo>Segundo elemento al que usted hacía mención: el nuevo Plan de Viviendas, efectivamente para garantizar un derecho fundamental, el que tienen los andaluces y andaluzas a una vivienda digna y adecuada. El Plan de Viviendas será el instrumento encargado de concretar las políticas de vivienda y suelo en la Comunidad Autónoma. Ya trabajamos en el diagnóstico tanto cualitativo como cuantitativo del Plan Concertado 2008-2012, así como en la redacción del futuro plan, adaptado lógicamente a las actuales circunstancias sociales de la Comunidad y al diagnóstico que en materia de vivienda hay que hacer para poder hacer una política efectiva en materia de vivienda, porque no vamos a planificar en contra de la realidad o del diagnóstico que tenemos en materia de vivienda.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Consejera, le ruego que vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORTÉS JIMÉNEZ, CONSEJERA DE FOMENTO Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy concluyendo.</parrafo>
        <parrafo>Y un elemento que fundamental, que es el plan de choque, porque afecta a esta Consejería y porque hemos priorizado esa línea de rehabilitación, con transparencia, absoluta transparencia, y una priorización absoluta de la línea de rehabilitación de viviendas, importancia máxima, objetivo asumido por esta Consejería en cuanto a la toma de conciencia de la necesidad de un cambio de modelo productivo en la construcción de Andalucía. Y es un reto que necesariamente tiene que hacer la Consejería de Fomento y Vivienda, que debe de ser compartido con todo el sector, que abarca a los sindicatos, a los representantes empresariales, a los trabajadores y las trabajadoras del sector de la construcción, a las escuelas de arquitectura, a los colegios profesionales, a los técnicos; en general, a toda la sociedad civil. Porque es necesario un programa de transformación centrado en la democracia económica, política y social. Y queremos y estamos contando con todo el sector para que, efectivamente, la rehabilitación se abra paso en los próximos cuatro años y sea un sector donde se genere empleo. Y también lo estamos haciendo trabajando conjuntamente con la Consejería de Turismo y Comercio, porque es importante, como le decía, destinar incentivos a la rehabilitación de edificios de interés en centros históricos, por ejemplo, de manera que se permita crear empleo estable en la Comunidad Autónoma de Andalucía. Saben ustedes que uno de los mayores problemas que ha generado esta crisis, que, le repito, fue ocasionada por el pinchazo de la burbuja inmobiliaria, es el desempleo. Tenemos la oportunidad, la obligación y el deber de abordar desde la Consejería de Fomento y Vivienda del Gobierno andaluz...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Consejera, debe concluir.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORTÉS JIMÉNEZ, CONSEJERA DE FOMENTO Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... un cambio de modelo productivo.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señora Martínez.</parrafo>
        <parrafo>Tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ MARTÍN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, efectivamente, usted el 14 de noviembre puede hacer huelga porque usted aún no ha tomado conciencia de que es usted la responsable, la Consejera, en política de fomento y vivienda en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Usted ha ejercido hoy aquí otra vez de oposición al Gobierno de la Nación. Nos ha hablado de incumplir el Estatuto, nos ha hablado de un estudio inmobiliario, de los que existen al uso del panorama inmobiliario y de la construcción en España, pero no ha vuelto a hablar de lo que yo hoy aquí le he planteado en esta mesa.</parrafo>
        <parrafo>Lleva usted siete meses para haber podido hacer el diagnóstico de la situación de la vivienda en Andalucía, siete meses para hacer el diagnóstico creo yo que es una fecha bastante razonable. Y la situación, además, la conoce el sector.</parrafo>
        <parrafo>Le decía, en mi anterior información, que la foto inicial de la anterior legislatura había sido la del Pacto por la Vivienda, el Gobierno con los sindicatos firmando ese pacto por la construcción de vivienda protegida. Hoy la foto es bien distinta: sindicatos y patronal crean una plataforma para salvar la construcción, hoy, en el día de hoy. Pues, mire, señora Consejera, algo estará haciendo el Gobierno en estos años. Digo yo que esa concertación social en política de viviendas se habrá roto y que ustedes tendrán que poner sobre la mesa algunas medidas.</parrafo>
        <parrafo>Ha dicho usted que está todo iniciándose, que están tomando los datos para este nuevo Plan de la Vivienda. Pero, mire, yo, desde luego, le vuelvo a decir que este sector es importantísimo, que necesita que se le tienda la mano; que significa..., ha significado el 13% del producto interior bruto andaluz; que hubo 500.000 trabajadores en el año 2007 y que ha significado más de la mitad de la destrucción de empleo que ha generado la crisis en Andalucía. Más de veinticinco mil setecientas empresas desaparecidas. Y es la Mesa, que antes les he enseñado, la que pide que se frene la sangría de destrucción del sector. Los que firman esta Mesa ponen de manifiesto que este sector tiene una reversión fiscal para la Administración del 60%. Por eso yo creo que es necesario ponerse rápidamente manos a la obra.</parrafo>
        <parrafo>Ha dicho usted que he dado un dato mal de la respuesta parlamentaria. Creo que no. En el acta se dirá que en el 2011 no se ha construido ni una iniciativa de transformación de la vivienda. Y lo mantengo: en el 2011 no se ha construido ninguna. Usted ha hecho una suma de todos los años y le habrá dado el dato que usted tiene.</parrafo>
        <parrafo>Pero, mire, señora Consejera, por supuesto que es incumplir el Estatuto. Y ha citado usted y traído iniciativas de otros ayuntamientos en relación a lo que se está haciendo en materia de vivienda. Yo le preguntaba qué va a hacer usted, porque usted es la Consejera y es la competente. A mí me parece realmente una provocación que desde el Defensor del Pueblo se inste a la Federación Andaluza de Municipios y Provincias y esta, a su vez, les dirija una carta a los ayuntamientos solicitándoles que construyan y que pongan en marcha viviendas de integración social y de alojamientos protegidos que, como usted bien sabe, son para aquellos sectores que están en riesgo de exclusión y que ni siquiera llegan al salario mínimo interprofesional.</parrafo>
        <parrafo>En el Ayuntamiento de Málaga se vio esta moción. Qué curioso, su formación se abstuvo y el Partido Socialista votó en contra de una iniciativa en la que se instaba al ayuntamiento a construir viviendas de integración social, cosa que están haciendo los ayuntamientos, desde luego, sin la ayuda de la Junta de Andalucía. Ni una vivienda de promoción pública, señora Consejera, ni una sola vivienda.</parrafo>
        <parrafo>Y dice usted, habla usted aquí del asunto del alquiler y lo que está haciendo la empresa pública en Sevilla. Pues, mire, yo tengo muchos datos para decirle lo que está haciendo la Empresa Municipal de la Vivienda en Sevilla, pero usted no habrá querido decir aquí que la gente que tiene que pagar un alquiler y que tiene un contrato no lo pague, ¿no?, aunque tenga capacidad para hacerlo; usted no habrá querido decir eso, ¿no? Porque si es verdad que uno tiene capacidad para estar en una vivienda alquilada, tendrá que cumplir sus compromisos, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, no haga demagogia. Yo le estoy planteando... No haga demagogia; yo le estoy planteando el alquiler de aquellas personas que se han quedado con todos los miembros en paro, que viven menores en su familia y que no pueden pagar el alquiler; esas familias son a las que usted tiene que ayudar. ¿Y sabe lo que está haciendo el Ayuntamiento de Sevilla a través de la Empresa Pública de la Vivienda y a través de la Delegación de Bienestar Social? Pues ni más ni menos que están aportando 431.000 euros todos los años para que El Vacie deje de ser una realidad, cosa que la Junta de Andalucía no está haciendo. Están...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Martínez, le ruego vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ MARTÍN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bueno, pues termino, termino sobre la marcha.</parrafo>
        <parrafo>Pero podría decirle, señora Consejera, que desde Sevilla se están poniendo todos los medios para que las familias que no pueden llegar a final de mes, que paguen su alquiler para que no se vean desahuciadas. Se está colaborando en El Vacie.</parrafo>
        <parrafo>Lo mismo que le digo que se está haciendo en el Ayuntamiento de Málaga: más de doscientos mil euros en el Ayuntamiento de Málaga y más de cuatro millones de euros en el Ayuntamiento de Cádiz, que constantemente les solicitan a ustedes viviendas para realojo, para la política de rehabilitación que se está haciendo en el casco histórico por la alcaldesa de esta ciudad y que en ningún momento cuenta, por supuesto que sí, señora Consejera. Los terrenos se le ceden a la Junta en el año 2000, y las viviendas de Matadero todavía no están entregadas. Son los datos, señora Consejera; solamente tiene usted que ir a hablar con los ayuntamientos y que le cuenten lo que están haciendo en materia de vivienda.</parrafo>
        <parrafo>Y que usted venga a decir que lo que ha hecho ha sido abrir unas oficinas para informar nos parece muy bien, ya lo venían haciendo los ayuntamientos...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Martínez, debe concluir.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ MARTÍN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino inmediatamente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, son muchas las cuestiones en materia de vivienda. Es un derecho social de todos los andaluces, y yo le pido que por favor se dedique a ello con la máxima urgencia; que cuente con las fuerzas políticas representadas en esta Cámara y con los agentes sociales para sacar de verdad un pacto por la vivienda nuevo en Andalucía que signifique la reactivación del sector en la medida que se considere, desde luego, sostenible y razonable, y que cuente, además, con el apoyo de toda la sociedad en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Martínez.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORTÉS JIMÉNEZ, CONSEJERA DE FOMENTO Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, señora Martínez, el Partido Popular, se lo digo porque es así, es el Armagedón de la política social de la vivienda. El diagnóstico que le acababa de hacer viene reflejado en el PITVI que ha hecho la Ministra de Fomento tal cual. Todos los datos, exactamente todos, del primero al último, vienen en el PITVI. Yo le recomendaría que se leyera el diagnóstico del PITVI sobre cuáles han sido las consecuencias nefastas, desde el punto de vista social, de la política que ustedes iniciaron con la Ley del Suelo, de qué es lo que ha ocurrido con la burbuja inmobiliaria, porque efectivamente que estamos preocupados y ocupados en los miles de trabajadores y trabajadoras que han perdido su empleo por esa irresponsable gestión de esos ocho años, de cómo construyeron ustedes una burbuja inmobiliaria, de cómo aumentaron el precio de la vivienda, de cómo hicieron de la vivienda un negocio y no un derecho de los ciudadanos. ¿Pero cómo puede usted venir aquí a decir esas cosas con la gestión que han hecho ustedes en vivienda? Y lo que es peor: con la que quieren hacer.</parrafo>
        <parrafo>Porque, mire usted, página 34 del PITVI en lo tocante a la vivienda: «Las ayudas a la promoción de vivienda protegida para el alquiler es una línea a extinguir», dice el PITVI. Convenza usted a la Ministra, a su partido, porque eso no puede ser una línea a extinguir. Que no es posible extinguir una línea de ayudas a viviendas destinadas al alquiler, porque dice el PITVI que solamente hay un 17% de la población que vive de alquiler, y que eso hay que cambiarlo. ¿Pero cómo lo van a cambiar, con las [ininteligible]? ¿Privatizando y ahora trasladando el negocio de la vivienda a la gestión de unas empresas de capital extranjero o nacional, moviendo las viviendas de alquiler? ¿El negocio de la venta lo van a trasladar ahora al alquiler, cambiando, además, la Ley de Arrendamiento Urbano y provocando dolor y sufrimiento también en la Comunidad Autónoma andaluza? ¿Esa es su política de vivienda? Porque eso es lo que viene en el PITVI, señora Martínez, que ha hecho el Gobierno del Partido Popular y que trataremos desde la Comunidad Autónoma, con diálogo y con argumentación y con propuestas de que varíen esa política, porque no es posible.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que, además, hicieron ustedes el 13 de julio un Real Decreto por el que eliminaron todas las ayudas de subsidiación de préstamos por las que se regulaban en el Plan Estatal de Vivienda y Rehabilitación. Señora Martínez, eso es exactamente lo que ustedes hicieron.</parrafo>
        <parrafo>Y también plantean en el PITVI, que es donde se supone que está contenida de momento, de partida, cuál va a ser su política de vivienda, que hasta el 2018 no hay política de vivienda. Hasta el 2018, señora Martínez. ¿Y qué le decimos..., eh? Hasta el 2018.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que, además, en los Presupuestos Generales que han ustedes presentado es absolutamente llamativo cómo han bajado en más de un 77% la financiación de la política de vivienda que va destinada a las comunidades autónomas. ¿Cómo puede usted exigir a esta Comunidad Autónoma algo que no le exige a la Ministra de Fomento? Empiece por exigirle a la Ministra de Fomento que tiene que dotar, que tiene que dotar con dinero público necesario para hacer efectivo el derecho que según la Constitución tienen los españoles a una vivienda digna y adecuada. ¿O solamente exigen ustedes a la Consejera de Fomento y Vivienda? ¿Solamente exigen ustedes al Gobierno andaluz, pero no son capaces de trasladar ese mismo discurso a la Ministra de Fomento? Espero que no, ¿no? Yo, por lo menos, le conmino a que también se lo exija a la Ministra de Fomento. Porque desde aquí, desde luego, lo vamos a hacer en la redacción del Plan Andaluz de Vivienda y Suelo y lo vamos a hacer con una absoluta realidad, máxima a la política de rehabilitación, porque estamos ocupados en que un sector que ustedes, con su política de vivienda, se encargaron de destruir con el pinchazo de la burbuja inmobiliaria... Sí, señora Martínez, hay que asumir las responsabilidades de los efectos, ¿eh?, que tienen las políticas cuando uno gobierna a largo plazo, porque tenemos la posibilidad de mirar hacia atrás, de ver ese diagnóstico que plantea el PITVI y cuáles son las consecuencias sociales y en materia de no cumplimiento del derecho efectivo a una vivienda.</parrafo>
        <parrafo>Y miren ustedes, en materia de viviendas vacías... Ejemplos entre lo que es la Junta de Andalucía, el Gobierno andaluz y el Ministerio de Fomento. Le voy a poner dos ejemplos sencillos de la provincia de Jaén. EPSA y la Junta están cediendo al ayuntamiento las viviendas de los peones camineros. El Ministerio mantiene cerrada a cal y canto tres viviendas, cuando les hace falta a los ciudadanos. Le ruego que le traslade a su partido, a la Ministra de Fomento, que tiene que cambiar esa política porque, si no, es que usted aquí no es nada creíble, no son creíbles porque hacen cosas absolutamente distintas.</parrafo>
        <parrafo>En Andújar, la Delegación Provincial de Fomento cede las viviendas de los peones camineros al Ayuntamiento de Andújar. En cambio, el Ministerio de Fomento sigue con seis viviendas cerradas a cal y canto.</parrafo>
        <parrafo>Y, mire usted, la política de Emvisesa, las políticas...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Consejera, le ruego vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORTÉS JIMÉNEZ, CONSEJERA DE FOMENTO Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... de la Empresa Municipal de Sevilla lo que están haciendo es exactamente lo que le he leído, lo que le he leído: conminar a la gente a desocupar su casa de personas y de enseres. Yo le ruego, le pido, le exijo que mantenga con el Alcalde de Sevilla y Diputado del Partido Popular, Presidente del Partido Popular, una necesaria revisión de esa política que lo que va a generar es más dolor y más sufrimiento en la ciudad de Sevilla.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

