<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>23</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 13,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>12</dia>
    <mes>diciembre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Decretos Leyes</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Decretos Leyes</tipo_iniciativa>
    <materias>Gestión del espacio, Litoral, Plan de urbanismo, Protección del litoral, Urbanismo, Ordenación del territorio</materias>
    <numero_expediente>9-12/DL-000005</numero_expediente>
    <extracto>Convalidación o derogación del Decreto Ley 5/2012, de 27 de noviembre, de medidas urgentes en materia urbanística y para la protección del litoral de Andalucía (pág. 7).</extracto>
    <votacion>Convalidación o derogación del Decreto Ley. Votación: aprobada la convalidación por 56 votos a favor, 44 votos en contra, ninguna abstención.. Tramitación como Proyecto de Ley.Votación: rechazada por 45 votos a favor, 56 votos en contra, ninguna abstención..</votacion>
    <intervienen>D. Luis Planas Puchades, Consejero de Agricultura, Pesca y Medio Ambiente. D. Manuel Baena Cobos, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Enrique Javier Benítez Palma, del G.P. Socialista. Dña. Alicia Martínez Martín, del G.P. Popular Andaluz.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Y pasamos ahora, señorías, al que originalmente era punto primero del orden del día, convalidación o derogación del Decreto Ley 5/2012, de 27 de noviembre, de medidas urgentes en materia urbanística y para la protección del litoral de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>De acuerdo con lo que prevé el punto segundo de la Resolución de la Presidencia de la Cámara de 5 de junio de 2008 sobre control por el Parlamento de los decretos leyes dictados por el Consejo de Gobierno, corresponde, en primer lugar, la intervención al propio Consejo de Gobierno, y en este caso al Consejero de Agricultura, Pesca y Medio Ambiente, señor Planas Puchades.</parrafo>
        <parrafo>Señor Planas, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLANAS PUCHADES, CONSEJERO DE AGRICULTURA, PESCA Y MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente. Señorías, buenas tares.</parrafo>
        <parrafo>Comparezco ante esta Cámara para someter a su convalidación el Decreto Ley de Medidas Urgentes en Materia Urbanística y para la Protección del Litoral aprobado por el Consejo de Gobierno, una iniciativa que, como ya tuve ocasión de adelantar durante la celebración del anterior Pleno de esta Cámara, significa un avance muy importante en la consolidación de uno de los objetivos que viene persiguiendo desde hace años el Gobierno de Andalucía: la ordenación del litoral. Ello implica compatibilizar la conservación de esta zona sensible, caracterizada por su fragilidad ambiental, con el desarrollo sostenible de las actividades urbanas y turísticas.</parrafo>
        <parrafo>Andalucía ha sido una región pionera en los procesos de ordenación y protección de su territorio, mediante la aprobación de instrumentos como el Plan de Ordenación del Territorio de Andalucía, que ya en el año 2006 apostaba por el modelo de ciudad compacta mediterránea que garantiza un menor consumo de suelo y de recursos naturales, como el eje sobre el que pivotar de manera sostenible y responsable el crecimiento futuro de nuestra Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>En pleno boom inmobiliario, la Junta tomó la iniciativa de acotar los límites de los crecimientos urbanísticos de los municipios, fijándolos en un máximo del 30% de la población y en un 40% del suelo urbano existente.</parrafo>
        <parrafo>Hoy, inmersos en una crisis económica sin precedentes, y uno de cuyos orígenes está precisamente en lo que se vino a denominar la burbuja inmobiliaria, ese modelo coherente y sostenible cobra más vigencia que nunca.</parrafo>
        <parrafo>Todos estamos de acuerdo en que no tiene sentido repetir errores del pasado. La crisis económica ha ralentizado en gran medida el desarrollo urbanístico, pero no por ello, por desgracia, ha producido la adaptación generalizada de los municipios a este modelo de crecimiento sostenible. Si bien el 92% de estos municipios iniciaron el proceso de revisión hace años, muy pocos han avanzado hasta culminar el proceso, en muchos casos porque las propuestas de crecimiento superaban con creces las indicadas en el POTA. Concretamente, y pese a que han transcurrido ya seis años desde la aprobación de este instrumento de planeamiento, solo el 11% de los municipios andaluces, que representan el 25% de la población, han adaptado sus planes urbanísticos acogiéndose a los principios y limitaciones establecidos por el mismo.</parrafo>
        <parrafo>Lógicamente, la mayoría de estos planes, en muchos casos elaborados durante las décadas de los ochenta y los noventa, siguen anclados en modelos de ciudad expansivos y obsoletos donde, en muchos casos, los crecimientos previstos superan hasta en un 200% la superficie actual de estos mismos municipios. Es lo que he venido en denominar en anteriores ocasiones como el urbanismo durmiente: proyectos que permanecen en los cajones a la espera de una oportunidad desde hace más de diez años y que, obviamente, han quedado desfasados y sin sentido en relación con las sensibilidades actuales de la mayoría de la población andaluza y con las demandas reales de la sociedad.</parrafo>
        <parrafo>En el caso del litoral, de los casi mil kilómetros de costa con los que cuenta nuestra Comunidad Autónoma, la situación no es mucho mejor. De los 62 municipios costeros andaluces, solo diez han modificado sus planes para adaptarse al POTA, lo que resulta todavía más significativo si tenemos en cuenta que el 40% de los primeros 500 metros de costa ya se encuentra ocupado. Hace cinco décadas, en comparación, el grado de ocupación de esta franja era solo del 7%.</parrafo>
        <parrafo>Estamos convencidos además de que el desarrollo ordenado y sostenible de estos suelos insustituibles es hoy un activo económico de primera magnitud para un desarrollo urbano y turístico basado en la calidad y en el valor diferencial. Este es el fin último de esta norma, de este Decreto Ley. Se trata de una medida que pretende adecuar el planeamiento a las necesidades reales con dos objetivos fundamentales: En primer lugar, ordenar y preservar las zonas más próximas a la costa que no se consideren necesarias para el crecimiento urbano. Es la razón de ser del Plan de Protección del Corredor Litoral de Andalucía. En segundo lugar, y de forma complementaria, establecer plazos para que los municipios revisen su planeamiento urbanístico adecuándolo al POTA.</parrafo>
        <parrafo>Me referiré en primer lugar al Plan de Protección del Corredor Litoral. Señorías, este Gobierno está firmemente convencido de la necesidad de proteger y preservar nuestro litoral, la franja más valiosa de nuestro territorio y también la más transformada por procesos de ocupación del suelo. Proteger y preservar no significa en absoluto eliminar o paralizar el crecimiento; quiero poner particular énfasis en ello. Por el contrario, pretendemos garantizar su crecimiento actual y futuro, haciéndolo compatible con los criterios actuales de ordenación del territorio y de preservación del litoral. Como he mencionado con anterioridad, no es razonable que sigan existiendo proyectos de ciudades basados en planeamientos urbanísticos con 15, 20 o más años de antigüedad, modelos cuyo fracaso estamos padeciendo hoy y que chocan frontalmente con la forma de entender los crecimientos que tiene la normativa vigente.</parrafo>
        <parrafo>El futuro Plan de Protección del Corredor Litoral de Andalucía tiene un objetivo claro: mejorar la calidad de las zonas costeras, en el entendimiento de que así se están sentando las bases para un desarrollo económico sostenible a medio y largo plazo. En este sentido, el plan contribuirá de forma efectiva a potenciar la competitividad de Andalucía como destino turístico. Para ello, este Plan de Protección del Corredor Litoral actuará sobre la franja de los primeros 500 metros de la zona de influencia y aquellas otras zonas que sean necesarias para garantizar los objetivos de protección que se establezcan, excluyendo de este ámbito de influencia las áreas contiguas a los márgenes de los ríos, allí donde, como ocurre en el caso del Guadalquivir, las zonas de protección del dominio público llegan más allá de Sevilla. Dicho de otra manera, centramos toda nuestra atención en aquellas zonas más sensibles de nuestro territorio.</parrafo>
        <parrafo>El plan tendrá como objetivo fundamental proteger y preservar de urbanización los suelos con valores naturales o paisajísticos y aquellos que sean necesarios para asegurar la continuidad de los espacios protegidos del interior con el litoral. Para ello, primero, se establecerán unas bases comunes de ordenación para los suelos no urbanizables o protegidos existentes; segundo, se incorporarán a estos suelos protegidos los suelos urbanizables no desarrollados que sean incompatibles con el modelo de crecimiento propuesto, y se establecerán las directrices sobre la vocación futura de estos suelos; tercero, se establecerán condiciones de desarrollo para los suelos urbanizables, de forma que su ordenación se adecue a los objetivos de protección establecidos en el plan. Este plan, cuya formulación pretende acordar el Gobierno el próximo mes de enero, contará para su elaboración con el apoyo de una comisión en la que estarán representadas todas las administraciones con competencias en el ámbito, es decir, la Junta de Andalucía, la Administración general del Estado y los ayuntamientos.</parrafo>
        <parrafo>El plazo de elaboración del plan será de dos años, si bien deberá someterse al trámite de información pública en el plazo de seis meses desde su formulación y por un tiempo de dos meses.</parrafo>
        <parrafo>Para garantizar la efectividad del plan, el Decreto Ley también establece medidas cautelares, en línea con otros ordenamientos urbanísticos sobre la materia, que suponen la suspensión inmediata de la tramitación de los planes de sectorización y de los planes parciales en suelo urbanizable en los municipios litorales que no se han adaptado aún al POTA. Estamos hablando concretamente de 52 de los municipios costeros de Andalucía: 11 en Almería, 11 en Cádiz, 9 en Granada, 10 en Huelva y 11 en Málaga.</parrafo>
        <parrafo>Quiero subrayar ante la Cámara que esta suspensión afecta exclusivamente a la aprobación de nuevo planeamiento de desarrollo en los suelos urbanizables, esto es, afecta a los suelos que llevan dormidos al menos seis años, ya que corresponden a suelos clasificados antes del POTA, y la mayoría de más de quince años. Esta suspensión no tiene efecto retroactivo, de modo que el resto de la actividad urbanística puede seguir con normalidad.</parrafo>
        <parrafo>Para que se hagan ustedes una idea de la incidencia de esta medida cautelar, voy a darles algunos datos.</parrafo>
        <parrafo>En el último año, en las provincias de Almería y de Huelva se ha tramitado un solo plan parcial. En Granada, ninguno. En Cádiz se han aprobado dos planes parciales. Únicamente en la provincia de Málaga ha existido un cierto desarrollo del planeamiento, con la tramitación de seis planes parciales, la décima parte de los que se aprobaban anualmente hace cinco años. Sin embargo, en la primera línea de costa existen más de treinta millones de metros cuadrados en sectores de suelo ordenado, con plan parcial aprobado para su inmediata urbanización, con una capacidad de construcción de casi cuarenta mil viviendas, la mitad de las cuales corresponde a la provincia de Málaga. En todos estos suelos puede continuar la actividad urbanística sin que se vean afectados por la suspensión, garantizando con ello la seguridad jurídica.</parrafo>
        <parrafo>La suspensión afectará al ámbito del plan solo durante los primeros seis meses desde su formulación, y se mantendrá hasta su aprobación, exclusivamente en los suelos afectados directamente por las determinaciones expresamente identificadas en el documento que salga a información pública.</parrafo>
        <parrafo>Se va a hacer un gran esfuerzo por acelerar la elaboración de este plan, por redactarlo en este plazo de seis meses, precisamente para que la suspensión afecte durante el menor tiempo posible. En todo caso, el plazo máximo o diligencia de suspensión no puede exceder de dos años, según los términos del decreto ley.</parrafo>
        <parrafo>Segundo aspecto que quisiera subrayar ante ustedes: la incentivación de la revisión del planeamiento urbanístico municipal. Es el segundo elemento que introduce este decreto ley, que está relacionado con las medidas para la aplicación directa de los límites de crecimiento establecidos en este plan a los planes generales no adoptados al POTA.</parrafo>
        <parrafo>Como les he comentado anteriormente, y a pesar de haber sido aprobado hace ya seis años, solo el 11% de los municipios andaluces han llevado a cabo su adecuación al POTA. Estos municipios son en su mayoría los de mayor dimensión, representan el 56% de la población y el 81% de la superficie. Este hecho genera situaciones de desigualdad respecto de los municipios que sí se han adecuado al plan y, por tanto, tienen limitado, delimitado su crecimiento.</parrafo>
        <parrafo>En consecuencia, el decreto ley establece la obligatoriedad, que en su día no estableció el POTA, de adaptar el planeamiento, en el plazo fijado en el propio plan vigente, o en el caso de que ese tiempo no estuviera fijado en el mismo, en un máximo de ocho años desde su entrada en vigor.</parrafo>
        <parrafo>La no adaptación por parte de los ayuntamientos supondrá la aplicación directa de los límites de crecimiento establecidos en el POTA, concretamente en la norma 45, con la imposibilidad de aprobar instrumentos de planeamiento que superen dichos límites. Es decir, volvemos a promover el crecimiento ordenado y en igualdad de condiciones a los municipios que sí han revisado y adecuado sus planes en los últimos años.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, insisto una vez más, ni se suspende ni se paraliza el crecimiento de los municipios, que podrán desarrollar sus instrumentos y planes urbanísticos, salvo aquellos que supongan crecimientos que hoy en día se consideren insostenibles y no se adecuen a los parámetros definidos en el POTA.</parrafo>
        <parrafo>Por último, y para facilitar la agilización de estas revisiones por parte de los ayuntamientos, el decreto ley también prevé facilitar la tramitación de los informes sectoriales necesarios por parte de los municipios.</parrafo>
        <parrafo>En la reforma de la Ley de Ordenación Urbanística, aprobada por este Parlamento el pasado mes de enero, se creó un nuevo órgano de coordinación, a constituir en el plazo de un año, cuyo objeto es, precisamente, la coordinación de los informes al planeamiento que deben emitir los diferentes órganos de la Junta de Andalucía. Este órgano de coordinación será el encargado de recibir todas las peticiones de informes que soliciten a la Administración autonómica y de remitirlos al ayuntamiento una vez cumplimentados. El decreto que regula este órgano de carácter provincial se encuentra en tramitación y puede estar en funcionamiento en un plazo máximo de cuatro meses.</parrafo>
        <parrafo>Con el fin de garantizar su operatividad, resulta necesario modificar una serie de leyes, hasta un número de ocho, para homogenizar el plazo de emisión de sus informes y el momento procedimental en el que estos deben emitirse. De esta forma quedarán todos unificados en un único plazo de tres meses. Actualmente oscila entre uno y seis meses.</parrafo>
        <parrafo>Estamos convencidos de que esta medida repercutirá en una agilización en la tramitación del planeamiento, mejorando la coordinación entre los diferentes informes y facilitando la interlocución con los municipios durante el proceso.</parrafo>
        <parrafo>Para concluir, señorías, permítanme que me refiera a unas palabras que yo mismo, como Consejero, pronuncié en la primera intervención parlamentaria que tuve ante la comisión correspondiente después de mi toma de posesión el pasado 8 de junio. Dije allí literalmente que era mi intención impulsar la revisión del planeamiento de nuestro litoral anterior al Plan de Ordenación del Territorio de Andalucía a fin de que los crecimientos pudieren producirse en función de las necesidades reales de hoy y para que respondieran a las legítimas expectativas sociales, medioambientales y económicas, que son hoy diferentes a las que se concibieron en el momento en que se concibieron tales planes. Dije entonces: «Queremos encausar la necesaria iniciativa económica y los proyectos de desarrollo que puedan plantearse, haciéndolos compatibles con la preservación de nuestro medio natural».</parrafo>
        <parrafo>Pues bien, señorías, seis meses más tarde de aquella declaración de intenciones, traigo a este Parlamento el decreto ley que pone negro sobre blanco lo que el Gobierno de Andalucía prometió. Estoy convencido de que se trata de una magnífica oportunidad para el desarrollo sostenible de nuestra Comunidad Autónoma. Para ello es necesaria la colaboración de todos los presentes, por lo que aprovecho esta tribuna y este momento para solicitar a todos los grupos parlamentarios su participación activa en el proceso que tenemos por delante, así como a todos los partidos políticos su participación en la elaboración de los contenidos de este plan.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Bien, señorías, a continuación corresponde el turno, para fijar la posición respecto a la convalidación o derogación del decreto ley mencionado, la intervención de los distintos grupos parlamentarios. En primer lugar, por el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, intervendrá su diputado el señor Baena Cobos.</parrafo>
        <parrafo>Señor Baena, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor BAENA COBOS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente. Buenas tardes.</parrafo>
        <parrafo>En 2010 —no sé si sus señorías recuerdan— se emitió un reportaje impresionante de Greenpeace en el que se demostraba el grado de ocupación del litoral español. Se presentaban fotografías del estado original de ese litoral y fotografías de cómo lo teníamos ahora. En parte, lo que hacían era dejar, de manera iconográfica, lo que el señor Consejero acaba de decir sobre la ocupación de este litoral, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Bien, después vino el fracaso del boom del ladrillo, y posiblemente todos pensamos que esto era una experiencia de la que estábamos sacando conclusiones lo suficientemente profundas como para evitar que se volviera a producir.</parrafo>
        <parrafo>El otro día, además, discutimos sobre una moción que el Partido Popular presentó sobre el agua, precisamente sobre un tema tan importante, tan sensible, tan ligado, además, a esto de lo que estamos hablando.</parrafo>
        <parrafo>El agua es un bien escaso, el agua es un bien público, y, del agua, debemos intentar garantizar que su uso sea el más adecuado posible. Bien, pues todo eso nos lleva a un momento en el que, curiosamente, lo que ocurrió en Valdevaqueros nos vuelve a llamar la atención sobre ese urbanismo durmiente del que hablaba el señor Consejero, en este caso, con unas tareas hechas, por lo tanto, se excluyen de la aplicación de este decreto ley.</parrafo>
        <parrafo>Pero lo que parece, además, que viene a urgir que tomemos esta determinación es el anuncio de la redacción, por parte del Gobierno de la Nación, de una Ley de Costas que vuelve a plantear la privatización de todo el litoral español, la apuesta, la disposición del beneficio puro y duro y, bueno, agresiones tales como, por ejemplo, que Formentera se la cargan, por poner un ejemplo claro, ¿no?, en cuanto a algunas de las medidas de la Ley de Costas.</parrafo>
        <parrafo>Dos problemas creo que se producen con esta cuestión. Uno primero, que no parece que saquemos conclusiones de los errores de nuestra trayectoria anterior. Todas las administraciones somos responsables, la ocupación de la Costa del Sol es absolutamente inadmisible y creo que todos hemos tenido que ver en la permisividad que ha permitido que se llegue a esa situación. Pero están sobrando casas en la costa, lo mismo que están sobrando casas en el interior de las ciudades, sobran viviendas, sobran habitaciones y, además, fue la apuesta por un modelo que exigía una gran ocupación del territorio y que exigía un gran consumo de recursos naturales que teníamos que aportar, por otra parte, entre todos, los beneficios para los que invertían, pero luego el agua, los saneamientos, etcétera, correspondían a las administraciones, que les averiguaban gran parte; o las comunicaciones, que significan también una importante presión sobre el territorio, corrían a cargo de las distintas administraciones, lo cual terminaba de garantizar un beneficio completo para esos inversores.</parrafo>
        <parrafo>Bien. Estalló la burbuja y pensamos que habríamos sacado algunas conclusiones, pero, de hecho, no ha sido así cuando se ve que sigue existiendo esa tendencia a olvidar qué es aquello que podemos mantener, qué es aquello que se puede sostener. La naturaleza no es infinita, los medios naturales no son infinitos, son todos finitos y tienen una capacidad de contribuir a la solución de nuestras necesidades, pero no a más de eso. Y, bueno, se olvidó y otra vez se vuelve a recaer en un modelo que, además, yo creo que nos destroza nuestras posibilidades de turismo. El mismo turismo que inventaron Girón y aquella gente en la Costa del Sol era un turismo bastante más selectivo, menos invasor, menos agresor con respecto a nuestro litoral. Pero se apostó por que el beneficio fuera rápido, se hicieran casas, se vendieran en detrimento de nuestro paisaje, que es una de las causas por las que la gente vienen a visitarnos, y en detrimento de una industria importantísima para el Estado español como es la hostelería. Cuando se sustituye una vivienda, o sea, un hotel por 50 viviendas, el beneficio es para el promotor de las viviendas, pero eso no crea puestos de trabajo a continuación, que es crear un puesto de trabajo sostenible.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, nos parece oportunísima la remisión a este Pleno de este decreto ley porque significa la toma de conciencia, el intento por parte de los representantes de la soberanía popular de intervenir en una cuestión que es pública. Y las playas, la costa es un bien público, un bien público que debemos velar por su mantenimiento como público. Por lo tanto, claro, quejarse hay que quejarse, ¿no? Nos quejaríamos de que, efectivamente, quedan 40.000 viviendas en proyecto en la costa para hacerse, lo que no deja de ser una barbaridad. Hay 30 millones de metros cuadrados —me parece que ha dicho también el...—. Hombre, tendríamos que hacer esfuerzos por rebajar esas cifras porque son absolutamente incompatibles con el mantenimiento.... Ya digo, ya ni siquiera el desarrollo: el mantenimiento de un sector turístico suficientemente competitivo y, sobre todo, con el mantenimiento de los recursos naturales que son propiedad de todos los andaluces y las andaluzas, de los españoles y de las españolas, y que no podemos permitir que se utilicen en beneficio de unos pocos, exclusivamente.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, la invitación a la confección de un plan de defensa del litoral es bienvenida. Estamos dispuestos a participar, como es natural, porque entendemos que es una de nuestras obligaciones y, además, una de nuestras vocaciones esa defensa. Parece lógico que se plantee un periodo de suspensión cautelar para evitar que, cuando el plan se termine de hacer, pues no haya nada que proteger o que, al menos, quede algo por proteger. Y, por supuesto, yo creo que es normal que, si hay unas normas urbanísticas para toda Andalucía, como es el POTA, esa obligación a los ayuntamientos a adaptar sus planes de urbanismo, que es verdad que han tenido complicaciones en estos tres, cuatro últimos años, porque los parámetros urbanísticos han variado de un año para otro. Ha habido numerosas modificaciones, la LOUA, la modificación de la LOUA, la POTA y tal que ha provocado que muchos ayuntamientos hayan dado dos pasos adelante y uno atrás o uno adelante o dos atrás sin terminar de desenmarañar su plan de urbanismo. Pero lo cierto es que, sea como fuere, hay un modelo que se ha revelado, se ha revelado perfectamente incompatible con una vida normal de la ciudadanía, que es el modelo del pelotazo, es el modelo de los crecimientos desaforados, es el modelo de los crecimientos en núcleos aislados, es el modelo que implica mucho más gasto en desplazamiento, mucho más gasto en servicios públicos, etcétera, etcétera, y debemos hacer un intento por reformular esa cuestión. Por lo tanto, parece lógico que la Junta de Andalucía, a la que le competen, por otra parte, estas competencias, pues, se dirija a los ayuntamientos y les exija una adaptación en un plazo que yo creo que es prudencial, ocho años no es una cosa exagerada para adaptarse. Mientras tanto, que se preserven aquellos sitios de interés, que esperemos conseguir entre todos que sean el máximo posible para garantizar que no nos sigan destrozando, pues, nuestro litoral.</parrafo>
        <parrafo>También tengo entendido que ese plan va a contemplar algunas actividades que han aparecido en suelos no urbanizables, como puede ser la acuicultura o como puedan ser las salinas y tal, para ordenarlas también, porque estaban fuera de ordenación y conviene que aquello que surge en terrenos públicos o en zonas de dominio público pues tenga una regulación estricta, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Recordar, ya lo ha dicho el Consejero, que la cautela solo..., o sea, la suspensión cautelar solo afecta a los suelos urbanizables no sectorizados y a los sectorizados que carecen de plan parcial.</parrafo>
        <parrafo>Y plantear también que tendremos que oír a más gente, aparte de los grupos políticos y los ayuntamientos, que hay numerosos colectivos que han luchado durante estos años por la preservación del medio natural y que es conveniente tenerlos en cuenta, así como, posiblemente, agrupaciones empresariales que, bueno, pues tienen sus negocios a raíz de los desarrollos de la costa, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>No creo que haya mucho más que decir. Bueno, felicitar a la Consejería por la iniciativa y mostrar el apoyo de Izquierda Unida a esos desarrollos.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Baena Palma. Perdón, Baena Cobos.</parrafo>
        <parrafo>A continuación interviene, en nombre del Grupo Socialista, su portavoz, en este caso, señor Benítez Palma.</parrafo>
        <parrafo>Señor Benítez, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor BENÍTEZ PALMA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, el debate con el que comenzamos este Pleno no es un debate sobre un decreto: es un debate sobre dos modelos de entender lo público, sobre dos modelos de entender la responsabilidad de Gobierno, sobre dos modelos de entender la economía y me atrevería a decir hasta que la vida. Es un debate sobre la gestión de los recursos de todos los andaluces, un debate sobre las medidas a tomar para crear empleo y salir de la crisis, un debate que va a enfrentar el pasado con el futuro, porque, cuando hablamos de la protección del territorio, cuando hablamos de desarrollo sostenible y sostenido, estamos hablando de lo que queremos que sea Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Por supuesto, habrá quien pretenda y quiera, interesadamente, simplificar la cuestión; habrá quien quiera sembrar dudas y alarmismos sin más horizonte que el de su propia agenda partidista. Lo sabemos, estamos acostumbrados, hay una forma de gobernar y de hacer oposición que no tiene más horizonte que el titular de la mañana siguiente, y hay otra forma de gobernar, la que practica la Junta de Andalucía, la que apoya el Grupo Parlamentario Socialista, que quiere poner encima de la mesa argumentos de mucho más calado, por lo que suponen estos debates para el futuro de nuestra Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, sufrimos en carne propia los brutales efectos de la crisis de un modelo económico basado en la especulación, la construcción desaforada, la ausencia de regulación y la voracidad y avaricia de una élite económica desleal con la ciudadanía.</parrafo>
        <parrafo>En Andalucía, los estragos de la crisis son tan evidentes como en el resto de España. De una situación cercana al pleno empleo y de ampliación del Estado de bienestar para que llegara hasta las personas más vulnerables de la Comunidad hemos pasado a una situación diametralmente opuesta, con desempleo masivo, como en los años ochenta, y desmantelamiento ideológico, utilizando la coartada de la crisis de los avances sociales conquistados en los últimos años. Y, si lo pensamos bien, ha sido el exceso, y no la regulación, lo que nos ha llevado a este punto; ha sido el crecimiento desbocado y desordenado la causa de una burbuja inmobiliaria cuyo pinchazo está afectando a todas las economías occidentales y provocando un drama colectivo de consecuencias aún por descubrir.</parrafo>
        <parrafo>Por todos estos motivos, defiendo hoy la necesidad de seguir defendiendo un modelo de salida de la crisis, de reactivación económica y de creación de empleo que no repita los errores del pasado reciente, y, sobre todo, que no utilice las mismas herramientas cortoplacistas y miopes que nos han llevado a esta situación.</parrafo>
        <parrafo>Y, en este marco de entendimiento de los intereses generales, como los intereses de toda la sociedad, de visión amplia, de audacia para defender lo que es bueno para todos, hay que enmarcar la convalidación del decreto ley de medidas urgentes en materia urbanística y para la protección del litoral de Andalucía que propone el Consejero de Ordenación del Territorio de la Junta de Andalucía; un decreto ley que no sólo protege el litoral: protege también el desarrollo sostenible y sostenido de nuestro patrimonio natural y de nuestros recursos colectivos, protege la creación y mantenimiento del empleo de calidad vinculado a un entorno privilegiado y a un modelo de excelencia turística, protege los intereses de toda la ciudadanía frente a la voracidad especulativa, y protege muy especialmente un modelo de actividad económica que piensa en el futuro tanto como en el presente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, me gustaría destacar los principales logros y novedades de este decreto ley y los motivos que llevan al Grupo Parlamentario Socialista a dar su apoyo a su convalidación por este Parlamento; un decreto ley que supone un paso más en una trayectoria iniciada en el año 2006 con el Plan de Ordenación del Territorio de Andalucía y que ha permitido que en nuestra Comunidad Autónoma existan herramientas lógicas y adecuadas para permitir un crecimiento equilibrado y sostenible.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, estamos hablando de una normativa que complementa la legislación vigente y que está destinada a proteger y gestionar, con criterios de sostenibilidad, la franja litoral de 500 metros de la Comunidad Autónoma andaluza, al igual que ya se ha hecho en otras comunidades, como Galicia, Asturias o Cataluña; una franja que, en solo cincuenta años, ha pasado de un 7% de ocupación por construcción a un 40% —siete veces más—; una franja que supone la joya de la corona y la diferencia con respecto a otros modelos de urbanismo masificado que dieron pan ayer y hambre hoy; modelos obsoletos que permitieron hacer negocios muy lucrativos a unos pocos a cambio de definir todo un modo de vida ya inalterable para varias generaciones de vecinos.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, señorías, el Grupo Parlamentario Socialista apoya esta iniciativa porque permite armonizar la situación actual, dispersa por la lentitud de muchos municipios, como ya se ha señalado, para adaptarse a la planificación urbanística. Y lo hace mediante la figura del Plan de Protección del Corredor Litoral de Andalucía, una figura que va a permitir acabar con la dispersión actual para dotar a toda la franja litoral de la Comunidad Autónoma de un ordenamiento homogéneo que permita el desarrollo evitando el desarrollismo, tan propio de épocas pasadas, quizás mejores para un reducido puñado de nostálgicos.</parrafo>
        <parrafo>En tercer lugar, adapta la situación planeada a la realidad actual, aportando lógica económica a la obligada convivencia entre la necesidad de dar salida al stock de viviendas vacías disponible en Andalucía y la necesidad de atender la demanda natural o turística de vivienda, evitando duplicidades y movimientos especulativos allá donde hay promociones terminadas y vacías, o pendientes de terminar, o incluso pendientes de desarrollo completo.</parrafo>
        <parrafo>Y, en cuarto lugar, apoyamos también esta convalidación porque fija plazos concretos de respuesta de la Administración pública, plazos de respuesta en los informes sectoriales, y, de hecho, establece el funcionamiento de una ventanilla única urbanística que va a agilizar la tramitación y que beneficia a todos los actores del proceso urbanizador: ayuntamientos, promotores y constructores y clientes compradores de vivienda en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, voy terminando.</parrafo>
        <parrafo>Debatimos hoy, pues, en torno a un modelo. Y me quiero dirigir ahora a la sociedad pública andaluza, a la sociedad andaluza, a la opinión pública de Andalucía, para decirle la verdad rigurosa sobre este decreto ley.</parrafo>
        <parrafo>Se han lanzado mensajes partidistas llenos de falsedades, y queremos que los ciudadanos andaluces y residentes en Andalucía tengan toda la información veraz necesaria para formarse su propia opinión a partir de los argumentos y de la realidad. Con este decreto se ordena y se protege, se ordena y se protege. Tan sencillo como eso.</parrafo>
        <parrafo>En este momento —lo ha señalado el Consejero—, en la franja litoral hay solo sectorizado, como para edificar si se quiere, cuarenta mil viviendas en Andalucía; de ellas, veinte mil en la provincia de Málaga. Y, en el año 2011, en la provincia de Málaga el Colegio de Arquitectos solo ha visado proyectos para menos de setecientas viviendas. Así que, en la coyuntura actual, hay suelo sectorizado de sobra para mantener el desarrollo inmobiliario en Andalucía. Una demanda de vivienda y de suelo sectorizado que en estos momentos depende de la coyuntura económica europea y de la posibilidad de crédito. Por eso, es el momento de ordenar; por eso se ha elegido este momento para reflexionar y para decidir qué camino tomar.</parrafo>
        <parrafo>Con este decreto, además, se persigue el desarrollo sostenible, rentable para todos los andaluces, y se combate el desarrollismo especulativo, del que tanto se beneficiaron unos pocos y del que tanto nos lamentamos hoy en muchos puntos de Andalucía. Se establecen plazos concretos y realistas para la armonización del planeamiento y se premia a los municipios que sí han cumplido con la adaptación de sus planes generales de ordenación urbana. Hay quien prefiere premiar a los tramposos con amnistías fiscales y con anuncios preelectorales de amnistías urbanísticas.</parrafo>
        <parrafo>La Junta de Andalucía, con este decreto, reconoce el trabajo realizado, premia a los que cumplieron y apremia a los incumplidores.</parrafo>
        <parrafo>Y finalmente, señorías, este decreto va a mejorar la coordinación, para que, cuando llegue la recuperación económica, todo esté en su sitio, para que todo esté a punto y para que el urbanismo en Andalucía sea beneficioso para el conjunto de la comunidad: Comunidad con mayúscula y comunidad con minúscula.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, muchas veces en el cine hemos visto el lema que lucen los uniformes de la policía norteamericana, To protect and to serve, proteger y servir. Y eso es, precisamente, lo que hace este decreto: ordenar y proteger el territorio litoral para ponerlo a salvo de la especulación y del pelotazo inmediato, y así servir a los intereses generales de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Por eso tiene el apoyo del Grupo Parlamentario Socialista, comprometido siempre con la defensa de Andalucía y de los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Benítez Palma.</parrafo>
        <parrafo>Corresponde a continuación el turno de posicionamiento al Grupo Parlamentario Popular. En su nombre intervendrá su portavoz, señora Martínez Martín.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ MARTÍN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidente. Señorías, muy buenas tardes.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, parece que el Partido Socialista, el portavoz, ha visto muchas películas; Izquierda Unida está satisfecha con este decreto... Yo le agradezco al Consejero la exposición que hoy ha hecho aquí del mismo, pero la verdad es que nos han vuelto a sorprender con un decreto ley urgente, un proyecto, un decreto, que viene a poner sobre la mesa medidas urgentes en materia urbanística y para la protección del litoral de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Comienza este decreto citando el artículo 56 del Estatuto de Autonomía, que reconoce la competencia exclusiva de la Comunidad Autónoma en materia de urbanismo y ordenación del territorio desde que tenemos Estatuto de Autonomía.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, lo primero que quiero resaltar hoy aquí es que, desde entonces, la Comunidad Autónoma ha sido gobernada por el Partido Socialista en Andalucía, y, por lo tanto, es toda la responsabilidad del Partido Socialista de lo que hoy aquí se ha reconocido como errores, toda la responsabilidad es del Gobierno socialista, y no por Girón u otras organizaciones que aquí se han querido poner sobre la mesa.</parrafo>
        <parrafo>Y este es un paso más en el desastre que han sido la política y la legislación territorial y urbanística en Andalucía. La razón es que el Partido Socialista no está interesado en el interés general, ni siquiera en el interés de Andalucía, sino solo en el interés de su partido y la cuenta electoral.</parrafo>
        <parrafo>Y las políticas de ordenación del territorio son a plazo. Curiosamente, el Partido Socialista ha hecho..., ha utilizado la apelación de que no se puede ser cortoplacista y miope, pero justamente el Partido Socialista no tiene credibilidad ni autorización alguna para utilizar estas palabras. Les decía que son políticas a largo plazo y que necesitan de un modelo territorial que hay que poner por encima de todo, no como ha hecho el Partido Socialista durante los últimos años, probablemente, en los que el señor portavoz del Partido Socialista había sido incluso Delegado de Obras Públicas en la provincia de Málaga, esa donde se ha producido tal desarrollismo que hoy se condena.</parrafo>
        <parrafo>El decreto ley tiene dos objetivos fundamentales. Uno, crear un nuevo tipo de plan, entre el Plan de Ordenación del Territorio de Andalucía y, por encima de los Planes de Ordenación Territoriales, subregionales. Curiosamente, no le he oído citar en ningún momento esa figura. Y le ha dado en llamar Plan de Protección del Corredor del Litoral de Andalucía. Junto a ello se establecen disposiciones transitorias que descubren en realidad cuál es la verdadera finalidad del decreto, y que no es otra que la paralización de todos los desarrollos urbanísticos en la franja de 500 metros del litoral de Andalucía. En primer lugar, resulta más que cuestionable la urgencia y hasta la necesidad del decreto ley. Con este decreto, el Consejero, el Gobierno de Andalucía, viene a reconocer que lo que se ha hecho hasta ahora no sirve para nada, porque hasta hace muy poco, hace muy poco, el año pasado, se terminaban de aprobar todos los planes de ordenación del litoral, planes subregionales, que hoy por hoy jalonan toda la costa de Andalucía. Y estos planes han reservado suelos de determinadas áreas y zonas, han protegido partes del territorio por razones ambientales o puramente territoriales y, sobre todo, han ordenado los usos en todo el litoral de Andalucía. De esta forma, la nueva figura del Plan de Protección del Corredor del Litoral carece de justificación y hace inútiles los trabajos que hasta la fecha se han venido haciendo, durante varios años, desde que en el año 1994 la Ley de Ordenación del Territorio estableciera dicha obligación. Hasta 13 planes subregionales que resultarán ineficaces si al final se va a volver a repetir lo mismo.</parrafo>
        <parrafo>La aprobación urgente de este decreto ley no tiene justificación alguna porque, desde luego, desde que usted en junio manifestó su preocupación, también ha tenido tiempo de hacerlo como un proyecto de ley, y así se lo requeriremos, si no logramos nuestro objetivo, que es la retirada del mismo.</parrafo>
        <parrafo>Y pretenden hacernos creer que este decreto lo hacen para ordenar el litoral, para frenar la especulación urbanística. ¿Y por qué no lo hicieron cuando miraron para otro lado en El Algarrobico, en Estepona, en Marbella, en la época Gil? Ustedes no hacen nada gratis, ustedes siempre buscan más allá. Los motivos urgentes del Gobierno andaluz son otros: huir del procedimiento, huir de los informes, del diálogo con los ayuntamientos y agentes económicos y sociales a los que les afecta ese decreto ley. Este decreto es, una vez más, una muestra del peaje que paga el Partido Socialista a Izquierda Unida. En este caso creo que lo han fijado en 40.000 viviendas. Les parecía todavía mucho, pero no obstante vuelve a ser una muestra más de un peaje que paga el Partido Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Este decreto vulnera nuevamente la seguridad jurídica al suspender la tramitación de planes de sectorización y planes parciales en suelos legalmente urbanizables que llevaban años de tramitación, porque ustedes no cumplen los plazos, y hasta ayer eran legales. Este decreto ley puede convertir de un día para otro en ilegal lo que contaba con el visto bueno de la Junta de Andalucía. Y, con ello, manchar la credibilidad de la Junta durante muchos años.</parrafo>
        <parrafo>Este decreto ley va a ser un episodio más de la hemorragia continua en materia urbanística, que ha impedido que Andalucía cuente con un urbanismo equilibrado y ordenado. Ha dicho usted que solo el 11% de los municipios han logrado adaptar su planeamiento. ¿Y se ha preguntado por qué? Pues, mire, porque en el año 2002 la Ley del Suelo establecía que se adaptaran para el año 2007. Justo antes de que pudieran entregar esos planes generales ustedes aprobaron el Plan de Ordenación del Territorio de Andalucía, con esas limitaciones a las que ha hecho referencia. Y a partir de ese momento muchos ayuntamientos tuvieron que guardar los planes en los cajones, porque no tenían posibilidades de que se aprobaran. ¿Por qué? Esa es la razón donde tienen que preguntarse por qué solamente el 11% de los municipios han podido adaptar su planeamiento.</parrafo>
        <parrafo>Esto va a suponer una oleada de recursos contra la Junta y contra los ayuntamientos que habían adquirido obligaciones. Es, por cierto, un ninguneo absoluto a los ayuntamientos. Ni siquiera ha pasado el trámite de la Federación Andaluza de Municipios y Provincias.</parrafo>
        <parrafo>Y, desde luego, este decreto es más..., obedece más a criterios partidistas que a criterios técnicos. Supone un rescate urbanístico a los ayuntamientos del litoral, en su mayoría gobernados por el Partido Popular. Se enmarca dentro de la estrategia de confrontación que mantiene el Gobierno andaluz y el Partido Socialista de Andalucía, al que ahora se ha unido Izquierda Unida. Lo estamos viendo en la Ley de Costas y ha salido aquí, Izquierda Unida lo ha planteado. En donde ustedes quieren destruir el tejido económico de los chiringuitos en nuestra tierra, impidiendo que se les dé seguridad jurídica a sus concesiones. Es una respuesta, este decreto viene a ser una respuesta, una contraposición a la que se está, en este momento, debatiendo en el Congreso, la Ley de Costas.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, lo ha revelado, señor Consejero. Este decreto es un chantaje para cumplir el POTA, el Plan de Ordenación del Territorio de Andalucía. Para que se cumpla ese artículo 45 que limita linealmente y por igual el crecimiento de todos los municipios andaluces. Ustedes se corrigen cada día a sí mismos. Han modificado hasta en cinco veces la Ley de Ordenación Urbanística de Andalucía. Y los valores que dicen querer proteger ya están protegidos a través de toda la legislación sectorial. Porque todo el planeamiento pasa a informes sectoriales, y se les aplica legislación superior: costas, carreteras, aguas. Pasan por ustedes en último extremo. Todos los planes parciales, todos los planeamientos, pasan por ustedes, por las Comisiones Provinciales de Urbanismo.</parrafo>
        <parrafo>Este decreto ley, sin duda, tiene consecuencias económicas para los andaluces. Parar el urbanismo paraliza la economía de Andalucía, ya que esta tierra vive en gran medida del turismo, de su clima, de sus playas, y muchas personas acuden a Andalucía por su clima y por su litoral. No solo estamos hablando del turismo estacional, sino del daño que hace al potencial del litoral para el turismo residencial internacional.</parrafo>
        <parrafo>Y no estamos solos en estas declaraciones. Han salido responsables del sector. Muchos empresarios no entienden que lo que compraron como urbanizable de la noche a la mañana deje de serlo. Este decreto, han dicho, supone una gran inseguridad jurídica. Y en el momento en que se está saliendo al extranjero, por ejemplo con la marca Living Costa del Sol, pues nos encontramos con esta medida absolutamente incomprensible.</parrafo>
        <parrafo>Pero lo más importante es la repercusión que va a tener directa en los ciudadanos, en el empleo. Este decreto supone un atentado contra la principal economía en Andalucía, que es el turismo. Nosotros estamos convencidos de que ustedes lo que quieren es intervenir la acción política en los municipios del litoral, imponer un estado de sitio, para controlar y decidir por encima de la voluntad que eligió a los ayuntamientos.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, el Partido Popular pide la retirada del Decreto Ley del Litoral porque creemos que es innecesaria una nueva norma, porque ya existen suficientes normas, y que lo que hay que hacer es cumplirlas. Y, en segundo lugar, porque es un abuso de poder, del poder del bipartito radical-reformista que gobierna Andalucía sobre la autonomía municipal, que va a generar una situación de inseguridad jurídica y desconfianza que puede ahuyentar la inversión en Andalucía, frenar el turismo y manchar la credibilidad de nuestra región durante muchos años, perjudicando...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Martínez, le ruego vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ MARTÍN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino inmediatamente.</parrafo>
        <parrafo>... perjudicando una vez más a los andaluces. Nos parece un ejercicio de cinismo político, de hipocresía, en el que el Partido Socialista e Izquierda Unida pretenden extender el discurso simplista de que el Partido Popular quiere enladrillar el litoral y el Partido Socialista e Izquierda Unida, pues, lo que quieren es protegerlo. Nada de esto, nada de esto puede ser una realidad, porque ha sido el Partido Socialista quien, a lo largo de durante más de treinta años, ha dibujado y alentado la construcción en el litoral. Desde luego, nunca se va a quitar de encima esa responsabilidad que ha ejercido durante los años del boom inmobiliario, en los que ampararon pelotazos urbanísticos de los ayuntamientos que saltaron al mundo por la corrupción urbanística: Ballena Blanca, Astapa, Malaya o, como mañana trataremos en esta sede...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Martínez, debe concluir inmediatamente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ MARTÍN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... El Algarrobico.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a seguir luchando contra un decreto injusto, y lo haremos con los medios políticos y legales a nuestro alcance para defender lo que creemos que es justo para los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Pedimos..., lo he dicho, pedimos su tramitación..., si no logramos la retirada, cosa que intentaremos, pedimos, no obstante, su tramitación como proyecto de ley.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Martínez.</parrafo>
        <parrafo>Bien, señorías, concluido el debate, pasamos a la votación de la convalidación o derogación del decreto ley mencionado. Votamos —se entiende, señorías— a favor de la convalidación, en contra es a favor de la derogación, y abstención es, como es lógico, abstenerse.</parrafo>
        <parrafo>De manera que, señorías, comienza la votación.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>Señor Muñoz Sánchez, ¿el sentido del voto delegado?</parrafo>
        <parrafo>Señora Pérez Fernández.</parrafo>
        <parrafo>Señora Pérez Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Bien, señorías, han sido emitidos 101 votos.</parrafo>
        <parrafo>Cuando termine el recuento, señora diputada, me dice la incidencia que haya habido.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobada, al haber obtenido 56 votos a favor, 44 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, queda convalidado el decreto ley.</parrafo>
        <parrafo>Señora diputada...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ..........</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Quería comunicarle que mi voto no había sido contabilizado, que no me ha funcionado el sistema.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien. Constará, en todo caso, a petición suya, que su voto es contrario a la convalidación. Y, si los servicios de la Cámara comprueban que es un error técnico, pues se subsanará, espero. Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Bien, señorías, pasamos ahora a votar, puesto que se ha aprobado la convalidación del decreto ley y el Grupo Popular ha pedido que, en ese supuesto, se someta a consideración de la Cámara la decisión sobre si se tramita o no como proyecto de ley, se somete esa solicitud del Grupo Popular.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señorías, se entiende que el voto a favor es a favor de la tramitación como proyecto de ley, el voto en contra es en contra de dicha tramitación.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, guarden silencio, que no he terminado, a los efectos reales y formales, la votación.</parrafo>
        <parrafo>Señor Muñoz Sánchez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MUÑOZ SÁNCHEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—No.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Pérez Fernández.</parrafo>
        <parrafo>Señora Pérez Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 45 votos a favor, 56 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

