<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>39</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 21,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>9</dia>
    <mes>mayo</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Establecimiento hospitalario, Provincia de Málaga</materias>
    <numero_expediente>9-13/POP-000205</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa al centro hospitalario de alta resolución de especialidades del Guadalhorce en Málaga (pág. 72).</extracto>
    <proponentes>la Ilma. Sra. Dña. María Dolores Quintana Campos, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Dolores Quintana Campos, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. María Jesús Montero Cuadrado, Consejera de Salud y Bienestar Social.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—La siguiente pregunta, dirigida a la consejera de Salud y Bienestar Social, la formula el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía y es relativa al centro hospitalario de alta resolución de especialidades del Guadalhorce, en Málaga. Tiene la palabra para ello su diputada, señora Quintana Campos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUINTANA CAMPOS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera, buenos días. Precisamente, en relación con la apertura del centro hospitalario de alta resolución de especialidades —Chare— en el Guadalhorce en Málaga, un edificio que se ha construido en la localidad de Cártama y que permanece cerrado desde que se construyeron las obras hace varios meses. Es la única comarca malagueña que aún no dispone de hospital propio. La Junta de Andalucía, su consejería, ha invertido más de 21 millones de euros, obras que culminaron el año pasado y que se estima puedan atender a una población de unos 150.000 habitantes, que serviría para descongestionar, fundamentalmente, el hospital clínico de Málaga, de la capital, donde un 31% de las urgencias proceden de los municipios del valle del Guadalhorce.</parrafo>
        <parrafo>Según usted misma nos informó a este grupo de Izquierda Unida, la parálisis en la apertura responde al incumplimiento del propio Ayuntamiento de Cártama de los compromisos que estaban recogidos en el convenio de construcción que en su día firmaron. Fundamentalmente, necesidad de habilitar infraestructuras eléctricas, acceso desde la autovía, acometida de saneamiento de aguas, etcétera. Son cuestiones que corresponden al ayuntamiento. Y también nos decía que, una vez que se solventaran esos problemas, se dotaría del personal y se equiparía adecuadamente.</parrafo>
        <parrafo>Ante esta parálisis, le preguntamos: ¿Qué acciones se están llevando desde su consejería para desbloquear esta situación que impide la apertura de este Chare del Guadalhorce en Málaga?</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Quintana.</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señoría. Y, efectivamente, como tuvimos ocasión de contestarle a su pregunta, la Junta de Andalucía ha cumplido más allá de lo que tenía firmado en el convenio el compromiso que tenía con la comarca del Guadalhorce; de hecho, señoría, recordará usted que la Junta de Andalucía tuvo que aportar seis millones de euros adicionales a esta obra, que estaba previsto fueran entregados por parte del ayuntamiento, y que, ante la imposibilidad de poder efectuarse por esa administración, la Junta de Andalucía acudió en este caso al rescate para poder aportar la inversión necesaria para completar una parte de la infraestructura.</parrafo>
        <parrafo>Decirle, en segundo lugar, señoría, que no podemos hablar de obra terminada hasta que no esté completado no solo el ladrillo, que es lo que en este momento puede ser más visible, sino el suministro de agua y el suministro eléctrico y también los viarios, los accesos a la propia entrada de la puerta principal. Usted ha comentado que, efectivamente, le corresponde al ayuntamiento, por convenio, acometer esta obra, y también sabe usted que la compañía eléctrica, Endesa en este caso, está intentando cobrar o efectuar cargo a esa acometida de la red eléctrica, una inversión de una subestación para toda la comarca, que está en torno a tres millones de euros, circunstancias que el consistorio no comparte y que está intentando negociar con la empresa. Por parte de la Junta de Andalucía, facilitando esa negociación, y, por tanto, señoría, intentando la colaboración entre todas las administraciones para hacer posible la apertura del hospital.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señora Quintana.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUINTANA CAMPOS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera, recibimos con cierto alivio esta información y esas gestiones que están haciendo, pero, en cualquier caso, los vecinos de esta zona no pueden esperar más y, desde luego, no es justo que se conviertan en rehenes de las distintas administraciones.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros entendemos que el ayuntamiento tiene que cumplir con su obligación y que no nos vale el pretexto de que no hay dinero. La Junta de Andalucía no tiene dinero, su consejería no tiene dinero por la asfixia fundamentalmente del Estado; pero, a pesar de eso, entendemos que la sanidad pública es una prioridad y no se puede dejar de ir. Por eso, lo que le planteamos es que se establezca algún tipo de horizonte, porque, claro, si el ayuntamiento no tiene dinero, si nunca va a tener dinero para ejecutar estas obras, ¿qué pasará entonces?, ¿no se abrirá nunca este hospital? Que, por cierto, nos cuesta a todos los ciudadanos entre 4.000 y 5.000 euros de mantenimiento y de vigilancia al mes. Por eso entendemos que desde su consejería, aparte de esas gestiones que se están haciendo, se debe dar un paso al frente, como ya se hizo en su momento, intentar completar, aunque no son de su competencia, esas infraestructuras y, desde luego, luego reclamarlas al ayuntamiento, que, dicho sea de paso, está dejando tirados a sus vecinos. Digo que es necesario establecer un horizonte. En cualquier caso, entendemos que desde su consejería, en ese ahínco, se tendrá ya previsto cuál será la dotación de personal y cuál será el presupuesto para el equipamiento.</parrafo>
        <parrafo>Y lo último, y muy importante, en esta situación se escuchan voces —para nosotros desde Izquierda Unida, y entiendo que puede compartirlo conmigo— peligrosas, de que pueda haber...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Quintana, su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, no comparto que, cuando los consistorios, los ayuntamientos no cumplen con sus obligaciones, la Junta de Andalucía tenga que aportar la financiación. Sería imposible gestionar la Junta de Andalucía intentando no solo establecer y garantizar los derechos de los ciudadanos, sino también haciendo frente a los impagos o a las consecuencias de financiación que en este momento impiden al ayuntamiento hacer la obra.</parrafo>
        <parrafo>Hay una cuestión, además, adicional, señoría. Sabe usted que en este momento y tal como establece la ley, las compañías eléctricas a la hora de establecer un suministro están cobrando cantidades, bajo mi punto de vista, desproporcionadas a los ayuntamientos, que lo que hacen es sanear la propia infraestructura de estas compañías eléctricas. Yo creo que esta es la circunstancia importante que hay detrás de esa imposibilidad por parte de muchos ayuntamientos de hacer frente... ¿Sabe usted la cifra? Tres millones de euros que tiene que aportar el Ayuntamiento de Cártama para suministrar la red eléctrica. Yo creo que es excesivo, creo que la dificultad estriba en que las compañías eléctricas no pueden repercutir sobre las administraciones públicas la instalación de sus infraestructuras y, por tanto, ahí es donde todos tenemos que estar de acuerdo y tenemos que intentar ayudar. Desde luego, de nada sirve que se pueda intentar que otra Administración pueda venir a subrogarse o a plantear ayudas de financiación, porque ya lo hemos hecho en una ocasión, señoría, y sería imposible, con este ayuntamiento y con los más de setecientos, el poder acometer esta cuestión. Creo que hay que buscar fórmulas transitorias, fórmulas provisionales que nos permitan avanzar y, sobre todo, desde el consenso y desde la armonía del trabajo entre las administraciones. No se trata de tirarnos balones unos a otros, se trata entre todos de intentar que la compañía eléctrica baje la pretensión de construir una subestación eléctrica y, por tanto, de que la infraestructura que haya que acometer sea proporcionada a las necesidades del hospital.</parrafo>
        <parrafo>En eso estamos trabajando y estoy convencida de que llegaremos a buen puerto.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

