<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>39</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 21,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>9</dia>
    <mes>mayo</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Adquisición de la propiedad, Política de la vivienda, Vivienda social, Pago, Ayuda pública</materias>
    <numero_expediente>9-13/POP-000239</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa al impago de ayudas a la vivienda (pág. 60).</extracto>
    <proponentes>la Ilma. Sra. Dña. Alicia Martínez Martín, del G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Alicia Martínez Martín, del G.P. Popular Andaluz. Dña. Elena Cortés Jiménez, Consejera de Fomento y Vivienda.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Siguiente pregunta, del Grupo Parlamentario Popular, relativa al impago de ayudas a la vivienda, dirigida también a la consejera de Fomento y Vivienda. La formula su diputada señora Martínez Martín.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ MARTÍN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera, para ser las viviendas de Cádiz, del Ayuntamiento, pone la Junta de Andalucía un cartel bastante grande, que lo dice bien claro.</parrafo>
        <parrafo>Pero la pregunta es, señora consejera: ayer se convalidaba un decreto de función social de la vivienda en el que se prometen nuevas ayudas al fomento del alquiler de viviendas vacías. Y días atrás hemos conocido que la Junta no puede pagar las ayudas a viviendas protegidas porque carece de disponibilidad presupuestaria y su departamento dice que las pagará cuando tenga presupuesto. ¿Cómo lo valora, señora consejera?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Martínez.</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORTÉS JIMÉNEZ, CONSEJERA DE FOMENTO Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, señora Martínez, creí que de ayer a hoy le había dado tiempo de hablar con la Alcaldesa de Cádiz, se ve que no. Esas viviendas han sido construidas para el Ayuntamiento de Cádiz. Hable usted con la Alcaldesa de Cádiz, que se lo va a explicar punto por punto: son viviendas construidas para el Ayuntamiento de Cádiz, con lo cual hable usted con ella, es lo que le recomiendo.</parrafo>
        <parrafo>Respecto de la pregunta que me hace, quisiera plantear que las políticas de vivienda están sufriendo duramente la crisis económica y financiera, así como el fin último de hacer efectivo el ejercicio del derecho a la vivienda está siendo absolutamente lesionado, al igual que la función social del Estado.</parrafo>
        <parrafo>Los planes de vivienda y suelo, como todos conocemos, fueron concebidos en contextos presupuestarios económicos muy diferentes, y hay que tener en cuenta además, como señala la Ley de Subvenciones, aprobada por un Gobierno del Partido Popular, las disponibilidades presupuestarias. Insisto, la Ley de Subvenciones.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señora Martínez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ MARTÍN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora consejera.</parrafo>
        <parrafo>No es una novedad que ustedes se escuden en la falta de disponibilidad presupuestaria, porque gobernar es tener prioridades, y está claro que sus prioridades han sido otras.</parrafo>
        <parrafo>Lo decía ayer el Defensor del Pueblo en una resolución dirigida a su consejería relativa a los importantes retrasos en el programa de fomento del alquiler. Yo voy a poner voz a lo que dice un afectado hace solo unos días en un comentario a la página web del Defensor del Pueblo: «mi subvención está presentada en 2008 y llevo desde hace cinco años, que se dice pronto —lo dice el afectado, no lo digo yo—, pasándome por EPSA y siempre la misma cantinela: «que son muchos expedientes, que estamos en ello…», y últimamente comentan que no saben si hay presupuesto, que eso es cosa de la Junta. Y yo me pregunto: ¿por qué seguían convocando subvenciones en 2009, en 2010 y en 2011 si aún no habían revisado ni abonado las del 2008, incluso anunciando estas ayudas por la radio? Y ahora me vienen con que no hay dinero, y mi expediente aún sin resolver. El castellano es una lengua muy rica, pero realmente me quedo sin palabras para poder describir cómo me siento de engañada, estafada y qué poca vergüenza tiene tanto la Junta como EPSA. Yo seguiré reclamando, y, si hay algo más que poder hacer, por favor, indicádmelo; total, no tengo nada que perder. Atentamente, una persona afectada por las promesas de la Junta de Andalucía».</parrafo>
        <parrafo>No tengo nada más que añadir a lo que dice esta ciudadana, han sido cientos de miles de quejas similares. En 2008 eliminaron las ayudas a los propietarios, les deben dinero a unos doce mil inquilinos, ahora se rumorea que quieren eliminar esas ayudas antes de las de aprobar las del nuevo decreto. Les deben dinero a las agencias de fomento del alquiler. Se rumorea y dicen y a toda costa quieren ustedes que quiten los carteles de fomento del alquiler que hay en tantas inmobiliarias cerradas en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>¿Cuándo va a pagar lo que debe, señora consejera? Diga cuándo y qué cantidad les debe a todos ellos. ¿O piensa seguir anunciando más ayudas, abanderando un decreto de ayudas sin dinero? Si usted fuera coherente, señora consejera, y creyera en la transparencia, como dice, haría una auditoría interna y externa y la publicaría, para que todos los andaluces supieran a dónde ha ido el dinero, que tenía que haber ido realmente a la función social de la vivienda, y no como se ha perdido en tantas ayudas de fomento del alquiler, que llevan esperando...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Martínez, su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORTÉS JIMÉNEZ, CONSEJERA DE FOMENTO Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Martínez, creo que lo he repetido hasta la saciedad, si quieren, en esta Cámara. Izquierda Unida es Gobierno andaluz para cambiar las políticas, y, en el caso de la política de vivienda, exactamente igual, como quedó demostrado ayer en el Pleno de esta Cámara. Y también hemos sido muy críticos con el balance de los planes de vivienda.</parrafo>
        <parrafo>Pero resulta muy curiosa la preocupación del Grupo Popular, teniendo en cuenta que quien ha efectuado recortes en la vivienda ha sido el Gobierno central, y se lo voy a detallar.</parrafo>
        <parrafo>En el Real Decreto Ley 20/2012, de julio, han suprimido ustedes la renta básica de emancipación, han suprimido las ayudas a la subsidiación de préstamos, quitando a Andalucía 20 millones de euros. No reconocen ustedes aquellas ayudas que estén en tramitación y no hayan sido objeto de concesión por el conjunto de las comunidades autónomas.</parrafo>
        <parrafo>Hay que tener en cuenta, y les aviso, de las enmiendas que su grupo está planteando a la Ley de Arrendamientos Urbanos, que tiene una incidencia clarísima en las subsidiaciones reconocidas por los planes estatales de vivienda y suelo.</parrafo>
        <parrafo>En los Presupuestos Generales del 2012 y del 2013 han eliminado ustedes las transferencias a las comunidades autónomas destinadas a la subvención de inquilinos y han reducido un 50% las transferencias destinadas a los promotores públicos, a las viviendas de alquiler.</parrafo>
        <parrafo>Y le informo, señora Martínez, por un elemento que han planteado ustedes en esta última semana, que la deuda que el Estado mantiene con Andalucía en materia de vivienda son: 33 millones de euros de promociones de vivienda protegida de alquiler y 35 millones de euros en pagos a inquilinos. No caiga en aquello de la paja en el ojo ajeno y no ver la viga en el propio.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

