<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>14</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 8,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>27</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Comunidad Autonóma, Jefe del gobierno, Relación estado-región, Cooperación administrativa, Relación interinstitucional</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000153</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a la preparación de la Conferencia de Presidentes (pág. 23).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. Dña. Verónica Pérez Fernández y D. Manuel Jiménez Barrios, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Verónica Pérez Fernández, del G.P. Socialista. Dña. Susana Díaz Pacheco, Consejera de la Presidencia e Igualdad.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Caballos.</parrafo>
        <parrafo>Siguiente pregunta, dirigida a la Consejera de Presidencia e Igualdad, relativa la preparación de la Conferencia de Presidentes. Para formularla tiene la palabra la diputada, señora Pérez Fernández.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora PÉREZ FERNÁNDEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, el próximo 2 de octubre, la próxima semana, se celebra la Conferencia de Presidentes. Es una Conferencia de Presidentes, por cierto, demandada y reivindicada por el Presidente Griñán desde el pasado mes de diciembre. Una Conferencia de Presidentes que, además, fue anunciada en la reunión que mantuvo el señor Rajoy con Griñán, el pasado 30 de julio. Una reunión, por cierto, para que los andaluces y andaluzas tuvimos que esperar más de siete meses, y ver como Rajoy tenía tiempo para atender a 15 presidentes autonómicos antes que al Presidente de más de ocho millones de andaluces y andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>Pero dicho esto, señora Consejera, estamos a unos días de que se celebre una Conferencia de Presidentes vital, porque llega en un momento absolutamente trascendental en el que hay cuestiones políticas de gran calado encima de la mesa sobre las que los dirigentes autonómicos tienen que pronunciarse y buscar el acuerdo y el consenso por el bien de todos y de todas. Un momento en el que está en debate el modelo territorial. El Estado de las autonomías se ha visto más desprestigiado que nunca en los últimos meses. Está en jaque el Estado del bienestar, porque algunos están utilizando la crisis para derrocar un modelo, como es ese modelo del que todos nos hemos dotado, que es el Estado del bienestar, que garantiza nuestros derechos y libertades. Y estamos en una situación, sobre todo, que es lo que más nos puede preocupar, en la que los ciudadanos y ciudadanas lo están pasando mal. Cada vez hay más desempleos, hay menos derechos y hay menos esperanza. Tanto es así que estamos asistiendo, en los últimos días, a manifestaciones ciudadanas, que, aunque algunos califiquen, o algunas, como la señora Cospedal, lo califiquen como un golpe de Estado, y lo comparen con el 23 de febrero, olvidando que las manifestaciones pacíficas son un derecho que tenemos los ciudadanos y ciudadanas, y se puede compartir o no el fondo, pero, desde luego, es un derecho que hay que reconocer.</parrafo>
        <parrafo>Por el momento que estamos viviendo, por la trascendencia de los debates políticos que hay encima de la mesa, esa Conferencia de Presidentes nos parece más oportuna que nunca. Por eso, señora Consejera, y teniendo conocimiento de que el pasado lunes se celebró una reunión con la Vicepresidenta del Gobierno de la Nación para preparar esa Conferencia de Presidentes, hoy, desde Grupo Parlamentario Socialista, queríamos preguntarle qué valoración hace el Consejo de Gobierno de esa reunión preparatoria de la Conferencia de Presidentes.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Pérez.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora DÍAZ PACHECO, CONSEJERA DE LA PRESIDENCIA E IGUALDAD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Pérez.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, en primer lugar, nos parece oportuna la reunión de la Conferencia de Presidentes. Llega tarde, llevamos desde el pasado 20 de noviembre solicitándola, pero, afortunadamente, en estos momentos, se va a celebrar en un momento muy complicado.</parrafo>
        <parrafo>Y lo primero que tengo que destacar es que en la reunión, en palabras de la Vicepresidenta del Gobierno, se dijo que las comunidades autónomas no somos el problema, sino que formamos parte de la solución. Eso es un cambio de actitud —parece— del Gobierno de España, que lógicamente aplaudimos, y que esperamos que tome nota el conjunto de las fuerzas políticas representadas en esta Cámara. Si durante tanto tiempo no se hubieran puesto en cuestión las cuentas de las comunidades autónomas, si durante tiempo no se hubiera cuestionado la solvencia, entre otras, de esta Comunidad Autónoma, afirmaciones de ese tipo no hubieran sido necesarias. Y, lamentablemente, en el contexto en el que nos movemos, con manifestaciones en la calle, de confrontación de unos territorios con otros, tener que acudir a la Constitución de nuevo, como el marco de seguridad del conjunto de los españoles, para que la convivencia y ese consenso del año 1978 se renueven y sigan vigentes hoy, es fruto, entre otras cosas, de la irresponsabilidad de algunos, que, como decía, han cargado sobre el Estado de las autonomías, que era la garantía del bienestar.</parrafo>
        <parrafo>Digo que en ese contexto se celebra la Conferencia de Presidentes. Y nosotros consideramos positiva la actitud del Gobierno de España. Actitud que se tiene que ver reflejada en la aprobación, hoy, en los Presupuestos Generales del Estado. Esperamos que se cumpla con Andalucía, esperamos, además, que se cumpla con la disposición adicional de nuestro Estatuto de Autonomía, y esperamos, además, que se cumpla con esta tierra —lo que decía antes la Consejera de Hacienda— en cada uno de los compromisos. Que nosotros estamos reivindicando un trato igual que el resto de comunidades autónomas, y no asimétrico ni discriminatorio. Si el contexto es ese, pues lógicamente haremos la Conferencia de Presidentes que espera el conjunto de los ciudadanos, que necesita España y que refleje la confianza que en estos momentos el Gobierno debe de transmitir al exterior.</parrafo>
        <parrafo>La situación económica y la construcción de la Unión Europea serán el marco en el que se desarrolle esa conferencia. Y espero que de aquí al próximo día 2 no haya patadas al tablero, como la de la señora Cospedal, que, en el mismo momento cuando se estaba restableciendo el diálogo entre las comunidades autónomas con el Gobierno de la Nación, salió, en una salida yo creo que desproporcionada, poniendo en cuestión lo que ya había asumido el Gobierno, que se reformule la aplicación del modelo de financiación, que, como bien saben, a Andalucía le está suponiendo un coste de 1.000 millones al año.</parrafo>
        <parrafo>Y me llamó la atención que cuando el Gobierno de España, en palabras de la Vicepresidenta y del Ministro de Hacienda, reconocía que había que modificar ese modelo..., esa aplicación, perdón, no el modelo, esa aplicación del modelo de financiación, el Presidente del partido en la oposición, Zoido, criticara que Griñán anteponía los intereses de partido en su reivindicación...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

