<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>19</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 11</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>15</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Acceso a la información, Administración regional, Elaboración de la norma, Procedimiento administrativo, Transparencia administrativa</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000263</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a los trabajos para la elaboración de una Ley de Transparencia (pág. 41).</extracto>
    <proponentes>la Ilma. Sra. Dña. Verónica Pérez Fernández, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Verónica Pérez Fernández, del G.P. Socialista. Dña. Susana Díaz Pacheco, Consejera de la Presidencia e Igualdad.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos con las preguntas orales. A continuación dirigida a la Consejera de Presidencia e Igualdad, relativa a trabajos para la elaboración de una Ley de Transparencia, del Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Para formularla, tiene la palabra su diputada, señora Pérez Fernández.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora PÉREZ FERNÁNDEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, el pasado viernes, 9 de noviembre, todos los grupos parlamentarios de esta Cámara presentaban el informe con las conclusiones sobre la Comisión de Investigación sobre Ayudas Sociolaborales. En ese informe y esas conclusiones el Grupo Parlamentario Socialista instaba al Gobierno andaluz a iniciar los trabajos sobre una Ley de Transparencia, una Ley de Transparencia que ya fue un compromiso adquirido y manifestado por el Presidente Griñán, hace más de un año, en el debate del estado de la Comunidad de 2011, y que usted misma como Consejera de la Presidencia ha reiterado, ese compromiso en esta Cámara, tanto en Pleno como en Comisión.</parrafo>
        <parrafo>Un compromiso, señora Consejera, que a nosotros nos consta que es firme, porque además la Junta de Andalucía y el Gobierno andaluz no solo han manifestado el compromiso de elaborar esa Ley de Transparencia, sino que además ya demuestra que ejerce esa transparencia. Y no lo decimos nosotros como Grupo Socialista, sino que así lo demuestra el único organismo internacional que mide el índice de transparencia de las Comunidades Autónomas, que coloca a Andalucía en el ranquin absoluto de transparencia. Con el 87,5, por cierto. Las Comunidades Autónomas menos transparentes de nuestro país son, precisamente, las gobernadas por el Partido Popular. Cantabria, con el 53,8, o Baleares y Valencia, con el 56,3.</parrafo>
        <parrafo>Un índice de transparencia que además mide y se basa en cinco índices de valoración, y en todos el Gobierno andaluz saca una nota más que considerable. En información sobre la Comunidad Autónoma, el cien; relaciones con los ciudadanos y la sociedad, 78,9; transparencia económico-financiera, el 82,4; transparencia en las contrataciones de servicios y suministros, el 75, y transparencia en materias de ordenación del territorio, urbanismo y obras públicas, el 92,3.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señora Consejera, siendo conscientes de que la transparencia es un compromiso firme del Gobierno andaluz, así manifestado y así, como le demuestran los datos, ejercido, desde el Grupo Parlamentario Socialista queríamos hoy preocuparnos e interesarnos sobre cuándo se van a iniciar los trabajos del Consejo de Gobierno para ese Anteproyecto de la Ley de Transparencia, y cuándo se iniciará ese trámite parlamentario.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Pérez.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora DÍAZ PACHECO, CONSEJERA DE LA PRESIDENCIA E IGUALDAD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, lo primero que anunciamos desde el Gobierno, una vez finalizado el debate de investidura, y así adquirido el compromiso por el Presidente, era arrancar los trabajos de preparación y elaboración de la Ley de Transparencia y Acceso a la Información Pública. Y fue en el primer minuto, en el debate de investidura, cuando se comprometió el Presidente de la Junta de Andalucía. Esta ley tiene que implantar una manera nueva de relacionarse a los ciudadanos con la Administración, lo que nosotros denominamos gobierno abierto, y es necesario que avancemos en esa transparencia. Hay que involucrar a la ciudadanía, a esa ciudadanía responsable, en los asuntos que en estos momentos les afectan. Y esta ley va a llegar, sin ninguna dilación, en el próximo periodo de sesiones. Va a seguir, además, en un sendero que ha situado a Andalucía, como bien ha hecho usted referencia, a la cabeza de la calidad democrática en la reforma. Y le pongo como ejemplo el escaño 110. Hemos sido la primera Comunidad Autónoma que ha implantado una iniciativa de este tipo. Y hay un grupo de trabajo que está elaborando esa ley, un grupo de trabajo en el seno de la Consejería de Presidencia e Igualdad, pero que está en colaboración con el resto de consejerías de la Junta de Andalucía. Y que quiere tener como referente otras leyes y otras experiencias que en estos momentos existen en el territorio.</parrafo>
        <parrafo>Y la ley que vamos a traer a esta Cámara va a ser la más avanzada en la materia. Va a ser más avanzada y va a superar el proyecto estatal de Ley de Transparencia, Acceso a la Información Pública y Buen Gobierno que en estos momentos está tramitando el Gobierno de la Nación. Y que ya ha sido calificado por organizaciones prestigiosas como una norma insuficiente y restrictiva. Por eso digo que esa ley básica estatal va a ser superada y va a marcar solo el mínimo de la ley andaluza. Una ley andaluza que tendrá como referente los mejores estándares internacionales y las mejores prácticas conocidas en este momento, y un solo límite, la Ley de Protección de Datos.</parrafo>
        <parrafo>Es una reivindicación de los ciudadanos, hay que profundizar en la calidad democrática, y hay que hacerlo desde el consenso de los partidos políticos, el consenso social y el consenso, también, mediático. Vamos a buscar una norma que facilite una Administración más cercana, una Administración más accesible a los ciudadanos y que genere un Gobierno más transparente aún. Y eso es el mejor antídoto a cualquier práctica irregular y a cualquier práctica de corrupción. Hay que recuperar la confianza de los ciudadanos y hay que recuperar la credibilidad en la política y en las instituciones.</parrafo>
        <parrafo>Y ahí Andalucía no parte de cero. Ha hecho referencia al camino que ya tenemos recorrido y a la valoración que prestigiosas organizaciones internacionales sitúan a la Comunidad andaluza como el referente, como la Comunidad más transparente en su gestión. Y en esa línea vamos a seguir trabajando y vamos a continuar. Sabemos que a los controles ya existentes hay que sumar también ahora el control de los propios ciudadanos. Eso los acercará, como decía, a la gestión de las instituciones públicas y mejorará la credibilidad...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera. Su tiempo ha terminado.</parrafo>
        <parrafo>Señora Pérez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora PÉREZ FERNÁNDEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Bueno.</parrafo>
        <parrafo>Para agradecerle a la señora Consejera la información facilitada y, desde luego, para ofrecerle la plena voluntad, la plena disposición del Grupo Parlamentario Socialista en todas las iniciativas encaminadas a mejorar y profundizar en la calidad democrática y en acercar la Administración a la ciudadanía.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

