<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>19</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 11</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>15</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Decretos leyes</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Decretos leyes</tipo_iniciativa>
    <materias>Prestación social, Recesión económica, Reestructuración industrial, Empresa en crisis, Supresión de empleo</materias>
    <numero_expediente>9-12/DL-000004</numero_expediente>
    <extracto>Convalidación o derogación del Decreto Ley 4/2012, de 16 de octubre, De medidas extraordinarias y urgentes en materia de protección sociolaboral a ex trabajadores y ex trabajadoras andaluces, afectados por procesos de reestructuración de empresas y sectores en crisis (pág. 73).</extracto>
    <votacion>Votación: aprobado por 55 votos a favor, ningún voto en contra y 49 abstenciones.. Votación de la solicitud de  tramitación como Proyecto de Ley: rechazada por 48 votos a favor, 57 votos en contra, ninguna abstención..</votacion>
    <intervienen>D. Antonio Ávila Cano, Consejero de Economía, Innovación, Ciencia y Empleo. D. Ignacio García Rodríguez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Jesús María Ruiz García, del G.P. Socialista. Dña. María Teresa Ruiz-Sillero Bernal, del G.P. Popular Andaluz.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien, señorías, buenas tardes.</parrafo>
        <parrafo>Reanudamos la sesión plenaria en el punto cuarto del orden del día, convalidación o derogación en su caso del Decreto Ley 4/2012, de 16 de octubre, De medidas extraordinarias y urgentes en materia de protección sociolaboral a ex trabajadores y ex trabajadoras andaluces afectados por procesos de reestructuración de empresas y sectores en crisis.</parrafo>
        <parrafo>De acuerdo con lo previsto en el punto segundo de la resolución de esta Presidencia de 5 de junio de 2008, sobre control por el Parlamento de los decretos leyes dictados por el Consejo de Gobierno, interviene, en primer lugar, en nombre del Consejo de Gobierno, el Consejero de Economía, Innovación, Ciencia y Empleo, el señor Ávila Cano, durante un tiempo máximo de treinta minutos para exponer ante la Cámara las razones que han obligado a la promulgación del mencionado decreto ley.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, tiene la palabra el Consejero de Economía, Innovación, Ciencia y Empleo, señor Ávila Cano.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muy bien, gracias, Presidente. Buenas tardes, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Conforme al artículo 110 de nuestro Estatuto de Autonomía para Andalucía, comparezco para solicitar la convalidación del Decreto Ley 4/2012, De medidas extraordinarias y urgentes en materia de protección sociolaboral a ex trabajadores y ex trabajadoras andaluces afectados por procesos de reestructuración de empresas y sectores en crisis, decreto ley que fue aprobado por el Gobierno andaluz el pasado 16 de octubre.</parrafo>
        <parrafo>Tanto, señorías, en épocas de expansión como en épocas de crisis se presentan diferentes afectaciones en materia de empleo en función de los sectores productivos a las empresas o a los territorios.</parrafo>
        <parrafo>Para darle respuesta a esas situaciones particulares, se han ido articulando desde los poderes públicos, también desde la Junta de Andalucía, políticas de empleo a nivel territorial y a nivel sectorial. La alta tasa de paro, la debilidad de la base industrial han requerido una permanente atención de los poderes públicos a la protección de los trabajadores mediante políticas específicas de empleo que contribuyan a minimizar los efectos de aquellas empresas, o sectores, que teniendo un papel significativo dentro del tejido empresarial y del desarrollo local atravesaron por graves dificultades para el mantenimiento de su actividad productiva.</parrafo>
        <parrafo>Desde el Gobierno andaluz, y con la participación de los agentes económicos y sociales, se han venido desarrollando medidas y actuaciones dirigidas a defender la industria, propiciar su modernización y contribuir a la defensa del empleo. También, también para atender necesidades de trabajadores que quedaban en situación de desempleo, sobre todo aquellos de una mayor edad, o con mayores dificultades para su reinserción en el mercado laboral, andaluces y andaluzas que, ante una situación tan especialmente dramática como la pérdida del puesto de trabajo, con una edad y unas características sociolaborales que hacían difícil su reingreso al mercado laboral, han encontrado respuesta.</parrafo>
        <parrafo>La negativa coyuntura económica actual propicia que la Junta de Andalucía afronte con perspectivas de conjunto, y con la necesaria determinación, la situación descrita y adopte decisiones para paliar los efectos de la crisis, para dar respuesta a trabajadores que han sufrido y continúan padeciendo las consecuencias de su exclusión de la actividad productiva.</parrafo>
        <parrafo>De ahí la presente norma. Con su promulgación se regula y se ordenan las diversas situaciones producidas hasta ahora en la aplicación del instrumento de las ayudas sociolaborales, se da una respuesta a dichas situaciones y se actualiza su marco jurídico administrativo.</parrafo>
        <parrafo>El tránsito de una herramienta que era necesario para el contexto y los condicionantes de nuestra economía en el pasado más reciente a una más adecuada a la actual coyuntura económica no puede obviar el pasado. La actualización normativa exige la consideración de la existencia de situaciones preexistentes y regularlas de manera que puedan reconducirse a una cierta homogeneidad, en un contexto de austeridad y transparencia pública con el objetivo de propiciar su mejor verificación, su mayor control. De ellas fueron beneficiarios trabajadores que han hecho, a su costa, importantes aportaciones económicas, complementarias a las realizadas por las empresas, y que deben ser también amparados por el principio de buena fe, de confianza legítima, que rige la actuación de las Administraciones públicas. Sin perjuicio de la protección de esos trabajadores, debe articularse los mecanismos más eficientes para que la Administración pueda detectar y perseguir las actuaciones pasadas y futuras que puedan llegar a apartarse del ordenamiento vigente. Además, se incorporan medidas para favorecer la recualificación, el reciclaje profesional y la empleabilidad de los beneficiarios de estas ayudas sociolaborales.</parrafo>
        <parrafo>El escenario que acabo de describir, señorías, conlleva la extraordinaria y urgente necesidad de legislar al respecto, que se sustenta en el mandato que sus señorías manifestaron de forma unánime en la pasada Comisión de Economía, Innovación, Ciencia y Empleo, el pasado día 4 de octubre, un mandato que, como saben, se articuló mediante la aprobación de tres proposiciones no de ley en la citada Comisión, aprobadas por unanimidad, que cuentan con el apoyo de todos los grupos políticos y de los propios representantes de los trabajadores, y que el Gobierno andaluz ha efectuado de manera inmediata.</parrafo>
        <parrafo>Las tres proposiciones no de ley aprobadas instaban al Gobierno andaluz a contribuir a la financiación de las ayudas comprometidas hasta la fecha, a cumplir los acuerdos entre la Junta de Andalucía y los agentes económicos y sociales sobre las empresas del grupo Santana, a cumplir los compromisos asumidos en relación al pago de ayudas sociolaborales, entre otros con los ex trabajadores de empresas afectadas por la quiebra de la aseguradora Apra Leven.</parrafo>
        <parrafo>El Gobierno andaluz cumple el mandato dictado por este Parlamento, y lo hace a través de una norma, un decreto ley cuya convalidación solicito, un decreto ley que atiende a los colectivos referidos expresamente en las tres proposiciones no de ley, que continúa con la mejora en la tramitación administrativa y presupuestaria que se viene prestando con relación a las ayudas sociolaborales, que soluciona las dificultades que han impedido cumplir los compromisos asumidos, que avanza en todos los niveles de control y, por supuesto, que adapta el sistema actual al contexto económico y social.</parrafo>
        <parrafo>Un decreto ley que regula ayudas sociolaborales de carácter individual para trabajadores afectados por determinados procesos de reestructuración de empresas, ayudas que son de dos tipos: ayudas previas a la jubilación ordinaria y ayudas extraordinarias. Las ayudas previas a la jubilación ordinaria consisten en la financiación de la prima de los contratos de seguros colectivos de rentas, o en una prestación económica, periódica, hasta alcanzar la edad de jubilación.</parrafo>
        <parrafo>Ambas ayudas se caracterizan en el decreto ley porque son incompatibles con cualquier otra ayuda pública, están sujetas a actualización y revisión anual en el mismo porcentaje que las pensiones contributivas del sistema público de la Seguridad Social, con un límite máximo del 2% anual, la prestación mensual no podrá superar la pensión máxima del Régimen General de la Seguridad Social.</parrafo>
        <parrafo>Son incompatibles con cualquier ingreso derivado del trabajo por cuenta propia o ajena, siempre que, en concurrencia, el montante de la ayuda no supere una vez y media el salario mínimo interprofesional, pues en ese caso se detraería del montante de la ayuda.</parrafo>
        <parrafo>Los beneficiarios están obligados a participar en acciones marcadas en políticas activas de empleo y deben estar dados de alta como demandantes de empleo.</parrafo>
        <parrafo>Y, por su parte, las ayudas extraordinarias lo son por una sola vez, con una cuantía económica a tanto alzado y conforme a los acuerdos de acompañamiento social de los citados procesos de reestructuración.</parrafo>
        <parrafo>El decreto ley, señorías, afecta, en el primer caso, en el caso de las ayudas a la jubilación ordinaria con carácter previo, a personas pertenecientes al Plan Linares Futuro; en concreto, a 727 personas del llamado Colectivo A, a 287 personas perjudicadas por la quiebra de la aseguradora Apra Leven, a cuatro personas de la empresa Delphi y a 12 de Boliden.</parrafo>
        <parrafo>Por su parte, los beneficiarios de la ayuda extraordinaria pertenecen a otros colectivos del Plan Linares Futuro. En concreto, 80 son del Colectivo B y 204 del Colectivo C..., a 58 personas de Astilleros de Sevilla y a 11 de la empresa Delphi.</parrafo>
        <parrafo>El contenido del decreto ley está pormenorizado y es detallado en su conjunto. En concreto, en lo que al procedimiento se refiere, especifica que las ayudas a la jubilación ordinaria en las que la Junta de Andalucía venía financiando la prima de los contratos serán novadas bajo una serie de condiciones que den seguridad a los trabajadores e impidan la existencia de gastos de intermediación o comisión. Que las nuevas ayudas se instrumentan directamente, sin compañías aseguradoras, mediante un mecanismo de pago directo por parte de la Junta de Andalucía, un pago que con carácter mensual constituye una prestación económica, hasta alcanzar la edad de jubilación. El envío de una comisión técnica compuesta por funcionarios, que velará por verificar y elevar una propuesta al titular de la Dirección General de Relaciones Laborales, que dictará la resolución en el plazo de un mes. Unas resoluciones de reconocimiento del derecho a las ayudas, que están sometidas a fiscalización previa, también sus posibles modificaciones.</parrafo>
        <parrafo>Se prevé, señorías, que las ayudas se extingan o suspendan por distintas causas, incluyendo posibles incumplimientos. El procedimiento también contempla procesos de reintegro por falsear o incumplir con los requerimientos.</parrafo>
        <parrafo>Y un régimen sancionador, delimitando las posibles infracciones y sanciones en graves y leves, que pueden corresponder tanto a posibles beneficiarios como a las compañías aseguradoras y sus administradores.</parrafo>
        <parrafo>En resumen, señorías, un decreto ley que se articula en una norma de máximo rango para regular las ayudas sociolaborales, que da respuesta inmediata a los requerimientos del Parlamento y busca el consenso de todos los grupos parlamentarios —también de los representantes de los trabajadores—, que mejora el procedimiento presupuestario y administrativo, que se adapta a la coyuntura, a la situación socioeconómica actual.</parrafo>
        <parrafo>La Junta de Andalucía asume directamente el abono de nuevos pagos. Por ello, se alcanzan efectos positivos en términos de Tesorería de la Junta de Andalucía, al desplazar a lo largo del tiempo el abono de unas cantidades que se tenían que hacer en un menor número de años, y además persigue la simplificación administrativa al contemplar que no sea necesario que los trabajadores presenten documentación que obra ya en poder de la Administración.</parrafo>
        <parrafo>Asimismo, señorías, este decreto ley introduce una Disposición Adicional —la quinta— relativa a la suspensión de los procesos electorales para la renovación de los órganos de gobierno en las cajas de ahorros andaluzas. El incluir en este decreto ley esta disposición se justifica en la necesidad de llevar a cabo previamente la adaptación de la actual regulación autonómica en materia de cajas de ahorros al Real Decreto Ley 2/2012, de 3 de febrero, en cuanto este, señorías, afecta a la composición de los órganos de gobierno y a la nueva normativa regulatoria dictada dentro del actual proceso de reestructuración del sistema financiero español que está llevándose a cabo.</parrafo>
        <parrafo>No es razonable, señorías, que el marco regulatorio esté modificándose, que las entidades con las que las cajas andaluzas puedan estar estableciendo acuerdos tengan en suspenso la renovación de sus consejos, de sus asambleas, y mientras sometiésemos a las nuestras a la incertidumbre, a la inestabilidad que conlleva un proceso de renovación. En definitiva, que dejásemos que estuviesen en estos momentos debilitadas.</parrafo>
        <parrafo>Por último, en el marco de las políticas de austeridad y racionalización del gasto público adoptadas por el Gobierno de Andalucía, se procede, mediante la Disposición Final Primera, a posibilitar la inmediata asunción de la presidencia del Consejo Económico y Social de Andalucía por un alto cargo, por una persona que sea ya previamente alto cargo, con una puntual modificación del régimen de incompatibilidades de los miembros del Consejo.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señorías, les solicito la convalidación del decreto ley que hoy les traigo en nombre del Consejo de Gobierno, por entender necesario, a la vez que urgente, que se produzcan los efectos marcados y establecidos en él, que he tenido la oportunidad de referir brevemente y que tuvieron, quiero recordar, su germen en las proposiciones no de ley que se aprobaron en la Comisión de Economía por unanimidad.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero de Economía.</parrafo>
        <parrafo>Para fijar la posición de los distintos grupos parlamentarios en torno a la convalidación o derogación, en su caso, del decreto ley presentado, tiene la palabra, a continuación, en primer lugar, el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Para ello, tendrá la palabra su portavoz, en este caso, el señor García Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Señor García, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, el pasado 4 de octubre se aprobaron una serie de proposiciones no de ley en relación..., o en principio motivadas por la situación de trabajadores de Santana, o ex trabajadores de Santana, pero extendidas en su voluntad a todos los trabajadores en situación similar. Creo que es importante leer los tres puntos de esa proposición no de ley, porque creo que resumen a todas las proposiciones no de ley.</parrafo>
        <parrafo>Dice: «Apoyar la necesidad de contribuir a la financiación pública de las ayudas sociolaborales de carácter individual comprometidas hasta la fecha por los trabajadores afectados..., para los trabajadores afectados por situaciones de crisis de las empresas con las que mantenían relación laboral.</parrafo>
        <parrafo>»Segundo, instar al Consejo de Gobierno a adoptar las medidas necesarias que permitan el cumplimiento de los acuerdos suscritos entre la Junta de Andalucía y los agentes económicos y sociales el 14 de febrero de 2011, relativos a los ex trabajadores del Grupo Santana.</parrafo>
        <parrafo>»Y tercero, instar al Consejo de Gobierno a adoptar cuantas medidas resulten necesarias para el cumplimiento de los compromisos firmados, en relación con el pago de las ayudas sociolaborales, entre otros, de las personas trabajadoras afectadas por la situación de liquidación de la compañía aseguradora Apra Leven.»</parrafo>
        <parrafo>Este es el compromiso adquirido en el Parlamento, y a este compromiso se va a atener el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida.</parrafo>
        <parrafo>Bien. Es conocida la historia de las ayudas sociolaborales. Se ha pretendido con ellas dar respuesta a situaciones particulares, mediante la articulación, desde la Junta de Andalucía, de una serie de políticas de empleo a nivel territorial y sectorial, que en sí son buenas y que ojalá que la coyuntura económica y la situación financiera de la Junta de Andalucía pudiesen permitir que continuara. Para minimizar los efectos directos, indirectos e inducidos de aquellas empresas y sectores que, teniendo un papel significativo dentro del tejido empresarial y el desarrollo local, atravesaron por grandes dificultades para el mantenimiento de su actividad productiva, se crearon estas ayudas. Ayudas que siempre debieran y debieron ser bien usadas.</parrafo>
        <parrafo>Como decía antes, la coyuntura económica actual tan negativa hace que la Junta de Andalucía tenga que afrontar con perspectiva de conjunto y con la necesaria determinación la situación descrita, adoptando decisiones para paliar los efectos de la crisis y, al mismo tiempo, dar respuesta a los trabajadores y trabajadoras que han sufrido y continúan sufriendo las consecuencias de su exclusión de la actividad productiva. Esto hace más graves las decisiones mal tomadas, esto hace más necesario el tomar decisiones pertinentes.</parrafo>
        <parrafo>Se busca, entre otras cosas, con este decreto ley dar solución a las dificultades de gestión que se han puesto de manifiesto como consecuencia de la externalización de la materialización de las ayudas mediante seguros colectivos de renta que han demorado, en los últimos meses, las percepciones económicas que corresponden a los trabajadores beneficiarios, en gran medida también por el cobro de las comisiones.</parrafo>
        <parrafo>Se pretende dar respuesta a determinadas situaciones a través de este decreto ley, que, como dice en su preámbulo, «exige la consideración de la existencia de situaciones preexistentes, que habrá que regular de manera que se reconduzcan con homogeneidad en un contexto de austeridad y transparencia pública». Debido a la urgencia que tiene la efectiva aplicación de estas medidas, debe afrontarse la problemática de determinados ex trabajadores y ex trabajadoras mediante este instrumento del decreto ley que surge en una interpretación de la proposición no de ley aprobada por el Parlamento.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva —y terminando—, estamos ante una situación parecida a una manta que tiene que tapar a muchas personas. Una manta que si se estira por un lado, probablemente, deja fuera a otros.</parrafo>
        <parrafo>Desde este Grupo Parlamentario de Izquierda Unida, asumimos el compromiso ante la sociedad de seguir trabajando para evitar, si existiesen, posibles efectos colaterales que pudieran surgir de este decreto, especialmente para aquellos y aquellas —sobre todo, aquellas— que pudieran verse más perjudicadas por alguna de las decisiones que nos comprometemos a seguir analizando, y si es posible, en la medida de lo posible, a mejorar.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor García Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Por el Grupo Parlamentario Socialista interviene el señor Ruiz García.</parrafo>
        <parrafo>Señor Ruiz, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, señor Consejero, el decreto ley que se presenta para su convalidación en esta Cámara es fiel reflejo del compromiso de un Gobierno progresista con su tierra, con sus gentes y con el conjunto de la sociedad andaluza. Supone la expresión, en forma legislativa, del papel social y asistencial que el Gobierno andaluz asume ante los graves problemas que ha padecido gran parte de nuestro sector empresarial y, desde luego, una gran cantidad de trabajadores con sus correspondientes familias, que han visto cómo una y otra vez se desvanecían las esperanzas y las posibilidades de afrontar su futuro con garantías de trabajo o con una renta que pudiera atender sus necesidades familiares.</parrafo>
        <parrafo>Las diversas coyunturas económicas por las que ha atravesado el sector empresarial andaluz han ido generando una serie de damnificados, que a lo largo de los distintos ciclos han requerido una profunda transformación del tejido productivo andaluz, la modificación de sus estructuras empresariales, la reconversión de los sectores más tradicionales y, en ocasiones, la desaparición de una gran cantidad de empresas.</parrafo>
        <parrafo>Paradójicamente, y a pesar de tratarse del ámbito de la economía privada, la mayoría de las empresas y sus organizaciones más representativas, de alguna u otra forma, han acudido permanentemente, incluso han exigido el concurso, la ayuda e incluso la participación del sector público andaluz, del Gobierno de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Esta circunstancia desencadena una reflexión que hoy cobra vigencia, que el mercado, por sí solo, no tiene capacidad para regular los desequilibrios originados en nuestra economía, si no es con la ayuda, la regulación y la tutela de la representación democrática de la ciudadanía; es decir, su Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Curiosamente, cuando aparecen los problemas son las empresas las que se convierten en demandantes de la intervención pública, reivindicando su ayuda; es decir, tras privatizar los beneficios acuden para que se socialicen las pérdidas y las crisis empresariales.</parrafo>
        <parrafo>Es, precisamente, en estos días cuando estamos viendo un claro ejemplo en el sector financiero, que, tras recibir importante ayuda estatal —ni se sabe, en torno a doscientos mil millones de euros—... Cuando durante años han estado obteniendo beneficios y propiciando el origen de las crisis. E incluso, tendremos que soportar que se amparen en la aplicación de una normativa decimonónica, para desposeer a miles de familias de la dignidad básica que representa una vivienda.</parrafo>
        <parrafo>No se pierdan, señorías, la viñeta de Forges hoy, en la que dice: «No podemos reformar la ley hipotecaria porque, en el sistema financiero, produciría inseguridad forrística». Sin embargo, la ayuda a los sectores en crisis, y más concretamente a los verdaderos damnificados, la ayuda a los trabajadores y a sus familias, está en el ADN de las políticas más progresistas. Estar de lado de las víctimas del mercado; ayudar a las familias que tienen dificultades debido a una inadecuada orientación de la estrategia empresarial; paliar o, mejor dicho, socializar los efectos más negativos sobre las personas, ejerciendo la labor asistencia y ayudándoles a conservar un nivel adecuado de dignidad... Esa es, señorías, la esencia y el sentido de las ayudas que la Junta de Andalucía ha venido poniendo a disposición de la sociedad en las últimas décadas. Y esta es una de las mayores diferencias entre el modelo absolutamente liberalizador que lleva años preconizando la derecha española y que, desgraciadamente, hoy más presente que nunca está en la política del Partido Popular y de Gobierno del señor Rajoy. Esta es la principal diferencia, decía, respecto a las políticas que el Partido Socialista y el actual Gobierno defienden en el ámbito nacional y, desde luego, en nuestra Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>El modelo social de mercado, redistribuidor de la renta y garante de la igualdad social y del Estado del bienestar que defendemos desde nuestro partido, huye del esquema conservador y mercantilista que abandona a su suerte a las personas cuando ya no son útiles para la generación de beneficios, cuando su valor está totalmente amortizado.</parrafo>
        <parrafo>Desde luego, señorías, que rechazamos el individualismo a ultranza, y aún más esa moral hipócrita de quien defiende la intervención estatal solo cuando sus intereses particulares están en peligro, y la rechazan cuando se trata de defender a la colectividad y al equilibrio social.</parrafo>
        <parrafo>Por ello, desde hace más de dos décadas, coincidiendo con las grandes reestructuraciones y reconversiones industriales, la Junta de Andalucía, al igual que otras administraciones públicas, ha participado mediante la aportación de recursos públicos para dar cobertura parcial a las prejubilaciones; una financiación que se concreta en la aprobación de ayudas sociolaborales de carácter individual —me gustaría resaltar este hecho, de carácter individual— para los trabajadores afectados por expedientes de regulación de empleo de empresas en crisis.</parrafo>
        <parrafo>Estas ayudas tenían como finalidad el apoyo a las personas que perdieron su trabajo como consecuencia de expedientes de regulación de empleo, y que, por sus dificultades para acceder en el mercado laboral, quedaban excluidos, paliando por tanto, en parte, la merma de poder adquisitivo que suponía su pérdida de empleo.</parrafo>
        <parrafo>Con el objetivo de minimizar los efectos directos e indirectos, e inducidos de las graves dificultades para el mantenimiento de la actividad productiva, se han venido desarrollando actuaciones encaminadas a defender la industria, modernizarla, mantener el empleo y atender las necesidades de los desempleados, especialmente los de mayor edad o con mayores dificultades de reinserción laboral.</parrafo>
        <parrafo>Fruto de esta iniciativa, afortunadamente, han sido muchísimos los andaluces que han encontrado el apoyo y la respuesta adecuada de la Junta de Andalucía ante una dramática situación de pérdida de trabajo. Han sido miles.</parrafo>
        <parrafo>El decreto ley que va a someterse a convalidación contiene, como objetivos principales, la actualización del conjunto de normas que han venido regulando las ayudas sociolaborales, intentando además resolver las dificultades originadas en la gestión de la mismas —se ha dicho en esta misma tribuna—, como consecuencia de la externalización de que ha sido objeto su aplicación mediante seguros colectivos. Y como ya, insisto, se ha dicho, se ha evidenciado en los últimos meses en forma de retraso en el cobro de las ayudas.</parrafo>
        <parrafo>Se trata, sin duda, de mejorar el procedimiento de trámites administrativos y presupuestarios, y por tanto de contribuir de forma más segura a dar cumplimiento al compromiso adquirido por la Junta, consistente en prestar asistencia y ayuda económica a los diversos colectivos en situación de necesidad.</parrafo>
        <parrafo>En otro orden de cosas, pero, desde luego, no menos importantes, el decreto ley supone, en la práctica, un reforzamiento del principio de legalidad y transparencia informativa contenido en nuestro Estatuto de Autonomía, así como el derecho de los andaluces a una buena administración y la asignación equitativa de los recursos financieros disponibles.</parrafo>
        <parrafo>Contribuye, por tanto, esta norma a garantizar y a asegurar el marco necesario para dotar de plena eficacia la búsqueda de la necesaria cohesión social. Pero la persecución de un sistema de bienestar público que supere el riesgo de exclusión social y persiga la integración plena en la sociedad andaluza de los colectivos más desfavorecidos debe ser totalmente compatible con la más absoluta eficiencia social. Y, en ese sentido, el decreto ley combina la consideración de las situaciones preexistentes, regulándolas hacia un mayor grado de homogeneidad, con una mayor garantía en la acreditación, verificación y control de las ayudas, y todo ello en un contexto de necesaria austeridad y máxima transparencia en la gestión pública.</parrafo>
        <parrafo>Prueba de ello es el tratamiento que dedica la norma que se somete hoy a convalidación en materia de incompatibilidades, fiscalización, verificación y control, justificación y reintegro, y el régimen sancionador.</parrafo>
        <parrafo>Para concluir, debo destacar la importancia que con esta norma otorga el Gobierno andaluz a las iniciativas que manan de esta Cámara. Como conocen sus señorías, y también ha quedado reflejado en las anteriores intervenciones, el pasado día 4 de octubre, la Comisión de Economía, Innovación, Ciencia y Empleo aprobó, por unanimidad, tres proposiciones no de ley referidas a los ex trabajadores de Santana, al cumplimiento del acuerdo del Plan Linares Futuro, y a la finalización de los compromisos adquiridos por la Junta de Andalucía en materia de ayudas sociolaborales, respectivamente. Tan solo doce días después —solo doce días después—, el Consejo de Gobierno aprobó este decreto ley, otorgándoles el máximo rango legal a las iniciativas parlamentarias, y, desde luego, al nivel del consenso unánime alcanzado por las mismas. Es justo, por tanto, agradecer a la Consejería y al Consejero, precisamente por tener la más alta consideración, los acuerdos de esta Cámara.</parrafo>
        <parrafo>Por ello, señorías, el Grupo Socialista celebra la celeridad con la que el Gobierno plasma su compromiso con esta Cámara, con el consenso de los grupos políticos aquí representados, con sus iniciativas, y, primordialmente, con las políticas de cohesión, protección y bienestar social, de forma especial, en un momento en el que la determinación inequívoca a favor de las personas que más están sufriendo los efectos devastadores de la crisis debe ser una seña de identidad de los gobernantes, sensibilizados con los más desfavorecidos.</parrafo>
        <parrafo>Y es, sin duda, esa extraordinaria y urgente necesidad la que justifica sobradamente el uso instrumental del decreto ley que hoy se somete a convalidación, y cuyo respaldo esperamos que obtenga de todos los grupos de esta Cámara.</parrafo>
        <parrafo>No deseo concluir mi intervención sin antes felicitar al señor Consejero y a todo su equipo por la sensibilidad y la efectividad mostrada en la gestión de este asunto.</parrafo>
        <parrafo>El Grupo Socialista se identifica plenamente con el resultado alcanzado.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Ruiz García.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, para cerrar el debate interviene, en nombre del Grupo Parlamentario Popular, su diputada, señora Ruiz-Sillero.</parrafo>
        <parrafo>Tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RUIZ-SILLERO BERNAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias. Buenas tardes.</parrafo>
        <parrafo>Hay que situar, para hablar antes que nada, de este Decreto Ley, el 4/2012, de su origen.</parrafo>
        <parrafo>Ninguno de los intervinientes ha hablado claramente de su origen, que hay que situarlo en el mayor fraude de la historia de Andalucía: el caso de los ERE. Ni tan siquiera quien ha actuado como portavoz de Izquierda Unida en la defensa de este decreto ley, presidente de la comisión de investigación, se ha referido a ella: 1.200 millones de euros que se ha defraudo del dinero de los desempleados andaluces.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Una trama de corrupción emanada del propio Gobierno de la Junta de Andalucía, con imputados, miembros del Partido Socialista, y con un dictamen que está pendiente de aprobarse por el Parlamento, y cuyas conclusiones provisionales ha dictaminado el Grupo Parlamentario Popular, como responsable de este fraude, a muchísimos responsables políticos, empezando por el Presidente Griñán, por otros diputados aquí presentes e incluso por el Consejero de Empleo actual.</parrafo>
        <parrafo>Este origen de este decreto ley, como digo, viene justificado porque dicen que ya, económicamente, ya no es viable. Pero lo que realmente no es sostenible para el Partido Socialista es mantener esta trama, porque, entre otras cosas, ya se ha descubierto. Y además ya no le resulta útil para mantener esa paz social del PSOE, que tanto hemos denunciado en la comisión de investigación, porque están imputados sus principales responsables, y veremos en qué termina el procedimiento judicial.</parrafo>
        <parrafo>Es una ley de punto y final. Eso es lo que pretende este decreto ley, porque, por un lado, derogan la Orden de 1 de abril de 2011 y las Órdenes de 13 y 16 de marzo de 2012, que establecían la posibilidad de acogerse a unas ayudas sociolaborales, por fin, por fin, reglamentadas, y ahora la derogan.</parrafo>
        <parrafo>Y dicen sin ruborizarse que se pretende actualizar el sistema normativo que ha venido dando amparo a las ayudas sociolaborales. Es que, señores..., es que no había ninguna norma para dar estas ayudas sociolaborales, que, ahora, en este decreto ley, lo que viene es a solucionarle el problema a los trabajadores de buena fe.</parrafo>
        <parrafo>Quieren darle un carpetazo: acabaron las ayudas socio-laborales, acabaron las ayudas a los ERE. Pero yo me pregunto: ¿Se ha acabado ya la corrupción dentro de la Consejería de Empleo? Pues tenemos un dictamen de la Cámara de Cuentas referido a las ayudas concedidas en el año 2009, y parece que ese no es el síntoma.</parrafo>
        <parrafo>Ha hablado aquí el portavoz de Izquierda Unida de que este decreto ley es una manta para arropar a los trabajadores. Pero yo discrepo. Lo que es una manta..., intentan que sea una manta para tapar la corrupción instalada en el Gobierno de la Junta de Andalucía en esta trama de ayudas sociolaborales.</parrafo>
        <parrafo>En este decreto ley, ahora, ahora, prohíben los comisionistas, cuando estaba en sus manos ante prohibirlos, y evitar el pago, y evitar ese pago a las aseguradoras con el ahorro que hubiera supuesto a las arcas de los andaluces. No ha habido ninguna autocrítica ni en el preámbulo de este decreto ley ni en las intervenciones de las señorías de los distintos grupos políticos.</parrafo>
        <parrafo>Justifican la aprobación de este decreto ley conforme al artículo 61 del Estatuto de Andalucía, que recoge el título competencial en materia de servicios sociales. ¿Pero no estamos hablando aquí de ayudas dadas por Empleo, por la Consejería de Empleo?</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, la partida 3.1.L desaparece ya de los presupuestos de la Consejería, y ahora se habla del 3.1.C, con 84 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Es un decreto ley exprés, como muy bien ha dicho el portavoz del Partido Socialista, porque hay que situarse también en un contexto para seguir hablando de este decreto ley.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, el 4 de octubre se celebró una Comisión de Economía, Ciencia y Empleo, donde la diputada del Partido Popular por Jaén, Ángeles Isac, solicitó la comparecencia del Consejero de Empleo para abordar los problemas de los trabajadores de Santana, en Linares. Una intervención —a la que aprovecho para felicitar a la señora Isac—..., porque los trabajadores de Santana, los trabajadores de Linares, están siendo atendidos especialmente por el Partido Popular de Jaén, por su Presidente, José Enrique Fernández de Moya, y están también muy pendientes otros diputados de esta Cámara del Partido Popular de Jaén, como el señor Miguel Contreras. Es que es el Partido Popular quien más sensibilidad está teniendo con estos trabajadores.</parrafo>
        <parrafo>Pero lo que se aprobó por unanimidad fue una PNL para solucionar el problema de todos los trabajadores de buena fe que recibieron ayudas sociolaborales.</parrafo>
        <parrafo>Lo que no está aprobado por unanimidad es este decreto ley, porque hay que recordar que es un decreto ley que ha aprobado el Gobierno, es decir, Partido Socialista e Izquierda Unida. Con el Partido Popular no ha consultado nada, y no sabemos si ha consultado con los trabajadores, nos tememos que tampoco, porque hay muchas deficiencias en este decreto y muchos trabajadores que no están conformes con lo contenido en el decreto.</parrafo>
        <parrafo>Empezaré hablando de estas deficiencias.</parrafo>
        <parrafo>La primera, pues se olvidan de un colectivo, el de los trabajadores de Mercasevilla, acogidos al ERE de 2007, pues ignoramos los motivos, porque son igualmente trabajadores de buena fe, que aquí se les discrimina en este decreto ley.</parrafo>
        <parrafo>Se recortan derechos a las viudas, a las que no se les va a dar el porcentaje de incremento que tenían reconocidos hasta la fecha.</parrafo>
        <parrafo>Se les recortan los derechos a los trabajadores con incapacidades, que tampoco van a recibir ese porcentaje de incremento.</parrafo>
        <parrafo>Se recortan derechos a los posibles herederos, que tampoco se van a acoger a una renovación de póliza.</parrafo>
        <parrafo>Se perjudica a los mutualistas de los trabajadores de Santana, en Linares. Que, por cierto, hoy, la agencia Idea ha desahuciado a tres empresas del Parque de Santana. Esa es la política que practica la Consejería de Economía, Innovación, Ciencia y Empleo.</parrafo>
        <parrafo>A estos trabajadores ahora se les impone la obligación de hacer cursos de formación, y pueden ser llamados a ocupar puestos de trabajo. Pero, ¿con quién han hablado para hacer este decreto, con tantas deficiencias y con tan importantes omisiones?</parrafo>
        <parrafo>Este decreto contempla por primera vez fiscalización de las ayudas en su artículo 9. Y hay que decirle al señor Consejero de Empleo que tarde vienen exigiendo fiscalización previa, fiscalización del reconocimiento de la obligación de pagos, fiscalización de la justificación de pagos... ¿Por qué no se hizo antes, y hubiéramos evitado una trama de fraude de 1.200 millones de euros?</parrafo>
        <parrafo>Esta es la prueba evidente de que, si se hubiera querido, por parte del Gobierno andaluz, otorgar ayudas con normas, con publicidad, con equidad y sin arbitrariedad, hubiera sido posible, pero no convenía a esos intereses partidistas del Partido Socialista, como hemos denunciado en la comisión de investigación.</parrafo>
        <parrafo>Y, curiosamente, en este decreto ley se incorpora una Disposición Adicional Quinta, a la cual estamos en contra el Partido Popular. Suspenden, como bien ha informado el Consejero, la renovación de los órganos de gobierno de las cajas de ahorros andaluzas, y no sabemos cuál es el motivo ni sabemos por qué Izquierda Unida apoya esta Disposición Adicional Quinta. Izquierda Unida, que tanto critica a la banca...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Aguarde un momento, señora Ruiz-Sillero.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, ruego a sus señorías disminuyan el volumen de sus palabras, de las que están manteniendo unos con otros, para que se pueda escuchar perfectamente a la interviniente.</parrafo>
        <parrafo>Continúe.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RUIZ-SILLERO BERNAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Izquierda Unida, que tanto critica a la banca, ahora está a su lado. No sé si fue antes o después de que se arreglara su asuntillo de los préstamos millonarios condonados. Habrá que preguntar si los desempleados andaluces tienen este mismo trato preferente que tiene Izquierda Unida desde que está en el Gobierno andaluz, que lo expliquen, quien los ha visto y quien los ve, sobre todo quien ha tomado hoy la palabra en representación de Izquierda Unida.</parrafo>
        <parrafo>Disposición Final Primera, sobre el Consejo Económico y Social, hacen una ley para una persona, eso es lo más antidemocrático que existe. Suprimen una incompatibilidad para una persona que ya es un alto cargo, para que pueda ostentar otra presidencia. Y ojo que respeto la labor de don Ángel Gallego, anterior portavoz de Empleo, pero no se puede hacer una ley para una persona, eso lo sabemos todos los legisladores. Pero, además, increíblemente dicen que es por criterios de austeridad. Pues, señor Consejero, le voy a decir que ustedes tienen, usted, de su Consejería, tienen más de cien agencias o consorcios, y podrían haber aprovechado, por criterios de austeridad, y haber incluido que una sola persona sea el alto cargo, el directivo de los cien consorcios. Eso sí que hubiera sido austeridad y nos hubiéramos ahorrado muchísimo dinero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Ruiz-Sillero, le ruego vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RUIZ-SILLERO BERNAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy acabando, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Pero, además, le voy a decir, señor Consejero, es que ni siquiera en los presupuestos amortizan ese alto cargo, es que es mentira, siguen manteniendo el presupuesto para el alto cargo del Consejo Andaluz de Relaciones Laborales. ¿Dentro de varios meses qué van, a nombrar otro, un gerente, un vicepresidente? A quienes ustedes se quieran inventar, ni amortizan. No hay razones que justifiquen esta Disposición Final Primera.</parrafo>
        <parrafo>Y quisiera decir también, en nombre del Grupo Parlamentario Popular, que solicitamos la tramitación de este decreto ley como proyecto de ley, pues, para que podamos presentar enmiendas para corregir estos defectos, para que se pueda incluir a otros trabajadores de buena fe, como los trabajadores de MercaSevilla acogidos al ERE de 2007, para que podamos defender a las viudas que pierden los derechos, para que podamos defender a los incapacitados que están perdiendo...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Ruiz Sillero, concluya inmediatamente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RUIZ-SILLERO BERNAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... que están perdiendo esos derechos con estos decretos. Porque, señorías, el Partido Socialista e Izquierda Unida, con este decreto ley, lo que quieren es tapar su corrupción, pasar rápido y de manera exprés por esta comisión de investigación que quedan pocos días para cerrarla, que quede todo bien tapado y bien cerrado con la manta de la que ha hablado el portavoz de Izquierda Unida, pero el Partido Popular quiere seguir hablando para mejorar este decreto ley, para estar al lado de los trabajadores de buena fe, que es lo que queremos...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Ruiz-Sillero, concluya inmediatamente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RUIZ-SILLERO BERNAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... que es lo que queremos con esta tramitación como proyecto de ley, seguir defendiendo los derechos de los trabajadores de buena fe.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien, señorías, terminado el debate de la convalidación del decreto ley, pasamos en primer lugar a votar la moción relativa a política general en materia de vivienda presentada y debatida esta mañana.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, comienza la votación.</parrafo>
        <parrafo>Señor Muñoz, ¿cuál es el sentido del voto delegado?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MUÑOZ SÁNCHEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—No.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Pérez Fernández...</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>Perdonen, mientras estoy dando el resultado de la votación, no se puede interrumpir a la Presidencia. Cuando haya dado el resultado, me solicita la palabra.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 47 votos a favor, 53 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Solicite la palabra.</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>Bien, muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos con la votación, ahora sí, del decreto ley que ha sido debatido con anterioridad.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, comienza la votación.</parrafo>
        <parrafo>Señor Muñoz.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MUÑOZ SÁNCHEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Pérez Fernández.</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobado, al haber obtenido 55 votos a favor, ningún voto en contra, 49 abstenciones.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, ha sido convalidado el Decreto Ley 4/2012.</parrafo>
        <parrafo>Puesto que un grupo parlamentario, el Grupo Popular, ha solicitado expresamente su tramitación como proyecto de ley, someto a votación en estos momentos esa petición.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, comienza la votación.</parrafo>
        <parrafo>Señor Muñoz, ¿el sentido del voto delegado?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MUÑOZ SÁNCHEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—No.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Pérez Fernández.</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 49 votos a favor, 55 votos en contra y ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, se considera definitivamente aprobado el mismo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

