<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>33</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 18</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>14</dia>
    <mes>marzo</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Ordenación hidroagrícola, Provincia de Huelva</materias>
    <numero_expediente>9-13/POP-000099</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a las conducciones de la presa del Andévalo de Huelva (pág. 100).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Manuel Andrés González Rivera y Dña. María Concepción Sacramento Villegas, del G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>D. Manuel Andrés González Rivera, del G.P. Popular Andaluz. D. Luis Planas Puchades, Consejero de Agricultura, Pesca y Medio Ambiente.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—La siguiente pregunta va dirigida al Consejero de Agricultura, Pesca y Medio Ambiente. Es relativa a las conducciones de la presa del Andévalo, de Huelva, y la formula el diputado del Grupo Popular, el señor González Rivera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GONZÁLEZ RIVERA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, ¿para cuándo tienen previsto ejecutar las obras necesarias para la conducción del agua desde la presa del Andévalo hasta los campos afectados?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor González.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLANAS PUCHADES, CONSEJERO DE AGRICULTURA, PESCA Y MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor diputado, como usted sabe, la transformación en regadío del Andévalo comprende un conjunto de actuaciones que son responsabilidad, de una parte, de la Dirección General del Estado y, de otra parte, de la Comunidad Autónoma; las primeras fueron declaradas de interés general.</parrafo>
        <parrafo>En lo que respecta a la Junta de Andalucía, hemos llevado a cabo un amplio y exhaustivo proceso de planificación, que se ha sometido a información pública en varias ocasiones. Y una vez superadas las correspondientes consultas y atendidas las alegaciones, en estos momentos se encuentra pendiente de la memoria económica para la preceptiva aprobación. Y, lógicamente, y en función de las disponibilidades presupuestarias y de las decisiones que se están adoptando en relación con el marco financiero plurianual, se llevarán a cabo las actuaciones a las que su pregunta se refiere.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor González Rivera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GONZÁLEZ RIVERA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>El 13 de enero de 2004, el Gobierno de España, del Partido Popular, inauguraba en el municipio de Puebla de Guzmán la presa del Andévalo. Esta presa debería suministrar agua a una superficie de 15.000 hectáreas aproximadamente, en una de las comarcas más deprimida y con más paro de toda España. Pero para que se puedan transformar esas 15.000 hectáreas, es precisa la construcción de las canalizaciones desde la presa hasta los campos andevaleños. Nueve años llevan esperando los agricultores del Andévalo a fin de que la Junta de Andalucía tenga a bien llevar a cabo las obras necesarias para que sus tierras puedan tener agua.</parrafo>
        <parrafo>En estos momentos, lo único que tienen los agricultores de la comarca es una gran piscina, que no puede tener uso por la dejadez y el abandono al que la Junta de Andalucía tiene sometido al Andévalo onubense.</parrafo>
        <parrafo>Desde el Partido Popular insistimos en la necesidad de conseguir un desbloqueo por parte de la Junta de Andalucía con respecto a esta obra, ya que esto significaría que, además de aliviar hídricamente los campos de esta comarca, estaríamos motivando la creación de unos 3.200 puestos de trabajo.</parrafo>
        <parrafo>Sé que a ustedes no les agrada que les recuerde los logros del Gobierno de España, tendentes a conseguir mayor progreso para Andalucía, pero me van a permitir que destaque el contraste que existe entre la preocupación y el compromiso que tiene el Gobierno de España del Partido Popular con Andalucía, en general, y con la provincia de Huelva, en particular, y el olvido permanente que tiene el Gobierno de Andalucía con mi provincia.</parrafo>
        <parrafo>En tan solo un año, el Gobierno de España ha conseguido logros importantes para la política hidráulica y la agricultura de la provincia de Huelva. En tan solo un año, el Gobierno de España ha puesto en marcha la construcción de la presa de Alcolea, que permitirá la creación de nuevos regadíos, recogiendo en los Presupuestos Generales del Estado de 2013 la cantidad de 7,1 millones de euros. En tan solo un año, el Gobierno de España ha avanzado más que el anterior Gobierno del Partido Socialista en ocho años, en lo que se refiere al trasvase del Condado; de hecho, ya se ha sometido a información pública el estudio de impacto ambiental y proyectos de modernización y consolidación de los regadíos del Condado, pasos previos a la declaración de impacto ambiental.</parrafo>
        <parrafo>¿Y ustedes qué, señorías? Ustedes, absolutamente nada. No les importan ni los agricultores ni la provincia de Huelva. La paralización de estas obras de infraestructuras hidráulicas por parte de la Junta de Andalucía está ocasionando un grave perjuicio para el desarrollo económico, laboral y social de toda la comarca andevaleña. Por culpa de la Junta de Andalucía, los agricultores ven cómo hay agua en la presa, pero no se puede utilizar ni distribuir por culpa exclusiva del Gobierno andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Esperemos, señor Consejero, que de una vez por todas despierte la sensibilidad de los gobernantes andaluces por los agricultores onubenses.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor González.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLANAS PUCHADES, CONSEJERO DE AGRICULTURA, PESCA Y MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Con todos mis respetos, señoría, me parece que ha exagerado usted el argumento. Yo creo, sinceramente, que, cuando hay algo bueno para Andalucía, lo haga cualquier Administración, lo haga el Gobierno de España, a mí me parece magnífico, lo que pasa es que, realmente, creo que usted ha exagerado esos logros. Hay, por el contrario, una serie de actuaciones, y usted pone el acento en las actuaciones de la Junta de Andalucía. Yo le he dicho cómo están y le digo también que todo el proceso de concesiones de riegos desde el año 2005, que imagino que es su preocupación de fondo, ha continuado, y actualmente hemos tramitado un conjunto de 3.789 expedientes de aprovechamiento, lo cual demuestra que la cuestión está en marcha. Y, como le he dicho antes, cualquier Administración —lo decía el Presidente hace un momento— está sometida a las reglas, lógicamente, del proceso de conciliación fiscal, y todos tenemos limitaciones.</parrafo>
        <parrafo>No le voy a recordar, por ejemplo, que el Gobierno de España no ha redactado el proyecto de riego de la zona declarada de interés general del Estado en el año 2009, ni que tampoco se han finalizado las actuaciones declaradas de interés general del Estado de 2001, faltando el tendido eléctrico, que lleve a cabo las posibilidades de llevar el agua a las zonas de riegos locales. No lo recuerdo, pero está ahí. Y, por tanto, creo que es bueno que todas las administraciones, también la Junta de Andalucía, hagamos lo que esté en nuestras manos para el buen fin al que se refiere.</parrafo>
        <parrafo>Y le quiero subrayar que estamos en contacto con los interesados, regantes y regidores locales para que, como le he dicho hace un momento, y en el clima de cooperación al que hacía referencia el Presidente, podamos todos trabajar por el buen fin, que es llevar el agua para que consigamos aumentar la productividad, la riqueza y el empleo de aquella zona de nuestra Comunidad Autónoma tan importante para todos nosotros.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

