<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>16</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 9</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>11</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Mociones</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Mociones</tipo_iniciativa>
    <materias>Administración regional, Empresa pública, Organización administrativa, Reforma administrativa</materias>
    <numero_expediente>9-12/M-000004</numero_expediente>
    <extracto>Moción relativa a política general en materia de planificación y racionalización de la Administración de la Junta de Andalucía y de sus entidades instrumentales (pág. 9).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <votacion>Votación: rechazada por 48 votos a favor, 55 votos en contra, ninguna abstención..</votacion>
    <intervienen>Dña. Ana María Corredera Quintana, del G.P. Popular Andaluz. Dña. Rosalía Martín Escobar, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Enrique Javier Benítez Palma, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien, señorías, buenos días.</parrafo>
        <parrafo>Reanudamos la celebración de la sesión plenaria con el punto segundo del orden del día: moción relativa a política general en materia de planificación y racionalización de la Administración y de sus entidades instrumentales, presentada por el Grupo Parlamentario Popular Andaluz, consecuencia de la correspondiente interpelación sustanciada en el Pleno anterior.</parrafo>
        <parrafo>En nombre del Grupo autor de la iniciativa, interviene su portavoz, la señora Corredera Quintana.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORREDERA QUINTANA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, la semana pasada planteábamos una interpelación al Gobierno andaluz sobre planificación y racionalización de la Administración, porque desde el Grupo Popular estamos convencidos de que es absolutamente necesario acometer una reforma en profundidad de la Administración andaluza, una reforma auténtica y comprometida de la Administración que dé respuesta a la situación de crisis profunda que atraviesa nuestra Comunidad. Creíamos, y seguimos creyendo, lógicamente, que es necesario que los andaluces y andaluzas sepan en qué ámbito nos estamos moviendo, cuáles son las prioridades de este Gobierno y qué se está dispuesto a cambiar para hacer frente a una situación tremendamente complicada como la actual.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, hay que recordar que el Gobierno mantiene un total de 372 entes en Andalucía. A pesar de que se comprometieron a una reordenación y reducción importante, desde 2010 solo se han reducido cinco entes de los 111 previstos. Y, a pesar de que desde el Gobierno el señor Valderas, que es el único que está aquí sentado esta mañana, ha dicho a bombo y platillo que nadie duda de que la readecuación en el sector público habrá que hacerla, nadie del Gobierno ha concretado hasta ahora ni cómo ni cuándo ni qué están dispuestos realmente a hacer, aunque ayer empezaron a soltar alguna avanzadilla de la que hablaremos más tarde.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, desde el Grupo Popular hemos querido ayudarles a tomar esa decisión y hemos concretado una serie de medidas que proponemos en esta moción, porque creemos que deberían tomarlas para esa necesaria reforma en profundidad. Porque, como estamos en tiempos de crisis, su Administración paralela no puede seguir creciendo como lo hizo la pasada legislatura, ni más ni menos que un 37,2%. Señorías, en plena crisis, el Gobierno andaluz se permitió el lujo de poner en marcha 103 entes más de los que ya existían al inicio de la legislatura, 74 de ellos bajo el mandato del señor Griñán. De 19 fundaciones pasamos a 72; de sociedades mercantiles, de 79 pasamos a 102. Todo ello con su correspondiente personal. Y, además, se crearon cuatro nuevas entidades públicas empresariales.</parrafo>
        <parrafo>Sus decisiones han sido más que cuestionables, como cuestionable es el marco legislativo de reordenación del sector público, con algunas sentencias que claman al cielo y ponen en evidencia la irregularidad en su forma de actuar. Tienen parados por los tribunales todos los procesos nacidos de la falsa reordenación que acometieron. Hay sentencias contra todos los protocolos de integración en las agencias. Ustedes tienen una forma de actuar que, sinceramente, deja mucho que desear.</parrafo>
        <parrafo>Yo hacía también referencia en mi intervención el otro día a las 23 oficinas repartidas por todos los continentes, oficinas como la de Madrid, que en lo que va de año ya nos ha costado 200.000 euros. Esa no puede seguir siendo su dinámica.</parrafo>
        <parrafo>Y lo preocupante de todo, además del importante coste que está suponiendo para las arcas andaluzas, lo preocupante sigue siendo la falta de transparencia. Entre 2008 y 2012 estos entes recibieron casi veinte mil millones de euros en transferencias, y la mayoría escapan a los controles, al control político de este Parlamento y, lo que es más grave, al de la Intervención General de la Junta de Andalucía, pese a los informes y recomendaciones de la Cámara de Cuentas.</parrafo>
        <parrafo>Además de los entes instrumentales y pese a la falta de liquidez, el Gobierno andaluz está engordando la Administración a través de empresas externas y asesorías técnicas, sorprendentemente, y sigue contratando personal, ni más ni menos que 340.000 euros para homologar bienes y servicios.</parrafo>
        <parrafo>Su reducción de los altos cargos es patética cuanto menos. Han presumido de una reducción del 50% de los altos cargos, pero lo que no cuentan es que lo que quitan por un lado lo ponemos por otro, y suma y sigue. En definitiva, este Gobierno nos está saliendo más caro a los andaluces. El recorte de los servicios centrales de la Junta ha sido únicamente de un pírrico 6%. Solo han desaparecido 11 altos cargos: de 171 que había al final de la legislatura a 160. Es verdad que se han reducido, yo lo reconocía el otro día, los delegados territoriales: de 97 han pasado a 49. Pero, como siempre, se olvidan de contarnos que, en el mismo Decreto casi en el que eliminan esos 49, crean 56 cargos a dedo, puestos de libre designación de alto nivel, las secretarías generales provinciales. Como siempre, trampa y cartón. Así que ahora tenemos ocho delegaciones del Gobierno, la subdelegación del Gobierno en el Campo de Gibraltar, las 40 nuevas delegaciones territoriales y otras cinco oficinas de la Vicepresidencia, y eso no es precisamente austeridad.</parrafo>
        <parrafo>¿Y qué plantea el Grupo Popular? Propuestas muy, pero que muy concretas y muy necesarias. Desde el Grupo Popular proponemos acometer de verdad una reducción de altos cargos, de titulares de órganos territoriales y/o provinciales de la Administración de la Junta de Andalucía, equivalente al menos al 50% del total de cargos o puestos existentes al final de la legislatura pasada.</parrafo>
        <parrafo>Eliminar los puestos singularizados correspondientes a las coordinaciones provinciales del Instituto Andaluz de la Mujer y del Instituto Andaluz de la Juventud, cargos politizados no incluidos en el cómputo de altos cargos y de titulares de delegaciones territoriales.</parrafo>
        <parrafo>Proponemos la disminución de un 50% del personal eventual definido en el artículo 28 de la Ley 6/1985, como incluir en el anexo de personal del Proyecto de Presupuestos de la Comunidad Autónoma el detalle respecto al número de este personal de confianza. Es increíble que ni siquiera sepamos cuántos eventuales hay hoy en Andalucía, en nuestra Administración. Y asesoramiento especial con desgloses por secciones y servicios. Y desterrar la mala práctica de recurrir a las asistencias técnicas a través de contrataciones laborales por parte de agencias y entidades instrumentales del sector público para, de manera encubierta, aumentar el número de puestos de confianza.</parrafo>
        <parrafo>Queremos llevar a efecto de inmediato la adecuación del régimen económico de las personas que ejercen funciones de alta dirección y del resto del personal directivo de las entidades del sector público andaluz, conforme a lo establecido en el punto segundo del Acuerdo del Consejo de Gobierno de 24 de julio, dejando sin efecto el punto duodécimo del citado acuerdo, que permite aplazar su cumplimiento hasta enero de 2013. A unos no se les puede aplicar con carácter retroactivo y a otros retrasarlo, porque son altos cargos de la Junta hasta 2013. Y suprimir la percepción de indemnizaciones adicionales en concepto de vivienda y traslado de domicilio para titulares de delegaciones provinciales y territoriales de la Administración de la Junta de Andalucía y asimilados de sus entes instrumentales.</parrafo>
        <parrafo>Proponemos también suspender la percepción de pluses o complementos de productividad o cualquier otro concepto retributivo variable por la consecución de objetivos para las personas titulares de las direcciones generales, delegaciones provinciales...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Perdón, perdón, señora Corredera.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, les ruego silencio dentro de lo razonable.</parrafo>
        <parrafo>Puede continuar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORREDERA QUINTANA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Vale. El marcador seguía avanzando, ¿eh? Yo lo digo para luego.</parrafo>
        <parrafo>Así como..., vale, como para el personal eventual, así como implantar un sistema retributivo sin margen para la discrecionalidad y la opacidad a las que nos tiene acostumbrados este Gobierno. Y a informar periódicamente en este Parlamento de las personas y cuantías recibidos por estos conceptos.</parrafo>
        <parrafo>Suspender el abono de las asignaciones económicas o cesantías de altos cargos de la Junta de Andalucía, al objeto de que la reducción de altos cargos y asimilados no suponga en la práctica un gasto añadido por otro concepto.</parrafo>
        <parrafo>Y proponemos la supresión de la Delegación de la Junta en Madrid, así como racionalizar la red de oficinas en el exterior bajo un enfoque de eficacia y eficiencia. Y queremos que se acate la ley, procediendo a la paralización urgente y cautelar de cualquier procedimiento de integración vinculado al proceso de reordenación del sector público de la Junta de Andalucía, acatando, vuelvo a decir, las numerosas decisiones judiciales al respecto.</parrafo>
        <parrafo>Pedimos que se presente un nuevo plan de racionalización del sector público andaluz, sobre bases constitucionales, que contribuya a la optimización del gasto y a la reducción del déficit público, eliminando duplicidades y estructuras paralelas ineficientes. Y pedimos que se disminuyan de forma efectiva las encomiendas de gestión y los encargos de ejecución a agencias empresariales y entidades instrumentales, excluyendo tareas que puedan ser desarrolladas por personal funcionario, laboral e interino de la Administración General. Se deben circunscribir a su puesto los que se encuentren debidamente justificados.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, pedimos promover el principio de «una competencia, una administración», con la finalidad de eliminar burocracia, agilizar procedimientos y racionalizar costes, de manera que se racionalice el campo competencial y se eviten duplicidades de servicios públicos. No es tiempo de derroches, señorías: es tiempo de rigor y de austeridad.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros les hemos traído propuestas concretas para poder alcanzar ese rigor y esa austeridad. Es lo que esperan los andaluces de nosotros en estos momentos tan difíciles. Espero que no los defrauden, porque, si no, seguiremos siendo el tercer problema para los ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos y golpes.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Corredera.</parrafo>
        <parrafo>Intervienen a continuación, para fijar la posición de cada grupo parlamentario, sus respectivos portavoces, comenzando por la del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, señora Martín Escobar.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN ESCOBAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente. Buenos días, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Traen, señorías del Partido Popular, una vez más, una moción que, más que avanzar hacia una propuesta de planificación y racionalización de la Administración de la Junta de Andalucía y de sus sociedades instrumentales, lo que hacen ustedes es retórica en dos bloques diferenciados.</parrafo>
        <parrafo>Un primer bloque, reincidente, con el objetivo de cuestionar, confundir, sembrar dudas e incertidumbres deteriorando constantemente los acuerdos aprobados por esta Cámara. Así, vuelven a incidir sobre los aspectos recogidos en el Decreto Ley 1/2012, cuyo debate ya se produjo, y que no hace más que avanzar en los principios que rigen la organización y el funcionamiento de la Administración de la Junta de Andalucía recogidos en el artículo 3 de la citada Ley de Administración, Ley 9/2007, en particular lo de eficacia, eficiencia y desconcentración funcional y territorial. Y, en todo caso, corresponde a cada administración pública delimitar, dentro de su propio ámbito competencial, la configuración de sus órganos administrativos en función de su territorio, población y necesidades específicas a las que atender, y la Junta lo ha realizado a través del Decreto Ley 1/2012, con luz, taquígrafo y transparencia. Es más, a mí no me termina de gustar. Soy de las que piensan que la Función Pública no debe suplementar a la función política del Gobierno, y este decreto —y digo a mi juicio— abusa de la Función Pública en detrimento de cargos políticos del Gobierno, que debería de haber uno por delegación territorial; cargos eventuales puestos por los partidos —y vuelvo a repetir que es mi opinión—, pero no lo hay. No hay cargos políticos, no hay eventuales, y así lo ha decidido este Gobierno, para ahorrar, para racionalizar en momentos difíciles como los que estamos viviendo.</parrafo>
        <parrafo>Y tengo que decirlo de manera contundente, alto y claro. Busquen en la Consejería de la Vicepresidencia, en la Delegación de la Vicepresidencia o en la Delegación de Fomento, y me buscan a un eventual puesto a dedo. Búsquenlo.</parrafo>
        <parrafo>Sin embargo, ustedes, arrogándose ciertas connotaciones de pureza inmaculada, quieren dar lecciones de ejemplaridad. Y, claro, únale lo que dice el New York Times en su publicación de los grandes defraudadores españoles. Por cierto, 569 españoles que tienen cuenta en la banca suiza HSBC. Y piensa una en Botín, claro. Cuál es mi sorpresa que también tienen cuentas en Suiza políticos como José María Aznar, como María Dolores de Cospedal, como Rato, Zaplana... En total, 569 españoles entre políticos, empresarios y otras lindezas del territorio nacional que te encuentras en esa publicación.</parrafo>
        <parrafo>Si de por sí esto es grave, más lo es que en algunos casos son personas que gestionan comunidades y lideran partidos como el suyo. Es muy grave, es delictivo, y, según la Agencia Tributaria Española, el 74% del fraude fiscal se centra en este grupito, con un total de cuarenta y cuatro mil millones de euros que el Estado español no recoge; por lo tanto, el Estado español no ingresa.</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, cantidad que casi alcanza la cifra del déficit del gasto social de España respecto de la media europea; gasto que debería gastarse en los servicios públicos en vez de vender, privatizar, dar tapes, quitar salarios, quitar democracia..., como se quiera hacer, con la oposición en el Parlamento de Castilla-La Mancha, como hace su compañera y Secretaria General del Partido Popular María Dolores de Cospedal, además de tener esa cuenta en Suiza.</parrafo>
        <parrafo>Se atribuyen la autoridad de la integridad. Y nos vamos al Parlamento de Valencia: 20% de imputados, o sea, 18 diputados, y corresponden al Partido Popular. Y también, como no puede ser..., se atribuyen la racionalización. Ayuntamiento de Almería, 18 concejales, 18 con dedicación exclusiva, 15 eventuales a disposición de la alcaldía; Ayuntamiento de Roquetas, 17 concejales, todos cobran; Diputación, más de lo mismo.</parrafo>
        <parrafo>En Diputación reducen en coches oficiales y lo que hacen es quitárselo a la oposición para dárselo a los diputados del Partido Popular. A eso le llaman reducir. Y, además, está de moda que en los ayuntamientos medios del Partido Popular los alcaldes tengan guardaespaldas, tengan que cubrirse las espaldas. A eso llaman ustedes «racionalizar el gasto público».</parrafo>
        <parrafo>Y, como decía una moción, con dos bloques diferenciados: un segundo bloque de propuestas encubiertas que tratan de utilizar a los empleados públicos como arietes contra la Junta de Andalucía. Y digo bien, «encubiertas», porque lo que ustedes proponen es adelgazar el Estado. Tanto es así que tienen sobre la mesa, desde el pasado 13 de julio, que lo hizo ya el Consejo de Ministros, la voluntad del actual Gobierno del Partido Popular de tramitar un proyecto de ley que, bajo la argumentación, por no decir pretexto, de optimizar los gastos de la Administración local, procederá a reducir, de manera drástica, las competencias de los ayuntamientos. Y esto nos alerta, como no puede ser de otra manera, de una vocación de recentralización que impregna todos los actos que tiene el Gobierno central y que, sin duda, viola el principio de lealtad institucional y supone una injerencia intolerable en el poder local andaluz, según lo dispuesto en el artículo 92.2 del Estatuto de Autonomía de Andalucía, en la democracia y en la pluralidad política, pretendiendo la reducción del 30% de los concejales en los distintos ayuntamientos en una clara alusión al principio neoliberal de que la democracia es cara. Por lo tanto, hay que racionalizar en democracia, que es lo que ustedes vienen solicitando.</parrafo>
        <parrafo>Y el único modo de evitar la duplicidad se producirá cuando se definan bien las competencias de cada nivel de Gobierno —en el Estado central, en el autonómico, en el municipal...— y se entienda que toda competencia que tenga el rasgo de exclusividad en su gestión venga acompañada por la financiación correspondiente.</parrafo>
        <parrafo>Desde el Gobierno andaluz venimos exigiendo una ley de financiación local que solucione evitar las duplicidades de las que presume el Gobierno central; que no resuelve, porque con la reforma establece que, aunque con carácter excepcional, los ayuntamientos podrán asumir competencias impropias cuando estén satisfechas las obligatorias.</parrafo>
        <parrafo>Y claro que sí, claro que es necesaria una reordenación del sector público, una reordenación en profundidad, una reordenación desde la eficacia y la eficiencia, una reordenación del sector público para que esa eficacia y esa eficiencia estén a disposición y al servicio de los andaluces y de las andaluzas. Por supuesto que hace falta esa reordenación del sector público, y que vamos a llevar a cabo. Y vamos a llevar a cabo de tal manera que ya la Consejera de Administración Pública, en el día de ayer, ya daba determinadas instrucciones de que se iba a poner sobre la mesa, y dónde, lógicamente, tiene que ponerlo, porque viene recogido en el Acuerdo por Andalucía. Y se ha de hacer desde la máxima participación y transparencia, junto a los empleados públicos, junto a los sindicatos, a los partidos políticos... Proceso al que invitamos al Grupo Parlamentario Popular a que, con propuestas y desde la lealtad, participe. Pero también le invitamos a participar en la Ley de Transparencia y Participación Ciudadana, que en breve estará el borrador para su debate.</parrafo>
        <parrafo>Y quiero también, como no puede ser de otra manera, saludar que desde la Consejería de Hacienda y Administración Pública se esté trabajando para la elaboración de un plan contra el fraude fiscal en Andalucía, tal y como nos adelantaba la consejera Aguayo en la Comisión del pasado día 20 de septiembre.</parrafo>
        <parrafo>Y mirad, señorías del Partido Popular, he comenzado mi intervención diciendo que son reincidentes en este debate. Lo traen a las comisiones y al Pleno de manera insistente. Yo diría que, incluso, con cierta machaconería. Y es que, señorías, cuando el discurso se convierte en retórica y la retórica, en política, el resultado es la obsesión por el populismo y el revanchismo. Llevan ustedes muy mal no estar en esta parte de la Cámara.</parrafo>
        <parrafo>Y mirad, yo no soy ni de las que creen en eso de las predicciones, ni tampoco soy creyente, pero si el resultado de Galicia fuese similar al de Andalucía, creo que quizás ese resultado les diese a ustedes una buena dosis de humildad.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Martín Escobar.</parrafo>
        <parrafo>Interviene a continuación, en nombre del Grupo Parlamentario Socialista, su portavoz, el señor Benítez Palma.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor BENÍTEZ PALMA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Buenos días, señorías. Buenos días, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Asistimos, una mañana más, a un debate falso, a raíz de una propuesta del Partido Popular con respecto a la llamada racionalización de la Administración de la Junta de Andalucía y de sus entidades instrumentales.</parrafo>
        <parrafo>Es una propuesta, hecha por el Partido Popular, reiterativa y que plantea un debate que, desde nuestro punto de vista, ya está superado. Una actuación que ya se está realizando por parte de la Junta de Andalucía, y ante la que la postura del Grupo Parlamentario Socialista es de rechazo por los argumentos que, a continuación, les voy a explicar a todos los que han tenido la amabilidad de madrugar esta mañana para incorporarse al Pleno a primera hora, cosa que agradecemos los que intervenimos a las nueve y media, como es mi caso.</parrafo>
        <parrafo>Señorías del Partido Popular, señorías socialistas y de Izquierda Unida, la Junta de Andalucía lleva desde el año 2002 actuando en materia de racionalización de la Administración de la Junta de Andalucía. Fue ya en ese momento cuando, a raíz de la estrategia de la segunda modernización de la Junta de Andalucía, se aprobó, en el año 2003, el Plan Director para la Calidad de los Servicios. Un plan que estableció la elaboración de cartas de servicios para todas nuestras entidades instrumentales y para la propia Administración de la Junta de Andalucía, y que permitió también la aprobación de los premios a la calidad de los servicios que constituyeron un incentivo para la racionalización real y para la eficacia de la Administración pública de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Se han convocado, hasta la fecha, seis premios a la calidad de los servicios de la Junta de Andalucía... Y quiero recordarle a la señora Corredera, porque es algo que a veces se le olvida, que la Delegación de Hacienda de la Junta de Andalucía en Málaga consiguió dos premios, en esos premios de calidad, y que siendo yo mismo delegado, en esa delegación, fuimos invitados a Barcelona, a La Rioja y a Castilla y León a explicar los avances, los logros y las mejoras que habíamos introducido en la Administración Pública de la Junta de Andalucía, y que quedaron reflejados en estos premios a la calidad que ya he mencionado.</parrafo>
        <parrafo>Desgraciadamente, para el Partido Popular todo lo que ocurre en Andalucía es malo, todo lo que se hace desde la Junta de Andalucía es nefasto, y nunca reconocerán que incluso administraciones públicas gobernadas por el Partido Popular han recurrido a la Junta de Andalucía para conocer lo que se hacía en la Junta de Andalucía, para poner en marcha en sus comunidades las prácticas que se estaban haciendo aquí, porque, en materia de eficacia y de racionalidad, vamos por delante de Castilla y León, de Valencia, de Galicia y de otras muchas comunidades autónomas que, gobernadas por el Partido Popular, en estos momentos se encuentran en situación de quiebra y de ruina técnica.</parrafo>
        <parrafo>La Junta de Andalucía ha seguido profundizando con la estrategia de modernización de los servicios públicos, ha tenido, claramente, un modelo de racionalización del gasto público y de eficacia en el uso de los recursos y de los factores. Y fruto de este esfuerzo fue la publicación, en el año 2007, de la Ley de Administración de la Junta de Andalucía, para poder, efectivamente, dar una cobertura legal a todo lo que se estaba haciendo.</parrafo>
        <parrafo>El Partido Popular predica en el Parlamento de Andalucía una cosa, y allá donde gobierna hace, exactamente, lo contrario. Habla usted de transparencia en Andalucía, señora Corredera. ¿Se refiere usted a la misma transparencia por la que supimos ayer que el señor Zaplana, compareciente en la Comisión de los ERE, había pagado tres millones de euros de más al señor Julio Iglesias en un contrato dado a dedo para agilizar y amenizar las fiestas valencianas, un dinero que nos ha costado a todos los españoles? ¿Habla usted de la misma transparencia que le permite al señor Raynaud —al que le muestro de nuevo mis respetos públicamente— subir a esta tribuna a hablar de datos, cuando eso es imposible en otras comunidades autónomas en las que gobierna el Partido Popular?</parrafo>
        <parrafo>Y habla usted además, señora Corredera, de supuestos exceso de personal en la Junta de Andalucía, cuando la semana pasada, el señor Valderas, Vicepresidente de la Junta de Andalucía, recordó que en los municipios andaluces de más de 100.000 habitantes, en los once municipios, de los cuales diez están gobernados por el Partido Popular, hay, en sus sociedades municipales, más de treinta mil empleados, señora Corredera. ¿Es que eso no es un abuso? ¿Es que eso sí es eficacia y racionalidad y lo que hace la Junta de Andalucía no lo es? La verdad es que me parece una postura profundamente incoherente por su parte, que, desgraciadamente, ya no llama a sorpresa a nadie.</parrafo>
        <parrafo>Y quiero recordarles que la semana pasada, o esta misma semana, una vez más el Ayuntamiento de Málaga ha vuelto a rechazar una bajada de los salarios de sus altos cargos, demandada por la oposición, y que están entre los mejor pagados de España, empezando por mi amiga Yolanda Aguilar, que... ¿Verdad, señora Rico? Empezando por Yolanda Aguilar, Directora del Palacio de Ferias de Málaga, una entidad congresual de las más deficitarias de España, y que, sin embargo, tiene una cúpula directiva que es de las mejor pagadas del mundo.</parrafo>
        <parrafo>Pero voy a decirle cuál es el origen de su demanda, señora Corredera, porque cuando uno investiga descubre la realidad. Está usted abonada a un discurso que se ha propagado desde Moncloa. Estamos, en España, viviendo un debate que afirma falsamente que hay en España 450.000 políticos. Cuando uno tira del hilo, descubre que quienes ha hecho ese presunto informe son tres asesores de La Moncloa, y, cuando uno ve el dictado del que han tirado, resulta que menciona a miles de concejales —la mayoría de ellos no cobran, sobre todo los de ayuntamientos pequeños—... Hay concejales, como los del Parlamento..., del Grupo Parlamentario Popular, que cobran doble. Incluso, hay algún alcalde, como el Alcalde de Málaga, que cobra como senador, y, en un año como senador, solo ha firmado una iniciativa de nueve palabras firmada por los tres senadores malagueños. A este ritmo, el Alcalde de Málaga nos va a costar a todos los españoles 30.000 euros por palabra y año, señora Corredera. Treinta mil euros por palabra y año.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Y a eso, usted no lo llama ni racionalidad ni eficacia, señora Corredera, porque se empeñan ustedes, como en la Biblia, en ver la paja en el ojo ajeno y no la viga en el propio.</parrafo>
        <parrafo>Pero le voy a decir lo de los 450.000 políticos de este país, señora Corredera, que no quiero que se me olvide. Cuando uno tira de ese listado, resulta que quienes han hecho ese listado, los asesores de La Moncloa, han incluido, entre los políticos, a los concejales que no cobran, a liberados sindicales... Y le puedo recitar de memoria diez o doce nombres de liberados sindicales que cumplen a rajatabla con su jornada laboral. Y también han metido, como cargos políticos, al Centro Nacional de Trasplantes. Y ahí fue cuando vi la luz, señora Corredera. ¿Sabe por qué ustedes quieren meter entre los cargos políticos al Sistema Nacional de Trasplantes de este país, que es un modelo en el mundo? ¿Saben por qué lo quieren hacer? Para llegar ustedes y que los trasplantes no se determinen por criterios objetivos, para que no se haga un trasplante a quien realmente lo necesita, sino para que lleguen ustedes y puedan pagar los trasplantes, saltándose la cola en lista de espera de un sistema público que es el que establece la garantía de objetividad en este país.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Es por eso por lo que ustedes quieren señalar con el dedo a administraciones que funcionan perfectamente, y que suponen una garantía de objetividad, de prestación de servicios públicos en este país. Repase el listado y verá que es totalmente cierto lo que le estoy diciendo.</parrafo>
        <parrafo>¿Y qué hacen ustedes donde gobiernan, señora Corredera? Pues, mire, llegan ustedes a la Administración General del Estado y, en un organismo regulador, que es la CNMV, nombran a Elvira Rodríguez Ferrer, cuyo único mérito conocido es el de haber sido Presidenta de la Asamblea de Madrid.</parrafo>
        <parrafo>Pero le voy a decir algunas personas que han rescatado para la Administración del Estado, dentro de esa racionalidad y eficacia de la que ustedes presumen. Han rescatado a Miguel Temboury Redondo...</parrafo>
        <parrafo>Señora Rico, un poquito de respeto, por favor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías...</parrafo>
        <parrafo>Disculpe, señor Benítez Palma. Ruego, especialmente, a los bancos del Partido Popular, que no increpen ni mantengan ese nivel de ruido con respecto a la intervención del señor Benítez Palma.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor BENÍTEZ PALMA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Al Partido Popular de Andalucía le molesta que se le recuerde la verdad. Le voy a decir personas a las que han rescatado en su afán por profesionalizar y racionalizar la Administración del Estado:</parrafo>
        <parrafo>Miguel Temboury Redondo, Subsecretario de Economía y Competitividad, Jefe de Gabinete de Acebes el 11 de marzo de 2004, señora Corredera, casualmente nieto de Onésimo Redondo. Onésimo Redondo fue caudillo de España y primer conde de Labajos.</parrafo>
        <parrafo>Fernando Benzo, Subsecretario de Educación, Cultura y Deporte, hijo del que fuera Consejero Nacional del Movimiento y Procurador de Cortes por Santander, Fernando Benzo Mestre.</parrafo>
        <parrafo>Eduardo Ameijide y Montenegro, Presidente de Mercasa, cuyo mérito principal es que su padre estuvo décadas ocupando un escaño de Procurador de las Cortes franquistas como miembro del denominado tercio familiar, Alcalde de Lugo.</parrafo>
        <parrafo>Valle Ordoñez, Coordinadora para Asuntos relacionados con la Presidencia del Gobierno, hija de Luis Ordóñez Claros, Alcalde de Cáceres entre 1955 y 1960.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, señora Corredera, su debate es falso. Ustedes hablan de profesionalizar, cuando de lo que realmente están hablando es de nepotismo. Me recuerda usted aquella película española que se llamaba Por qué lo llaman amor, cuando quieren decir sexo. No tenga usted miedo a hablar de sexo, señora Corredera, no tenga usted miedo a hablar de lo que realmente quiere hacer el Partido Popular con el sector público andaluz. Quieren practicar nepotismo, quieren desmantelar el sector público y quieren camuflar el debate de la eficacia como un debate en el que son ustedes y las personas que tuvieron más oportunidades en este país durante cuarenta años los que ocupen el poder, como ustedes consideran que es su derecho natural.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Porque, donde ustedes gobiernan ...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor BENÍTEZ PALMA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... donde ustedes pueden hacer lo que le proponen a la Junta de Andalucía, hacen exactamente lo contrario...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, les ruego...</parrafo>
        <parrafo>Perdón, señor Benítez Palma. Perdón, señor...</parrafo>
        <parrafo>Señor Benítez, señor Benítez Palma...</parrafo>
        <parrafo>Les ruego, por favor, mantengan el adecuado nivel de silencio para que pueda debatirse como corresponde a la dignidad de este Parlamento.</parrafo>
        <parrafo>Señor Benítez Palma, puede usted continuar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor BENÍTEZ PALMA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... donde ustedes pueden hacerlo, hacen exactamente lo contrario: en los ayuntamientos de Andalucía, en los grandes ayuntamientos de Andalucía, en las comunidades autónomas en las que gobiernan y en la Administración general del Estado.</parrafo>
        <parrafo>Tenía un libro que me he dejado en el escaño que le iba a recomendar porque, señor Garrido, que le gusta mandar a estudiar, no ha dicho nada todavía, señor Garrido, y se lo iba a recomendar, a recomendar, simplemente a recomendar. Es un libro que se llama Pensar institucionalmente, cuyo autor es Hugh Heclo. El día que ustedes lean alguna cuestión relacionada con la democracia y con lo que supone defender las instituciones democráticas, este Parlamento habrá salido ganando, Andalucía habrá salido ganando y la sociedad andaluza habrá salido ganando. Mientras tanto, no escondan el auténtico objetivo de sus debates porque, allá donde gobiernan, han demostrado que lo que quieren hacer realmente es sustituir lo público por lo privado y evitar el sistema de garantías y de objetividad que supone la Administración pública, especialmente en la Comunidad Autónoma andaluza.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Benítez Palma.</parrafo>
        <parrafo>Señor Garrido, ¿pide usted la palabra?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARRIDO MORAGA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Presidente, artículo 77, por alusión directa.</parrafo>
        <parrafo>[Risas.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Tiene usted un minuto, señor Garrido.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARRIDO MORAGA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—¿Dígame?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Que tiene usted un minuto.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARRIDO MORAGA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—No necesito tanto.</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Yo también le recomiendo un texto: Esperpentos, de don Ramón María del Valle Inclán y Montenegro. Es que el que acaba usted de hacer ahí es un inédito.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Cierra, a continuación...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor BENÍTEZ PALMA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Presidente, ¿no tengo derecho a réplica?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Yo creo que no procede, creo que no procede, señor Benítez Palma. Creo..., creo que esto no es, creo que esto no son juegos florales para ahora meternos en un debate literario.</parrafo>
        <parrafo>Cierra, a continuación, el debate ...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor BENÍTEZ PALMA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—No, no, señor Presidente, no es un debate literario: es un debate ideológico.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, sí.</parrafo>
        <parrafo>Cierra, a continuación, el debate la portavoz del Grupo Parlamentario Popular, señora Corredera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORREDERA QUINTANA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Me parece a mí que alguno anda un poquito confundido esta mañana. A lo mejor será consecuencia de la noche, no lo sé, pero ahora analizaremos en profundidad de lo que hemos venido a hablar, porque alguno ha querido hablar de otros temas que, si quiere, también podemos hablar de esos temas, ¿eh?, se vaya a creer que aquí solo rescatan algunos, ¿eh?, que yo tengo aquí nombres de familiares también, muy importantes. Ahora hablaremos, ahora hablaremos.</parrafo>
        <parrafo>El problema... A mí me parece que es que hay que dar una mijita de seriedad porque el tema es muy serio, el tema es muy serio, aunque aquí hayan algunos querido desvirtuarlo, y el problema es que ustedes siguen prefiriendo mirar para otro lado y las únicas decisiones que están tomando, a las que hacía alusión la señora de Izquierda Unida, porque el portavoz del Partido Socialista ni siquiera se ha referido a eso, a las últimas decisiones que desde la Consejería se están tomando, son empujadas por las circunstancias de la profunda crisis que estamos atravesando. Y van a salto de mata, pero le voy a decir una cosa a la portavoz de Izquierda Unida.</parrafo>
        <parrafo>Me decían: «Ustedes lo que quieren es avanzar en retórica para cuestionar, confundir, sembrar dudas e incertidumbres». Y yo me pregunto. ¿Con eso quiere decir que, de pronto, Izquierda Unida está de acuerdo con todas las irregularidades de la Ley de Reordenación Pública, de la ley del enchufismo en Andalucía ahora? ¿Está diciendo que, aunque en su día no la apoyaron, hoy sí están de acuerdo? Son ustedes los que confunden.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, varapalos judiciales, un rosario de varapalos judiciales. La Junta acumula numerosos fallos judiciales, entre autos y sentencias, podemos decir que ya más de una veintena, ¿eh?, que no es cualquier cosa, contra la integración del personal de entes instrumentales en las ocho agencias creadas, que ya no se salva ni una, es que no se salva ni una. Y el Gobierno, por eso digo que esto es mucho más serio de lo que algunos han querido hacer aquí esta mañana, ni siquiera cumple las medidas cautelares de paralización de integración impuesta en los autos judiciales. Ni tampoco acata las sentencias judiciales del Tribunal Superior de Justicia de Andalucía que declaran la nulidad de la integración y, como siempre, optan por recurrir en casación.</parrafo>
        <parrafo>Si es que el alto tribunal andaluz ha llegado a expresar en una sentencia que la integración del personal supone, más que una huida del Derecho Administrativo, un desprecio al Estado de derecho, una quiebra absoluta al principio de igualdad. ¿Me quiere decir Izquierda Unida que ahora está de acuerdo con esas formas, y que este grupo lo que hace es confundir y retórica? Espero que no sea eso, espero que no sea eso.</parrafo>
        <parrafo>Por eso les decía que esto es mucho más serio de lo que algunos han pretendido aquí, esta mañana.</parrafo>
        <parrafo>Y vuelvo a decir: hay un rosario de sentencias, y los varapalos judiciales son tales que lo que deberían es casi esconder la cabeza debajo del escaño. Ya que no están dispuestos a tomar medidas, acatar las leyes, hacer las cosas bien y corregir los errores que hasta ahora están cometiendo.</parrafo>
        <parrafo>Y me dice: «Busque usted eventuales a dedo puestos por Izquierda Unida». Oye, pues yo espero que no hayamos hecho fijos de pronto a la hija de Willi Meyer o al hermano de José Luis Centella, espero, espero que no los hayamos hecho fijos, a ver si ahora resulta que sí.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a ver, vamos a ser un poquito más serios cuando se habla de las contrataciones que hacen los diferentes grupos. Y, claro, que aquí algunos confunden churras con merinas y, para atacar al Partido Popular, se meten antes con los escoltas de los alcaldes. Y digo yo: ¿No se referirá a los cuatro escoltas que tenía la señora Rosa Aguilar cuando era Alcaldesa de Córdoba y luego fue Consejera de este Gobierno? Porque, ahora, mi compañero solo tiene uno. Cuatro, cuatro tenía la señora Aguilar, ¿y me va a hablar de que los alcaldes del PP tienen que llevar escoltas? Y los del PSOE. Aquí llevan escoltas los que tienen que llevarlos por motivos de seguridad, no por gusto, se lo garantizo. E intentar atacar con eso me parece una indignidad.</parrafo>
        <parrafo>Pero, además, me dicen: «Ustedes lo que quieren es racionalizar la democracia». Vamos, poco más que nos queremos cargar la democracia. No, lo que queremos es racionalizar su despilfarro y su derroche, eso es lo que quiere racionalizar este grupo, a eso es a lo único que queremos poner coto.</parrafo>
        <parrafo>Señor Benítez, que ha tenido su turno, déjeme hablar, que es que le estoy escuchando durante todo el rato. Yo pido amparo a la Presidencia. Lo que no puedo estar es interviniendo y escuchar al señor Benítez de fondo continuamente, replicándome, porque ha tenido su turno de diez minutos aquí.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Benítez, señor Benítez, le ruego no interrumpa, aunque admito que usted ha sido interrumpido con frecuencia durante su intervención.</parrafo>
        <parrafo>Ruego tomen nota, tomen nota todas las señorías para evitar caer en la práctica reiterada de interrumpir a quien está en el uso de la palabra.</parrafo>
        <parrafo>Por favor, continúe, señora Corredera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORREDERA QUINTANA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Y me dice que Almería es un ejemplo de derroche, que todos los concejales están liberados y 15 asesores. Y yo le pregunto: En Córdoba, con el Gobierno de Izquierda Unida y del PSOE, que todos los concejales estaban liberados, que tenían 13 periodistas y ocho asesores; en Málaga, que ayer han hecho ustedes que dimitan tres concejalas del PSOE porque no querían coger la dedicación exclusiva, porque, según ustedes, tenían que estar con dedicación exclusiva todos los concejales de la oposición en Málaga. ¿Y se atreve a criticar lo que hacen en los ayuntamientos del Partido Popular? Por favor, un poquito de seriedad, un poquito de seriedad.</parrafo>
        <parrafo>Y habla de coches oficiales. Pero si en Córdoba tenían una porrá de coches oficiales. Ocho coches oficiales para quince concejales. Ahora hay tres a disposición de todos. Eso es lo que hay. Aquí hay algunos que dan ejemplo de austeridad cuando gobiernan y otros que nunca dan ejemplo de austeridad.</parrafo>
        <parrafo>Y, señora portavoz, yo lo que le digo es una cosa: Quien lleva muy mal estar en ese lado de la Cámara, del Gobierno, son ustedes. Quieren ser Gobierno y oposición. Se bajan del coche oficial para ponerse detrás de la pancarta. Esa es su dinámica.</parrafo>
        <parrafo>Y me dice el señor Benítez que este es un debate falso; que nosotros lo que queremos es encubrir otras cosas, que no me han quedado muy claras cuáles son, pero que es un debate falso.</parrafo>
        <parrafo>Yo de verdad que le pediría que no hablara de los premios de la Delegación de Hacienda en Málaga, porque a lo mejor, si hablamos de Málaga y de la Junta, nos tenemos que acordar de otras cosas, y nos tenemos que acordar de contrataciones irregulares en las delegaciones provinciales en Málaga y nos tenemos que acordar de las listas negras de personas a las que hay que favorecer para que asciendan en el escalafón, aunque no tengan más méritos, pero es que están afiliados al Partido Socialista. Así que vamos a ser un poquito más serios cuando hacemos acusaciones.</parrafo>
        <parrafo>Y yo no sé, de verdad, cómo se atreve a hablar del despilfarro que se pueda hacer en otras comunidades. Pero si aquí la señora Torres, cuando era Consejera y se fue... Cómo era. No le voy a preguntar al señor Garrido porque entonces entramos en debate, pero, vamos, se acuerda usted de aquel viaje que hizo a Sudamérica, ¿no? Pues se llevó a cuatrocientas personas a costa del erario público andaluz. ¿Me van a hablar ustedes de austeridad?</parrafo>
        <parrafo>Pero es que no sé cómo se atreven, además, a hablar de eso cuando estamos con una Comisión de Investigación porque no sabemos dónde han ido a parar 1.500 millones de dinero de los andaluces, el dinero de los expedientes irregulares, que no regulares, de empleo.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Que estamos hablando de Mercasevilla, que estamos viendo el juicio de cómo se daba y se pedía por detrás; que estamos viendo cómo se amañaban los informes, después de haber dado las ayudas en Invercaria, para que se adaptaran a lo que habían dado con anterioridad. A mí me parece muy poco serio que aquí algunos se atrevan a hablar, se atrevan a hablar de despilfarro de otros, cuando precisamente no dan ejemplo.</parrafo>
        <parrafo>Y, claro, ya que la excusa para no apoyar una iniciativa que está hablando de reducción importante en la Administración andaluza sea el número de iniciativas que hace el senador malagueño Paco de la Torre, yo creo que es mejor que se meta usted en la página del Congreso y del Senado y que vea algunas iniciativas que hace el señor Guerra, que hace alguna... Como la señora Álvarez cuando era diputada de Málaga. De Málaga, la señora Magdalena Álvarez. ¿Le suena? Fue diputada.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, mire usted...</parrafo>
        <parrafo>No, yo no estoy hablando de gestión. Nosotros también empezamos el Ave, que otros terminaron porque perdimos las elecciones después; pero lo empezó el Partido Popular, que aquí memoria tenemos todos.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que, señor Benítez, usted no ha hablado de eso. Ha hablado de iniciativas. Mire usted el inventario, que los inventarios son públicos, que se va a sorprender muy mucho de lo que hacen algunos diputados y senadores del PSOE, que es nada cuando están en la Cámara. Así que no se atreva a hablar tampoco, por favor, de rescate a personas del Gobierno de España.</parrafo>
        <parrafo>Y hace una lista porque han rescatado a fulanito y melanito. Pero, por favor, si aquí hemos tenido hasta esposas, mujeres de consejeros nombradas directoras generales, por favor. Si es que aquí hemos visto cómo se han contratado familiares directos. Y ya no hablemos, no hablemos de favoritismo directo ni hablemos de MATSA y la hija de Chaves, o hablemos de la sobrina del señor González, que hay muchas cosas que tienen ustedes que callar para poner precisamente eso de ejemplo.</parrafo>
        <parrafo>Y no solo eso: la Junta recoloca a altos cargos cuyas plazas suprimió para ahorrar. Esa es su política. Ustedes los quitan de un lado y utilizan las empresas públicas, o las delegaciones provinciales, para recolocarlos.</parrafo>
        <parrafo>Y, mire usted, me dice: «No dan ejemplo». Pues yo le voy a dar ejemplo, y voy a terminar esta intervención contándole lo que sí hace el Partido Popular cuando gobierna para de verdad reformar una administración, para de verdad actuar con rigor y austeridad.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, el Gobierno del señor Rajoy, recién entrado, 16 de marzo de 2012, aprueba un plan de reestructuración y racionalización del sector público empresarial. Supone la extinción de 24 empresas públicas y la desinversión o agilización de la liquidación de 80 sociedades. En total se actúa sobre el 32% de las sociedades, una de cada tres. Y, además, contempla la fusión o supresión de nueve fundaciones. Gracias a la reordenación del patrimonio inmobiliario del Estado ya se han ahorrado, en solo cuatro meses, 17,5 millones de euros en alquileres. Y, en los consejos de administración, esos en los que ustedes metían a troche y moche, se han puesto límites y se han reducido, y se han eliminado más de ciento cincuenta puestos de consejeros. Se han homologado y se han fijado límites para los sueldos de los directivos, cosa que no hacen otros.</parrafo>
        <parrafo>Y le voy a poner un ejemplo porque como le gusta hablar...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señoría, le ruego vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORREDERA QUINTANA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino, pero le recuerdo que me han interrumpido muchas veces. Le pediría benevolencia un poquito. Termino enseguida, de verdad.</parrafo>
        <parrafo>Y le voy a poner otro ejemplo, una Comunidad como Galicia, porque antes alguien nombró Galicia. Si no la hubieran nombrado, yo no hubiera hablado; pero, como han hablado de Galicia, aquí está. ¿Saben ustedes lo que ha hecho Galicia? Cuando llegó el señor Feijóo, suprimió seis consejerías. De catorce que tenía el PSOE a ocho. Se ha rebajado el 50% el número de altos cargos del Ejecutivo, de 105 a 54. Eso es ejemplo. No de 171 a 160 como en Andalucía: de 105 a 54. Se han reducido a cinco los cincuenta y dos delegados territoriales, es decir, un 90% menos, un único delegado ejecutivo por provincia, y se han eliminado o refundido...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Perdón, perdón.</parrafo>
        <parrafo>Señora Carolina, le ruego no interrumpa, en este caso por la vía laudatoria, a la interviniente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORREDERA QUINTANA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Y, para terminar, ya se ha anunciado una segunda fase de reestructuración de la Administración que afectará a otros 55 órganos: 25 serán eliminados o reformulados y otros 30 sufrirán reducciones en el gasto. Eso es lo que hace el Partido Popular cuando gobierna, en Galicia y en España, y eso es lo que ustedes deberían de estar pensando en hacer en Andalucía, porque es lo que Andalucía necesita: una verdadera reestructuración de la Administración.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

