<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>30</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 16,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>27</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Derechos del enfermo, Derecho a la salud, Política sanitaria, Salud pública, Terapéutica, Enfermedad crónica</materias>
    <numero_expediente>9-13/POP-000053</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa al Día Mundial de las Enfermedades Raras (pág. 113).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Jesús María Ruiz García, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Clara Eugenia Aguilera García, del G.P. Socialista. Dña. María Jesús Montero Cuadrado, Consejera de Salud y Bienestar Social.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Siguiente pregunta dirigida a la Consejería de Salud y Bienestar Social, relativa al Día Mundial de las Enfermedades Raras, y formulada por la diputada del Grupo Parlamentario Socialista, doña Clara Aguilera García.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILERA GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, mañana, además de un día importante para todos los andaluces y las andaluzas —celebramos el Día de Andalucía—, también se celebra el Día Mundial de las Enfermedades Raras o de Baja Prevalencia, donde se agrupa un amplio conjunto de enfermedades heterogéneas sobre las que se tiene poco conocimiento aún y que plantean un desafío en términos de salud pública debido a la poca información que se tiene sobre su magnitud y evolución.</parrafo>
        <parrafo>Al parecer, según la Organización Mundial de la Salud, el 7% de la población mundial estaría afectada por una de estas llamadas enfermedades raras. Estamos hablando de 27 millones de europeos, tres millones de españoles. Yo diría que no es nada raro tener una enfermedad rara. Según también la Organización Mundial de la Salud, existen cerca de siete mil enfermedades raras.</parrafo>
        <parrafo>Pues bien, ante todo esto, uno de los principales problemas —según he podido comprobar— con los que se encuentran estas personas y sus familias es el promedio de tiempo estimado que transcurre entre la aparición de los primeros síntomas hasta la consecución del diagnóstico, que es de cinco años. En uno de cada cinco casos, transcurren diez o más años hasta lograr el diagnóstico adecuado a nivel mundial. Esos son los datos que he podido comprobar de la propia federación.</parrafo>
        <parrafo>En el marco del III Plan Andaluz de Salud, se desarrolla el Plan de Atención a las Personas Afectadas de Enfermedades Raras para dar respuesta sanitaria adecuada a estos enfermos y sus familias.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señora Consejera, ¿qué iniciativas ha desarrollado el sistema sanitario público andaluz para mejorar la calidad de vida de estas personas? Vaya con esta pregunta, en nombre de mi grupo, del Grupo Parlamentario Socialista, y en el mío propio, el reconocimiento, en el Día Mundial de las Enfermedades Raras, a estas familias, a estos enfermos y también a la Federación de Enfermedades Raras. Yo creo, con reconocimiento público, que hay que mencionarlos y tenerlos presentes. ¿Qué es lo que está haciendo el sistema sanitario público andaluz por ellos?</parrafo>
        <parrafo>Yo quiero terminar con el lema de la federación, en este día de mañana, el del reconocimiento mundial: «somos una minoría con los mismos derechos que la mayoría».</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Aguilera.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señoría.</parrafo>
        <parrafo>Y, efectivamente, señora Aguilera, mañana, día 28 —no siempre las cosas son por casualidad, ¿verdad?, parece que está especialmente pensado—, se le celebra el Día Mundial de las Enfermedades Raras, un día que tiene bajo su paraguas a más de sesenta países que desarrollan actividades de concienciación, con el lema «enfermedades raras sin fronteras». Porque, efectivamente, las enfermedades no entienden de líneas imaginarias que podamos establecer.</parrafo>
        <parrafo>Como usted sabe, este concepto de enfermedad rara engloba, aproximadamente, a unas ocho mil enfermedades distintas, en donde quizás la cuestión más común entre ellas es que la mayoría tiene base genética y tiene baja prevalencia; es decir, que se producen en menos de cinco casos por cada diez mil habitantes.</parrafo>
        <parrafo>Las personas que se ven afectadas por estas enfermedades raras presentan normalmente trastornos de carácter crónico, normalmente alto grado de discapacidad, y precisan un manejo multidisciplinar y un pronóstico a veces incierto, sobre todo porque la investigación en este entorno —fundamentalmente, de la industria farmacéutica— es una investigación que, por su baja, entre comillas, rentabilidad económica, no procura la aparición de nuevos fármacos o de nuevas dianas terapéuticas.</parrafo>
        <parrafo>En Europa hay alrededor de veintisiete millones de personas con enfermedades raras, y de ellas unos tres millones de españoles; concretamente, en Andalucía hay 500.000 personas que pueden padecer este trastorno.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué hemos hecho desde el sistema sanitario público? Pusimos en marcha, en el año 2008, un plan de atención a las personas con enfermedades raras, y, entre sus actividades, la creación, en el año 2010, del Registro Autonómico de Enfermedades Raras, donde figuran más de cuarenta enfermedades, y se estableció un convenio con el Instituto de Salud Carlos III para poder compartirlo con el registro a nivel estatal.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, señoría, las enfermedades raras fueron un supuesto de solicitud de segunda opinión médica, puesto que estas personas muchas veces demandan que haya otro profesional que pueda dar su opinión; de hecho, es la segunda patología más frecuente de segunda opinión, con el 22% del total de segundas opiniones médicas.</parrafo>
        <parrafo>En tercer lugar, se estableció el derecho al consejo genético y al diagnóstico genético preimplantatorio, del que ya se han beneficiado 13 enfermedades que están recogidas entre este catálogo. Por otra parte, gracias al cribado neonatal, se han estudiado más de un millón de recién nacidos y se han realizado 799 diagnósticos precoces.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, señoría, yo creo que una serie de medidas que persiguen la atención integral y que persiguen la disminución de la variabilidad clínica, que es muy importante para estas personas. Y, además, intentamos promover la investigación sobre los fármacos, sobre los tratamientos que puedan disfrutar estas personas, fundamentalmente en los proyectos genoma médicos, en los proyectos de la iniciativa andaluza en terapias avanzadas y en los 16 ensayos clínicos que se están promoviendo en relación con esta materia.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, nuestra solidaridad, pero sobre todo nuestra confianza y seguridad de que en el futuro sabremos mucho más de este tipo de enfermedades y podremos dar una respuesta más efectiva para los miles de afectados.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

