<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>7</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 4</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>14</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Interpelaciones</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Interpelaciones</tipo_iniciativa>
    <materias>Administración regional, Organización administrativa, Reforma administrativa</materias>
    <numero_expediente>9-12/I-000001</numero_expediente>
    <extracto>Interpelación relativa a política general en materia de Administración Pública (pág. 8).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>D. Rafael Ruiz Canto, del G.P. Popular Andaluz. Dña. Carmen Martínez Aguayo, Consejera de Hacienda y Administración Pública.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien señorías, buenos días.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos el desarrollo de la sesión plenaria con el punto segundo del orden del día: Interpelación relativa a política general en materia de expedientes de Administración Pública.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, interviene, en nombre del grupo parlamentario autor de la iniciativa, en este caso el Grupo Parlamentario Popular Andaluz, el diputado señor don Rafael Ruiz Canto.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ CANTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias. Buenos días.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, el día 22 de febrero del año 2012 se cumplió un año desde la entrada en vigor de una ley, aprobada en solitario por el Gobierno socialista bajo la ambigüedad absoluta de su actual socio de gobierno, de Izquierda Unida, y con la oposición frontal del Partido Popular. Y no solamente del Partido Popular, sino de todos los empleados y profesionales que constituyen la Administración Pública —el sector público, como ustedes han dado en llamar— en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Se cumplía un año, señorías, de fracasos de gestión; un año de varapalos continuados, que aún no han cesado, desde los juzgados y tribunales; un año, en síntesis, de pretendidas ilegalidades, de frustradas, por implacables..., de la actuación de justicia..., de la justicia, de la justicia imparcial...</parrafo>
        <parrafo>Y digo imparcial porque, visto lo visto y visto lo oído en estos últimos días, y desde hace un tiempo a esta parte, el posicionamiento del Gobierno de Andalucía ante las decisiones de los jueces que abren la puerta de la verdad y ponen en el lugar que corresponde a cada cual, me permito recordarles, hoy, aquí, en esta tribuna de los andaluces, que también tienen que cumplir, desde el Gobierno, con el sometimiento a las leyes y a las normas que imperan en el Estado de Derecho.</parrafo>
        <parrafo>Si la transparencia hubiera sido un estandarte en la gestión de ustedes en el Gobierno, de todos estos años, que no comienza ahora, que viene de atrás, durante tres largas décadas de socialismo en Andalucía, de oscurantismo e imposiciones, como si nuestra tierra fuera un verdadero cortijo socialista, hoy, en vez de hablar de intenciones fracasadas de su gestión, podríamos avanzar en cuestiones positivas, aunar esfuerzos, sacar adelante, con transparencia —que es lo que falta— y, sin duda, con legitimidad y con consenso, un asunto básico, como es la verdadera reforma de una administración pública andaluza que ponga en valor el principio, o los principios, del artículo 103 de la Constitución, que impera también en Andalucía, y del Estatuto Básico..., perdón, del Estatuto de Autonomía de Andalucía —el artículo 31—; una administración accesible, neutral, efectiva, despolitizada y, como no, profesionalizada, optimizada y garantista, dejando de estar al servicio de los intereses de un partido, o, en este caso, de dos, para poder prestar un verdadero servicio a los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Miren ustedes, señores del Gobierno bipartito, aun a pesar de que no coinciden, y de que no coincidieron, en apoyar el texto de la Ley de Reordenación —digo no coinciden porque todavía no lo sabemos—, absteniéndose Izquierda Unida, ambos son, en estos momentos, responsables de todos los desastres que están ocurriendo.</parrafo>
        <parrafo>Y les digo esto porque, a pesar de la lluvia de sentencias y fallos judiciales que están cayendo, que los obligan a paralizar su pretensión de convertir a los trabajadores de los entes instrumentales, de los extintos entes que ya no existen, ni uno ni otro, en empleados públicos, mediante protocolos de integración ilegales, ustedes, señorías socialistas y señorías de Izquierda Unida, son el Gobierno, los únicos responsables, los únicos responsables de los males de todos los trabajadores que están afectados, tanto empleados públicos como los provenientes de los entes instrumentales o empresariales que han extinguido, que han hecho desaparecer dejándolos en tierra de nadie, como están en este momento, en tierra de nadie.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes, señores del Gobierno, son los únicos responsables, como he dicho, de una reordenación imposible, que lo que ha conseguido es generar el descrédito de la propia Administración andaluza, más politizada que ninguna de nuestro país, al tiempo que culpan de todos sus males a quienes tienen atados de pies y manos, a los propios empleados públicos de Andalucía, a los verdaderos profesionales de la Función Pública, que nada tienen que agradecer a ningún partido político —a ningún partido político— y nada tienen que ver con ningún partido político, porque han accedido demostrando su mérito, su capacidad, en los procesos públicos transparentes, a los cuales, por cierto, la señora Consejera de Administración Pública ha sido capaz de poner en entredicho en lugar de defender la honestidad de los procesos.</parrafo>
        <parrafo>De otro lado, no nos podemos olvidar del personal de las entidades, como decíamos anteriormente, que no pueden ser integrados en esas magníficas agencias porque no se puede llevar a cabo el protocolo de integración; aquellos a los que ustedes, desde el Gobierno, hicieron llegar el cuento fácil y sectario —desde luego— que los caracteriza en sus formas de actuar, de «cuidado, que viene el PP». Pues mire usted, aquí está el PP, y el PP está pidiendo que ustedes arreglen el problema que han generado.</parrafo>
        <parrafo>Señores del PSOE y de Izquierda Unida, el PP, desde el primer momento, lo que ha dicho es que se hagan las cosas bien, que se articulen los estudios de necesidad, que se clarifique el marco competencial, que se planteen los objetivos sin entrar en competitividades con el sector privado ni con la propia Función Pública. Y, además, que para ser empleado público hay que pasar por un proceso selectivo, conteniendo los principios de igualdad, de mérito y de capacidad. Y sobre todo, sobre todo, publicidad, transparencia, igualdad.</parrafo>
        <parrafo>Casualmente, lo que recogen todos los fallos judiciales. Será que nosotros tenemos mano, pero eso es lo que recogen todos los fallos judiciales. Manos tenemos dos, para trabajar.</parrafo>
        <parrafo>Y, por supuesto, hemos hablado de eliminar el enchufismo, la corrupción y los escándalos; de poner fin al amiguismo, al sistema sectario, partidista y al derroche. También lo hemos dicho, y lo volvemos a repetir. Y esto es simplemente poner fin a la huida del Derecho Administrativo que ustedes vienen practicando.</parrafo>
        <parrafo>Por todos estos motivos, fundamentalmente, el Partido Popular no apoyó esa ley fantasma —digo ley fantasma porque se sabe que está ahí, pero como si no existiera—; una ley que solo escondía intereses partidistas y cerrar las posibilidades de ofrecer el acceso igualitario a la Administración de todos los andaluces, que es lo que ustedes han pretendido.</parrafo>
        <parrafo>Después de obtener todos los varapalos judiciales uno tras otro, ¿qué han hecho ustedes, señores del Gobierno? Nada, no han hecho nada. Solo verlas venir y punto, solo verlas venir y punto. Sencillamente pretender que no se note, dar directrices partidistas, no producir ni un solo céntimo de ahorro en recursos humanos, ni en alquileres, ni en evitación de duplicidades, ni en nada de nada. Lo que sí han hecho: recolocar a los cargos políticos. Eso sí, eso que no falte. Han recolocado a los cargos políticos cambiándoles la denominación, que ha quedado divinamente. Nos marean la perdiz y vuelven a engañar a quienes decidieron pensar que podían tener una oportunidad laboral en la Administración autonómica andaluza, una fábula, eso es una fábula. A quienes, por aferrarse a una oportunidad de estabilidad como el personal que ustedes prometieron de las entidades empresariales y entes instrumentales, creyeron en ustedes pensando que lo que le vendían era posible. Nada más lejos.</parrafo>
        <parrafo>Pero, finalmente, la única verdad del cuento, señores del Gobierno bipartito, es que han hecho fracasar de nuevo ese término que gratuitamente utilizan ustedes en sus discursos: la igualdad. La han vuelto a dilapidar una vez más, y solo les queda una oportunidad para evitar un mayor desastre, y es retomar las cosas a su lugar de origen y poner en valor la Administración Pública de Andalucía con sus empleados públicos para comenzar a hacer lo que tenían que haber hecho desde el principio en el menor plazo de tiempo posible: llevar a cabo con claridad un planteamiento objetivo de las competencias administrativas que corresponden exclusivamente a la función pública y desarrollar un verdadero estudio de recursos humanos, necesario para el cometimiento efectivo de sus competencias. A la vez, valorar el sistema de Administración paralela y diseñar un plan ajustado al marco de desempeño, evitando competir con la Administración y con el tejido empresarial privado, que es lo que está sucediendo actualmente.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes se han comprometido en infinidad de ocasiones a llevar a cabo la reducción de la Administración periférica hasta en un 50% de sus delegaciones provinciales. Y miren lo que les digo: a los ciudadanos, a los ciudadanos, cuando hablamos de reducir gastos y hablamos de porcentajes..., como que no, como que ya están cansados de oír porcentajes. A los políticos, hoy por hoy, se nos exige claridad y corrección. Y, desde luego, les invito a que por una vez, aunque sea una sola vez, lo practiquen: digan el número de delegados provinciales y altos cargos que se han eliminado a la fecha de hoy, con la nueva estructura del Gobierno, porque creo que no lo saben ni ustedes.</parrafo>
        <parrafo>Y, señores míos, no nos sirven los cambios de denominación; son los números reales: una persona, un sueldo; una persona, un sueldo, sencillamente. O algunas gratificaciones, que ya eso es más complejo.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto al plan de ajuste...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Ruiz Canto, le ruego vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ CANTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy concluyendo, señoría.</parrafo>
        <parrafo>Como siempre era de esperar, lógicamente, el Partido Socialista, aunque lleve 30 años de gobierno en nuestra tierra y haya estado en los últimos ocho años en España practicando sus políticas de tapadera, indudablemente, no tiene la culpa de nada. El Partido Socialista no tiene la culpa de nada. La culpa de todo lo que sucede no es de ustedes; si hace falta, se la echamos al toro que mató a Manolete, pero de ustedes no, ¿eh?</parrafo>
        <parrafo>El Gobierno del PSOE y de Izquierda Unida, Gobierno de la izquierda, como a ustedes les gusta decir, parece más compacto de esa manera. Pero en esta vida hay veces que uno tiene que saber hacerse mayor, y eso implica que antes de contraer matrimonio, señores, antes de contraer matrimonio no hay que pasar por la notaría para una foto de campaña. La foto de campaña en la notaría quedó divinamente. Pero mucho me temo, señores de la Izquierda Unida, que ustedes no han tomado precauciones y, al final, se están comiendo las hipotecas de su compañero, por los bienes gananciales, ¿eh? Con lo cual el plan de ajuste, que es consecuencia de esa gran hipoteca socialista, y que me atrevería a cambiar de nombre y denominarlo plan de recortes, que a ustedes no les gusta, pero a mí me encanta denominar las cosas por su nombre, plan de recortes, porque eso sí que son recortes y no ajustes. Simplemente es responsabilidad exclusiva de ustedes, del Gobierno PSOE-Izquierda Unida. Nadie les ha invitado, nadie les ha apuntado ni tan siquiera a volver a meterle la mano en el bolsillo a los trabajadores.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Canto, ha superado su tiempo con creces. Le ruego termine de verdad.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ CANTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Concluyo.</parrafo>
        <parrafo>Lo peor de todo, señores de Izquierda Unida, es que, según dicen los progres de la izquierda, como ustedes se definen, los derechos sociolaborales, al menos eso es lo que dicen, son los que defienden: pues no pueden ser Gobierno de lunes a viernes, y sábados y domingos ejercer de sindicalistas.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, y concluyo, porque se me ha ido el tiempo, en este sentido, interpelamos a que nos informen hoy sobre qué medidas de la política general en materia de Administración pública piensa adoptar el Consejo de Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Ruiz Canto.</parrafo>
        <parrafo>En nombre del Consejo de Gobierno, responde la Consejera de Hacienda y Administración Pública.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE HACIENDA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Presidente, señorías, buenos días.</parrafo>
        <parrafo>Nuestra política general en materia de Administración pública consiste en el reforzamiento de la propia Administración y de los servicios públicos frente al modelo de debilitamiento de lo público que están aplicando desde el Partido Popular desde el minuto uno de su Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Este es nuestro compromiso como Gobierno: reforzar la Administración pública, ya que es el instrumento que hace posible la prestación de servicios a la ciudadanía. Un compromiso, porque, como venimos reiterando en esta Cámara, son el fundamento y la garantía de nuestro modelo de convivencia. Esta política general busca contar con la Administración pública más eficiente al menor coste posible y con unos servicios de la máxima calidad.</parrafo>
        <parrafo>Esa es nuestra política, esa es nuestra política general, que es lo que su señoría me requiere, frente a la política general que ustedes están desarrollando, que consiste en privatización, desmantelamiento de servicios públicos y despido de empleados públicos; política que se pone en evidencia de manera clara y meridiana donde ustedes gobiernan.</parrafo>
        <parrafo>Insisto, nuestra propuesta en materia de Administración pública se basa en su perfeccionamiento para la prestación de unos servicios de calidad al menor coste. En este momento, en el momento más duro de nuestra crisis y cuando los ingresos que recibimos el conjunto de las administraciones están siendo disminuidos de manera importante, vamos a transitar, como digo, trabajando para que no se debilite nuestro modelo de Estado de bienestar ni se deterioren los servicios públicos.</parrafo>
        <parrafo>Somos... Como digo, vamos a buscar una Administración pública cada vez más eficiente sin perder calidad, y vamos a exprimir todos los márgenes para obtener ganancias de eficiencia, siendo, como somos, una Administración muy eficiente.</parrafo>
        <parrafo>Según los datos publicados por el Ministerio de Hacienda y Administración Pública, el gasto corriente per cápita es, en 2011, un 12,1% inferior al resto de comunidades autónomas. Y hemos reducido el gasto corriente en casi dos puntos, mientras en el resto de las comunidades ha crecido casi un 4% en términos per cápita. Y esto indica, como digo, la gestión que estamos haciendo de eficiencia, puesto que esta austeridad, esta eficiencia nos ha permitido contener el crecimiento del gasto corriente, incorporar nuevas prestaciones y algo que quiero resaltar, importante, y es apoyar financieramente a las corporaciones locales.</parrafo>
        <parrafo>Les voy a dar otro dato muy ilustrativo también de los datos del Ministerio a través del Registro Central de Personal, que indican que en Andalucía, por cada empleado público de servicios generales, existen casi seis empleados que prestan servicios de carácter social, cifra que está muy por encima de lo que supone la media de comunidades autónomas y, desde luego, de lo que tienen comunidades autónomas como Cataluña, Galicia o Madrid. Quiero resaltar, por lo tanto, este importantísimo esfuerzo.</parrafo>
        <parrafo>Como también quiero resaltar el esfuerzo de simplificación de la estructura de la Administración que ya se hizo en la pasada legislatura y que se va a seguir haciendo. Ya hemos avanzado en esta IX legislatura con la reducción de muchos centros directivos en la Junta. Hemos reducido las consejerías, secretarías, viceconsejerías... Hemos reducido un 16% desde 2008, y esa reducción va a llegar al 30% cuando culminemos el proceso de reestructuración de la estructura periférica, que se reducirá en un 50%, por lo que esperamos alcanzar una reducción del 30% del total de la estructura.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, potenciar la Administración también significa mejorar sus procedimientos, y quiero resaltar que llevamos mucho tiempo implantando reformas para mejorarlos, en línea con lo establecido en la Unión Europea en la Estrategia de Lisboa y en la Estrategia de la Unión Europea 20-20. Y aquí quiero resaltar que las reformas estructurales exigidas por el Ministerio de Hacienda y Administración Pública para acceder al mecanismo de pago a proveedores..., ha pedido que establezcamos o que cumplamos con catorce medidas de reforma. Pues bien, les tengo que decir que once de esas reformas están ya ejecutadas en Andalucía y tres en proceso de ejecución.</parrafo>
        <parrafo>De las más relevantes, lo que ha sido —y me han oído ustedes varias veces— una estrategia muy intensa de reducción de cargas administrativas a familias y empresas. Hemos modificado 246 procedimientos administrativos mediante una ley, cinco decretos leyes, 23 decretos, 54 órdenes y siete resoluciones administrativas, con lo que hemos conseguido la reducción de plazos de resolución, la sustitución de autorizaciones previas por declaraciones responsables, la creación de servicios de respuesta inmediata y la agilización de trámites.</parrafo>
        <parrafo>Ejemplos le puedo poner: el procedimiento que se ha modificado con el Decreto 9/2001, para los procedimientos de industria y energía, o, por ejemplo, para la inscripción de proyectos de construcción o reforma de establecimientos hoteleros, en la Ley 3/2010.</parrafo>
        <parrafo>También se han ejecutado tres medidas destacadas, como la de reconocimiento de la validez de autorizaciones emitidas por otras comunidades autónomas o las que tienen que ver con las centrales de compras.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, como le digo, reformas exigidas por el Gobierno central que ya son reformas instauradas en Andalucía y que seguiremos mejorando. No debe de ser la realidad de la mayoría de las Administraciones autonómicas cuando lo ha exigido de manera explícita el Ministerio de Hacienda y Administración Pública para el conjunto del Estado.</parrafo>
        <parrafo>Y les adelanto que vamos a seguir facilitando toda la información que nos requiera el Gobierno para seguir avanzando en el marco fijado por la Unión Europea y, desde luego, cooperando con todas aquellas medidas que tengan que ver con la simplificación administrativa que se plantee desde el Gobierno, siempre en un marco de diálogo y colaboración.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, en su intervención ha citado usted en repetidas ocasiones a los empleados públicos y a las medidas que les afectan más directamente. Le he repetido muchas veces que somos conscientes del valor de lo público y que el valor de lo público empieza en las personas. Sin personas, sin empleados públicos no sería..., no sería posible prestar nuestros servicios. Y quiero hacer una mención especial, en estos momentos, en que estando desarrollando un plan de ajuste estamos pidiéndoles un esfuerzo importante, sin que el personal haya sido, en absoluto, como el resto de la ciudadanía, responsable en ningún caso de los problemas que han originado esta problemática, por lo que entiendo sus resistencias y entiendo también el posicionamiento de sindicatos y los colectivos que los representan. Nosotros estamos explicando las reformas que estamos haciendo, estamos explicando que tenemos que reducir el gasto, estamos explicando con todo detalle cómo lo queremos hacer: manteniendo el empleo público, eliminando o no entrando en ningún tipo de privatización, sin cerrar servicios públicos y, desde luego, manteniendo el empleo público y manteniendo el máximo de empleo. Ya me han oído decir que entendemos que no es el momento de que la economía andaluza pierda 24.000 trabajadores.</parrafo>
        <parrafo>He explicado aquí, además, que no estamos de acuerdo con los criterios que se han establecido por parte del Estado —ayer tuve ocasión de hablarlo ampliamente— para fijar los objetivos de déficit, ni desde el punto de vista de cómo se reparte entre Estado y comunidades autónomas, ni entre comunidades autónomas; no compartimos que sea el momento de incrementar la jornada laboral, en un momento en que los ingresos están cayendo, es un elemento de productividad elemental el no incrementar la jornada. El incremento de jornada solamente puede conducir, en un momento en el que caen los ingresos, o solo tiene la voluntad directa de producir despidos. Por eso hemos hecho una propuesta totalmente diferente. Entendemos que no es el momento de realizar..., de tener pérdidas de puestos de trabajo, porque entendemos que eso forma parte del mantenimiento de nuestra economía.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, dicho eso, también entiendo que todos tenemos que hacer un esfuerzo de responsabilidad en la situación en que se encuentra nuestro país, que no es precisamente boyante, y esta mañana nos encontramos con que el deterioro tan importante que están incorporando a nuestro país nos va a pasar una factura mucho más alta de la anunciada por el Gobierno de la Nación, por el propio Presidente y de la que podemos, incluso, vislumbrar en estos momentos. El ejercicio de responsabilidad lo tenemos que hacer todos, que incluye a los sindicatos como representantes de los empleados públicos, pero sobre todo por el papel que les otorga la Constitución en su artículo 7 como agentes sociales que deben velar por intereses económicos y sociales colectivos. Son sujetos de relevancia constitucional y, por lo tanto, más allá de la representación legítima de sus trabajadores, están llamados a una mirada de un orden superior. Insisto en que este papel fundamental de los sindicatos es crucial en este momento económico, papel que pasa, como digo, por la defensa de los intereses laborales, pero sobre todo por la defensa del conjunto de la ciudadanía, del modelo del Estado social y democrático de derecho. Eso es lo que creo que tiene que ser fundamental en la respuesta sindical. No estamos pidiendo a los sindicatos que apoyen un plan económico ni que apoyen a un gobierno, sino que apoyen al país, que apoyen al conjunto de la ciudadanía.</parrafo>
        <parrafo>No está en nuestra mano cambiar el objetivo de déficit ni tampoco la aplicación de la ampliación de la jornada, ni las retribuciones, ni las reducciones tan inaceptables que el plan incorpora para el resto de capítulos del presupuesto. Y si un sindicato, los sindicatos, tienen alguna otra alternativa, tienen alguna otra manera de plantearlo, deberían tener el valor de plantearlo públicamente. Las alternativas que tiene la oposición ya las conocemos, lo vengo repitiendo, es despedir empleados, privatizar, cerrar centros y precarizar servicios públicos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Consejera, ruego a su señoría vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE HACIENDA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Por eso, el Gobierno va a seguir defendiendo los mismos principios de reforzamiento de los servicios públicos y de mantenimiento del empleo público, y esa es la política general que vamos a seguir en el ámbito de la Administración pública.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Para el turno de réplica al grupo parlamentario proponente, tiene la palabra, en su nombre, el señor Ruiz Canto.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ CANTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, habla usted de la privatización. Miren ustedes, la privatización la vienen practicando desde que yo tengo memoria, desde que yo tengo memoria. Crearon ustedes la Junta de Andalucía, la Administración de la Junta de Andalucía, y la vaciaron de contenido automáticamente, después de las primeras oposiciones. Comenzaron con las encomiendas de gestión. La privatización supone no llevar a cabo lo que recogen en los presupuestos fantasma. Los presupuestos fantasma del Capítulo Primero, donde se establecen unas magníficas ofertas de empleo público previsible, pero que, sin embargo, luego no se llevan a efecto. La privatización también supone en todos los servicios básicos que ustedes cuentan con centros concertados en la sanidad que nos cuestan más dinero a los andaluces que los públicos, que remiten, que remiten ustedes, en vez de hacer concertaciones con centros públicos sanitarios, a enfermos a otros centros, que hay que pagarles a empresas privadas, de gestión, en hospitales privados.</parrafo>
        <parrafo>También, también en temas de enseñanza. En temas de enseñanza hablan ustedes de mucho servicio público y hay más colegios concertados que públicos...</parrafo>
        <parrafo>Hombre, estoy yo en el uso de la palabra, señorías. Luego, ustedes suben y dicen lo que quieran.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—No dialoguen, señorías, no dialoguen.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ CANTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Estoy yo en uso de la palabra. Luego, dicen lo que quieran.</parrafo>
        <parrafo>Privatizar significa tener más empleados en un sector público paralelo que en la propia Administración. Luego saquen ustedes los datos, que es lo que yo quiero, que saquen los datos, a ver si los vemos de una vez, porque llevamos treinta años esperando los datos. Y cada día van engordando más.</parrafo>
        <parrafo>Sigue hablando, señora Consejera de Administración Pública, de porcentajes. Yo le he pedido que por una vez, por una vez, digan ustedes números. Los ciudadanos no entienden de porcentajes. No es lo mismo el 10% de 1.000 euros que el 10% de 10 millones de euros. Digan ustedes cuánto es la cantidad, el recorte. ¿Cuántos vehículos oficiales de protocolo, cuántos, número de vehículos oficiales de protocolo? Y no me metan luego, en los vehículos oficiales, los que dan de baja porque estaban inservibles en los parques automovilísticos.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, habla de que la reducción de la Administración periférica llegará a alcanzar el 50%. Miren ustedes, ustedes no decían eso en la campaña electoral: decían que iban a llevar a cabo la reducción del 50% de la Administración periférica. Y ahora dicen que pretenden alcanzar ese objetivo. Eso es lo mismo de siempre, más de lo mismo. Yo entiendo que tengan un problema para reducir la Administración en este momento, en el sentido de altos cargos, porque tienen que compartir doblemente gobierno y, por tanto, han duplicado el gasto.</parrafo>
        <parrafo>No aclara qué van a hacer para llevar a cabo la efectividad en el marco de las competencias de la Junta. Hay infinidad de autos judiciales que prohíben, prohíben, los protocolos de integración y, por tanto, hay muchas personas, trabajadores, dependientes de un modo o de otro de los pagos del dinero público de la Junta, del sector público, de los entes instrumentales, de esas personas que están a las puertas de las agencias, que no han podido entrar todavía y que no van a poder entrar con el marco legal que ustedes han previsto, porque no se puede llevar a cabo. Y, por tanto, no aclaran... Tampoco lo aclaró el otro día en la comparecencia en la Comisión de Hacienda y Administración Pública.</parrafo>
        <parrafo>Ha vuelto a remarcar la defensa de lo público. Yo, de verdad que ojalá fuera verdad, de verdad que ojalá fuera verdad, porque no hay mayor privatización, como les he dicho antes, que las encomiendas de gestión. Y precisamente hay un caso muy reciente, de la antigua Egmasa, de hace unos días, donde ya se está trabajando, por parte del Gobierno, para buscar otras nuevas encomiendas de gestión, otras nuevas encomiendas de gestión, porque hay una paralización de esa actividad en el marco de algunos servicios de los que tenían encomendados. Por tanto, siguen ustedes dándole la vuelta a la tortilla.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a los sindicatos...</parrafo>
        <parrafo>Ha hablado usted de los sindicatos, del respeto a los sindicatos... No puede ser de otra manera, señora Consejera, el respeto a los sindicatos no puede ser de otra manera: a todos los sindicatos.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes, el marco de la reordenación lo han hecho con quien han querido, y los trabajadores públicos han decidido quiénes son sus representantes, a los que ustedes no atendieron en su momento. Y ahora, casualmente, con el plan de recortes, que les afecta a las nóminas de los menos de mil euros que percibe la mayoría de los trabajadores de la Junta de Andalucía, la gran mayoría, que van a pasar a tener una situación precaria en las retribuciones, todos los sindicatos, todos los sindicatos, se han levantado de la mesa de negociación. Todos, porque los han engañado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Ruiz, ruego a su señoría vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ CANTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Concluyo, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Todos los sindicatos, hace dos días, se han levantado de una mesa de estafas, de una mesa de engaño. Durante quince días los han tenido engañados, y les siguen sin decir la verdad. Le ruego a su señoría que aclare la situación por el bien de todos los empleados públicos, por el bien de todos los ciudadanos de Andalucía, que están pendientes de cómo va a suceder en este año el desarrollo de las competencias básicas que tienen encomendadas y privatizadas con las encomiendas de gestión.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Tras efectuar el turno de dúplica, en nombre del Consejo de Gobierno, tiene la palabra la señora Consejera de Hacienda y Administración Pública.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE HACIENDA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señoría, no diga más inexactitudes y, sobre todo, no diga cosas que no son directamente verdad.</parrafo>
        <parrafo>Aquí, en Andalucía, no tenemos más centros concertados que públicos en la educación —lo ha explicado la Consejera de Educación bastantes veces—. El porcentaje es 80% en prestación de servicios públicos, 20% centros concertados. Y no llame usted privatizar lo que es no privatizar.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, privatizar, privatizar, es lo que están haciendo ustedes en Valencia, cuando sus compañeros de Valencia introducen en su plan económico-financiero de reequilibrio un ingreso de 350 millones por el canon del nuevo modelo de gestión de la sanidad. Es decir, un ingreso, un ingreso, un pago. Dígame usted a mí, ese pago, ese pago, ese ingreso, esa compra que se hace de unos servicios públicos, si lo hace una entidad privada, que, lógicamente, tiene un interés legítimo de beneficio, en qué se traduce, porque es un servicio público, que todo el mundo sabe que tiene problemas de financiación en tanto que hemos tenido, y ha tenido el Estado, y los pagos a proveedores ponen de manifiesto que hay ahí un problema de financiación, dígame usted qué significa eso. Significa, o que van a quitar personal, o que van a poner más pago al personal, o que van a quitar servicios, o cualquiera de las tres cosas. Eso es privatizar. Y dígalo usted claramente, y no tengan ustedes, por favor, la desvergüenza de venir aquí [aplausos] a intentar confundir una legítima concertación en lo que es la aplicación de la Ley de Contratos y lo que ustedes están haciendo, que es una venta, una vergüenza.</parrafo>
        <parrafo>Tampoco vengan a decir aquí que las sentencias del sector público nos están quitando la razón. No es verdad, también es mentira. Hay 25 sentencias favorables a la Junta de Andalucía, 25, y las dos últimas, las sentencias en espera de unificación de doctrina, lo que están diciendo es que la Junta de Andalucía está aplicando correctamente el Estatuto de los Trabajadores, y que correctamente está manteniendo la prestación de servicios públicos. No es verdad, no es verdad que las sentencias con respecto a la reordenación del sector público sean contrarias. Es más, 25 son favorables a la Junta de Andalucía. Por lo tanto, ya está.</parrafo>
        <parrafo>Y ya está bien de doble cara y de doble vara de medir. Usted me está hablando aquí de enchufismo, cuando usted debería conocer muy bien que sus compañeros de Galicia —y lo sabe usted muy bien— son los que han hecho un procedimiento para meter por la puerta de atrás y hacer funcionarios a todos los trabajadores de las agencias. Aquí está el diario oficial de la Junta de Galicia y aquí está el decreto de este mes de marzo, en el que dice que todos los empleados de las agencias van a pasar [aplausos], sin examen alguno, sin examen alguno, nada más que porque lo pidan, a ser funcionarios, a ser empleados fijos de la Junta de Andalucía, con el concepto de empleado público.</parrafo>
        <parrafo>Así que déjense ya, déjense ya de mentir, y bájense, por favor, la careta; que ustedes lo único que están haciendo aquí es intentar desprestigiar a un gobierno y a unos funcionarios que cumplen con su labor, diciendo, además, o acusando de enchufismo, o llamando enchufados, a veintidós mil trabajadores que prestan servicio desde hace muchos años en la Junta de Andalucía; que muchos de ellos, su inmensa mayoría, han entrado mediante un procedimiento de convocatoria pública, y que van a seguir defendiendo, y vamos a seguir defendiendo, desde la gran defensa de lo público, cosa que hacemos nosotros y ustedes no. Porque allí donde gobiernan bien lo están haciendo: despedir, cerrar servicios y privatizar.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Terminado el debate de la interpelación, pasamos al punto tercero del orden del día, señorías: preguntas orales en Pleno.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, la pregunta relativa a deudas con las corporaciones locales, del Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>No está presente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

