<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>36</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 20,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>24</dia>
    <mes>abril</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Decretos leyes</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Decretos leyes</tipo_iniciativa>
    <materias>Administración regional, Función pública, Mantenimiento del empleo, Organización administrativa, Personal contratado</materias>
    <numero_expediente>9-13/DL-000005</numero_expediente>
    <extracto>Convalidación o derogación del Decreto Ley 5/2013, de 2 de abril, por el que se adoptan determinadas medidas sobre el empleo del personal funcionario interino en la Administración general de la Junta de Andalucía, para el mantenimiento de la calidad y eficiencia de los servicios públicos a la ciudadanía (pág. 25).</extracto>
    <votacion>Votación de la convalidación como Decreto Ley: aprobada por 55 votos a favor, 48 votos en contra, ninguna.. Votación de la tramitación como Proyecto de Ley: rechazada por 48 votos a favor, 56 votos en contra, ninguna abstención..</votacion>
    <intervienen>Dña. Carmen Martínez Aguayo, Consejera de Hacienda y Administración Pública. D. Ignacio García Rodríguez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. María Luisa Bustinduy Barrero, del G.P. Socialista. D. Rafael Ruiz Canto, del G.P. Popular Andaluz.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, pasamos al punto siguiente, la convalidación, también, o derogación del otro Decreto Ley, el 5/2013, de 2 de abril, por el que se adoptan determinadas medidas sobre el empleo del personal funcionario interino en la Administración general de la Junta de Andalucía, para el mantenimiento de la calidad y eficiencia de los servicios públicos a la ciudadanía.</parrafo>
        <parrafo>De acuerdo con lo previsto en el Reglamento, corresponde en primer lugar la intervención para la presentación de este decreto ley al Consejo de Gobierno, y en concreto a la Consejera de Hacienda y Administración Pública. Por lo tanto, la señora Martínez Aguayo tendrá la palabra para la presentación del mismo.</parrafo>
        <parrafo>Señora Martínez Aguayo, tiene la palabra su señoría.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE HACIENDA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor presidente, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Comparezco ante el pleno de esta Cámara para solicitar la convalidación del Decreto Ley 5/2013, de 2 de abril, por el que se adoptan determinadas medidas sobre el empleo del personal funcionario interino en la Administración general de la Junta de Andalucía para el mantenimiento de la calidad y eficiencia de los servicios públicos a la ciudadanía.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, quiero poner de manifiesto que mediante esta norma se refuerzan los principios de igualdad, mérito y capacidad para la selección del personal funcionario e interino de la Administración General. Estos principios, que están consagrados en el Estatuto de Autonomía de Andalucía y en la Ley de Administración de la Junta de Andalucía, se materializan y concretan aún más para la cobertura de puestos de personal interino. Ello es así porque se prescinde de forma definitiva de cualquier categorización entre el colectivo de personal funcionario e interino, quedando sometidos a un mismo y único marco legal.</parrafo>
        <parrafo>Este decreto ley viene a establecer criterios de selección de funcionarios interinos que garantizan, como digo, la igualdad y el acceso conforme a mérito y capacidad, haciendo estos principios compatibles con el Estatuto Básico del Empleado Público y con la Ley de Presupuestos Generales del Estado.</parrafo>
        <parrafo>Como sus señorías recordarán, la disposición adicional cuarta del Estatuto Básico del Empleado Público, aprobado por Ley 7/2007, habilitaba a las administraciones públicas a realizar convocatorias de consolidación de empleo temporal. Para la participación en esas convocatorias la norma estatal estableció una diferenciación positiva a favor de aquel personal funcionario interino que ocupara puestos de forma interina con anterioridad a 1 de enero de 2005. Esta diferenciación, fijada, como acabo de decir, en el propio Estatuto, produce una expectativa de estabilización profesional en el ámbito público de un colectivo definido de personas. Sin embargo, y debido a las restricciones impuestas en materia de personal por la Ley de Presupuestos Generales del Estado para 2013, y, concretamente, a lo dispuesto en el artículo 23, se suspende en la práctica la posibilidad de que estas convocatorias se puedan desarrollar, al menos, durante un año.</parrafo>
        <parrafo>Este hecho coincide con la resolución el pasado 19 de marzo del concurso de méritos del personal de la Administración General, que ha afectado al personal interino incluido dentro del ámbito de aplicación de la citada disposición adicional cuarta. Por tanto, se hace oportuno conformar un texto normativo que concilie la regulación del Estatuto Básico del Empleado Público con la restricción de la Ley de Presupuestos y con la voluntad de este Gobierno de haber convocado los procesos de consolidación de empleo temporal en el caso de que ello hubiera sido posible. Y todo ello, como digo y repito, en el marco de los principios de igualdad, mérito y capacidad.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, a esto es a lo responde este decreto ley. El contenido del Decreto Ley 5/2013, que sometemos a convalidación, comprende un artículo único de regulación de la selección del personal interino, así como dos disposiciones finales sobre desarrollo y ejecución, una, y entrada en vigor, otra.</parrafo>
        <parrafo>En el apartado primero del artículo único se asientan, como digo, los principios de selección de funcionarios interinos —publicidad, igualdad, mérito y capacidad— tal y como emanan del propio Estatuto Básico del Empleado Público.</parrafo>
        <parrafo>En los apartados segundo y tercero se establecen los criterios de selección de este personal, y se dice, en primer lugar, y hasta tanto se culminen los procesos de consolidación de empleo, que la selección de interinos para aquellas plazas que la Administración considera necesarias se hará entre el personal funcionario interino que cese por adjudicación de su puesto y estuviera prestando servicios con anterioridad a esta fecha, 1 de enero de 2005, y que a 31 de diciembre cuente con 45 años o más. El requisito de la edad se formula avalado por la Directiva 2078 de la Comunidad Europea, aprobada en el Consejo Europeo de Helsinki, sobre condiciones de acceso al empleo, que habilita a que existan diferencias de trato en razón de la edad si existen razones objetivas y justificadas. Así la Administración autonómica, como empleadora, no puede actuar ajena a estos principios ni ser ajena a las especiales dificultades de inserción laboral del colectivo de mayor edad.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, la selección del personal interino se realizará entre los aspirantes que, habiendo concurrido a las pruebas selectivas de la última oferta de empleo público y no habiendo obtenido plaza, hubieran superado el mayor número de ejercicios, conforme a las actas de los correspondientes órganos de selección. En el apartado cuarto se especifica con total claridad que, en cualquier caso, la selección del interino se realizará de acuerdo con las necesidades del servicio público. Este personal cubrirá los puestos de carácter básico de aquellas áreas o sectores que se consideren prioritarios y con necesidades específicas de efectivos, y, específicamente, a puestos que afecten al funcionamiento de los servicios públicos esenciales.</parrafo>
        <parrafo>Como seguro también recuerdan sus señorías, el acuerdo del Consejo de Gobierno de 24 de julio, sobre medidas para el cumplimiento del Plan Económico y Financiero, señala la necesidad de dotar de recursos humanos suficientes las áreas de gestión dedicadas al control y optimización del gasto y a la efectividad de los ingresos. De ahí que se añada la específica prioridad de estos puestos.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, quiero destacar que la aplicación de esta norma tiene carácter transitorio y tiene establecido como límite temporal concreto el de conclusión de los procedimientos de consolidación de empleo temporal previstos en la cita disposición adicional cuarta del Estatuto Básico del Empleado Público, una vez que estos puedan convocarse de forma ordinaria de acuerdo con las limitaciones que pudieran establecerse en las leyes de presupuestos.</parrafo>
        <parrafo>Debo informarles también de que el contenido de este decreto ley ha sido negociado en la mesa sectorial de la Administración General de la Junta de Andalucía del pasado 21 de marzo. Las fuerzas sindicales más representativas de entre el colectivo del personal funcionario —CSIF, USTEA, UGT y Comisiones— habían manifestado reiteradamente su voluntad o su posición a favor del empleo del personal funcionario interino. Asimismo, estos sindicatos habían reivindicado que el personal funcionario interino con amplia experiencia pudiera optar a la cobertura de plazas vacantes. Tan solo uno de los sindicatos presentes se opuso a las medidas propuestas en la mesa sectorial.</parrafo>
        <parrafo>La extraordinaria y urgente necesidad viene determinada por el hecho de que, de manera inminente, el personal incluido dentro del ámbito de aplicación de esta disposición adicional básica del empleado público va a cesar por haber decaído las causas que motivaron su nombramiento por efecto de la resolución del último concurso de méritos. Como conocen, además, la litigiosidad judicial acontecida con ocasión del citado concurso no ha permitido a esta Administración adoptar ninguna media previa.</parrafo>
        <parrafo>Debo recordarles que el concurso de méritos o de traslados que acabamos de resolver ha contado con más de doce mil solicitudes de personas funcionarias y ha conllevado unos seis mil movimientos en la Administración General de la Junta de Andalucía. Asimismo, dado que la pérdida de la expectativa de consolidación de empleo prevista en el Estatuto del Empleado Público supone un perjuicio socialmente destacado a un colectivo considerado de atención prioritaria, esto justifica sobradamente la adopción de la presente medida. Y tal y como sostiene la propia doctrina del Tribunal Constitucional, el hecho habilitante de la extraordinaria y urgente necesidad debe analizarse teniendo siempre presentes las situaciones concretas y los objetivos gubernamentales que han dado lugar a la aprobación del decreto ley. Por tanto, la valoración debe ser conjunta de todos aquellos factores que determinaron al Gobierno a dictar la disposición legal.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, con el Decreto Ley 5/2013, que sometemos a convalidación en este Pleno, atendemos al hecho concreto generado por la imposibilidad de proceder a convocatorias de consolidación de empleo temporal.</parrafo>
        <parrafo>Con esta norma partimos de la premisa de garantizar los principios de igualdad, mérito y capacidad en la selección de personal funcionario interino y damos una respuesta adecuada, desde el punto de vista jurídico, a la previsión del Estatuto, en un momento, además, de severas restricciones de acceso de personal a las administraciones públicas y de graves problemas de inserción laboral, a los cuales el Gobierno andaluz no es indiferente.</parrafo>
        <parrafo>Atendiendo a estas razones, solicito el apoyo de los grupos de esta Cámara para que den su voto positivo a la convalidación del Decreto Ley 5/2013, de medidas sobre empleo del personal funcionario interino.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora consejera.</parrafo>
        <parrafo>Bien, señorías, para fijar su posición respecto a esta convalidación, toman la palabra los grupos parlamentarios, en primer lugar, el de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Y lo hace, en su nombre, su portavoz, señor García Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra, señor García.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Yo quisiera comenzar mi intervención reivindicando y reafirmando el máximo respeto a los funcionarios interinos; en particular, a los que pudieran verse afectados por este decreto, que, desde luego, se han visto muchas veces insultados, se han visto de alguna manera tratados de forma peyorativa, de manera injusta, de manera injusta, porque hablamos de trabajadores y trabajadoras, algunos de los cuales llevan más de veinticinco años en la Administración Pública aportando su experiencia al servicio público y que nunca se han beneficiado de ningún procedimiento de consolidación, como ha ocurrido en otros sectores de la Junta de Andalucía, por ejemplo en Sanidad, mediante concurso de méritos, en Educación por concurso oposición, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>Se trata en este momento, a través de este decreto ley o a partir de este decreto ley, de mantener la estabilidad laboral de 846 personas cuyos ceses comenzarían en breve a partir de la resolución del concurso de traslados, colocándoles en una situación de claro riesgo de exclusión social, en muchos casos, pues por la edad, quedarían fuera del mercado de trabajo.</parrafo>
        <parrafo>Son algo más de ochocientas personas las afectadas directamente por este decreto ley, pero, en contra de lo que sobre todo algunos medios quieren reflejar, están teniendo un apoyo mayoritario del resto de los compañeros, y hoy mismo se han entregado en este Parlamento 3.200 firmas de apoyo a este decreto. Por tanto, realizadas, firmadas por personas que no se ven beneficiadas directamente por él y que denotan que este decreto, porque las firmas han sido conseguidas en muy pocos días, este decreto goza con un apoyo mayoritario en el ámbito de la Administración Pública.</parrafo>
        <parrafo>En estas medidas que ahora se van a convalidar o que se proponen convalidar se valora la antigüedad y la experiencia como criterios para estabilidad, que no son otros que los mismos criterios que se han utilizado y por los que muchos hemos peleado en el resto de bolsas andaluzas: como he dicho antes, en sanidad, en educación y también en justicia.</parrafo>
        <parrafo>Se trata de una apuesta también por valorar la amplia experiencia de este personal; amplia experiencia utilizada, aprovechada y aprovechable para atender servicios públicos prioritarios de la Junta de Andalucía, porque conviene recordar una vez más que en la Administración General de la Junta nunca se han llevado a cabo procesos de consolidación del personal interino, lo ha dicho la señora consejera, lo que coloca a estos colectivos en una situación de discriminación con otras áreas de la propia Administración y con la Administración de otras comunidades autónomas y del propio Estado, donde también se han producido procesos parecidos.</parrafo>
        <parrafo>Como ha dicho la consejera, y queremos también recalcarlo, se trata de un proceso excepcional y transitorio que tendrá que culminar cuando se terminen los procedimientos de consolidación del empleo previstos en la disposición transitoria cuarta del Estatuto Básico del Empleado Público, procedimientos de consolidación que animamos también a la consejería a poner en marcha y culminar cuanto antes.</parrafo>
        <parrafo>Estamos hablando, por tanto, insisto, de un colectivo con grave riesgo de precariedad laboral y, en algunos casos, de exclusión social. Estamos hablando de un colectivo al que una amplia normativa o una amplia reflexión jurídica concede el derecho o la necesidad o la prioridad de tener un cierto tratamiento preferente. Efectivamente, muchos documentos de la Unión Europea consideran a las personas con más de cuarenta y cinco años como colectivos sujetos o expuestos a grandes dificultades para reincorporarse al mercado laboral si se quedan en paro.</parrafo>
        <parrafo>Estamos hablando de personas, de colectivos mayores de cuarenta y cinco años, también reconocidos en el acuerdo de concertación social, del que más tarde se hablará, como grupos que merecen un tratamiento especial para luchar precisamente contra esas dificultades. Estamos hablando también de un colectivo en el que particularmente pueden encontrarse personas con especiales dificultades para reincorporarse al mundo laboral en aquellos grupos de funcionarios interinos de menor cualificación pero cuya experiencia, de alguna manera, compensa sobradamente esa menor cualificación por su servicio continuado a los ciudadanos y ciudadanas andaluces.</parrafo>
        <parrafo>La media de años de interinidad de las personas afectadas supera en bastantes casos los veinte años de antigüedad y, además, de manera ininterrumpida, y existen sentencias del Tribunal Constitucional, por ejemplo la 240/1999, donde se reconoce que con más de cinco años de antigüedad ininterrumpida se desvirtúa la figura, el objeto, el concepto de interinidad.</parrafo>
        <parrafo>Estamos hablando con este decreto —que, por supuesto, Izquierda Unida va a convalidar— de poner en valor la experiencia, de poner en valor la necesidad, de poner en valor el servicio y de aprovechar y utilizar un capital humano innegable, de gran valor para la propia Administración, que seguirá durante muchos años prestando un servicio público de calidad.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor García Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, tomará la palabra el Grupo Parlamentario Socialista. Lo hará en su nombre su portavoz, la señora Bustinduy Barrero, que tiene ya la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BUSTINDUY BARRERO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, antes de analizar el Decreto Ley que ha presentado la consejera 5/2013, sí que quiero poner de manifiesto que, a diferencia de otros gobiernos, el Gobierno andaluz es un Ejecutivo que trabaja para solucionar los problemas de la ciudadanía y es un Gobierno especialmente sensible a lo que más afecta a las personas, como es el empleo, los desahucios o la pobreza. Y, por tanto, es un Gobierno con una marcada agenda social y que, además, busca paliar los efectos de la política errática del Partido Popular, una política que, a la vista de la situación de las familias y de los datos macroeconómicos, conduce a ahondar en la depresión económica. Pero es que, además, también está afectando y perjudicando de una manera importante a los empleados públicos. Y, como siempre, la cuerda se rompe por el lado más débil, especialmente por aquellos que no cuentan con estabilidad en el empleo, entre ellos los funcionarios interinos. Un claro ejemplo de ello es la suspensión en la práctica de los procedimientos de convalidación de empleo temporal que se impone por el artículo 23 de la Ley de Presupuestos Generales del Estado para este [...].</parrafo>
        <parrafo>Como ya ha explicado la consejera, el Estatuto Básico del Empleado Público, en su disposición transitoria cuarta, prevé que aquellos funcionarios interinos que estuvieran ocupando plazas con anterioridad al 1 de enero del año 2005 pudieran acogerse a convocatorias de consolidación de empleo temporal. Por tanto, existe una legítima expectativa de consolidación y de estabilidad en el empleo para este colectivo de profesionales, una expectativa que se ve truncada por el efecto de la Ley de los Presupuestos Generales del Estado a la que me acabo de referir.</parrafo>
        <parrafo>Y el Gobierno andaluz, como bien ha señalado la consejera, tenía previsto acogerse a lo dispuesto en el Estatuto Básico y desarrollar convocatorias de consolidación de empleo temporal. La imposibilidad de realizar dichas convocatorias les ha llevado a buscar fórmulas para hacer compatible lo dispuesto en el Estatuto Básico y la limitación de la Ley de Presupuestos con el criterio favorable de la Junta de Andalucía de estabilización en el empleo.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros, como Grupo Parlamentario Socialista, desde luego vamos a apoyar esta medida, este decreto ley que presenta el Gobierno, y lo hacemos porque preserva los principios de igualdad, mérito y capacidad en la selección de personal interino, porque se establecen los criterios claros que concuerdan con lo establecido en el Estatuto Básico del Empleado Público al establecer una opción preferencial para la selección de personal interino de la Administración General, porque se tienen en cuenta las características singulares del personal funcionario interino que viene prestando servicios de la Administración General y porque se preserva el interés público al cubrir aquellos puestos de gestión considerados como prioritarios.</parrafo>
        <parrafo>Y puede que al Partido Popular no le guste este decreto ley, puede que también lo descalifique y puede que vuelva a hacer demagogia con los empleados públicos. También puede que vuelva a azuzar la división entre los empleados públicos. Y puede también que vuelva a apelar a algunos sindicatos que se oponen, pero seguramente que no va a nombrar a quienes sí han apoyado, que además han sido la mayoría de ellos.</parrafo>
        <parrafo>Yo, en su contraste, quiero agradecer aquí a los sindicatos que se han sentado a la mesa, que han colaborado, que han apoyado la medida, y quiero resaltar al sindicato USTEA, que ha entregado más de 3.200 firmas en apoyo a sus compañeros.</parrafo>
        <parrafo>Y puede que el Partido Popular vuelva a insistir con los enchufados, sin aclarar de nuevo quiénes son para ustedes los enchufados, si son el personal de los entes públicos, si es el personal laboral, si son los funcionarios interinos. Y creo, sinceramente, que ustedes insisten en ello por su tendencia a desprestigiar el empleo público, y con ello desprestigiar la prestación de los servicios públicos a la ciudadanía. Y mientras que el Gobierno de Andalucía toma medidas encaminadas a dar estabilidad en el empleo público, dentro del ámbito de sus competencias, por supuesto, y con las limitaciones financieras impuestas, las administraciones gobernadas por el Partido Popular toman medidas encaminadas a destruir empleo público. Medidas que, además de ser profundamente antisociales y de ahondar en el desmantelamiento del estado del bienestar, son profundamente contraproducentes desde el punto de vista económico. Pero es que además muchas de estas medidas, dirigidas a destruir el empleo público, están siendo tumbadas por los tribunales de justicia.</parrafo>
        <parrafo>Acometieron ustedes un expediente de regulación de empleo en el Ayuntamiento de Jerez, que ha sido tumbado por el TSJA. La regulación de empleo en la empresa pública de extinción de incendios de Castilla-La Mancha acaba de ser anulada por su Tribunal Superior de Justicia. Otro varapalo judicial más a la señora Cospedal después de que le anularan el cierre de las urgencias. Han hecho ustedes un expediente de regulación de empleo en Telemadrid, impulsado por, primero, la señora Aguirre y, luego, rematado por el señor González, tumbado también por el Tribunal Supremo de Justicia de Madrid. También en Madrid han echado a la calle a los profesionales públicos con la privatización de la sanidad madrileña, utilizando además la vía de la Ley de Presupuestos. Es decir, ustedes están haciendo cambios estructurales casi sin debate parlamentario.</parrafo>
        <parrafo>Pero, claro, son ustedes los que vienen aquí a presumir de legalidad y seguridad jurídica. Y es que, repito, su insistencia de descrédito a los empleados públicos viene a confirmarnos que ustedes lo que quieren es denostar y acabar con el empleo público. Los hechos son tozudos y así lo confirman, todas las medidas que ha adoptado el Partido Popular llevan un camino, la destrucción del empleo público. Ya empezamos en la Ley de Presupuestos Generales del Estado de 2012, en la que se acordó la ampliación de la jornada laboral para todos los empleados públicos en dos horas y media semanales, que obligó, por supuesto, a concentrar funciones y, por tanto, a prescindir de personas.</parrafo>
        <parrafo>El Real Decreto 1483/2012, de la Reforma Laboral, abre una puerta y facilita el despido colectivo del personal laboral al servicio de la Administración pública.</parrafo>
        <parrafo>En la misma línea está el decreto del señor Wert, el Decreto Ley 14/2012, que provocó el cese de 40.000 interinos en el conjunto del sistema educativo del Estado. A los que habría que añadir, por supuesto, los producidos en el ámbito de la universidad.</parrafo>
        <parrafo>Asimismo, la Ley de Presupuestos actual impide la incorporación de nuevos efectivos, salvo para algunos sectores en los que la tasa de reposición es apenas del 10%.</parrafo>
        <parrafo>Ahora, con el anteproyecto de la Administración local, irán a la calle 50.000 trabajadores públicos. Estas decisiones no han hecho más que incrementar el desempleo en nuestro país, provocando un deterioro claro del consumo interno que imposibilita, desde luego, cualquier tipo de recuperación económica.</parrafo>
        <parrafo>Y es que, señorías, el Partido Popular no considera el empleo público como factor de estabilidad macroeconómica. Y así, solo en 2012 en Castilla-La Mancha se despidieron 41.000 empleados públicos, sobre todo profesores, de los que prescinden aulas y colegios. En la Comunidad Valenciana han despedido a 31.800 empleados públicos; en la de Madrid, 19.200, y en 2011 ya hubo 35.000 despidos de empleados públicos más.</parrafo>
        <parrafo>Y, mientras que en Andalucía, al Partido Popular no le gusta que la Junta establezca criterios de selección de interinos de acuerdo con el Estatuto Básico del Empleado Público, que den prioridad a las personas que no se pueden acoger a los procedimientos de consolidación de empleo temporal, defiende que en Galicia el señor Núñez Feijóo, amparado por el mismo Estatuto Básico, acometa un proceso de conversión del personal laboral en funcionario sin ningún tipo de concurso o proceso selectivo. No serán enchufados los de Galicia, seguro que no. Coherencia se llama eso, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, como bien ha afirmado la consejera, la Administración, como empleadora, no puede ser ajena a la realidad social de los empleados públicos. La Ley de Presupuestos Generales del Estado perjudica a un colectivo profesional con vocación de servicio público, que ya ha formado parte de la Administración como personal interino, con amplia experiencia y que ve truncada su legítima expectativa de estabilidad laboral. En una especial circunstancia se encuentran aquellas personas del colectivo de funcionarios interinos de una mayor edad y que cuentan con especiales dificultades de reconversión profesional, atendiendo a la situación actual que vivimos en España en el mercado laboral. Y el Gobierno andaluz no va a ser ajeno a estas circunstancias. Ya la Directiva 2000/78, del Consejo Europeo, en materia de empleo y ocupación, habilita que exista diferencia de trato en razón de la edad si existen razones objetivas justificadas. Así, las personas trabajadoras de mayor edad pueden contar con condiciones especiales de acceso al empleo. Y aunque el Gobierno central se muestre ajeno a estas características singulares de las personas de mayor edad, la Junta de Andalucía no. Todos conocemos la existencia de programas específicos por parte del Gobierno de la Junta de Andalucía, desde la Delegación de Empleo, para favorecer el acceso al empleo para mayores de 45 años. Y es más que razonable...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Bustinduy, le ruego vaya concluyendo su intervención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BUSTINDUY BARRERO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino inmediatamente.</parrafo>
        <parrafo>Y es más que razonable que nuestra Administración autonómica, con sus trabajadores, predique con el ejemplo como bien se hace en este decreto ley.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, acabamos de oír a la consejera manifestar que existe un especial interés público en que sean cubiertos los puestos de atención prioritaria por personas con sobrada experiencia en la Administración pública. De eso se trata, señorías, con este decreto ley. De interés público, de coherencia, de eficiencia y, por qué no decirlo, de solidaridad con quienes pueden ser más vulnerables al caer en la profunda zanja del desempleo que el Partido Popular se ha empeñado en ahondar desde que llegó al Gobierno. Por ello, nuestro grupo político, nuestro grupo parlamentario va a apoyar este decreto ley.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Bustinduy.</parrafo>
        <parrafo>Interviene a continuación el Grupo Parlamentario Popular. Lo hará en su nombre su portavoz, el señor Ruiz Canto.</parrafo>
        <parrafo>Señor Ruiz, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ CANTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Buenas tardes, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Me toca posicionar a mi grupo parlamentario nuevamente en un tema de Administración pública, y lamentablemente no he tenido que estudiar mucho, sinceramente, señora consejera. No he tenido que estudiar mucho, y me hubiera gustado, porque eso sería motivo para decir que se han esforzado algo más. No me refiero a las organizaciones sindicales, señora Bustinduy, ni a los enchufados, eso se lo tendrá usted que preguntar a alguien que tiene muy cerca en su provincia, que está denunciado. Yo no le puedo contestar. [Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Miren ustedes, se basan, en la exposición de motivos, en la crisis económica de 2008. Ya era hora de que el Partido Socialista reconociera que había crisis económica en 2008. Empiezan ustedes así. Se lo tenía que haber dicho a Zapatero, que había crisis económica en 2008. No estaríamos ahora aguantando lo que estamos aguantando, ¿eh? Se basan en eso. Por fin lo reconocen. Bueno, bienvenido sea, aunque tarde, pero bienvenido sea.</parrafo>
        <parrafo>La consolidación es otro de los puntos básicos que ha utilizado la señora consejera, y ustedes también, que lo van a apoyar, tanto el Partido Socialista como Izquierda Unida. El Partido Popular, desde luego, no va a apoyarlo, se lo adelanto ya. Y vamos a pedir, además, su tramitación como proyecto de ley, porque no puede ser de otra manera, para darle cabida a quien tiene que participar en todos estos asuntos. Ya sé que no le coge de sorpresa, pero a mí tampoco, ¿eh? La consolidación a la que se refiere este decreto, cuando se habla del Estatuto Básico, señorías… Les recuerdo que el Estatuto Básico entró en vigor en el año 2007, estamos en el 2013; si no han hecho ustedes la consolidación, ni han llevado a cabo las ofertas de empleo es porque no les ha dado la ganado, porque estaban ustedes solos gobernando. Ahora tienen otra mayoría compartida, que también les permitía, en otras posibilidades y en otras circunstancias, llevar a cabo consolidaciones, como han llevado la reordenación consolidando puestos de trabajo que no habían hecho el acceso a la Administración pública, y, sin embargo, están desempeñando funciones que no les corresponden.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, no me hablen de consolidación. Primero, digan ustedes que quieren consolidar a un listado de personas en la Administración pública como funcionarios interinos, algo que yo no he visto todavía. Consolidar interinos los consolidan ustedes desde que entraron, porque llevan algunos, como bien ha dicho alguien por aquí de Izquierda Unida, creo recordar, veinticinco años, ¿no, señor García?, veinticinco años de interino, eso es una cruz, eso es una cruz, eso significa un sometimiento al régimen.</parrafo>
        <parrafo>Miren ustedes, hacen referencia de nuevo, señora consejera, a la directiva de la Unión Europea, la directiva de la Unión Europea que les ha llevado de maltraer por la calle de la amargura, durante tantos años, con el transcurso de traslados, que no les ha dado la razón ningún tribunal, y que finalmente es consecuencia de no haber hecho las cosas en condiciones, durante todos estos años, la que ahora la trae aquí a hacer esta…, no sé cómo calificarlo, no lo voy ni a calificar, esta cosa, esta cosa de querer imponer 98 personas, 98 personas por encima del interés de todos los andaluces, más de un millón y medio de parados que se quedan a la espera, a la espera con la boca abierta viendo cómo ustedes cierran la puerta de la Junta de Andalucía, limitando el acceso a todo el que quiera participar en un proceso selectivo que ni siquiera convocan.</parrafo>
        <parrafo>Pero más grave, más grave, la Oferta de Empleo Público del año 2010 tienen esperas de tomar posesión como funcionarios, tomar posesión como funcionarios, a 375 andaluces y andaluzas, y ustedes no los llaman para que tomen posesión. ¿Tienen otro color? ¿No saben hablar castellano? ¿Qué es lo que ocurre? ¿Por qué no pueden tomar posesión? Yo le pido que me lo explique: 375 aprobados, pendientes de tomar posesión como funcionarios, y ustedes se preocupan de bloquear la propia bolsa regulada con un listado de funcionarios interinos publicado para…, mermar, no: machacar sus derechos de acceso a la Administración pública, y encima me dejan a los que están aprobados con la oferta de empleo público; pero, eso sí, que pagaron la tasa, como ha pasado en educación, como ha pasado en estos sitios; que pagaron la tasa, y «no podemos devolverla, mire usted, no tenemos dinero, ustedes la pagan, que ya hablaremos; pero, de entrar aquí, nada más los que yo diga».</parrafo>
        <parrafo>Pues, miren ustedes, más de lo mismo. Es inaceptable modificar un decreto para 98 personas, modificar, como ya decían el otro día, para 200 viviendas, igual. ¿Se van a limitar a legislar por bloques pequeñitos? ¿Cuántos decretos vamos a traer al parlamento, señorías? Nos vamos a llevar todo el día haciendo modificaciones legislativas, no vamos a hacer otra cosa.</parrafo>
        <parrafo>Miren ustedes, según sus datos, señora consejera, según los datos oficiales de la Junta de Andalucía, existen 2.029 funcionarios interinos, 2.029, son los que usted ha dicho a las organizaciones sindicales, en la mesa sectorial de negociación que usted hablaba, en ninguna comida…, aunque ha habido intenciones, pero no han salido, pero en ninguna comida tampoco, lo ha dicho usted en la mesa formal, que espero que haya un acta, porque normalmente las actas tardan mucho. Pues, 2.029 interinos; mayores de 45 años y que entraron antes del 2005, 845, que supongo que esa es la confusión del señor García; afectados por el concurso de traslados, porque han ocupado sus puestos los que han llegado con el concurso de traslados, 223; pero afectados de manera directa por el decreto ley, 98. Y, si no les salen las cuentas, se las doy yo hechas con claridad para que las tengan.</parrafo>
        <parrafo>¿Creen ustedes que pueden menospreciar a los que han demostrado sus méritos ya a la espera de una oportunidad del empleo? ¿Ustedes son los que defienden el empleo? Cómo, ¿eliminando los planes aprobados en el presupuesto? Cómo, ¿cerrando las puertas de la Junta? ¿Cómo se defiende el empleo así? A mí que me lo expliquen, pues yo entiendo que el empleo es otra cosa. ¿Creen ustedes que pueden convocar la Oferta de Empleo Público del 2010, como les he dicho antes, y cobrar las tasas, hacer incluso los exámenes y tener a la gente esperando, 375 afectados, sin darles una respuesta para tomar posesión de su plaza? Yo creo que nadie lo va a entender, explíquenselo ustedes a los andaluces, utilicen Canal Sur para dar una rueda de prensa y explicárselo a los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>O más grave, o más grave: ¿No tienen bastante con el millón y medio de parados de Andalucía para decir que están ustedes velando por el empleo, aquí, cuando se están cargando a los que están en una lista, esperando desde hace años, para tener una opción de un contrato interino? ¿Es que no han tenido tiempo de hacer la oferta de empleo público al completo, ni de hacer la RPT que le estamos pidiendo todos los días que hagan? ¿Es que no han tenido tiempo de poner claridad en la Administración todavía y olvidarse un poco de los paralelismos, en vez de intentar coartar la actividad de los funcionarios puros y duros para que no controlen lo que quieren hacer ustedes? Puros y duros, sí, se oye perfectamente, puros y duros. Funcionarios puros y duros, sí, lo repito por si alguien tiene dudas. Es que yo sé que eso a ustedes les suena…, les chirrían las orejas, les chirrían las orejas, señorías. A ustedes les gusta otro tipo de…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, guarden silencio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ CANTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—¿Piensan ustedes que pueden seguir haciendo y deshaciendo lo que les da la gana impunemente en la Administración pública? Yo les pregunto y me gustaría tener una respuesta, señorías. Señora consejera, creo que usted no me va responder hoy, por lo que veo, pero me gustaría tener una respuesta públicamente.</parrafo>
        <parrafo>Habla de negociación como si se pudiera negociar el derecho individual de cada persona. Pues, mire usted, el derecho al trabajo es un derecho constitucional, el de acceso a la Administración pública es un derecho garantizado también por la Constitución, los principios constitucionales avalan el trabajo de la propia función pública y ustedes la están machacando diariamente. Pero además, en este caso, arrastran a los trabajadores que tienen demostrados sus méritos.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, nosotros, como le he dicho antes, no vamos a apoyar este decreto, no vamos a admitirlo en absoluto, y desde luego les garantizo que está creando otra inseguridad jurídica más, como la reordenación, como el concurso de traslados y como todo lo que vienen haciendo. Y eso supone que tendrá consecuencias jurídicas posteriores, porque hay muchos afectados, señora consejera, hay muchos afectados, hay gente que tiene necesidades, y un requisito no es ni 45 ni 55: un requisito es demostrar los méritos para entrar en la Administración pública, igual, lo mismo que el que tiene 18 años, que el que tiene 45, tiene el mismo derecho, igual hay familias numerosas que no tienen qué llevarse a la boca y están a la espera de que ustedes les den la oportunidad de juramentar su puesto de trabajo, tomando posesión como funcionario, después de haber aprobado en el 2011 la última fase de la oposición.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, no hay por dónde cogerlo, no hay por dónde cogerlo. Sencillamente, decirles que siguen ustedes en su tónica equivocada, están llevando a la Administración pública a la misma situación que ya generaron en el año 2010 con la reordenación, a la inseguridad jurídica, pero esta vez siguen con sus historias, de nuevo siguen intentando mantener a los mismos. Yo les pido..., yo le pido, señora consejera, yo les pido que faciliten ustedes el listado de las personas a las que afecta para que desmonten los datos que yo estoy diciendo. Les invito a hacer…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Ruiz Canto, le ruego vaya concluyendo su intervención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ CANTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino enseguida, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>... les invito a decirme que es mentira lo que estoy diciendo y a que aporten ustedes los datos de las personas a las que afecta para que digan ustedes que no son 98, que son 800 o 1.000 o los que quieran decir.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Ruiz.</parrafo>
        <parrafo>Bien, señorías, vamos a proceder a la votación sobre la convalidación del decreto ley.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>¿Señora Torres?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobado, al haber obtenido 55 votos a favor, 48 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, ha sido convalidado el Decreto Ley 5/2013, relativo a medidas sobre el empleo del personal funcionario interino en la Administración general de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Al no haber sido solicitado… ¿Sí se ha solicitado? Perdón, no me he percatado. Se somete a votación ahora la tramitación como proyecto de ley.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>¿Señora Torres?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—No.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 48 votos a favor, 56 en contra, ninguna abstención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

