<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>12</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 7</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>13</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Administración regional, Declaración pública, Ministro, Movimiento social, Responsabilidad política, Sindicato, Delito contra la propiedad</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000113</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a las declaraciones de la Consejera de Fomento y Vivienda (pág. 51).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Rafael Javier Salas Machuca y Dña. María del Rosario Alarcón Mañas, del G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>D. Rafael Javier Salas Machuca, del G.P. Popular Andaluz. Dña. Elena Cortés Jiménez, Consejera de Fomento y Vivienda.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente de la Junta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, continuamos con las preguntas dirigidas al Consejo de Gobierno, y continuamos con las preguntas dirigidas a la Consejera de Fomento y Vivienda; en primer lugar, la relativa a declaraciones de la Consejera de Fomento y Vivienda, formulada por el Grupo Parlamentario Popular. Para desarrollarla, tiene la palabra su portavoz, en este caso el señor Salas Machuca.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SALAS MACHUCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, la ley es igual para todos, y su cumplimiento, un deber. Tanto el robo como el hurto están tipificados en el Código Penal. Luego llevarse 200 euros de comida de un supermercado sin pagar, usando, además, la intimidación y la violencia contra los trabajadores, eso es un delito. Si es televisado, es un delito descarado. Como, por cierto, también es un delito, fue un delito, robarle al señor Sánchez Gordillo su iPhone —el iPhone, el símbolo tecnológico del capitalismo que ustedes tanto detestan, pero que usan—, y por eso el diputado andaluz, por eso el diputado andaluz que asalta supermercados, sí denunció el robo del iPhone ante la Policía. Qué severa contradicción, qué severa contradicción. ¿Está usted del lado de la ley o del lado de la barbarie? Es un escándalo que usted justifique un delito, y por eso tiene ahora la oportunidad de rectificar o de dimitir.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Salas.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORTÉS JIMÉNEZ, CONSEJERA DE FOMENTO Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, señor Presidente. Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señoría del Partido Popular, ¿por qué omite la continuación de mi declaración: «cuando se va a dar a los bancos miles de millones de euros»? La omite porque sabe que estaba haciendo una valoración política, no una calificación jurídica. Sabe perfectamente que no es una incitación al delito. De justificación del delito y de incitación del delito, nada. Eso no se lo consiento, eso no se lo tolero. Si busca incitación al delito, mire, busque en la amnistía fiscal del Gobierno que el señor Rajoy ha aprobado.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señor Salas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SALAS MACHUCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Dos amnistías que aprobó el PSOE, su amigo ahora, al que, por cierto, antes criticaban con bastante ardor.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, sus declaraciones son inaceptables, antidemocráticas y, desde luego, van contra la convivencia. Y yo le exijo, el Partido Popular le exige responsabilidad a usted, señora Consejera, a la Consejera que se cree que se puede robar por imperativo ideológico, como juran ustedes la Constitución por imperativo legal. Y el Partido Popular le exige responsabilidad política a usted —sí, que tanto se ríe—, a usted, que va de antisistema pero en coche oficial. Y no se puede ser Consejera de ocho a tres y de cuatro a seis miembro de un piquete. Eso no puede ser. Responsabilidad a usted, que está nada más y nada menos que incitando y promocionando un delito, llámese hurto, llámese robo.</parrafo>
        <parrafo>Y le pide responsabilidad al ausente, al señor Griñán. Le pide responsabilidad porque la mantiene en el cargo, porque se convierte en cómplice político de un disparate. Y el señor Griñán tiene que cesarla, porque, de lo contrario, los andaluces los verán empujando el carrito de la sumisión a Izquierda Unida.</parrafo>
        <parrafo>Y desgraciadamente, desgraciadamente, señora Consejera, usted promete muchos días de bochorno para el Gobierno andaluz y para este Parlamento, y eso sí que es preocupante para el buen nombre y la imagen de la Junta de Andalucía y de toda Andalucía, porque cortar carreteras y asaltar supermercados es muy fácil; pero gobernar bien Andalucía, solucionar los problemas de los andaluces, eso es muy difícil. En ustedes imposible, y de eso ya sabemos bien los que llevamos soportando tres años joseantonianos que nos llevan a la ruina.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Consejera de Fomento y Vivienda.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORTÉS JIMÉNEZ, CONSEJERA DE FOMENTO Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, señor Presidente. Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Eso es todo, señor Salas, lo que tiene que ofrecer en sede parlamentaria. Ahí acaba su discurso. Y no entiendo por qué sigue negando el sentido de mis palabras.</parrafo>
        <parrafo>El entusiasmo con el que sobreactúa, señor Salas, es proporcional a su terror a afrontar el debate social y político de la pobreza. La simplicidad de su foco y el gusto por la criminalización solo busca esconder una política vergonzante, ocultar el debate entre la riqueza y la pobreza, ocultar los 100.000 millones de euros que, por su buen comportamiento —me imagino—, van a tener de premio las entidades financieras; ocultar que son responsables de más de setenta mil desahucios en Andalucía y más de trescientos cincuenta mil en España, ocultar su negativa a la dación en pago y al alquiler social, ocultar el banco malo que hoy se está debatiendo en el Congreso de los Diputados, ocultar que el pueblo trabajador va a pagar esos activos tóxicos, ocultar el desmantelamiento del Estado del bienestar, ocultar el asalto a los servicios públicos, ocultar que directivos de cajas de ahorros han falseado cuentas de resultados para embolsarse millonarias comisiones, ocultar que niegan comisiones de investigación sobre la gestión de entidades financieras —¿por qué no ponen en marcha las comisiones de la verdad que se les está reclamando?—, ocultar lo que está pasando las calles, en los barrios, en los tajos, en las colas del paro, en los comedores sociales, adonde ustedes no responden, con quienes ustedes no hablan, adonde ustedes no van. Ocultar también el anuncio del Ministro De Guindos...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Guarden silencio, por favor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORTÉS JIMÉNEZ, CONSEJERA DE FOMENTO Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... de eliminación de las prestaciones sociales.</parrafo>
        <parrafo>Ayer el señor De Guindos se descolgó diciendo que avisa —aviso a navegantes— que no queda dinero para prestaciones sociales, pero sí hay dinero para regar a los bancos. Ocultar, en definitiva, que es, creo, toda su estrategia de estos días, ocultar la manifestación de este sábado en Madrid, ocultar lo que la gente va a decirles alto y claro. Aunque eso no podrán ocultarlo, señor Salas, señores del Partido Popular, tendrán que escucharlo y tendrán que verlo, aunque sea en la penúltima noticia del telediario de la primera cadena.</parrafo>
        <parrafo>Y rectifiquen, señores del Partido Popular, dejen de empobrecer a la mayoría social, dejen de callar ante las injusticias sociales...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Consejera, muchas gracias. Lo lamento, su tiempo ha concluido.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORTÉS JIMÉNEZ, CONSEJERA DE FOMENTO Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... dejen de empobrecer el debate...</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

