<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>9</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 5</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>28</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Administración municipal, Presupuesto local, Provincia de Málaga, Ayuda pública, Anticipo de tesorería</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000077</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa al anticipo al Ayuntamiento de Marbella (pág. 58).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. José Eduardo Díaz Molina, del G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>D. José Antonio Miranda Aranda, del G.P. Popular Andaluz. Dña. Carmen Martínez Aguayo, Consejera de Hacienda y Administración Pública.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Consejero, le quedan 19 segundos.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Seguimos con la siguiente pregunta, dirigida en esta ocasión a la Consejería de Hacienda y Administración Pública y relativa a anticipo al Ayuntamiento de Marbella, formulada por el Diputado del Grupo Parlamentario Popular, don José Eduardo Díaz Molina.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MIRANDA ARANDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Perdón, señor Presidente. Iba a intervenir yo en la pregunta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien, no le consta a esta Presidencia.</parrafo>
        <parrafo>Tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MIRANDA ARANDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muy bien. Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, el pasado 23 de junio se recogía en un medio de comunicación la noticia de que la Junta de Andalucía rechazaba revisar las condiciones de devolución de un anticipo de cien millones de euros que recibió la ciudad de Marbella.</parrafo>
        <parrafo>¿Se ratifica el Consejo de Gobierno en esta decisión?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señoría.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE HACIENDA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señoría, el Consejo de Gobierno no ha tomado ninguna decisión. Por lo tanto, no debe ratificarse en nada de ella.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señor Diputado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MIRANDA ARANDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, la disolución del Ayuntamiento de Marbella en 2006, a instancias de la Junta de Andalucía, fue un hecho excepcional, siendo el único caso de disolución de un ayuntamiento desde la entrada en vigor de la Constitución de 1978.</parrafo>
        <parrafo>Si la disolución se entendió necesaria por el Parlamento de Andalucía, se debió a las excepcionales circunstancias, tras quince años de caótica e irregular gestión, que comprometió su viabilidad, expoliando sistemáticamente su patrimonio. Esa gravedad y excepcionalidad de la situación fue entendida por el propio Gobierno andaluz, que reguló un instrumento financiero por el que se autorizaba la concesión, con carácter extraordinario, de un anticipo reintegrable por un importe máximo de cien millones de euros y con un plazo de devolución de diez años.</parrafo>
        <parrafo>Las condiciones aprobadas en 2006 se entendían adecuadas a la situación económica general y a las posibilidades económicas del Ayuntamiento de Marbella en particular. Lo que en 2006, con las condiciones económicas existentes, era posible actualmente no lo es. Esas condiciones de amortización no pueden ser asumidas por la corporación.</parrafo>
        <parrafo>La medida que en su día se adoptó para hacer viable el Ayuntamiento hoy lo hace inviable. De hecho, la excepcionalidad que llevó a la disolución del Ayuntamiento debería llevarnos a que los términos de la amortización del anticipo sean también extraordinarios. Así lo han entendido tanto el Grupo Municipal Popular como el Grupo Municipal Socialista y el Grupo Municipal de Izquierda Unida de Marbella, que coinciden todos en instar a la Junta de Andalucía a la firma de un nuevo convenio de colaboración financiera en el que se revisen las condiciones de amortización. Y justo eso pedimos en el Parlamento al Grupo Parlamentario Popular, al Grupo Parlamentario Socialista y al Grupo Parlamentario de Izquierda Unida, que aprueben lo mismo que han aprobado sus compañeros de los grupos municipales Popular, Socialista y de Izquierda Unida en el Ayuntamiento de Marbella. Y entendemos que lo han aprobado por ser de justicia, porque a una situación excepcional hay que dar un tratamiento excepcional. Y así también lo ha entendido el Gobierno de la nación, que ha autorizado la devolución de las cuantías adeudadas de la Seguridad Social y Hacienda en el período 1991-2006, en un plazo de 40 años y a un tipo de interés del 1%.</parrafo>
        <parrafo>¿Ese apoyo que da el Gobierno de la nación a un ayuntamiento de Andalucía puede negárselo el Gobierno de Andalucía? Espero que también este Parlamento y el Gobierno de Andalucía sean sensibles a esta situación, como lo ha sido el Gobierno de la nación, y haga una negociación con el Ayuntamiento de Marbella para modificar las condiciones iniciales y adaptarlas a la situación económica actual. No asfixien a un ayuntamiento que tiene una situación muy difícil y que está intentando salir adelante, y que es un referente internacional para el turismo andaluz. Los vecinos de Marbella lo merecen.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señoría. Su tiempo ha terminado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MIRANDA ARANDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE HACIENDA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señoría, tiene, si me permite, guasa que venga a decir que es la Junta de Andalucía la que quiere asfixiar al Ayuntamiento de Marbella, cuando es la Junta de Andalucía la que dio el anticipo de 100 millones de euros. Por lo tanto, no vayamos a imputar a la Junta de Andalucía lo que no es, ni ha sido nunca, intención de la Junta de Andalucía en ningún caso.</parrafo>
        <parrafo>Pero, bueno, nosotros no estamos asfixiando a nadie. Nosotros hacemos un anticipo reintegrable en unas condiciones que este Parlamento aprobó de hasta 100 millones, que se liquidó en diciembre de 2007, y que tenía, además, que firmar un convenio para devolver en 10 años, y ese convenio de 10 años le añadimos tres años de carencia y un cuarto que se tomó el propio Ayuntamiento, retrasando de una manera yo creo injustificada la firma del convenio que tenía que firmar y que, finalmente, firmó cuando desde el punto de vista jurídico legal se hizo inviable la posición del propio ayuntamiento. Por lo tanto, no es la Junta de Andalucía la que pone dificultades.</parrafo>
        <parrafo>Y no me diga a usted a mí que no es razonable que el Ayuntamiento devuelva ese crédito, que ha tenido esos años de carencia, sin cobrar interés alguno, y que está pagando a un interés por debajo de lo que está en el mercado muchísimo, el 1,73% el trimestre pasado y el 0,7% el trimestre que viene, lo que le toca pagar. El 0,7%. Si eso le parece a usted unas condiciones que son de asfixia, dígame usted cómo hay que entender lo que tienen que pagar los ayuntamientos ahora, en el plan de pago a proveedores, en el que los años de carencia —dos que tiene— resulta que son pagando intereses, en que la devolución es a 10 años y en el que el interés está al 6%, al 5,96%. Eso es otra cuestión muy distinta.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, el Ayuntamiento de Marbella presentó al plan de pago a proveedores 12 millones de euros de 2011, luego su situación financiera no debe de estar tan asfixiada como ella misma dice y, si no, a las cifras del Ayuntamiento de Jerez me remito. Nosotros le hemos hecho un anticipo de 100 millones que tiene que devolver, que entiendo que si es capaz de devolver parte de lo que debe a los proveedores al 6% debe poder devolver lo que debe al conjunto de los andaluces cuando se le está reclamando al 0,75%.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

