<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>33</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 18</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>14</dia>
    <mes>marzo</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Aeropuerto, Huelga, Málaga, Transporte aéreo, Turismo</materias>
    <numero_expediente>9-13/POP-000083</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a la repercusión de la huelga de Iberia para el turismo (pág. 109).</extracto>
    <proponentes>la Ilma. Sra. Dña. María Dolores Quintana Campos, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Dolores Quintana Campos, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Rafael Rodríguez Bermúdez,  Consejero de Turismo y Comercio.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—La siguiente pregunta dirigida al Consejero de Turismo y Comercio, la formula el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida, es relativa a la repercusión de la huelga de Iberia para el turismo. La desarrolla su diputada, señora Quintana Campos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUINTANA CAMPOS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente. Señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>En relación con la reciente huelga llevada a cabo en la compañía aérea Iberia, que comenzaba con paros en febrero y que, afortunadamente, en el día de ayer, se llegó a un acuerdo que va a impedir que no haya esta huelga en Semana Santa, unos días de máximo turismo para Andalucía... Esta huelga se convoca una vez que la compañía inicia una reestructuración desde que se iniciara la fusión en el año 2011 con British Airways, dando lugar a IAG, y que prevé el despido de una parte importante de su plantilla. Nosotros entendemos que ese recorte laboral supondrá peores condiciones en los vuelos. La reestructuración no solo nos preocupa desde el punto de vista laboral y los injustos despidos, sino también por la pérdida del control del espacio aéreo español, lo que va a suponer, sin lugar a dudas, una negativa para nuestro turismo.</parrafo>
        <parrafo>Como usted ha manifestado, la huelga en la aerolínea Iberia es un ejemplo de lo que significa privatizar servicios estratégicos de un país y situarlos en manos de poderes económicos absolutamente ajenos a los intereses generales de España y de sus territorios.</parrafo>
        <parrafo>En Andalucía, el aeropuerto de Málaga —el cuarto en volumen de pasajeros de todo el territorio español y el primero en tráfico de viajeros en Andalucía— es la puerta de entrada al turismo internacional, con más del 60% de los viajeros llegados en avión en el pasado año.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, le queremos preguntar qué valoración se hace desde su Consejería en la repercusión sobre el turismo que tiene entrada en Andalucía, en general, y en particular en la provincia de Málaga.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Quintana.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Turismo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ BERMÚDEZ, CONSEJERO DE TURISMO Y COMERCIO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, señora Quintana, coincido con sus reflexiones.</parrafo>
        <parrafo>La huelga de Iberia ponía de manifiesto dos conflictos: un conflicto laboral, que se ha resuelto en relación al laudo establecido y al acuerdo con el mismo de los sindicatos y de la propia compañía, y un conflicto de fondo, que hacía referencia a la propia viabilidad de la compañía Iberia a corto y medio plazo.</parrafo>
        <parrafo>El acuerdo en relación al conflicto laboral es positivo porque supone el llegar a un acuerdo y, en cierta medida, resolver el conflicto laboral y facilitar que se disipen los nubarrones que se cernían sobre la temporada turística tan importante como es la Semana Santa para Andalucía, en general, y para la provincia de Málaga, en particular.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, ese elemento es positivo, si bien es cierto que hay un elemento de fondo que todavía está sin resolver y que esperamos pueda resolverse de manera efectiva. Y ese elemento de fondo es la propia viabilidad de Iberia como operador aéreo y la propia viabilidad de Iberia como operador aéreo ligado a los intereses nacionales de Andalucía, a los intereses económicos de España, de Andalucía, y a los intereses turísticos de nuestra Comunidad.</parrafo>
        <parrafo>Qué duda cabe de que la conectividad aérea es uno de los elementos fundamentales a la hora de defender la competitividad de los destinos turísticos. Recientemente, en Alemania se nos puso de manifiesto, por parte de los operadores, precisamente que esa pérdida de operatividad de Iberia era un hándicap de cara a desarrollar las posibilidades turísticas de Alemania con Andalucía, en general, y con Málaga, en particular. Se puso de manifiesto cómo la pérdida de autonomía de Iberia, a la hora de decidir sus propios flujos y sus propios vuelos, puede repercutir de manera directa en la capacidad de atraer turistas y visitantes a Andalucía como destino turístico, y a Málaga particularmente.</parrafo>
        <parrafo>Sabe su señoría que, desde que se produjo la fusión, eso en la práctica se está traduciendo en una colonización por parte de la British Airways de Iberia y de nuestros intereses como operadores en el espacio aéreo de Andalucía. Desde que se produjo esa fusión, señoría, la capacidad operativa de Iberia ha disminuido un 15%, en tanto que la capacidad operativa de la compañía británica se ha incrementado en un 24%. Vuelos fundamentales para España y para Andalucía que operaban con Iberia están siendo desviados de sus rutas y están siendo utilizados y ocupados por las rutas de la British Airways.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, estamos hablando de espacio aéreo, estamos hablando de conectividad, estamos hablando de autonomía y estamos hablando de capacidad de que los aeropuertos andaluces, y en particular el aeropuerto de Málaga, tengan más posibilidades de captar viajeros, de captar vuelos directos, y para ello la pérdida de autonomía de Iberia es un hándicap importante.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, respondiendo a su pregunta, espero que el conflicto de fondo, que es la viabilidad de Iberia como operador aéreo ligado a los intereses económicos...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Consejero, su tiempo ha concluido. Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ BERMÚDEZ, CONSEJERO DE TURISMO Y COMERCIO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... se resuelva rápidamente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Quintana.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUINTANA CAMPOS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Señor Consejero, comparto con usted la necesidad de que el Gobierno central defienda nuestros intereses, de forma que España recupere el control en relación con las operaciones y los flujos de viajeros, ya que, como bien ha dicho, gran parte de ese negocio se está trasladando a los intereses británicos. Esto es un peligro, porque puede afectar de manera negativa a nuestra competitividad y también a la llegada de viajeros a España y a Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>El turismo es un sector estratégico, pero también sensible. Por lo tanto, en estos momentos necesita de certidumbre, que defiendan la viabilidad del presente y el futuro de Iberia como operador, porque es una herramienta de la llegada de viajeros a España.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, entendemos que es necesario recuperar la normalidad y que el futuro esté despejado en este sector, que supone el 11% del PIB andaluz y más del 12% en cuanto al empleo, en un objetivo que usted ayer por la tarde nos relataba: en el objetivo de que podamos ser el primer destino turístico del sur de Europa para el año 2020, un turismo de calidad donde también rompamos la estacionalidad.</parrafo>
        <parrafo>Gracias</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Quintana Campos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

