<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>37</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 20,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>25</dia>
    <mes>abril</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Ayuda al empleo, Creación de empleo, Formación profesional, Política de empleo, Relación estado-región, Cooperación administrativa</materias>
    <numero_expediente>9-13/POP-000195</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a la distribución de fondos de Formación Profesional para el Empleo (pág. 35).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Francisco Menacho Villalba y Dña. Adela Segura Martínez, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Adela Segura Martínez, del G.P. Socialista. Dña. María del Mar Moreno Ruiz, Consejera de Educación.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Finalizado el debate de la interpelación, pasamos al punto quinto del orden del día, preguntas orales al Consejo de Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Y comenzamos con una pregunta oral, dirigida a la Consejería de Educación, relativa a la distribución de fondos para la Formación Profesional para el Empleo, formulada por la diputada del Grupo Parlamentario Socialista, doña Adela Segura Martínez, con carácter de máxima actualidad.</parrafo>
        <parrafo>Señora Martínez, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora SEGURA MARTÍNEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera, el pasado 11 de abril se celebró en Madrid la Conferencia Sectorial de Empleo y Asuntos Laborales, una cita a la que usted acudió por primera vez como titular de la Consejería de Educación, una vez que de forma reciente, el 2 de abril, creo recordar, las competencias de Formación Profesional para el Empleo las tiene su consejería. En esa conferencia sectorial se ha aprobado la propuesta del Gobierno de España de distribución de fondos entre las comunidades autónomas para políticas activas de empleo de 2013.</parrafo>
        <parrafo>Ante esto, el Grupo Socialista quiere saber cuáles son los resultados de esta Conferencia Sectorial para Andalucía en lo relativo a Formación Profesional para el Empleo.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora diputada.</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORENO RUIZ, CONSEJERA DE EDUCACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Segura, efectivamente, el pasado día 11 de abril tuve la oportunidad de acudir a la Conferencia Sectorial de Empleo y Asuntos Laborales junto al Consejero de Economía, Innovación y Ciencia, en la que se acordó, efectivamente, la distribución territorial de fondos para las políticas de empleo por parte del Gobierno de España y, en concreto, del Ministerio de Trabajo. Fue la primera vez que la Consejería de Educación estuvo presente, pues, como saben, hemos integrado de forma efectiva las competencias en Formación Profesional para el Empleo hace apenas veinte días.</parrafo>
        <parrafo>Seguro que tendré oportunidad de explicar con mucho más detalle ante esta Cámara los objetivos de esa integración, pero, contestando a su pregunta, le informo que, tal y como quedó establecida esa distribución de fondos para las comunidades autónomas, el total para Andalucía en el año 2013 será en torno a 224 millones de euros, lo que supone un descenso de casi el 50% respecto al año 2011, en el que tuvimos más de 421,5 millones, que es el último año antes de que comenzaran los recortes. Hay que recordar que en 2012 este recorte fue también cercano al 50%, de manera que en dos años se han dejado de invertir en formación para el empleo casi trescientos noventa mil millones de euros, con un recorte acumulado del 92%.</parrafo>
        <parrafo>Estamos hablando de las iniciativas de formación profesional dirigidas a trabajadores desempleados, que baja un 53%, como las dirigidas a ocupados, que desde el año 2011 ha bajado un 142%, como las oportunidades de empleo y formación, un 118 menos, que incluyen las escuelas taller, casas de oficio y talleres de empleo. Con lo cual, señorías, más allá, como es natural, estamos dispuestos a ofrecer la máxima colaboración al ministerio y vamos a emplearnos a fondo a sacar el máximo partido a los menores recursos económicos que tenemos.</parrafo>
        <parrafo>Pero sí le diré que la Consejería de Educación, como primera medida, desde luego, está trabajando para adaptar los planes de formación a un escenario económico muy restrictivo. Como digo, contar con el 50% de los recursos que tradicionalmente ha dispuesto estas políticas va a suponer cambios, evidentemente, no positivos para las políticas de formación, que intentaremos implementar y asumir con la mayor eficacia y pensando siempre en la relevancia que tienen estas políticas para mejorar la empleabilidad de la población, en general, y de los jóvenes, en particular.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señora Segura Martínez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora SEGURA MARTÍNEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias por la información, señora consejera, aunque, por otro lado, empieza a ser un clamor que el Partido Popular, al estilo salvapatria, en la creación de empleo tenga un discurso contradictorio en todos sus acuerdos en el Consejo de Ministros, donde cada vez que utilizan «racionalización» y «sostenibilidad» siempre se traduce en miles de personas más que van al paro. El Partido Popular se ve que tiene como objetivo en su lucha por el paro en Andalucía reducir el 57%, más de la mitad respecto al 2011, los presupuestos para Andalucía en la distribución de fondos para las políticas activas de empleo. Este es el mensaje. Una cosa es predicar y otra, dar trigo.</parrafo>
        <parrafo>Está claro que la creación de empleo, con esta distribución de fondos y esta información que, desgraciadamente, usted ha podido cotejar en esa conferencia sectorial, no nos va a ayudar a Andalucía, evidentemente, como el titular de la Consejería de Innovación y Empleo lo viene repitiendo: las propuestas que hace Andalucía no las escuchan. Evidentemente, esto vuelve a ser, esta distribución de fondos, un duro palo de nuevo para las políticas activas de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>¿Señora consejera?</parrafo>
        <parrafo>Gracias, señora consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

