<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>28</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión Plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 15</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>14</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Centro de enseñanza, Enseñanza pública, Enseñanza concertada, Igualdad hombre-mujer</materias>
    <numero_expediente>9-13/POP-000016</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a los centros concertados que segregan por sexo (pág. 43).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Francisco Menacho Villalba y Dña. Adela Segura Martínez, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Francisco Menacho Villalba, del G.P. Socialista. Dña. María del Mar Moreno Ruiz, Consejera de Educación.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Siguiente pregunta, dirigida también a la Consejera de Educación por el Grupo Parlamentario Socialista, en este caso, y relativa a centros concertados que segregan por sexo.</parrafo>
        <parrafo>La formula su diputado, señor Menacho Villalba.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MENACHO VILLALBA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, en el mes de julio y, últimamente, en el mes de enero, se han dado a conocer varias sentencias del Tribunal Supremo en las que deja de una forma clara y tajante que no se pueden financiar con dinero público aquellos conciertos, aquellos centros que segregan alumnos por razones de sexo. Concretamente, en Andalucía estamos hablando de una pequeña parte, únicamente 12 colegios, con más de tres mil alumnos, que representan exactamente el 0,2% de los alumnos matriculados. Y quisiera que nos dijera en este momento en qué situación se encuentran los conciertos con estos 12 centros.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Menacho.</parrafo>
        <parrafo>¿Señora Consejera?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORENO RUIZ, CONSEJERA DE EDUCACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, señor Menacho.</parrafo>
        <parrafo>Además de congratularme de contar con usted como portavoz, como nuevo portavoz de Educación, le felicito y le ofrezco la colaboración de esta Consejería. Me perdona que le dé la espalda.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, esta semana hemos notificado a los 12 centros concertados que todavía impartían educación diferenciada o segregada o que separan a los niños y a las niñas..., hemos notificado la resolución en virtud de la cual no vamos a renovar dichos conciertos, fundamentados no solamente, como digo, en la voluntad legítima de la Junta de Andalucía, sino que esto ya ha pasado por el Tribunal Supremo, que ha sido contundente, afirmando que están excluidos de concierto —excluidos, por lo tanto, de financiación pública— aquellos centros, aquellos colegios que no imparten enseñanza mixta. Y, es más, el propio Tribunal Supremo dice que esto nada tiene que ver con la libertad que tienen los padres para elegir el modelo educativo, siempre, como es natural, desviándolo a la educación privada, como es lo que estamos hablando de colegios financiados con fondos públicos.</parrafo>
        <parrafo>Ahora mismo hay un plazo de alegaciones en virtud del cual pues los centros harán las que estimen convenientes. Y, en todo momento, la Junta de Andalucía está manteniendo abierta la posibilidad de renovar los conciertos si en ese plazo de alegaciones se comprometen a impartir enseñanza mixta a partir del próximo curso.</parrafo>
        <parrafo>Esta es la cuestión, esta es la realidad. Como es natural, los conciertos, tal y como obliga también la ley, no afectarán a los alumnos ya escolarizados en las distintas etapas, porque eso también es una..., está asegurado ese derecho por la legislación y nosotros vamos respetar siempre estrictamente el marco legislativo vigente.</parrafo>
        <parrafo>Y, por lo demás, señor Menacho, pues, bueno, este Parlamento ya aprobó una proposición no de ley al respecto y, como decía, creo que es un debate socialmente superado, se lo digo francamente.</parrafo>
        <parrafo>Y, desde luego, nosotros estamos apostando por colegios, por una educación pública de calidad, por unos colegios concertados que también tienen que apostar por los mismos valores. Y, desde luego, la coeducación, que la escuela refleje la sociedad a la que van a pertenecer los niños y las niñas, es un objetivo elemental y básico. Por no decir que en estas cuestiones de diferenciación de alumnado entraríamos siempre en un terreno muy peligroso. Hoy se puede diferenciar al alumnado por sexos, mañana por condición social, pasado por nivel económico, pasado porque los rendimientos de una raza son diferentes de los de otra… En fin, ese debate, científica, política y jurídicamente, está saldado en Andalucía. Y, por lo tanto, apostamos por la igualdad y apostamos por que colegios públicos o concertados —es que esto parece hasta antiguo decirlo— den enseñanza mixta.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señor Menacho, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MENACHO VILLALBA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera, por la información. Y desde este grupo parlamentario también un reconocimiento al trabajo que ha hecho la Consejería desde el año 2009, concretamente usted, como Consejera, desde octubre, por intentar mantener los conciertos.</parrafo>
        <parrafo>Porque en sus palabras, y yo creo que en su trabajo, hay una cosa clara, y es que el objetivo de la Consejería no es romper los conciertos. El objetivo de la Consejería es que se imparta una enseñanza mixta, como un valor democrático que hay que potenciar. Y, sobre todo, también, que se cumpla la ley. Porque aquí estamos en dos leyes, la Ley Orgánica de Educación y la Ley para la Promoción e Igualdad en Andalucía, que son las que tiene que defender cualquier responsable político, incluido el Partido Popular, que aquí hoy tanto critica.</parrafo>
        <parrafo>Porque aquí hay dos posicionamientos: uno, del Grupo Parlamentario Socialista, de la Consejería, en el que defendemos una educación que fomente los valores constitucionales de igualdad y educación mixta y que no segregue a los alumnos por sexos; y otro, del Partido Popular, en la que están a ello el Ministro Wert y el señor Zoido, que se ha aliado con los sectores más ultraconservadores para intentar volver a una educación de los años cuarenta. Es curioso, después de oír hoy a la señora Carazo, que continuamente, igual que el señor Ministro, igual que el señor Zoido, piden continuamente la libertad de centros. Habla aquí de radicalismo, de recorte de derechos y libertad. Es decir, me han venido a la memoria unos versos de un paisano nuestro, de un poeta, de Juan Ramón Jiménez, sobre lo que tendría que hacer. Decía: «Inteligencia, dame el nombre exacto de las cosas». Así que no pervierta más el lenguaje, porque eso es lo que están haciendo continuamente en esta Cámara.</parrafo>
        <parrafo>Y es totalmente inconcebible que un Ministro y que un señor magistrado, que no está aquí presente, como el señor Zoido, digan lo contrario de lo que han dicho unos tribunales. Yo creo que tenemos, primero, que cumplir las dos leyes que hemos dicho, y, segundo, cumplir la sentencia. ¿Cómo un Ministro se puede aliar con los sectores, vuelvo a repetir, más ultraconservadores, con los sectores del Opus, potenciando una enseñanza privada a costa del dinero de la enseñanza pública y no respetar una sentencia? Porque esto es lo que hacen los niños malos, los niños tramposos, que cuando están jugando y pierden, y no es el resultado que ellos quieren, intentan cambiar las reglas del juego.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Está bien que quieran cambiar la ley. La cambiarán o no la cambiarán, pero ahora mismo hay una ley en vigor, hay una ley en vigor y hay una sentencia.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señora Consejera, gracias por el esfuerzo que está haciendo, nuestro reconocimiento. Y creemos que lo que tienen que hacer los centros es cumplir la ley, no que la Consejería se salte la ley y la sentencia a la torera.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Menacho.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

