<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>33</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 18</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>14</dia>
    <mes>marzo</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <numero_expediente>9-13/PNLP-000015</numero_expediente>
    <extracto>Proposición no de ley relativa al Plan Almonte-Marismas (pág. 132).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <votacion>Votación: rechazada por 49 votos a favor, 58 votos en contra, ninguna abstención..</votacion>
    <intervienen>D. Manuel Alberto Fernández Rodríguez, del G.P. Popular Andaluz. Dña. María Dolores Quintana Campos, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Miguel Castellano Gámez, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Buenas tardes, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos la sesión plenaria con la segunda proposición no de ley, en este caso relativa al Plan Almonte-Marismas, presentada por el Grupo Parlamentario Popular Andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Proposición no de ley que tiene formuladas dos enmiendas, presentadas por el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida, calificadas favorablemente y admitidas a trámite por la Mesa de la Cámara.</parrafo>
        <parrafo>Interviene en primer lugar, en nombre del Grupo Parlamentario autor de la iniciativa, el señor diputado, don Manuel Alberto Fernández Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Señor Fernández Rodríguez, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Me gustaría comenzar saludando a los afectados, a los agricultores afectados que están hoy aquí con nosotros en la tribuna de invitados, por la retirada del cultivo de las tierras del Plan Almonte-Marismas, y al alcalde de Almonte y a sus concejales, que también nos acompañan.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, la razón de ser de esta institución, de este Parlamento, de nuestro trabajo aquí es solucionar los problemas de las personas. Es, en unas ocasiones, legislando y en otras ocasiones controlando al Ejecutivo e instando soluciones, porque el ciudadano demanda soluciones a sus problemas.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, una de las razones por las que la sociedad muestra su despego hacia nosotros, los políticos, quizás sea la manera que tenemos de abordar las iniciativas en este Parlamento. Tenemos normalmente la tentación de rechazar por sistema las propuestas del grupo distinto, de la distinta opción, y con frecuencia adornamos el rechazo con argumentos difícilmente sostenible. Esto nos aleja de las virtudes de la democracia, creo que es bueno para el sistema que tomemos conciencia de esta realidad, que prime el interés del ciudadano sobre cualquier otra motivación, y de esto, señorías, es de lo que trata la proposición no de ley que hoy trae a esta Cámara el Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, de lo que vamos a hablar hoy aquí es de hacer justicia, es de dar a cada uno lo suyo, y de hacer justicia ya, porque la justicia tardía no es justicia y, en este caso, vamos con dieciséis años de retraso. Hoy pretendemos que se solucione de forma definitiva la situación de más de 700 personas que, desde 1990, ven cómo los distintos gobiernos de la Junta de Andalucía les han ido dando la espalda.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, los agricultores a los que tratamos de dar respuesta con esta iniciativa explotaban tradicionalmente y mediante concesión unas tierras. Y es precisamente en 1990 cuando el entonces presidente de la Junta de Andalucía decide paralizar dicha explotación y encargar a una comisión internacional de expertos que estudiara cómo afectaba esta actividad agrícola al Parque de Doñana y su entorno, comisión esta que en 1992 emite un dictamen por el cual se paraliza el Plan Almonte-Marismas. Desde ese instante comenzaron unas negociaciones que culminaron con un acuerdo, el 27 de junio de 1997, que proponía varias alternativas. Una de estas alternativas, una alternativa era para los que optaran por continuar cultivando, y otra, para los agricultores que optaran por la retirada de las tierras de cultivo. Es ahí, precisamente ahí, el 27 de junio de 1997 cuando comienza un largo recorrido de agravios entre los que se acogieron a la retirada del cultivo respecto a los que decidieron continuar con esta actividad.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, esta proposición no de ley pretende algo tan básico, tan absolutamente básico, como que a todos los ciudadanos se les trate por igual. Y decimos esto porque a los que se acogieron a la retirada, en los últimos dieciséis años y hasta hoy, no se les ha tratado igual que a los que decidieron continuar.</parrafo>
        <parrafo>Miren ustedes, de los 189 afectados que había, 29, solamente 29, decidieron continuar con el cultivo de las tierra, y esto fue así porque pusieron unas condiciones tan duras, unas condiciones tan duras para provocar que se dejara de cultivar las tierras en el entorno del Parque Natural, que la inmensa mayoría de los afectados se vio forzado a abandonar el cultivo de estas tierras.</parrafo>
        <parrafo>Hoy este Grupo Parlamentario tiene meridianamente claro que los gobiernos de la Junta de Andalucía, los distintos gobiernos de la Junta de Andalucía, han permitido por acción u omisión que los que optaron por la continuidad en el cultivo hayan obtenido enormes beneficios especulando. Y decimos esto…, y vamos a poner varios ejemplos para que a todo el mundo le quede absolutamente claro. Algunas de las duras condiciones que se pusieron a los que continuaron con el cultivo es que la Junta de Andalucía les tenía que haber cobrado en un plazo de unos meses, desde que se acogieron a la continuidad y por distinto concepto, la cantidad de 15.128,13 euros por hectárea, y la Junta de Andalucía, casualmente, no lo hizo.</parrafo>
        <parrafo>Otra de esas duras condiciones de las que les hablaba es que a los que siguieran cultivando la tierra, en el caso de que la Junta de Andalucía les vendiese esas tierras, no se les permitiría transmitirlas en un plazo de ocho años, y aun así, casualidades de la vida, por ejemplo, hay un caso en el que una de estas empresas, acogidas a la continuidad en el cultivo, se le transmite la propiedad, de las 47,27 hectáreas que estaban explotando por el precio de 374.199,78 euros. Y ese día que la Junta de Andalucía le transmite..., ese mismo día, y olvidando ese plazo de los ocho años, esta sociedad la transmite a un tercero por un valor de 1.300.000 euros. Señora..., señorías, la Junta de Andalucía no es que mirara para otro lado, es que autorizaba la transmisión el mismo día que escrituraba, y dos horas después esta empresa que adquiere de la Junta de Andalucía la transmitía obteniendo un beneficio, especulando con las tierras, de un millón de euros en dos horas, un millón de euros en dos horas. Y esto es tan fácil como coger los protocolos de las dos escrituras y lo comprobamos.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, la gran prueba de todo esto que les digo es que de las ocho empresas que se acogieron a la continuidad en el cultivo, seis han vendido; de los 21 individuales que se acogieron a la continuidad de las tierras, 20 han vendido.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, estamos ante un caso escandaloso, estamos ante una tremenda injusticia. Estamos ante otro de esos casos en los que posiblemente el portavoz socialista se suba ahora a esta tribuna para decir que cada afectado eligió libremente la opción que quiso, porque es el argumentario que tienen siempre cuando se habla del Plan Almonte-Marismas en el Parlamento de Andalucía. Y si es verdad que cada uno eligió lo que quiso, no por ser verdad deja de ser injusto, porque lo que hoy debatimos aquí no es si eligieron o no libremente, lo que debatimos hoy aquí es cómo a unos se les ha mantenido sus condiciones —a los que continuaron cultivando— y a los que tuvieron y se vieron forzados por las duras condiciones a optar por la retirada, a estos se les..., perdón, a los que continuaron cultivando se les han cambiado las opciones y las condiciones que se les pusieron en ese acuerdo de 1997. Esto, señorías, para que nos quede a todos muy claro, es que la Junta de Andalucía hacía de árbitro en un partido de fútbol y, a mitad del partido, cambia las reglas del juego para beneficiar a los de casa. Eso es lo que ha hecho la Junta de Andalucía con el Plan Almonte-Marismas.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, el PSOE dirá aquí, estoy seguro, que la Junta de Andalucía ha cumplido sus compromisos con los afectados a la retirada, y solo espero que no se atrevan a afirmar que estos..., además, no se atrevan a afirmar que estos han percibido 13.819.449 euros en concepto de ayudas por forestación de tierras agrarias, porque esto es rigurosamente falso, es rigurosamente falso. Lo digo dos veces, para que quede claro.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, nada espero, nada espera este grupo ya a estas alturas, después de dieciséis años de engaños del Partido Socialista, del Grupo Parlamentario Socialista en esta Cámara. Y nada esperamos porque una vez y otra vez, cada vez que se ha traído esto al Parlamento de Andalucía, la problemática del Plan Almonte Marismas, lo han tumbado con sus votos en la Comisión de Agricultura. Hoy se va a escenificar claramente en este Pleno del Parlamento de Andalucía dónde está cada grupo político en esta Cámara, cuáles son los criterios y motivaciones que determinan en cada grupo su posicionamiento. Hoy van a ver cómo el Partido Popular sigue estando donde siempre estuvo, donde siempre estuvo, y, sin embargo, también van a ver cómo, y me duele decirlo, cómo Izquierda Unida, posiblemente, cambie el sentido de su voto, cambie el sitio de donde siempre estuvo.</parrafo>
        <parrafo>Señorías de Izquierda Unida, se lo digo claramente: no pasa nada. Y se lo digo al Grupo, no se lo digo al Vicepresidente del Gobierno de la Junta, el señor Valderas, que, casualmente, siempre fue el defensor de..., porque además así se autoproclamaba, el defensor, el intermediario de los afectados por el Plan Almonte Marismas. Le pido a su grupo que, ya que su Vicepresidente...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Fernández Rodríguez, le ruego vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy terminando, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>... Le digo a su grupo que, ya que su Vicepresidente parece que por un sillón verde donde dijo digo, digo Diego, y nunca mejor dicho, que al menos su grupo siga manteniendo la coherencia, que su grupo siga defendiendo a los afectados por el Plan Almonte Marismas.</parrafo>
        <parrafo>Señorías —y termino, señor Presidente—, hoy debería ser un día para felicitarnos. Hoy espero que el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida, porque ya he dicho que del Grupo Socialista nada espero, me den la opción, en mi segunda intervención, de bajarme, como en su día terminó su segunda intervención el señor Valderas en la Comisión de Agricultura, dando las gracias al Partido Popular. A mí me encantaría bajarme hoy de esta tribuna dando las gracias a Izquierda Unida, dando las gracias a Izquierda Unida por apoyar una iniciativa que acaba definitivamente y de una vez por todas con dieciséis años de injusticia con los afectados del Plan Almonte Marismas.</parrafo>
        <parrafo>Si es así, señorías, si es así, estaremos haciendo justicia, estaremos haciendo lo que la sociedad espera de nosotros; estaremos haciendo, en definitiva, lo que se debe hacer. Señorías, estas familias recibirán justicia, sí, es así, y nosotros, sencillamente, habremos hecho nuestro trabajo, solamente habremos hecho nuestro trabajo.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Fernández Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Para fijar la posición de cada grupo parlamentario interviene en primer lugar, por el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida, su portavoz, la señora Quintana Campos.</parrafo>
        <parrafo>Señora Quintana Campos, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUINTANA CAMPOS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente. Buenas tardes, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Intervengo en nombre de Izquierda Unida para fijar la posición ante esta proposición no de ley del Grupo Popular en cuanto al Plan Almonte Marismas.</parrafo>
        <parrafo>Y previamente, si me lo permite, señor Fernández, para subirse a esta tribuna, primero hay que haber estado abajo, peleando, sufriendo incluso, si me lo permite, con la gente sencilla y también con la gente que ha tenido dificultades en el desarrollo de este Plan Almonte Marismas. Por lo tanto, desde abajo hacia arriba es como hemos venido intentando ayudar a todas estas personas.</parrafo>
        <parrafo>La proposición que esta tarde trae el Partido Popular, bueno, pues tiene que ver con la problemática de las cooperativas de los subsectores 2, 13, 14 y 16 del Plan Almonte Marismas. Izquierda Unida, fundamentalmente Izquierda Unida en Huelva, ha venido trabajando y ha venido desde hace años defendiendo la pervivencia de un desarrollo sostenible en los aledaños de Doñana acorde con las determinaciones que planteó la comisión de expertos. Porque, para nosotros, Doñana es una joya medioambiental; es de las últimas reservas de la biosfera que quedan. Y, por lo tanto, desde ese objetivo de preservar los acuíferos, un objetivo que también comparten y compartían los agricultores, veníamos trabajando también para reorientar, reforzar, mejor dicho, la orientación forestal. Por lo tanto, nosotros hemos defendido Doñana y esa compatibilidad, o hacer posible que sea compatible con el desarrollo sostenible antes y ahora.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, en el año 1997, nosotros suscribimos la solución que por consenso se tomó para dar una salida a los cooperativistas implantados en el Plan Almonte Marismas, consistente básicamente en la retirada de cultivos con unas determinadas condiciones que cumplieron aquellos que fueron afectados, y en fijar otras condiciones para los que optaran libremente por seguir cultivando, que nosotros entendemos que no se han cumplido por parte de los que siguieron cultivando. Incumplimientos que nos traen un posible agravio y una posible discriminación que no se ha basado en ningún tipo de resolución. Por lo tanto, parece, y así lo hemos venido defendiendo, que ha habido un trato desigual.</parrafo>
        <parrafo>Por ese motivo, desde Izquierda Unida hemos venido apoyando, reivindicando, achuchando con más de los 160 cooperativistas que se vieron afectados, entendiendo, pues, que se había producido ese trato desigual y que, además, había habido una situación, si me lo permiten, ventajosa a la hora de la venta de algunos de esos terrenos. Incluso porque se ha detectado también el cultivo en zonas que expresamente estaban protegidas o que se entendía que debían estar protegidas por ser claves en el ecosistema de Doñana.</parrafo>
        <parrafo>En base a eso y siendo herramienta de algo que consideramos justo, presentamos en su momento una proposición no de ley que llevamos el 23 de febrero de 2010 a discusión a la comisión parlamentaria, y que no pudimos sacar adelante. Además, también hemos servido como herramienta en aquel entonces por el diputado de Huelva Diego Valderas, que abrió, fue capaz de abrir un diálogo con el entonces Consejero, Isaías Pérez Saldaña, un diálogo que no tuvo los frutos, o por lo menos aquellos que considerábamos que eran más justos.</parrafo>
        <parrafo>También se han dado acuerdos importantes en los distintos ayuntamientos que forman parte del entorno de Doñana, ya no solo el Ayuntamiento de Almonte, sino también Palma del Río, El Cuervo, Hinojos, Lebrija o Palma del Condado. También importante un acuerdo de la Diputación Provincial de Huelva, por unanimidad, donde pedía que se abriera esa mesa de diálogo, esa mesa de negociación para intentar volcar una solución definitiva a esta problemática.</parrafo>
        <parrafo>Y, partiendo de esa realidad, entendemos no sabemos si es justicia, pero, en cualquier caso, sí es necesario el que se aclare todo el desarrollo del Plan Almonte Marismas y si, efectivamente, existe un trato desigual, se pueda resarcir a aquellos que han sufrido este trato desigual.</parrafo>
        <parrafo>Para nosotros, efectivamente, hay una cuestión, y es que esto se hizo mal. Pero, al mismo tiempo, desde Izquierda Unida estamos convencidos de que estamos a tiempo de darle una solución, de arreglarlo, o, por lo menos, así pensamos. Se fijaron unas condiciones que no se vigilaron de forma suficiente y, como digo, dieron lugar a circunstancias iguales, distintas entre iguales, entre cooperativistas que tienen que tener el mismo trato. Ahora bien, ¿el camino que elige el Partido Popular es el correcto para que se pueda abrir este diálogo y esta negociación? Nosotros en positivo pensamos que no. Por eso, hemos planteado dos enmiendas, dos enmiendas en el sentido siguiente: una primera, que sería modificar el primer punto, la primera propuesta de acuerdo del Partido Popular, porque aquí plantean ya incluso las cantidades que han de recibir aquellos cooperativistas que se han sentido, y se tiene que demostrar que ha habido tal agravio. Por lo tanto, si ya de entrada el Partido Popular les está poniendo precio, nombre y apellido a los afectados, nosotros entendemos que no es la mejor forma de iniciar esa mesa de negociación y diálogo. Por eso, lo que plantemos como primera enmienda es que se constituya, por parte del Consejo de Gobierno, una mesa de negociación que lleve a una solución que sea aceptable a los cooperativistas individuales afectados, que se busquen las salidas económicas y normativas que den una solución definitiva. No será ni el Partido Popular, ni el Partido Socialista, ni Izquierda Unida, quienes fijen la cantidad. Por tanto, nos parece que no es una buena forma de comenzar por parte del Partido Popular. Hay que darle tiempo al diálogo.</parrafo>
        <parrafo>Y, en segundo lugar, presentamos también una modificación de enmienda en el segundo punto, porque el Partido Popular plantea que se incluyan en los presupuestos generales de la Junta de Andalucía las partidas necesarias, y también cuantifica que en este primer presupuesto tendría que ser ya del 25%. En lugar de eso, desde Izquierda Unida planteamos que se prevean en los proyectos de las futuras leyes de presupuestos las partidas necesarias para el abono de las cantidades que fije, en este caso, la comisión de negociación, fruto del diálogo. Nos parece mucho más razonable, mucho más acertado, el que las cosas lleven este camino. Sobre todo porque, claro, están pidiendo además que ya se articule en el presupuesto una cantidad que no existe, dicho sea de paso. Y que además también habría que pedirle al Partido Popular su apoyo, porque difícilmente podremos consignar un dinero en el presupuesto si nos siguen asfixiando con la imposición de ese déficit.</parrafo>
        <parrafo>Y digo esto porque aquí también tendrán que prestar su ayuda, que ni está ni se le espera en estos momentos. Solo la asfixia permanente. Y también con dinero avanzan estas cuestiones.</parrafo>
        <parrafo>Así que, termino, porque decía el señor Fernández que estamos alejados de los ciudadanos, que las instituciones cada vez alejan más a los ciudadanos. Pero también la falta de dinero para poder atender a nuestra sanidad, la educación de nuestros niños, también hace que los ciudadanos se alejen de las instituciones. O reformas, que no es que alejen, es que directamente suprimen esas instituciones, esos ayuntamientos que hoy están amenazados. Con el ánimo de solucionar definitivamente este conflicto nos hemos subido a esta tribuna esta tarde, por eso planteamos estas propuestas que permitan sacar adelante esta proposición, para conciliar esos intereses, los intereses de la producción agraria, los intereses de la preservación del medio ambiente, pero sobre todo el interés de la igualdad.</parrafo>
        <parrafo>Señor Fernández, en democracia la coherencia es el mejor valor que puede tener cualquier formación política, y nosotros estamos haciendo un ejercicio de coherencia. Antes y ahora estamos preocupados por este tema. Con una diferencia, ahora somos capaces de poder sacarlo adelante.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Quintana Campos.</parrafo>
        <parrafo>Interviene a continuación, en nombre del Grupo Parlamentario Socialista, su portavoz, el señor Castellano Gámez. Señor Castellano, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTELLANO GÁMEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, el señor Fernández no solamente ha defendido la proposición no de ley que presenta su grupo político, sino que además ha pretendido ahorrarme el trabajo, ha pretendido ya prácticamente..., a la señora Quintana prácticamente igual. Usted quería venir, no solamente a defender lo que hoy exponen, sino también a decir cuál iba a ser mi respuesta, en qué sentido, y ya, pues un poco más, pues podía haber pedido usted la votación directamente y nos ahorramos y ganamos tiempo. Pero no se puede subir a esta tribuna a pedir seriedad, a ser serios, como usted dice, y responsables con los problemas de los ciudadanos... Cosa que comparto, tenemos que ser serios, tenemos que ser personas responsables, tenemos que ser personas que trabajemos por la resolución de aquellas cosas que les preocupan a nuestros vecinos y a nuestras vecinas. Pero la seriedad implica también ser coherentes, ser rigurosos y ser capaces de plantear una serie de argumentos, que, como usted dice..., a lo largo de los años ustedes dicen que los han mantenido, pero que los hechos nos llevan a pensar todo lo contrario.</parrafo>
        <parrafo>Es más, ustedes tenían esta proposición no de ley presentada en la Comisión de Agricultura, la han modificado en su parte resolutiva y la han traído totalmente cambiada, en esa parte, a Pleno. De hecho, la propia portavoz de Izquierda Unida les ha planteado enmiendas que ustedes ya tenían también planteadas como contenido en la Comisión. Lo cual no deja de ser, ciertamente, paradójico.</parrafo>
        <parrafo>Miren ustedes, en el Grupo Parlamentario Socialista, igual que en la Junta de Andalucía, pretendemos ser serios, rigurosos y hacer honor a la verdad. ¿La verdad cuál es? La verdad es que el acuerdo al cual se llega en el año 1997 es el acuerdo que surge de este Parlamento, en el cual, en el año 1995, unánimemente, los grupos parlamentarios acuerdan poner en marcha ni más ni menos que el dictamen que usted hoy aquí ha venido a criticar. Poner en marcha el dictamen del comité de expertos que entendía y entendió que había que liberar determinadas zonas de cultivo en el entorno de Doñana. Y mire usted, señor Fernández, lea usted los Diarios de Sesiones, mire usted lo que hizo su grupo político entonces, y verá que su grupo político votó a favor, verá que su grupo político acordó, con el resto de grupos políticos, la creación de un comité de seguimiento, que tuvo reuniones, que tuvo encuentros con las partes y que determinó el contenido del acuerdo de 1997. Un acuerdo, como digo, fruto de ese consenso y de ese acuerdo. Un acuerdo fruto también de ese dictamen en torno a la protección del entorno de Doñana. Por tanto, una de las cosas que precisamente le quita seriedad a los planteamientos es la falta de rigor y el uso demagógico de determinadas cuestiones y determinados planteamientos que ustedes hacen, y usted en particular, en este tema; fruto, no sé si de la pasión o del interés político, entiendo que más bien el interés político que ustedes tienen en traer hoy aquí y de esta manera una proposición no de ley.</parrafo>
        <parrafo>Que, dicho sea de paso, ya lo hicieron en el año 2009, y no era esta proposición, era diferente. Pedían entonces, como aquí hoy también se ha hablado, una mesa de negociación; hoy ya no la piden, hoy ya traen las cuentas hechas, hoy ya nos plantean la cuenta, diciendo que son 28.000 euros el coste del agravio por hectárea a los colonos y cooperativistas de los subsectores afectados, en aquel entonces libremente, por una decisión propia, de abandonar unas tierras, como se planteó en aquel acuerdo, y fruto del resultado que usted también aquí ha dicho, entreveradamente, en su intervención que ocurrió. Por tanto, vamos a recordar las cosas como fueron, vamos a recordar los hechos como fueron, y vamos a recordar lo que ocurrió entonces.</parrafo>
        <parrafo>Igual que podemos recordar que en todo momento la Junta de Andalucía, a través del extinto IARA, y a través también del Instituto de Fomento de Andalucía —hoy también extinto—, ambos, los dos prestaron en todo momento ayuda a los cooperativistas y a los colonos. Y lo hizo sin distinción, tanto de los que estaban y decidieron libremente permanecer en la tierra, como de aquellos que optaron por la opción de la retirada de los cultivos. Por tanto, insisto, vamos a recordar esos hechos. Vamos a recordar esa decisión libre y voluntaria que surge ni más ni menos que de las dificultades económicas que tenían, y de las expectativas, en función de atender los compromisos. ¿Cuáles eran los compromisos? Evidentemente, no solamente el del acceso a la tierra, sino también los que venían determinados por el pago de las deudas al IARA y el pago también de las deudas al IFA, los avales que prestó el propio IFA. Y también, cómo no, lo que tiene cualquiera, la libertad de optar por una expectativa de futuro, libre, en el cual tenía también, cómo no, en el acuerdo, una serie de compensaciones.</parrafo>
        <parrafo>Usted sabe perfectamente... Ustedes, señorías del Partido Popular, saben perfectamente, porque votaron y acordaron también ese compromiso, saben en qué consistía. Si quieren se lo puedo recordar, pero saben perfectamente en qué consistían esas compensaciones. Entre ellas, los cooperativistas y los colonos que optaran individualmente a la retirada de los cultivos optaron a subvenciones del plan de retirada de cultivos de la Unión Europea. Optaron también, posteriormente, a subvenciones de reforestación. No por casualidad, de las 1.022 hectáreas acogidas a la retirada de tierra, 833 hectáreas son ahora mismo terreno forestal. Es más, si atendemos a los propios escritos que nos plantean la comisión de representantes de las cooperativas individuales del sector 2, del Plan Almonte-Marismas, si atendemos a lo que nos mencionan…, es más, suscriben —y en los últimos escritos así lo he podido comprobar— el interés ambiental y ecológico de las tierras e, incluso, plantean una retirada del plan de retirada de tierras, valga la expresión, en virtud del interés que plantea la flora, la fauna, el lince; por tanto, ese propio valor que usted hoy aquí ha negado en el entorno de una tierra que a usted les es más próxima que a mí, por la distancia geográfica me refiero.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, en su día —y siempre— se planteó que el acuerdo o, mejor dicho, que los problemas de supuestos agravios venían de la necesidad del acuerdo, de la necesidad de establecer mesas de negociación. Siempre, a lo largo del tiempo, desde principio de los años 2000, he leído y he venido leyendo las comunicaciones de las comunidades de representantes y en las propias proposiciones a ustedes la necesidad de poner en marcha esa mesa de negociación.</parrafo>
        <parrafo>Pero, miren ustedes, nosotros no nos hemos negado a esa mesa de negociación, sino que nosotros…, la Junta de Andalucía ha llevado a cabo y lo ha hecho, en palabra de los propios colonos y cooperativistas, permanentemente, la celebración de reuniones, la celebración de negociaciones y la celebración, como no puede ser de otra manera, de un diálogo permanente entre la Administración y los administrados, permanentemente. Por tanto, en ese punto, no se trata del formalismo de la aprobación de un punto: se trata de la comprobación fehaciente de que a lo largo de tantos años, demasiados años, sin lugar a dudas, ha habido permanentemente, como se puede decir por ellos mismos y como ellos mismos lo mencionan, una voluntad real de negociación. Diferente cosa es que no concluyera con las expectativas que algunos de esos colonos o cooperativas pudieran haber deseado, evidentemente.</parrafo>
        <parrafo>Pero también es cierto que hay otro elemento que usted hoy aquí no ha mencionado. Usted no ha dicho, señor Fernández, que en enero del 2008 se recurrió al Tribunal Superior de Justicia de Andalucía. Usted no ha dicho que se recurrió a la vía judicial por parte de las comunidades de representantes de los colonos y cooperativistas afectados por la retirada de tierra de cultivo. Usted no ha dicho que fueron al Tribunal Superior de Justicia de Andalucía y que tres años más tarde quedó definitivamente archivada la inadmisibilidad, en este caso, del recurso contencioso-administrativo que se planteó. Ni más ni menos...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Castellano, le ruego vaya concluyendo su intervención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTELLANO GÁMEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>... fue inadmitido, porque lo que se planteaba, entre otras cosas, es ni más ni menos que ilegal; la ilegalidad, en este caso, de la retroactividad de los actos, la ilegalidad de lo que se planteaba jurídicamente por afectar a derechos ya adquiridos, firmados libremente y por afectar también, cómo no, a un plan que tenía financiación de la Unión Europea y del cual fueron beneficiados.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, el Grupo Parlamentario Socialista hoy, coherentemente, de manera rigurosa, atendiendo los múltiples contactos, los múltiples encuentros, el diálogo mantenido permanentemente entre la Junta de Andalucía y estos agricultores, atendiendo a la realidad de los hechos y atendiendo a que, evidentemente, la Junta ni lo hace con esto ni lo va a hacer, porque tiene que estar permanentemente abierta al diálogo, nosotros vamos a votar que no, igual que hicimos anteriormente a la proposición no de ley que presenta el Partido Popular. Y lo vamos a hacer porque esa coherencia, ese rigor, esa seriedad y esa atención a los problemas de los ciudadanos implica también, implica, cómo no, la búsqueda de soluciones, pero no implica la utilización demagógica de los asuntos políticos, de los asuntos sociales y de aquellas...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Castellano, le ruego concluya inmediatamente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTELLANO GÁMEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... cuestiones que les afectan a los andaluces y andaluzas, en este caso, del Plan Almonte-Marismas.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, Presidente. Muchas gracias, señorías.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Fernández Rodríguez, para cerrar el debate.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Castellano, al ejercicio de cinismo más grande que jamás he asistido es cuando alguien, con los afectados en la tribuna de invitados, se atreve a decir «los permanentes contactos que el Gobierno de la Junta mantiene con los afectados». Y yo, en ese momento, miro a los afectados y están todos con la cabeza diciendo: «¡Qué barbaridad! ¡Qué barbaridad!». [Aplausos.] No es ya mentir, es mentir a la cara de la gente, y eso no se debe hacer. Una reunión, una reunión, y ese escrito lo voy a sacar yo ahora también, una reunión.</parrafo>
        <parrafo>Miren ustedes, señor Castellano, dice que cómo hemos cambiado tanto. Dice: «¿Cómo no aceptamos unas enmiendas del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida, del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida, que propone lo que nosotros proponíamos en la proposición no de ley cuando la presentamos en la Comisión.» Pues se lo voy a explicar: porque, nuevamente, usted falta a la verdad. Y falta a la verdad por una sencilla razón, porque nosotros no poníamos eso en nuestra proposición, y los afectados tienen las dos y las han visto. ¿Saben por qué no decía lo mismo? Por el mismo motivo por el que no vamos a aceptar las enmiendas de Izquierda Unida —sí, sí, los afectados lo tienen también—, por el mismo motivo por el que no vamos a aceptar las enmiendas.</parrafo>
        <parrafo>La primera de las enmiendas de Izquierda Unida dice que, en vez de fijar una cantidad por hectárea a los afectados por el Plan Almonte-Marismas, ¿eh?, dice que se cree una mesa de negociación. Y este que ejerce de portavoz hoy del Grupo Parlamentario Popular, hablando con los parlamentarios de Izquierda Unida, incluso les llega a decir que está de acuerdo, con una condición —porque es que si no seguimos engañando a los afectados—: la primera, que, evidentemente, mesa sí, pero con un representante de cada grupo político, y nos dicen que no, que el Partido Popular no está en la mesa de negociación. Esa es la democracia, esa es la democracia que predica la izquierda andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Otra, otra... Se pone usted nervioso, señor Jiménez, tranquilícese, se nota que es usted de Huelva. Entonces, le digo, otra de las cuestiones que nosotros le decimos a la enmienda de Izquierda Unida es: mesa de negociación sí, pero que empiece, que se ponga fecha de comienzo, y nos dicen que no, y nos dicen que no. Entonces, no cuente usted la verdad a medias, señor portavoz del Partido Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Otra de las cuestiones que nosotros decimos es que no decíamos que en este presupuesto se incorporara, decíamos que en los próximos cuatro presupuestos se liquidara el total a razón de un 25% en cada presupuesto, y nos presente Izquierda Unida una enmienda en la que nos dice: «hombre, que no, que en los presupuestos futuros se verá lo que se incorpora». Y digo: «no, hombre, no, que después nos pegamos otra vez veinte años para que aparezca un euro para los afectados del Plan Almonte-Marismas para pagarles lo que se les debe». [Aplausos.] Eso es por lo que el Partido Popular dice que no.</parrafo>
        <parrafo>Y, miren ustedes, hablaba al final de ilegalidad. No, hombre, no, cuando un recurso del Tribunal Superior de Justicia lo inadmite, lo inadmite por cuestión de forma, no entra en el fondo, porque lo ha inadmitido, por lo tanto es imposible que haya entrado al fondo del asunto, lo inadmitió, su admisión a trámite no fue permitida. Por lo tanto, no hable de que era porque era ilegal. Porque, mire, ilegal, en todo caso, es que en la Junta de Andalucía —les voy a poner otro ejemplo—, es que en la Junta de Andalucía, por ejemplo, hubiese una empresa que se acoge a la continuidad en el cultivo. La Junta de Andalucía, de repente, va a poner…, va a escriturar esas tierras a nombre de esa empresa, y resulta que esa empresa está embargada y con deudas hasta aquí, y los mismos socios crean otra empresa, otra empresa y, automáticamente, sin que esa nueva empresa, pero que compartían los socios, haya cultivado jamás un centímetro cuadrado de tierra en el Plan Almonte-Marismas, de repente, le escrituran la propiedad a su nombre. Pero es que, miren ustedes, es que se la escrituran por 175.405,38 euros y esta empresa creada ex novo, ad hoc, automáticamente las vende por 549.212 euros, un beneficio de 373.000 euros. Todo esto, con autorización para vender de la propia Junta de Andalucía. A esto es a lo que hemos estado jugando, y no me gustaría a mí pensar —es una pregunta que me hago— que algunos de los socios de las dos empresas —no lo afirmo, ¿eh?, lo pregunto— fuese un ex alcalde socialista. No se me ocurre pensar eso, ¿eh?, no se me ocurre pensarlo.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Miren ustedes, miren ustedes, no es que ejerciera de pitoniso es que para esto tenemos los Diarios de Sesiones, y en los Diarios de Sesiones la señora Martín Palanco el día 23 de febrero de 2011, ejerciendo de portavoz en la Comisión de Agricultura en este asunto, ante una proposición no de ley que presenta Izquierda Unida con el mismo petitum de las enmiendas que hoy nos proponen, y rechazamos, porque ya está bien de seguir engañando a los afectados del Plan Almonte-Marismas, le decía al señor Valderas: «Hay que recordar también que se acogieron a las ayudas de forestación, por un importe de 13.819.449 euros». Eso, hoy, lo ha nombrado pero no ha dicho la cantidad, ha estado listo el portavoz del Partido Socialista. Y no ha dicho la cantidad, porque igual sabe que, en aquel entonces, no, pero que, hoy, este que les habla tiene los certificados acreditativos de la totalidad de ingresos que los afectados percibieron por la forestación, y son 2.100.000 euros. Por lo tanto, parece, o puede parecer que hay 11.716.234,40 euros que salieron de la Junta de Andalucía, según vuestras propias declaraciones, y que no llegaron a los bolsillos de los afectados. Es que no llegaron a los bolsillos de los afectados.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>De eso es de lo que estamos..., es de lo que estamos hablando. Y, de ilegalidades..., de ilegalidades no hablo yo, de ilegalidades quien hablaba era el señor Valderas Sosa en esa Comisión, que, en su segunda intervención, decía cosas de este tipo: «La portavoz socialista ha dicho que la Junta de Andalucía ha cumplido, el problema es que a la portavoz socialista se le ha olvidado decir que unos cumplen..., con unos han cumplido en menos del ciento por ciento, y con los otros han cumplido en el doscientos por ciento». Y, atentos, sería muy interesante que escucharan, señores diputados socialistas, porque esto es muy llamativo. Decía el señor Valderas, hoy sentado en el sillón verde, decía: «Y la Junta de Andalucía ha cumplido con otro» —con los que se quedaron— «en un doscientos por ciento porque ha permitido irregularidades, ilegalidades, incluso prevaricación en presencia del delegado provincial de Agricultura.</parrafo>
        <parrafo>[Intervenciones no registradas.]</parrafo>
        <parrafo>Hombre, por favor..., hombre, por favor..., hombre, por favor.</parrafo>
        <parrafo>Igual..., igual tenemos que empezar, desde el Grupo Parlamentario Popular, a tirar de ese hilo, igual que, en su día, tiramos del de los ERE, del de Mercasevilla... Ahí, ahí es donde vamos a tener que tirar.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Y, miren ustedes..., y, miren ustedes, este escrito tremendamente sorprendente. Este escrito lo dirigen los afectados al Grupo Parlamentario de Izquierda Unida para poner, en nombre del..., para poner en conocimiento del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida, que tuvieron una reunión con el señor Diego Valderas en calidad de vicepresidente de la Junta de Andalucía, y decían los afectados estos: «Aunque ambos grupos» —refiriéndose a Izquierda Unida y al Partido Popular— «han manifestado su expresa voluntad de cumplir dichos acuerdos, y, por lo tanto, de presentar sendas proposiciones no de ley, y que puedan debatirse en el Parlamento andaluz» —dice— «ahora bien, aun cumpliendo ambos sus compromisos y aun cuando la suma de ambos parlamentarios» —Izquierda Unida y Partido Popular— «darían apoyo suficiente para su aprobación, se puede dar la paradoja de que las proposiciones no de ley a presentar por cada partido no obtengan los votos necesarios para su aprobación» . Aquí empieza lo bueno, dice: «Ha sido la reunión que recientemente hemos mantenido con el excelentísimo señor vicepresidente de la Junta de Andalucía, el pasado 2 de octubre, lo que nos ha hecho saltar todas las alarmas, ya que, en la misma, el señor Diego Valderas Sosa, aun cuando se comprometió a que Izquierda Unida hoy iba a presentar su proposición no de ley, manifestó tajantemente, tajantemente, su negativa a apoyar la proposición que presentara el Partido Popular, dijera lo que dijera».</parrafo>
        <parrafo>[Intervenciones no registradas.]</parrafo>
        <parrafo>Hombre, por favor..., hombre, por favor... Entonces, claro, dice..., continúan diciendo —y voy terminando, señor Presidente—. Continúan..., continúan diciendo: «Esto puede tener alguna explicación cuando, en aquel momento, el excelentísimo señor Diego Valderas nos atendió en calidad de vicepresidente de la Junta, pero no tiene sentido ni lógica, ni ética ninguna...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Fernández, ahora sí le digo que concluya.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Ahora sí concluyo, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>... que dicha afirmación la dijera quien además es el coordinador regional de la coalición de Izquierda Unida.</parrafo>
        <parrafo>No podemos admitir ni asumir que la política se pervierta tanto y que llegue a tal extremo que, quien siempre ha sido nuestro máximo defensor, sea la misma persona que nos diga que no apoyará esta proposición no de ley, aunque se considere justa, porque, y pueda acabar con nuestros problemas —hablando de la del Partido Popular— por el simple hecho de que fue presentada por un adversario político. No lo digo yo, lo dicen los afectados, y se lo dicen a Izquierda Unida.</parrafo>
        <parrafo>Es por eso por lo que pido que, aunque el señor Valderas ya se haya acomodado en el sillón verde, a su grupo le pido la abstención; que siga manteniendo la coherencia, que siga manteniendo la coherencia y defiendan...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Fernández Rodríguez, debe de concluir inmediatamente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Ahora sí termino, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>... porque si no lo hacen, qué bandera habrá invocado en este caso Izquierda Unida para traicionar a los agricultores. ¿Cuál es la bandera que van a enarbolar, esas banderas que tanto les gusta agarrar? ¿Cuál es la bandera que van a enarbolar? Yo creo que Izquierda Unida, por tres sillones verdes...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Fernández, a mí no me gustaría tenerle que apagar el micrófono. Concluya.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... ha arriado ya todas sus banderas.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien, señorías, después de las rendiciones que dé lugar, ruego a sus señorías que se serenen un momento para atender, porque hay alguna complejidad en la votación primera que vamos a celebrar, que se corresponde con la moción sobre política general en materia de apoyo y fomento del trabajo autónomo, presentada por el Grupo Parlamentario Popular, y defendida en..., y debatida esta mañana en la sesión de esta mañana.</parrafo>
        <parrafo>Para esta moción se habían presentado enmiendas de..., tanto el Grupo Parlamentario Socialista como del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Si entiendo bien, fueron aceptadas las enmiendas del Grupo Socialista a los apartados 3, 4, 10, 11, 12 y 14. Y el Grupo Parlamentario Popular, el grupo proponente, presenta una transaccional a la enmienda del Grupo Socialista sobre el apartado noveno de la moción. Si eso es así, en primer lugar corresponde preguntar al Grupo Socialista si acepta la transaccional. Y, por lo tanto, si la transaccional es aceptada por el Grupo Socialista... ¿Puedo entender que es aceptada por los grupos para que se incorpore al texto de la moción que vamos a someter a votación? En ese caso, vamos a votar la moción, incorporando las enmiendas del Grupo Socialista relativa a los apartados 3, 4, 10, 11, 12 y 14, y la transaccional, a las enmiendas del Grupo Socialista, sobre el punto o el apartado 9. A su vez, se ha pedido votación separada de distintos puntos de la moción.</parrafo>
        <parrafo>De manera que vamos a votar, en primer lugar, con esas enmiendas incorporadas, los puntos 2, 5, 7 y 8 de la moción.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>Señora Pérez Fernández, ¿el sentido del voto delegado?</parrafo>
        <parrafo>¿Señor Salas?</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: han sido rechazados, al haber obtenido 49 votos a favor, 56 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Votamos a continuación el resto de puntos de la moción.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación...</parrafo>
        <parrafo>¿Señora Pérez Fernández? ¿Señor Salas?</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: han sido aprobados por unanimidad.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos ahora, señorías, a votar la primera de las proposiciones no de ley debatidas antes de reanudar la sesión esta tarde, que es la relativa a medidas de estímulo al crecimiento económico, la creación de empleo y el apoyo a los emprendedores, presentada por el Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>¿Señora Pérez Fernández? ¿Señor Salas?</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 49 votos a favor, 58 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Y ahora pasamos a votar la proposición no de ley que acabamos de debatir, relativa al Plan Almonte-Marismas, presentada por el Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>¿Señora Pérez Fernández? ¿Señor Salas?</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 49 votos a favor, 58 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

