<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>24</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 13</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>13</dia>
    <mes>diciembre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <numero_expediente>9-12/PNLP-000061</numero_expediente>
    <extracto>Proposición no de ley relativa al rechazo a la Ley de Tasas Judiciales y a la supresión del impuesto autonómico sobre depósitos en entidades de crédito (pág. 84).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Socialista.</proponentes>
    <votacion>Votación: aprobada por 55 votos a favor, 48 votos en contra, ninguna abstención..</votacion>
    <intervienen>D. José Caballos Mojeda, del G.P. Socialista. Dña. Alba María Doblas Miranda, del Grupo Parlamentario Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía  D. Juan Ramón Ferreira Siles, del G.P. Popular Andaluz.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Y, por último, vamos a tramitar la proposición no de ley relativa a rechazo a la Ley de Tasas Judiciales y a la supresión del impuesto autonómico sobre depósitos en entidades de crédito, presentada por el Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Para la defensa de la misma, tiene la palabra el portavoz del Grupo Parlamentario Socialista, señor Caballos Mojeda.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CABALLOS MOJEDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Presidente, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Presentamos esta proposición no de ley, que incluye dos apartados: el referido, en sus tres primeros puntos, a la Ley de Tasas Judiciales, que ha aprobado el Gobierno del Partido Popular en España, de la mano del Ministro Gallardón, y que rechazamos, porque afecta gravemente a los intereses de los andaluces y, por tanto, a los intereses de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>A partir de enero del 2013, esta Ley de Tasas Gallardón —y no tasas de la señorita Pepis, precisamente, sino muy buenas tasas, señor Rojas—, a partir de enero del año que viene, los españoles van a tener que pagar por ejercer su derecho a la justicia. La segunda, mediante una enmienda del Partido Popular en el Senado, con nocturnidad y alevosía, un nuevo gravamen, quién lo diría, del Partido Popular a la Banca, un gravamen del 0%. No estoy diciendo ninguna tontería. No, no, un gravamen del 0%. Lo cual es un fraude de ley como la copa de un pino. ¿Para qué? Para impedir que Andalucía haga efectivo el impuesto a los bancos, que se aprobó en este Parlamento en 2010, cuando el PSOE tenía mayoría absoluta en esta Cámara, y que no hemos podido cobrar porque el impuesto como este, en Extremadura, estaba recurrido al Tribunal Constitucional. Qué casualidad que, al mismo tiempo que el Constitucional avala el impuesto sobre los depósitos bancarios, y que por tanto nos servía también para el caso de Andalucía, arteramente, nocturnamente, con mala idea, el Partido Popular, el señor Montoro lo introduce en el Senado, en una enmienda.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señorías, si con la Ley de Tasas Judiciales la derecha de este país pretende que la justicia la paguen los ciudadanos para reducir el déficit, que es lo único que les importa, la única política del Partido Popular: reducir el déficit a costa de lo que sea, a costa de quien sea; mientras que, en el caso de la justicia, la tienen que pagar los ciudadanos, se niegan a que los bancos, que tienen su negocio en Andalucía, con los ahorros de Andalucía, paguen un impuesto que habíamos aprobado en este Parlamento, 300 millones de euros que nos ayudarían a reducir el déficit. Entonces, estamos ante una contradicción. ¿Este qué lío es? Nosotros pensamos que no hay ninguna contradicción en la política del PP, que es solo una contradicción aparente.</parrafo>
        <parrafo>Es extraño, desde luego, que al tiempo que se apruebe una ley de tasas para reducir el déficit, se impida el impuesto a la banca en Andalucía y otras comunidades autónomas para ayudar a reducir el déficit. ¿Entonces, de qué es de lo que se trata?</parrafo>
        <parrafo>Para nosotros, señorías, la respuesta está muy clara. Y es que para la derecha de este país, desgraciadamente, en el Gobierno de España, el coste de los servicios básicos y el derecho a la educación, la salud, la dependencia o la justicia, y, por tanto, la factura de la crisis la tiene que pagar la mayoría social: las clases trabajadoras y las clases medias; mientras la banca y las grandes corporaciones, las grandes fortunas de este país se tienen que ir de rositas de una crisis que su avaricia, sus malas prácticas y su codicia provocaron. Y esta es la cuestión que se está planteando, día a día, en la política del Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Y nosotros, señorías, el Grupo Socialista, el de Izquierda Unida, el Gobierno de progreso de la Junta de Andalucía y este Parlamento vamos a apoyar y a respaldar esta proposición no de ley que hoy traemos aquí. Para rechazar rotundamente, alto y claro, estas políticas, estas medidas del Gobierno del Partido Popular, por injustas, por antisociales y por antidemocráticas, y por falta de respeto a la Constitución, a la ley y al Estado de las Autonomías con el que, en el fondo, nunca estuvieron, ni cuando se redactó la Constitución, ni cuando se sometió a referéndum. Recordemos, recordemos que los líderes del Partido Popular: Fraga, luego Aznar, luego Rajoy, que entonces era de Alianza Popular, ninguno de los tres apoyó la Constitución. No lo olvidemos, no han terminado de hacer la digestión. Y ahora, que han vuelto al poder, quieren darles la vuelta a la Constitución y a lo que ella significa, y, en definitiva, al Estado de Bienestar que hemos conquistado en estos años.</parrafo>
        <parrafo>Y, por tanto, la mayoría de izquierdas en este Parlamento va a rechazar estas políticas, pues, si no lo hiciéramos, estaríamos cometiendo el error de que, quien calla, otorga. Y en este Parlamento, por parte del Grupo Socialista, desde luego, no vamos a permanecer ni ciegos, ni sordos, ni mudos ante estas injusticias. Injusticias con mayúscula, porque los andaluces, cuando el 25 de marzo, en las elecciones a nuestro Parlamento, nos sentaron aquí a todos los diputados —del PP, del PSOE, de Izquierda Unida—, lo hicieron para defendiéramos a Andalucía y para que defendiéramos los intereses de los andaluces, especialmente de los más desfavorecidos. Y lo hizo cuando nos votaron a todos, también a los del PP —que decía que apoyó el referéndum por el nuevo Estatuto—, lo hicieron para que defendiéramos también nuestra tierra y nuestro Estatuto, nuestro poder político, que se votó en referéndum y que está siendo violentado sistemáticamente por el Gobierno del Partido Popular en España. Y ante eso este Parlamento tiene que alzar su voz y tenemos que rechazarlo, y lo vamos a rechazar esta misma tarde.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Nos pusieron aquí, por tanto, para salir de la crisis, sí, repartiendo con justicia, pero salir de la crisis todos juntos, porque la mayoría social está dispuesta y está haciendo sacrificios. A lo que no está dispuesta es a ser sacrificada, que no es lo mismo.</parrafo>
        <parrafo>Este Parlamento no puede quedarse al margen, ser insensible a todas las consecuencias de este primer año triunfal de Mariano en La Moncloa, el gran embustero, el gran embaucador, el gran farsante, porque este Parlamento está elegido, está formado..., está elegido por el pueblo y está formado por diputados del PP, de IU, del PSOE, que no somos ninguno monos de Gibraltar, que ni oyen, ni escuchan, ni hablan, sino diputados, representantes del pueblo.</parrafo>
        <parrafo>Y por eso nuestra propuesta, el primer punto, rechaza la Ley de Tasas Judiciales, por suponer una carga fiscal intolerable añadida a las anteriores —y eso que no iban a subir los impuestos— para la gran mayoría.</parrafo>
        <parrafo>En el segundo exigimos que el Gobierno de la Nación retire o revoque esa ley. IU nos hace una enmienda de sustitución, que está mejor elaborada técnicamente, aunque viene a decir exactamente lo mismo. Coincidimos, aceptamos ya le enmienda de sustitución al punto 2. Queremos que el Gobierno retire esa ley de tasas. Y tercero, que el Gobierno estudie el planteamiento de un recurso de inconstitucionalidad contra esta ley. Y en el cuarto, en el tema de los depósitos bancarios, del impuesto a la banca, rechazamos totalmente que el Gobierno central, que el PP, que el señor Montoro, diputado por Sevilla y Ministro de Hacienda, con su fraudulenta actuación en el Senado, mediante una enmienda, imponga un gravamen del cero por ciento a la banca, precisamente para evitar que haya impuestos a la banca en varias comunidades autónomas, entre ellas, Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Rechazamos la Ley de Tasas. Supondrá pagar por demandas civiles, contencioso-administrativas, en los juzgados de lo social; tasas a las reclamaciones de cantidad; demandas en procesos concursales, recursos contencioso-administrativos; infracciones en el ámbito civil; recursos de apelación contra sentencias; recursos de súplica y casación, entre otras, y que pueden llegar hasta los mil doscientos euros, más el 0,5% de lo reclamado, hasta un millón de euros. Rechazamos estas tasas, que han conseguido unir a todos los sectores implicados: jueces, magistrados, fiscales, procuradores, abogados. ¿Qué les dirá el señor Zoido a sus compañeros de carrera, ya que es magistrado en excedencia? ¿Qué explicaciones les estará dando? Y, por cierto, el rechazo de dos tercios de los ciudadanos en unas encuestas recientes que se han publicado.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, traemos también aquí este debate, para enviar un mensaje de apoyo y de respaldo a los ciudadanos y a los colectivos profesionales que están luchando juntos en contra de esta ley, porque supone ni más ni menos que un ataque brutal al acceso a la justicia en igualdad de oportunidades para todos.</parrafo>
        <parrafo>Así es que accederán al servicio de justicia, a partir de la Ley Gallardón, los que puedan pagarlo, y, por tanto, a partir de ahora, además del viejo dicho «pleitos tengas y los ganes», ahora habrá que añadir «pleitos tengas y los pagues», y luego, si tienes suerte, los ganas, si no los pagas y además los pierdes.</parrafo>
        <parrafo>Todo esto también...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Caballos Mojeda, le ruego vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CABALLOS MOJEDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... llenará de orgullo al señor Zoido y al Partido Popular entero.</parrafo>
        <parrafo>Y, en cuanto a los depósitos, un tipo impositivo cero y unos pagos a cuenta cero introducidos por la noche en una enmienda en el Senado por el Partido Popular, lo rechazamos completamente. No podremos aplicar el impuesto a los bancos, que hacen negocio en esta tierra con los ahorros de esta tierra.</parrafo>
        <parrafo>Así es que, agresión tras agresión, que soportamos en Andalucía, por un Partido Popular que está haciendo uso de su mayoría absolutista, en el Congreso y en el Senado, y que, en este caso, de la enmienda nocturna, del gravamen de tipo cero, está agrediendo a la lealtad institucional. Porque, curiosamente, coincide con la sentencia del Constitucional. Qué casualidad.</parrafo>
        <parrafo>Estos señores de la derecha se están pasando por el Arco del Triunfo la Constitución, las leyes que la desarrollan y el propio Tribunal Constitucional, y lo hacen con el descaro y la desvergüenza que los caracteriza. Están invadiendo el espacio fiscal propio de las comunidades autónomas. Y este es un agravio más que soportamos porque el pueblo andaluz eligió hace unos meses ir por otro lado, por nuestro propio camino, con nuestras fórmulas, rechazando las políticas de la derecha, esta oleada conservadora que, desgraciadamente, está gobernando este país. Y por eso...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Caballos, concluya inmediatamente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CABALLOS MOJEDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... nos faltan 400 millones para políticas de empleo, 700 millones para inversiones, y, por eso, una y otra vez desprecian el Estatuto de Autonomía y a las resoluciones y a las decisiones de este Parlamento.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros vamos a seguir luchando contra eso y vamos a seguir defendiendo a Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Para fijar la posición del Grupo Parlamentario Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, tomará la palabra su diputada, señora Doblas Miranda.</parrafo>
        <parrafo>Señora Doblas, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora DOBLAS MIRANDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente. Gracias, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Desde el Grupo de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía queremos manifestar nuestro incondicional apoyo a esta proposición no de ley, como corresponde a una fuerza política que cree en la democracia. Y es que mucho se ha hablado sobre el atentado contra los derechos fundamentales que supone esta ley, sobre el atentado contra la igualdad, pero lo cierto es que va mucho más allá. Más allá porque supone un atentado contra los cimientos mismos de la democracia, ya que se plantea, incluso, acabar con la división de poderes.</parrafo>
        <parrafo>El Legislativo, por obra y gracia de la mayoría absoluta o del absolutismo, como decía el señor Caballos, establece una cortapisa para recurrir contra la Administración. El poder que emana del pueblo impide al pueblo el acceso a la justicia. En línea con las reformas de la señora Cospedal, que no quiere que accedan al Poder Legislativo quienes carezcan de capacidad económica para ello, tampoco quiere el Partido Popular que accedan a la justicia quienes no tienen nada. Ya no nos dejan ni pelear.</parrafo>
        <parrafo>El Ministro que allá por el 2004 se definió a sí mismo como el verso suelto del PP, por su supuesto carácter progresista, ha entrado de lleno en la canción antiobrera del PP, se ha vuelto el ultraderechista que su propio padre anunciaba y se dispone a recitar el poema elegíaco de la dictadura a la que el Partido Popular pretende volver con todas las de la ley. No bastaba con incluir en el Código Penal como delito el ejercicio de derechos fundamentales como el de manifestación, el de huelga, el de reunión; no bastaba con prohibir la libertad de expresión y hasta la grabación en las protestas públicas: había que dar la puntilla al elemental derecho a reclamar.</parrafo>
        <parrafo>Y se dice a su favor que deja a un lado la jurisdicción penal, la justicia penal, el Código Penal de los pobres. Esa es la importante, a esa no se le van a poner trabas. Como si la asfixia económica de los trabajadores, el despido, el paro eterno, la precariedad, la esclavitud del obrero frente a la gran empresa, no fueran también una condena; como si las multas y sanciones administrativas impuestas sin el más mínimo respeto a los derechos constitucionales; como si las expropiaciones, las denegaciones de ayudas o subvenciones, esas que ustedes dicen que quieren controlar pero a las que les van a quitar el fundamental control por la justicia, esas, ¿eh?... Pues bien, como si el ordeno y mando sin posibilidad de control o de recurso no fueran una auténtica condena; como si la imposibilidad de rehacer la vida personal, por si quedaba alguna duda de que el divorcio no existe en este país; como si saldar las deudas de la pequeña y mediana empresa, la posibilidad de reclamar sobre la vivienda alquilada o comprada, la imposibilidad de protegernos como consumidores, el impedimento a acceder a los registros públicos, a nuestra propia identidad, a nuestros recursos, no fueran una condena. Como si la libertad, en definitiva, no estuviese en todos y cada uno de los aspectos de nuestra vida que el Derecho regula y sobre los que reclamamos, solicitamos, nos protegemos, defendemos, recurrimos, negociamos, justificamos, pedimos. El derecho a pedir también está en la Constitución.</parrafo>
        <parrafo>Y acaban de hablar ustedes de cumplir la ley. Anda ya, hombre. Si eso se lo han dejado a los pobres. Lo de cumplir la ley está para los pobres, porque los ricos no van a tener impedimento para no cumplir las leyes.</parrafo>
        <parrafo>Y ahora, encima, acusan a los profesionales de la justicia de ser corporativos. El verso suelto de la democracia ha conseguido lo que parecía imposible: poner de acuerdo a abogados, jueces, fiscales, funcionarios, consumidores, sindicatos... Y parece ser que todos tienen los mismos intereses corporativos. Nos quieren quitar hasta la camisa. No me atrevo a hacer sugerencias, no vayan a tomárselo en serio, pero puestos a ello, ¿por qué no ponen ustedes una tasa por ir a votar? Eso sí que quitaría todo tipo de abuso. Así evitarían el abuso de que elijamos a los que nos dé la gana, y se evitarían tener que justificar una ley electoral que solo favorece a los grandes partidos, que no fomenta el pluralismo. Y se evitarían el abuso que supone la campaña electoral, para ustedes, claramente un abuso. No haría falta, se ahorraría muchísimo. La gente no tendría por qué conocer los falsos programas del Partido Popular, esos que se inventa y luego incumple, porque solo podrían votar los que ustedes defienden: aquellos que tienen para pagar las tasas. A ellos no les hace falta conocer su programa electoral; ellos saben perfectamente que ustedes los defenderán. Son ustedes de toda confianza para la banca, para los especuladores, para los extorsionadores, para los paraísos fiscales, para los que esconden depósitos, para los defraudadores.</parrafo>
        <parrafo>Yo no les voy a decir sinvergüenzas ni indecorosos, faltaría más, pero sí les voy a preguntar una cosa: si no les da vergüenza defender a esta gente y destrozar la Constitución en el empeño. Ya puestos, podrían ustedes quitar los parlamentos, y se evitarían el abuso que supone el control de la acción de Gobierno. Resuciten ustedes a Franco. Ya tienen a Gallardón hijo dispuesto a hacer su papel. De hecho, la fundamental reforma de la justicia parece ser que es eliminar toda justicia. Encárguensela a los notarios, que se caracterizan por ser baratos, para que la administren al mejor postor. Total, si con la reforma laboral a los trabajadores ya no les queda nada, qué van a reclamar.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes están poniendo en peligro no ya el Estado del bienestar; están poniendo en peligro la democracia, la están finiquitando más bien sin posibilidad de recurrir.</parrafo>
        <parrafo>Y para rematar la faena, y en la línea con la defensa de los explotadores y el destroce del Estado de las autonomías, quiten el impuesto que se crea para que exista esa justicia social y esa solidaridad que proclamaba la Constitución, esa función social de la propiedad que, a su pesar, se reconoce en la norma fundamental que ustedes se empeñan en incumplir sistemáticamente, y adjudíquenselo, en el colmo de la burla, en el colmo de la corrupción de la democracia, adjudíquenselo y establézcanlo al tipo cero. De este modo, protegen ustedes a los poderosos riéndose, carcajeándose de las autonomías.</parrafo>
        <parrafo>Dice el señor Gallardón: «Tomar decisiones, gobernar, es repartir el dolor». Lo dice en el colmo del cinismo. Este grupo, desde el primer día, ha mantenido que el Partido Popular está dispuesto a causar todo el dolor posible, y el señor Gallardón parece ahora dispuesto a repartirlo a diestro y siniestro; sobre todo, es siniestro.</parrafo>
        <parrafo>Yo les pediría, este grupo les pediría a los señores del PP, a sus señorías, que se desmarquen, que sean ustedes el verso suelto del Gobierno de la Nación, porque les animamos, de verdad, a creer en el Estado de las autonomías; les animamos a creer en la Constitución y en la democracia; les animamos a creer en la libertad de expresión; les animamos a creer en la libertad, en la justicia y en la fraternidad, en la igualdad y en la solidaridad.</parrafo>
        <parrafo>Porque tarde o temprano —yo sé que sonará grandilocuente, pero la ocasión lo merece—, tarde o temprano, mucho más temprano que tarde, se abrirán las grandes alamedas por donde pase el hombre libre —la cita es de Allende—, y entonces, entonces, solo habrá dolor para los malvados, y no habrá perdón. Espero sinceramente que entonces haya justicia.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Doblas.</parrafo>
        <parrafo>Corresponde a continuación la intervención al Grupo Parlamentario Popular; en su nombre, su diputado, señor Ferreira Siles. Tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERREIRA SILES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Buenas tardes.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, Presidente, como decía.</parrafo>
        <parrafo>Asistimos a un digno colofón a este Pleno en el que los grupos que sustentan al Gobierno nos han traído muchísimos asuntos, muchísimos temas, y muy pocos directamente de su competencia, de las competencias autonómicas.</parrafo>
        <parrafo>Creo que han hecho un alarde, en esta última iniciativa, desde mi punto de vista, de demagogia y de oportunismo. Señora Doblas, usted puede hacerlo mucho mejor. Sabe que le tengo aprecio personal, y puede hacerlo mucho mejor, y yo he asistido a intervenciones suyas más rigurosas y más serias que la que nos ha traído hoy. Y voy a intentar que la mía vaya por ese camino: por el rigor y por la seriedad, y no por la demagogia y el oportunismo.</parrafo>
        <parrafo>Decía el señor Caballos de los andaluces que nos eligieron a los 109 diputados, a las 109 personas que estamos aquí desde hace unos meses, para representar sus intereses y para defenderlos, y creo que acertaba en ese comentario. Y nos eligieron para ocuparnos de las cosas que competen a esta Cámara y no de otras, que continuamente nos las traen. No estamos aquí para reproducir debates que se han producido en el Congreso de los Diputados, en las Cortes Generales; estamos aquí para hablar de lo que es de nuestra competencia.</parrafo>
        <parrafo>Ni una sola iniciativa relativa a la Consejería de Justicia, a la Administración de Justicia, ni una sola propuesta de los asuntos que nos competen han traído en lo que va de legislatura. La primera es esta, es reproducir un debate de las Cortes Generales y traerlo aquí.</parrafo>
        <parrafo>Porque ustedes están en otra cosa, no están en mejorar la Administración de Justicia trayendo propuestas aquí; están en utilizar esta Cámara como cámara de resonancia, como amplificador de su demagogia, de su propaganda, de su publicidad, de sus intereses partidistas. Y lo hacen hoy con una PNL con dos asuntos inconexos, por mucho que quieran ligarlos dialécticamente.</parrafo>
        <parrafo>Respecto del primero de ellos, siguiendo el orden del proponente, el Impuesto sobre Depósitos Bancarios, el Consejo de Ministros va a aprobar una ley de unidad de mercado, lo va a hacer en los próximos días. ¿Por qué? Porque hace falta, porque les cuesta a las empresas españolas 45.000 millones de euros, casi el 4% del PIB, adaptarse y cumplir la normativa autonómica de 17 autonomías, cuando no contradictoria, distinta entre sí y con la normativa estatal.</parrafo>
        <parrafo>Y, por lo tanto, está buscando un tratamiento tributario homogéneo, cosa que es muy razonable, y está buscando potenciar y garantizar la unidad de mercado, cosa que, como digo, es muy razonable. Y ello sin perjuicio alguno para las arcas autonómicas, ni un céntimo, puesto que la propia ley prevé resarcir a las comunidades que se vean afectadas con los recursos correspondientes.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que, señores del PSOE, es que ustedes son prisioneros de su pasado. ¿Qué quieren que les diga? Es que la sombra del Gobierno anterior es tan alargada que da para todos: para nosotros, que hemos tenido que heredar un país al borde del precipicio, y para ustedes, que hoy tienen que hacer frente a la crítica de todo lo que hicieron antes y de todo lo que hoy se avergüenzan que hicieron antes.</parrafo>
        <parrafo>Nos echan en cara que el Gobierno plantee este tema de los depósitos bancarios. Si es que el Gobierno Socialista en el 2008 hizo algo muy parecido, tan parecido que es igual: bonificó con el ciento por ciento la cuota del Impuesto de Patrimonio para mantenerlo dentro del entramado legal y evitar que las comunidades autónomas pudieran legislar sobre él, con coste cero para los ciudadanos también, evidentemente, porque iba buscando esta homogeneización fiscal, que es necesaria. Y con este truquito consiguió sacar el Impuesto de Patrimonio de que fuera un impuesto real y práctico para convertirlo, como digo, en una bonificación del ciento por ciento. Entonces no se invadían competencias, entonces no se violentaba ninguna norma superior.</parrafo>
        <parrafo>Intentaré... Lamento que tenga que ir tan deprisa, pero es que son diez minutos para hablar de dos cosas radicalmente distintas y que requieren mucha atención y mucho tiempo las dos.</parrafo>
        <parrafo>Ley de Tasas. La esencia del debate es muy simple, y el Consejero, que está aquí, me dará la razón. La esencia del debate es saber si los costes del servicio público de la Administración de Justicia deben ser cargados íntegramente al contribuyente o hay una parte de ellos que debe ser asumida por los beneficiarios y por los usuarios de ese servicio que puedan hacer frente, por su situación económica, al mismo, garantizando el acceso de los que no puedan pagar. Porque la justicia será gratuita para el que no pueda pagarla, pero no es gratis para la sociedad: cuesta 3.900 millones de euros al año la justicia en España. Y esa la pagamos nosotros, la pagan los ciudadanos. Y el debate es ese, un debate que no se ha inventado en España y que no se ha inventado el Gobierno de España, que está en toda Europa.</parrafo>
        <parrafo>¿Saben, de los 47 estados del Consejo de Europa, cuántos tienen un sistema de tasas? Todos, los 47, los 47. Sí, señora Doblas. Salvo Luxemburgo, que no parece comparable. Con una recaudación media del 30% del coste del servicio, del 30% del coste de servicio medio en toda Europa. Van casos desde el ciento por ciento de Austria al 44% en Alemania, el 41% en Portugal, 12-13% en Italia... Lo que pretende cobrar el Gobierno de España, recaudar con este sistema, no llegará nunca ni al 10% del coste total del servicio. Y en esos 47 países había gobiernos y partidos tan modernos, tan progresistas, tan socialdemócratas y tan de izquierdas como ustedes, que aprobaron y mantuvieron propuestas legislativas para cobrar, vía tasas judiciales, un porcentaje del coste total del servicio. Y ustedes ahora se rasgan las vestiduras. Y digo que ahora, porque antes no lo hacían, porque es que la Ley de Tasas es de 2002, la que se acaba de derogar. Ha estado diez años. Han gobernado, de esos diez, ocho años de Gobierno socialista, fíjese si la pudieron quitar. Lo que hicieron fue modificarla para ampliarla en 2011, para ampliarla en 2011, incluyendo los procesos monitorios que antes no pagaban y ahora pagan porque el Gobierno anterior lo incluyó.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que aprobaron una Ley de Depósitos Judiciales el 3 de noviembre de 2009, que esa sí es suya enterita, esa no pueden compartirla con nadie, en la que todas las personas físicas y jurídicas tienen que hacer un depósito para recurrir cualquier resolución a lo largo del procedimiento, incluida la sentencia. Y en ese preámbulo de esa ley, de su ley de su Gobierno, decían que el principal fin era disuadir a quienes recurran sin fundamento jurídico, para que no prolonguen indebidamente el tiempo de resolución del proceso, en perjuicio del derecho a la tutela judicial efectiva de las otras partes personadas. Clarito, ¿verdad?, muy clarito.</parrafo>
        <parrafo>Pues al portavoz socialista y al Ministro de Justicia de entonces les pareció poco y se explayaron, sin eufemismos ni medias tintas, llamando a las cosas por su nombre. Y leo entrecomillado, Diario de Sesiones del 25 de junio de 2009, página 46: «Se establece con un doble propósito: servir de freno a la presentación de recursos y demandas, que en no pocos casos se emplean como una mera técnica dilatoria de los procesos y, a la vez, con un efecto recaudatorio, ya que las sumas obtenidas permitirán sufragar, en parte, los costes correspondientes a la gestión de los servicios de asistencia jurídica y a la modernización de la Administración de Justicia». Ni Gallardón lo dice mejor, ni Gallardón lo dice mejor. Lo dice el portavoz socialista en el Congreso, 25 de junio de 2009. Y lo repite literalmente el Ministro, señor Caamaño. Es que dan ganas de leerlo otra vez: «Servir de freno a la presentación de recursos y el efecto recaudatorio para sufragar, en parte, los costes».</parrafo>
        <parrafo>¿Qué es lo que ha cambiado? Que antes estaban en el Gobierno y tenían que tomar decisiones que no son agradables, y ahora están en la oposición, han perdido su vocación mayoritaria —que diría alguien—, su responsabilidad y su seriedad, y se apuntan a cualquier cosa que les dé un rendimiento político. El problema es que los ciudadanos saben que la situación actual es fruto de su gestión reciente y que dicen hoy lo contrario de lo que hacían hace cuatro días, y, por lo tanto, su credibilidad está en entredicho. Por no hablar de la interposición anunciada —que veremos a ver en qué queda— del recurso de inconstitucionalidad. Se la pueden encargar al señor Caamaño, ilustre jurista, que de esto se ve que sabe.</parrafo>
        <parrafo>O su incalificable propósito de querer compatibilizar la declaración de inconstitucionalidad con el cobro de su parte. ¿Cómo le van a explicar a la gente, cómo le van a explicar a la gente, señor Consejero, que esto es inconstitucional, que es indebido pagarlo y, por otra parte, reclamar parte? Quieren sorber y soplar a la vez, y eso no es posible. O una cosa u otra. ¿Por qué estamos nosotros asumiendo, el Partido Popular asumiendo la responsabilidad y el desgaste que esto supone? Porque el sistema no funciona, el sistema no funciona. La demora es insoportable y, o nos quedamos impasibles esperando no se sabe qué, o tomamos decisiones e intentamos arreglar las cosas.</parrafo>
        <parrafo>Nadie va a quedar excluido del acceso a la justicia, ni mucho menos. Se mejorará la asistencia jurídica gratuita, ampliando la cobertura. La recaudación íntegra de las tasas se va a destinar a mejorar el servicio. Hay una lista de exenciones importante, la jurisdicción penal es el 74% de los casos judiciales, y no van a pagar, como no van a pagar los procesos de filiación ni de menores ni los derechos fundamentales…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Ferreira, le ruego vaya concluyendo su intervención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERREIRA SILES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—… ni la violencia de género.</parrafo>
        <parrafo>Sí, señoría.</parrafo>
        <parrafo>Y aquí me paro un minuto. Por favor, dejen de mentir con este asunto. Se lo pido no por respeto al PP ni por respeto a la verdad: se lo pido por las víctimas de los casos de violencia de género.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Ninguna mujer va a pagar un solo céntimo por ninguna incidencia que se derive, ni civil ni penal, de un caso de violencia. Por eso lo dice la Ley de Asistencia Jurídica Gratuita, la va a incluir.</parrafo>
        <parrafo>Le digo que…</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>Por favor, déjeme seguir.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, guarden silencio. Guarden silencio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERREIRA SILES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Yo creo que no vale la pena asumir la responsabilidad de que una sola mujer…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, guarden silencio de una bancada y de la otra, por favor.</parrafo>
        <parrafo>Continúe, señor Ferreira. Le descontaré el tiempo, no se preocupe.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERREIRA SILES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Les decía que no vale la pena asumir la responsabilidad de que una sola mujer dude en acudir a un juzgado oyendo las cosas que dicen ustedes.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Señores diputados, déjense de peleas con el Gobierno, déjense de reproducir debates nacionales que no corresponden a este Parlamento. Ejerzan sus competencias, mejoren la justicia en Andalucía, que mucha falta le hace, que mucha falta le hace, que la tenemos colapsada, sin medios y sin un proyecto definido. Permítanme que les diga que me recuerdan, hoy me han recordado durante el Pleno, varias veces, a esos entrenadores de fútbol que comentan los partidos por la radio. Se pasan la vida corrigiéndole la plana a Vicente del Bosque, a Guardiola o a Mourinho, pero luego cogen un equipo y se van a segunda división con su equipo. A ustedes les pasa algo parecido...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Ferreira, debe concluir inmediatamente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERREIRA SILES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino.</parrafo>
        <parrafo>... Les pasa algo parecido: se pasan la vida dando lecciones, pero tienen a Andalucía en segunda división. Ejerzan su trabajo, asuman sus competencias y dejen de buscar culpables fuera de aquí.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Cierra el debate el grupo parlamentario proponente, el Grupo Socialista y, en su nombre, su diputado señor Caballos Mojeda.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CABALLOS MOJEDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Ferreira, ha terminado usted hablando… ¿Dónde está, que no le veo? Ah, ahí.</parrafo>
        <parrafo>Ha terminado usted hablando de la segunda división. En segunda división llevan ustedes treinta años y, cada vez que juegan la liguilla de ascenso, vuelven y se quedan otra vez en segunda división. Por algo será, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Hombre. Después de todo lo que hemos visto en este país en este año triunfal de Mariano, Mariano, de ustedes en el poder con mayoría absolutista en el Congreso y en el Senado, ¿viene usted a hablar de oportunismo y de demagogia? ¿Sí? ¿Y ustedes qué clase de oposición hicieron? ¿Ya no se acuerda? ¿Usted ya no se acuerda de lo que decían cuando estaban en la oposición? ¿Qué viene usted a decir, que aquí no hablemos de lo que ocurre en otras Cámaras? Claro, usted, como es nuevo, no estaba aquí cuando el señor Arenas traía a pasear a Carod Rovira habitualmente en los debates de esta Cámara. Claro, que entonces quien gobernaba en España o era Felipe González o era Zapatero. Ya, después, Carod Rovira desapareció, curiosamente, y de Artur Mas no han dicho ustedes ni menos, porque lo han estado apoyando estos dos años, hasta que se liaron con la guerra de las banderas. Ya se sabe que una buena bandera todo lo tapa, y no se sabía quién recortaba más, si Mas o mucho más, ustedes.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, señor Ferreira, búsquese mejores argumentos. Porque, claro, ustedes tampoco, los Grupos Populares, en los ayuntamientos de Andalucía, tampoco presentan mociones de lo que ocurre en la Junta de Andalucía y en el Parlamento andaluz, ¿verdad? Ustedes, en los ayuntamientos, se limitan solo a hablar de las cosas locales, claro. Como hacen ustedes cuando se refieren aquí a temas de la Junta, y hacen muy bien. Incluso algunas veces han tenido el atrevimiento de traer iniciativas para que aquí nos arrastremos ante la gran generosidad del señor Rajoy para con Andalucía, que no da el hombre abasto mandando dinero para Andalucía, ayudándonos a que luchemos contra la crisis. No hay más que ver los datos de los presupuestos, de los planes de empleo, de reparto del Fondo de Liquidez Autonómica. Y cuando hablamos de esas cosas, ¿no estamos hablando de los intereses de Andalucía?</parrafo>
        <parrafo>En todo caso, señor Ferreira, le agradezco que nos haya informado a toda la Cámara de que Ley de Tasas Judiciales lleva ya implantada varios años en Andalucía y en toda España, porque la hizo un Ministro que se llamaba Caamaño, no Gallardón. Eso es pura propaganda, falsa, por supuesto, de los socialistas. Me parece muy interesante su aportación a este debate.</parrafo>
        <parrafo>Simplemente, en cuanto a oportunismo o demagogia o, si quiere, mentiras, mentiras y más mentiras, le recuerdo lo que dijo el señor Rajoy en el debate de investidura, al final, que se puso poético, y dijo que él trataba, con su mandato, de traer la felicidad a los españoles. Ayer nos dijo Gallardón, sin embargo, que no se trataba de eso, que por qué se lo habían ustedes creído, que el Gobierno lo que tenía que hacer era lo que estaba haciendo, repartir el dolor, repartir el dolor. Y nada de esto me estoy inventando, puesto que lo uno está en el Diario de Sesiones, y lo recordamos muy bien, aquel mensaje poético de la felicidad para todos, con esta dureza, esta austeridad a prueba de bomba. Eso sí, austeridad para los de abajo y beneficios fiscales para los ricos, impuestos a las grandes fortunas, nada; impuestos a la banca, tampoco; lucha contra el fraude fiscal, muy poquito, para cubrirse un poquito las espaldas, y amnistía fiscal para los defraudadores, que han convertido a este país y a su Agencia Tributaria en una gigantesca máquina de lavar dinero de procedencia más que dudosa.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, dejen ya de escudarse en el burladero de la herencia recibida, pues no les votaron los españoles para eso. Ya está bien. Y recuerden, si quieren, la oposición que ustedes hicieron entonces contra Gobierno socialista.</parrafo>
        <parrafo>Por lo visto, dicen que no sabían la situación real del país, lo cual da idea del nivel, del nivel de la oposición, del nivel de solvencia y de capacidad que tenían. Porque, claro, ustedes, en el Congreso de los Diputados, cuando estaban en la oposición, no tenían acceso a los datos del Banco de España, ni del Banco Central Europeo, ni del Instituto Nacional de Estadística, ni del Ministerio de Hacienda, ni de los servicios de estudios de esos bancos a los que raudamente se han puesto a proteger en cuanto el Constitucional ha validado los impuestos a los bancos de las comunidades autónomas. No tenían acceso a nada.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, pues, si eso es así, eran ustedes unos ineptos y unos incompetentes, o, lo que es peor, unos embusteros profesionales, porque no hay más monumento al cinismo, a la hipocresía y a la mentira que el debate del señor Rajoy con el señor Rubalcaba para las elecciones generales, que fue tan solo... hace un año, mentira tras mentira. No ha quedado ni una en pie: ni una.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Por algo será que no han celebrado —o al menos que nos hayamos enterado— que llevan un año mandando en España. Muy orgullosos no deberán sentirse. Como ustedes, como PP de Andalucía, no pueden sentirse orgullosos de cómo nos trata el Gobierno al que apoyan.</parrafo>
        <parrafo>Así que les recomiendo que abandonen esa jaculatoria que tanto les gusta usar a ustedes, la jaculatoria. «Palabra de Mariano, te alabamos, señor». Pues no señor, si es malo para Andalucía, ustedes tienen que denunciar lo que sea malo para Andalucía, porque a los empresarios de ustedes, a los jueces que votan a ustedes, a los magistrados que votan a ustedes, a los abogados que votan a ustedes, a los médicos que votan a ustedes, les gustará que, cuanto más dinero venga para Andalucía, mejor para los andaluces, sean de izquierdas, de derechas, de centro o medio pensionistas. ¿O no, señor Ferreira? ¿Pueden ustedes estar entonces orgullosos de lo que han hecho?</parrafo>
        <parrafo>Entonces, ustedes mintieron a sabiendas, sabían que no podían bajar los impuestos y al mismo tiempo mantener el Estado del bienestar. Ustedes lo sabían y mintieron. Iban a mantener todos los servicios y los han recortado todos. Han introducido los copagos y están privatizando los servicios básicos. ¿Esto es un invento del Grupo Socialista, o una realidad contra la que se movilizan decenas de miles de sanitarios en toda España? No recortarían el desempleo, porque, según Cospedal, eran ustedes el partido de los trabajadores, y han hecho la reforma laboral por la cual hay despidos baratos para los padres y empleos basura para los hijos. De eso se sentirán también muy orgullosos, y de que haya setecientos mil parados más en España, ciento veinte mil de empleados públicos, a los que tampoco iban a despedir.</parrafo>
        <parrafo>Así es que hay menos becas y más tasas universitarias, menos profesores y menos sanitarios, y más lista de espera, y entonces, señor Ferreira, cuando repase todas estas cosas, recordará usted la oposición que hicieron al Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Hablan de herencia recibida. Ustedes heredaron un sistema sanitario de los mejores del mundo: calidad asistencial, innovación, investigación, eficaz en el gasto, eficaz en el gasto. Heredaron un sistema de salud universal, público y gratuito, y, un año después, ni es universal, ni es público, ni es gratuito. De eso también se sentirán ustedes bien orgullosos.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Y una hucha de las pensiones, una hucha de las pensiones que dejó Aznar con catorce mil millones y Zapatero con sesenta y ocho mil millones. Ya han quitado, para pagar la extra y alguna cosa más, ya han quitado diez mil millones de esa hucha. Y eso solo en el primer año. Estarán también orgullosos de eso.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, nosotros vamos a seguir trayendo iniciativas al Parlamento de Andalucía que defiendan los intereses de Andalucía y que invadan por parte del Gobierno central las competencias de la Junta de Andalucía, porque vamos a seguir defendiendo la autonomía, los intereses de Andalucía y el Estatuto de Autonomía, les guste a ustedes o no. Y, si a eso lo llaman confrontación, nosotros lo llamamos defensa de Andalucía, y lo llamamos responsabilidad con los ciudadanos andaluces que nos pusieron aquí para defenderlos, que nos pusieron aquí para defenderlos, y lo vamos a seguir haciendo.</parrafo>
        <parrafo>Y, por eso, para 2013, vamos a mantener las prestaciones del Estado del bienestar, vamos a mantener la I+D+i, vamos a combatir el paro a pesar de los recortes de cuatrocientos millones de la señora Báñez con planes especiales de empleo, vamos a apoyar a las empresas exportadoras, vamos a subir el complemento a las pensiones no contributivas en un 2%, cuando ustedes acaban de cargarse el sistema de pensiones, vamos a subir las becas andaluzas, la Beca 6000, las de segunda oportunidad, las de comedor, las de transporte, las de residencia. Hasta los 207 millones de euros, en un 7%, cuando ustedes las han recortado un 4%. De eso también se sentirán orgullosos. Y, en definitiva vamos a mantener la oferta de cien mil plazas de guardería, de Educación Infantil, y subimos el mínimo que nos obligan ustedes de tasas universitarias.</parrafo>
        <parrafo>Ahora bien, si lo que ustedes pretenden, señorías, para cuadrar el déficit, es que privaticemos hospitales, privilegiemos a la educación privada o concertada frente a la pública, deterioremos gravemente las prestaciones del Estado del bienestar o hagamos ERE y despidos masivos en las empresas públicas, más vale que esperen sentados, porque no los vamos a hacer.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a seguir defendiendo nuestro propio camino, frente a la derecha, frente a las políticas conservadoras que, en un año solo, han traído más recesión, más paro y ruina a este país.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Caballos Mojeda.</parrafo>
        <parrafo>Bien, señorías, vamos a pasar a votación la proposición no de ley relativa a rechazo a la Ley de Tasas Judiciales y a la supresión del impuesto autonómico sobre depósitos en entidades de crédito, presentada por el Grupo Parlamentario Socialista. Entiendo, señor Caballos, del tenor de su primera intervención, que aceptan incorporar la enmienda de sustitución del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida y, por lo tanto, el texto que se vota es con la incorporación de dicha enmienda.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>Señor Muñoz.</parrafo>
        <parrafo>Señora Pérez.</parrafo>
        <parrafo>Señora Pérez.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobada, al haber obtenido 55 votos a favor, 48 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, terminado el orden del día del Pleno, se levanta la sesión. Que tengan buen viaje a sus destinos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

