<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>43</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 23,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>13</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Poder consultivo, Agua, Curso de agua, Gestión del agua, Ordenación hidráulica, Parque Nacional, Provincia de Huelva, Cuadro superior</materias>
    <numero_expediente>9-13/POP-000294</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a la reunión del Consejo de Participación de Doñana (pág. 38).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Miguel Castellano Gámez y Dña. Josefa Vioque Zamora, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Josefa Vioque Zamora, del G.P. Socialista. D. Luis Planas Puchades, Consejero de Agricultura, Pesca y Medio Ambiente.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien, señorías, pasamos, a continuación, al punto sexto del orden del día, preguntas orales.</parrafo>
        <parrafo>La primera de la cuales es del Grupo Parlamentario Socialista, va dirigida al consejero de Agricultura, Pesca y Medio Ambiente, y es relativa a la reunión del Consejo de Participación de Doñana.</parrafo>
        <parrafo>La formula la diputada señora Vioque Zamora.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora VIOQUE ZAMORA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor consejero, el Consejo de Participación del Espacio Natural de Doñana es un órgano de colaboración y coparticipación donde se ha de hacer efectiva la coordinación interadministrativa exigida constitucionalmente y, además, servir a la necesaria intervención de los ciudadanos en la gestión del espacio natural del Doñana.</parrafo>
        <parrafo>Se trata, pues, de un órgano de carácter predominantemente consultivo y deliberante y, por supuesto, de colaboración, como ya he dicho anteriormente, entre administraciones.</parrafo>
        <parrafo>Este Consejo de Participación asume, entre otras funciones, y por citar algunas, por su importancia, el colaborar en el cumplimiento de los objetivos perseguidos por la declaración del espacio natural.</parrafo>
        <parrafo>Promover el conocimiento y la difusión de los valores del espacio natural.</parrafo>
        <parrafo>Fomentar, facilitar y canalizar, en lo posible, la participación y la iniciativa de los ciudadanos en la promoción y conservación del espacio natural.</parrafo>
        <parrafo>Otra de las funciones que asume también es la de velar por el cumplimiento de las normas que afectan a este espacio y proponer todas aquellas actuaciones o disposiciones que se consideren necesarias para el mejor cumplimiento de los objetivos del mismo.</parrafo>
        <parrafo>Pues bien, el pasado 27 de mayo, tuvo lugar en Almonte la reunión del Consejo de Participación de Doñana, en la que usted estuvo presente y de la que nos gustaría que nos hiciera una valoración, así también como de las principales cuestiones que allí fueron abordadas.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Vioque.</parrafo>
        <parrafo>Señor consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLANAS PUCHADES, CONSEJERO DE AGRICULTURA, PESCA Y MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Vioque, le agradezco su pregunta. Me preguntaba qué valoración hago de esta reunión. Me pareció muy interesante y muy productiva.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, don Miguel Delibes Castro tomó posesión como Presidente del Consejo de Participación. Su independencia personal y su reputación científica son un valor indudable para Doñana y para el Consejo de Participación.</parrafo>
        <parrafo>Sobre los temas abordados, los resumiría en tres: uno muy importante, del informe del director del parque sobre la situación de la flora y fauna del mismo. Hemos contado el paso de 514.998 aves, de 151 especies, en el período que llega hasta el final del mes de mayo, lo cual es una excelente noticia desde el punto de vista de la situación hídrica y, en general, de la situación de Doñana.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, en una semana se va a celebrar en Nom Pen la reunión del Comité del Patrimonio Mundial de la UNESCO. Yo espero que se confirme el que, efectivamente, Doñana no es patrimonio de la humanidad amenazado. Hemos trabajado mucho en los últimos años para conseguir mantener y poner en valor Doñana, pero vamos a tener que continuar haciéndolo, porque las mismas razones que han llevado a este comité a analizarlo son temas que están en todos los medios de comunicación día tras día y constituyen amenazas ciertas o potenciales para la supervivencia y el futuro de Doñana desde el punto de vista de la biodiversidad.</parrafo>
        <parrafo>Tercer punto muy importante: Plan Hidrológico del Guadalquivir, respecto de la consulta necesaria y preceptiva que no ha sido efectuada por Dirección General del Estado, y sobre el contenido del Plan de Cuenca, que no nos gusta desde el punto de vista no solo de la protección del Guadalquivir como río, sino también, particularmente, de su afección respecto de Doñana.</parrafo>
        <parrafo>Como conclusión, el Consejo adoptó una decisión, un dictamen negativo en ambos aspectos, y me comprometí, como consejero, en nombre del Gobierno, a analizar con los servicios jurídicos de la Junta de Andalucía las acciones legales que en su caso correspondan, en relación con las decisiones adoptadas por el consejo de participación.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señora Vioque.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora VIOQUE ZAMORA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí.</parrafo>
        <parrafo>Simplemente, decirle que no esperábamos menos del Gobierno andaluz y de la consejería que usted dirige, y es ese rechazo a todo lo que puede ser perjudicial para el río Guadalquivir y, por tanto, que puede dañar al Parque Natural de Doñana; rechazo, que es contundente y firme.</parrafo>
        <parrafo>Y también lamentar, desde este grupo parlamentario, que el Partido Popular esté permanentemente atacando a esta tierra, atacando a Andalucía y, por tanto, a todos y cada uno de los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Y lo vimos una vez más el pasado martes, cuando el Partido Popular votó en contra en el Congreso de los Diputados, admitir a trámite la proposición de ley orgánica para que las competencias sobre las aguas del río Guadalquivir pasen a Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Una vez más, el Partido Popular atiende a una decisión partidista y antepone sus intereses a los de Andalucía. Una vez más dos discursos, uno aquí y otro en Madrid, y una vez más, un espectáculo.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Vioque.</parrafo>
        <parrafo>Señor consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLANAS PUCHADES, CONSEJERO DE AGRICULTURA, PESCA Y MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí.</parrafo>
        <parrafo>Si me queda un momento de tiempo, señor Presidente, para decir que, después del consejo de participación, el pasado lunes estuve en Madrid en el Consejo Sectorial de Medio Ambiente. Y debo decir que vengo con una gran preocupación, porque hay otra amenaza inesperada sobre Doñana, que es el anteproyecto de ley de parques nacionales, desde el punto de vista competencial y desde el punto de vista de los usos.</parrafo>
        <parrafo>Tendremos ocasión en esta Cámara de hablar de ello, pero quería, simplemente, aprovechando la pregunta de su señoría, señalar este hecho a toda la Cámara.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

