<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>16</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 9</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>11</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Desastre natural, Provincia de Málaga, Inundación</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000158</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a los daños por fuertes lluvias en la vega de Antequera, Málaga (pág. 40).</extracto>
    <proponentes>la Ilma. Sra. Dña. María Dolores Quintana Campos, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Dolores Quintana Campos, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Luis Planas Puchades, Consejero de Agricultura, Pesca y Medio Ambiente.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor consejero.</parrafo>
        <parrafo>Siguiente pregunta relativa a daños por fuertes lluvias en la veda de Antequera, del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida. Para formularla tiene la palabra la diputada, señora Quintana Campos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUINTANA CAMPOS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, ayer tuvimos la oportunidad, de manera extensa, en la comparecencia, de hacer un balance de los daños que, como consecuencia de las lluvias torrenciales, han afectado fundamentalmente a Almería y Málaga. En Málaga, como ayer mismo pudimos comprobar, los daños son cuantiosos, tanto en la lamentable pérdida de vidas humanas como en casas anegadas y también daños en vehículos y en cultivos.</parrafo>
        <parrafo>La tromba se ha cebado, con especial virulencia en la comarca de Antequera, donde llegaron a caer hasta 235 litros en 24 horas. Así, en la vega de Antequera se tuvo que desalojar a más de trescientas personas por parte de los servicios de emergencia. Y es precisamente aquí donde le queremos preguntar.</parrafo>
        <parrafo>En la vega de Antequera existen daños cuantiosos en terrenos de cultivos. En la pregunta le recogíamos que, en un primer balance, hablábamos de 700 hectáreas afectadas. Hoy, en día, en ese primer balance, ya son 840, solo en socios de la cooperativa horticultora El Torcal, y también la cooperativa Alsur, gravemente afectada, así como la pérdida de 1.800 cabezas de ganado, y también los daños en infraestructuras de riego y en la red de caminos. Una situación difícil para los agricultores, que ya se estaban enfrentando a los problemas de la sequía y de la caída de los precios.</parrafo>
        <parrafo>Por eso le queremos preguntar, señor Consejero, ¿qué actuaciones tiene previstas la Consejería para solventar los daños en las tierras de cultivo de la vega de Antequera, así como la restauración de infraestructuras viarias y de riego que se han visto dañadas, y que son vitales para el futuro de estas áreas estratégicas de agricultura de regadío?</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora diputada.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLANAS PUCHADES, CONSEJERO DE AGRICULTURA, PESCA Y MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Señor Presidente, muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señora diputada, como usted bien ha recordado, en el día de ayer, en el Pleno, tuvimos ocasión de debatir con extensión toda la problemática derivada de estas inundaciones torrenciales. Como usted ha recordado, con justicia, en el caso de Antequera, ha sido una zona donde se han producido muy importantes daños por el desbordamiento del Guadalhorce a lo largo de su recorrido. A lo largo de toda la vega ha habido, en número de hectáreas, una afección importante. Por ejemplo, identificadas ya: 50 hectáreas de patata tardía, 60 hectáreas de espárragos, 40 hectáreas de olivar destruido y arrancado, 30 hectáreas de maíz y problemas por sembrar en muchas superficies de cebollas y de habas. Por no mencionar —como usted lo hecho, y lo recuerdo, y lo dije ayer en la tribuna— las tres explotaciones ganaderas que han perdido más de mil setecientas cabezas.</parrafo>
        <parrafo>Al respecto —lo indiqué en el día de ayer, y lo ratifico hoy—, creo que esta es una acción que debe, lógicamente, necesitar —y lo está haciendo ya— la Administración de una respuesta coordinada, la Junta de Andalucía ha procedido de forma inmediata a las actuaciones necesarias, en materia de carreteras y en materia hidrológica, que eran necesarias por la seguridad de las personas y de los bienes. Y en este momento, tanto por la actuación del Gobierno de la Nación respecto de la Unión Europea, como la petición que efectuó anteayer el Consejo de Gobierno, de un decreto que desarrolla el Real Decreto Ley 25/2012, que cubre específicamente los riesgos que usted ha mencionado, más la actuación de la Junta de Andalucía, como he indicado, en materia de caminos y en materia de carreteras... Las de las diputaciones provinciales, en el ámbito de su competencia, son una panoplia de actuaciones que creo que son lo mínimo que los afectados por estos graves daños, sin duda, merecen.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señora Quintana.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUINTANA CAMPOS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>El objetivo debe ser, y la prioridad, el que se agilicen las ayudas, porque lo que se está poniendo en peligro, después de estos daños, es un modelo social de agricultura que, desde Izquierda Unida, apoyamos. Un modelo de agricultura y de transformación agraria que está permitiendo, en la vega de Antequera, duplicar, por ejemplo, cultivos como el espárrago y la creación de nuevos puestos de trabajo.</parrafo>
        <parrafo>Ahora mismo, usted hablaba de la patata. Efectivamente, el peligro es que se van a perder dos campañas: esta, que estaba a punto de ser sembrada, la patata temprana, y la siguiente, si no están restauradas esas infraestructuras de riego.</parrafo>
        <parrafo>Por eso le solicito que, además, trabaje con ahínco para conseguir ese PER extraordinario, porque hay jornales que ya no se podrán trabajar.</parrafo>
        <parrafo>Como le decía ayer, en estos momentos, los medios de producción son fundamentales, por eso es necesario recuperar cuanto antes la capacidad productiva y la creación de empleo.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora diputada.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLANAS PUCHADES, CONSEJERO DE AGRICULTURA, PESCA Y MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Quintana.</parrafo>
        <parrafo>Coincido totalmente con sus palabras. Efectivamente, esa es la intención del Gobierno de Andalucía, y en ello estamos trabajando. Como ayer le decía, y hoy lo he ratificado, creo que esa acción coordinada de las administraciones es la respuesta necesaria. Estamos finalizando la evaluación —como usted sabe— de este periodo de quince días a través de los ayuntamientos, y, ciertamente, es una prioridad que las explotaciones agrícolas y ganaderas, a las que usted se ha referido —y comparto tal apreciación de forma muy positiva—, puedan recuperar cuanto antes su actividad productiva.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

