<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>35</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 19,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>4</dia>
    <mes>abril</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Asistencia sanitaria, Establecimiento hospitalario, Granada</materias>
    <numero_expediente>9-13/POP-000139</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa al Hospital Parque Tecnológico de la Salud de Granada (pág. 134).</extracto>
    <proponentes>la Ilma. Sra. Dña. María Eva Martín Pérez, del G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Eva Martín Pérez, del G.P. Popular Andaluz. Dña. María Jesús Montero Cuadrado, Consejera de Salud y Bienestar Social.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Siguiente pregunta, dirigida en este caso a la Consejería de Salud y Bienestar Social, relativa al Hospital Parque Tecnológico de la Salud de Granada, formulada por la diputada del Grupo Parlamentario Popular doña María Eva Martín Pérez.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Para dar por formulada la pregunta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Martín.</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señoría.</parrafo>
        <parrafo>Me hubiera gustado que formulara usted la pregunta, señora Martín, puesto que no he comprendido el enunciado de la misma. Dice usted en su pregunta que si puedo confirmar que en el Parque Tecnológico de Ciencias de la Salud se va a albergar también un área de traumatología y no el exclusivo uso clínico para el que siempre fue concebido.</parrafo>
        <parrafo>El hospital, evidentemente, tendrá uso clínico, como no puede ser de otra manera. Todos los servicios que se ubiquen dentro del hospital, sea traumatología o cualquier otra unidad, tendrán uso clínico. Y por tanto yo creo que usted se refiere más bien al proceso de debate, al proceso de participación democrática que está habiendo con los profesionales del hospital y también con ciudadanos, al objeto de rentabilizar al máximo las instalaciones y, por tanto, facilitar la accesibilidad y el desarrollo profesional de las personas que trabajan en Granada.</parrafo>
        <parrafo>No obstante, si usted ahora me aclara un poco mejor cuál es el sentido de la pregunta, yo podré responder.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señora Martín.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo, consejera, que usted sabe perfectamente por lo que le estoy preguntando. Y si yo le digo lo que apareció publicado el pasado día 4 de marzo en el periódico Ideal, donde decía: «El inquilino del nuevo hospital será traumatología al completo y no el clínico». A eso es a lo que me estoy refiriendo, señora consejera, pero si a usted sus asesores no le informan de lo que se publica en la provincia de Granada, desde luego, por asesores no será.</parrafo>
        <parrafo>De todas formas, señora consejera, yo creo que lo que está en juego una vez más en la provincia de Granada, y una infraestructura clave para nuestra provincia, es la credibilidad de su gobierno. Por tanto, le pido que ahora en su respuesta, desde luego, intente usted demostrar que su palabra tiene algún valor. Porque, consejera, mire usted, el problema es que estamos hablando en Granada de una infraestructura de la que venimos hablando desde el año 2002, once años en los que, consejera, se han dado muchas fechas que ustedes, el Partido Socialista, nunca han cumplido. El problema, consejera, es que desde el año 2010 el nuevo edificio del hospital, que ya está terminado, espera financiación para ser equipado. El 2014 es la última fecha que usted ha dado en Granada para su inauguración y puesta en servicio. En este tiempo de espera, en este compás de espera desde el año 2010 ha trascendido a la opinión pública granadina, a través de un medio de comunicación, señora consejera, que la intención de la Junta de Andalucía es llevar hasta el Parque Tecnológico de la Salud un centro sanitario distinto al hospital clínico. Me estoy refiriendo al Hospital de Traumatología.</parrafo>
        <parrafo>El problema, consejera, es que es un proyecto que comenzó hace once años, que aún esté pendiente por definir. Y este no es un problema achacable ni a la crisis económica ni, desde luego, tampoco debe ser, así lo entiendo yo, culpa del Gobierno de España, ni del Gobierno de Rajoy, señora consejera, que es lo que a ustedes les gusta decir.</parrafo>
        <parrafo>Hoy se han generado dudas, hay incertidumbre en Granada sobre cuál va a ser el inquilino del Hospital del Parque Tecnológico de la Salud. Y eso es consecuencia directa, señora consejera, de la incompetencia, la incapacidad, la ineptitud, la inoperancia y la improvisación de la Junta de Andalucía y del Partido Socialista en la provincia de Granada. ¿A usted le parece bien, señora consejera, usted ve lógico, ve razonable, que después de estar llevando los granadinos más de once años esperando a que abra sus puertas un nuevo centro hospitalario, todavía no sepamos quién va a ser el inquilino de ese centro hospitalario? Si no hay ningún tipo de dudas, desde luego, usted desmienta lo que ha aparecido en el periódico Ideal.</parrafo>
        <parrafo>Yo quiero hacerle tres preguntas a raíz de este cambio repentino y confuso que se ha producido. Mire usted, ¿este cambio va a afectar al equipamiento del clínico, un proceso que está ahora mismo en pleno proceso de resolución, según usted afirmó hace unos meses en sede parlamentaria? ¿Se va a ver afectado? ¿Va a ser Granada, señora consejera, la única ciudad de España en la que la Facultad de Medicina no va a estar junto a un hospital clínico en el que puedan hacer sus prácticas los alumnos? Porque le recuerdo que este nuevo Hospital del Parque Tecnológico de la Salud se ha levantado junto a las futuras Facultades de Medicina y Enfermería, que en este momento se encuentran en obras. En caso de no producirse el traslado del Hospital Clínico...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Martín. Su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Gracias, presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Martín, es que hay que estudiar un poquito y prepararse las preguntas. Eso es lo que le digo. Que cuando usted está trasladando un titular de periódico, si es lo que pretendía hacer, hágalo usted correctamente. Porque lo que usted pone en la pregunta es si se va a trasladar un área de traumatología y no el exclusivo uso clínico. Y las áreas de traumatología son clínicas, como usted podrá comprender. Por tanto... No, no me voy a escudar en nada, señoría. Le voy a contestar, pero sí le voy a decir que, por favor, sea usted rigurosa cuando hace una pregunta para que podamos contestar de forma adecuada los miembros del Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Me comenta usted que está habiendo un cambio... No, lo que está habiendo es un proceso democrático que ustedes, señorías, no comprenden. Ustedes los procesos de participación de profesionales, de ciudadanos, ni los estimulan, ni los incentivan, ni los comprenden. Hay un nuevo edificio, hay un proceso de convergencia en la ciudad de Granada, en los hospitales que actualmente se ubican en la capital de la provincia, y el conjunto de profesionales, 14 grupos de trabajo, están elaborando conjuntamente con la dirección propuestas que permitan una mayor, una mejor accesibilidad de los ciudadanos de Granada a las instalaciones que actualmente tiene la Junta de Andalucía dentro de Granada.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, ¿qué miedo se le tiene a la participación profesional? ¿Qué miedo se le tiene a que los ciudadanos puedan también dar su opinión en relación con este procedimiento? Porque a las preguntas que usted, si hubiera querido que le contestara, me hubiera formulado anteriormente, las respuestas son no: ni va a afectar al equipamiento que actualmente tiene previsto el hospital clínico, ni va a afectar a la facultad de Medicina.</parrafo>
        <parrafo>Porque le recuerdo, señoría, y también hay que estudiar, que el Hospital Virgen de las Nieves es tan hospital universitario como el Hospital de Campus de la Salud. Lo que ocurre es que a veces a ustedes estas cuestiones se les olvidan porque, como usted bien dice, lo único que hacen es hacerse eco de un titular de periódico, trasladarlo e intentar hacer del tema una polémica.</parrafo>
        <parrafo>No hay tema, no hay polémica. Hay un grupo de profesionales, más de doscientas personas trabajando en el diseño conjunto de toda la ciudad de Granada y, concretamente, de las ubicaciones de todos los edificios que actualmente están en la ciudad, y un proceso democrático y participativo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora consejera.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

