<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>28</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión Plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 15</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>14</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Desarrollo económico, Diálogo social, Estado regional, Recesión económica, Pacto social</materias>
    <numero_expediente>9-13/POP-000019</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa al Pacto por Andalucía (pág. 90).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Juan Ignacio Zoido Álvarez, del G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>D. Juan Ignacio Zoido Álvarez, del G.P. Popular Andaluz. D. José Antonio Griñán Martínez, Presidente de la Junta de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—La siguiente pregunta es del Grupo Parlamentario Popular, dirigida al Presidente de la Junta de Andalucía y relativa al Pacto por Andalucía. La formula su Presidente, el señor Zoido Álvarez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Griñán, ofreció un gran Pacto por Andalucía, y hace un mes respondí en nombre del Grupo Popular a su llamada con un sí a un pacto de todos, para todos y contra nadie. No obstante, la evolución que está teniendo el Pacto da la impresión de que se están haciendo grandes esfuerzos por su parte por convertirlo en el Pacto de solo algunos para unos pocos. Veo mucho interés, señor Presidente, en dejar fuera a los alcaldes de las ocho capitales, con los que usted no se reúne. Veo mucho interés en ignorar a la Federación que aglutina a los municipios y a las provincias en Andalucía, con los que no se reúne quizás porque sea del Partido Popular. Veo mucho interés en hacer acuerdos unilaterales con los mismos de siempre.</parrafo>
        <parrafo>Pero, sin embargo, el Partido Popular se ha portado lealmente. Ha sido la única fuerza política que ha hecho su trabajo, intentando colaborar en la utilidad de este Pacto. Señor Griñán, en un mes recibió usted diez puntos, diez apartados que yo le entregué, un paquete de medidas que sirvan para generar empleo, y también medidas para la transparencia. Y no nos cansaremos de hacer propuestas a lo largo de los próximos días.</parrafo>
        <parrafo>No sé por dónde saldrá usted hoy, si por Europa o por los Cerros de Úbeda, pero al menos en esta sesión de control ya hemos sido capaces de convocar la primera reunión. El martes 5 de febrero se registraba esta pregunta, y el jueves siguiente se anunciaba la primera reunión de los partidos políticos; se celebró el día 12.</parrafo>
        <parrafo>Al Grupo Popular nos parece muy importante haber debatido sobre la transparencia y la regeneración de las instituciones, importantísimo, y estaremos ahí para colaborar y para dar la cara. Pero ello no es obstáculo para que, al mismo tiempo, se debata con urgencia sobre las medidas para generar empleo. Señor Presidente, tenemos 1.442.600 caras y urgencias para que sea una de nuestras principales batallas.</parrafo>
        <parrafo>Resulta curioso que se quiera ahora hablar de transparencia después de haberse rechazado en los últimos meses hasta en cinco ocasiones en este Parlamento proposiciones no de ley de transparencia y de buen gobierno, que las planteó este grupo en la mitad del escándalo que se estaba produciendo en nuestra Comunidad Autónoma. Aun así, bienvenidos al debate de la transparencia; cuatro años tarde, pero sean bienvenidos.</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente, ¿tiene usted entre sus planes inventar un pacto vacío o que sea útil? ¿O es vacío para desviar la atención por la incapacidad que tiene su Gobierno de resolver los problemas?</parrafo>
        <parrafo>No quiero ni pensar, señor Presidente, que su estrategia sea aburrir a los participantes, abandonar el diálogo y tensar la cuerda para llegar a un 28-F con otro falso enfrentamiento que no va a beneficiar a Andalucía. Espero y confío, señor Presidente, que no caiga en la tentación de utilizar el Día de Andalucía en beneficio de intereses de partidos entregados a una confrontación. El 28-F es y debe ser un día de celebración y de unidad para todos los andaluces, y ni usted ni nadie tienen derecho a convertirlo en un motivo de enfrentamiento.</parrafo>
        <parrafo>Andalucía somos todos, le pese a quien le pese, también para los que les pedimos que dejen de perder el tiempo y se pongan a trabajar como está haciendo el Gobierno de España y como están haciendo en otras comunidades autónomas, por cierto, cuyo déficit ya han hecho público porque tienen sus trabajos terminados.</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente, termino esta primera parte. Sabe usted igual que yo que el Gobierno de España le está ayudando, y mucho; lo conoce usted igual que yo. Y sabe que me va a tener siempre a su lado para defender los intereses de Andalucía y de todos los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Si quiere transparencia, que nosotros también la queremos, empecemos por decir la verdad sobre el déficit y las posibles consecuencias.</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente, con independencia de la metodología que se siga en el Pacto, donde creo que se debe dar mucha audiencia, pero sobre todo al mayor número de afectados y de expertos, ¿cuándo van a empezar a tomar medidas reales para evitar las cifras de paro?</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Zoido Álvarez.</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente de la Junta de Andalucía.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Esa, señor Zoido, es una pregunta que yo me hago después de año y pico de Gobierno del Partido Popular. Porque el otro día, en The Economist, el Presidente Rajoy habló de objetivos económicos y no citó la palabra «empleo». Y dijo cuatro o cinco objetivos, pero no citó la palabra «empleo».</parrafo>
        <parrafo>Pero dejando eso, mire, le voy a hacer una aclaración previa para que usted conozca cómo se mueven los asuntos del déficit público. Hoy, una misma información en el Diario Cinco Días decía: «Con cautela. Así observan fuentes del Ministerio de Hacienda las cifras de déficit que las comunidades autónomas van anunciando con cuentagotas. La experiencia reciente recomienda precaución, ya que en los últimos años siempre se han registrado importantes revisiones de los números rojos». Lo dice el Ministerio.</parrafo>
        <parrafo>Yo comprendo que ustedes tengan una prisa enorme, pero el Ministerio sabe que, por ejemplo, se dice una cifra de déficit como en Madrid, y luego eran mil millones más de déficit. Vamos a hacerlo contrastando lo que dice Madrid y lo que decimos nosotros. Por eso no se preocupe.</parrafo>
        <parrafo>Pero el Pacto se lo expliqué yo en mi despacho, y su..., y yo creo que aquella reunión tuvo un nivel de entendimiento distinto al discurso que le he oído hoy. Porque se lo expliqué claramente. Le dije: la sociedad en su conjunto va a participar en este Pacto. Hay una mesa de partidos políticos que lo que corresponde directamente a los partidos políticos pueden afrontarlo desde hoy mismo. Estamos hablando  de la transparencia, estamos hablando del déficit. Pero no del déficit de la Junta de Andalucía, sino del reparto del déficit. Porque es verdad que nosotros luchamos por si es el 1,5 o el 1,7 o el 1,3, pero el Gobierno de España tiene hasta el seis por ciento, y aquí tenemos la sanidad, la educación y la dependencia. Habrá que pensar si esa distribución del déficit es la adecuada o no es la adecuada.</parrafo>
        <parrafo>En esa medida de partidos políticos, hemos de hablar también del Estatuto, de su cumplimiento. Hemos de hablar también de la financiación autonómica, y hemos de hablar del modelo territorial y de la transparencia. Y esa es una misión que tienen ustedes que conseguir en la mesa de partidos políticos. Pero el resto, permítanme decirle, señor Zoido, que lo estamos haciendo desde la sociedad, para que cuando llegue a la mesa de los partidos políticos haya grandes pactos ya formalizados.</parrafo>
        <parrafo>Un gran pacto, por el que tenemos que empezar. Llamaríamos a un pacto social entre empresarios y sindicatos, para situar la negociación colectiva en el centro de la regulación laboral, como instrumento de paso hacia algo. Porque, señor Zoido, es que con la reforma laboral se han destruido, el año pasado, 400.000 empleos fijos, algo que no había ocurrido nunca en la historia de España. Pero es que, además, hay la mitad de los asalariados sin protección de convenio colectivo, algo que no había existido aquí desde el establecimiento del Estatuto de los Trabajadores. Pero es que, además, hay más de un millón de trabajadores sin cobertura de desempleo.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, estamos hablando de que también, primero, tiene que haber un gran pacto social entre empresarios y sindicatos, y luego tendremos la mesa de turismo, que ya tiene, prácticamente, cerrado un gran pacto; la mesa del sector agroalimentario, que incluirá el desarrollo rural, pero que incluirá también la PAC; y tendremos la mesa por la cultura —un gran pacto por la cultura—. Y tendremos también, en cada uno de los sectores —educación, sanidad—, grandes acuerdos que deberán llevarse a la mesa de los partidos políticos. Eso, se lo expliqué, claramente. Eso es lo que tenemos que ver todos, dejando que la sociedad hable. Sociedad que, por cierto, también tiene una página web desde esta semana, en la que se está comunicando por el Pacto por Andalucía, con distintas propuestas e iniciativas que también vendrán. Ese es el objetivo del pacto.</parrafo>
        <parrafo>Yo lo único que le pido es que atienda a cuál es la metodología —que es por lo que pregunta—, y, a partir de ahí, diga si vamos atrasados o adelantados.</parrafo>
        <parrafo>Y termino, señor Zoido. El 28 de febrero fue la culminación de una fecha profundamente reivindicativa. El 28 de febrero fue una fecha que culminó un proceso de exigencia del pueblo andaluz para conquistar sus derechos. Y, por lo tanto, darle un cariz reivindicativo al 28 de febrero es ser coherente con esa fecha.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>El señor Zoido Álvarez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Está claro, señor Presidente, que en Andalucía tendremos que liderar la batalla contra el paro, a favor de la transparencia y también por una cohesión de toda España.</parrafo>
        <parrafo>Pero, mire, le voy a decir una cosa: el Financial Times acaba de alabar la reforma laboral en España, esa que usted critica.</parrafo>
        <parrafo>Mire, le voy a aclarar a ustedes una cosa: en el último trimestre...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Guarden silencio, señorías.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—En el último trimestre, sin reforma laboral...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Guarden silencio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... se perdieron 250.000 empleos, y en el primer trimestre, con la reforma laboral, se perdieron solo cien mil puestos de trabajo. La diferencia son 150.000 puestos de trabajo que se perdieron más con sus medidas.</parrafo>
        <parrafo>Los resultados del Gobierno de España, con la reforma laboral y la reducción de las peonadas que tanto beneficia a Andalucía, los contratos de aprendizaje y el Plan de Empleo Juvenil, va a suponer, sin duda alguna, que empiece a cambiarse la tendencia y empiece a generarse empleo.</parrafo>
        <parrafo>Sin embargo, con las medidas de ustedes, jamás podrá crearse empleo, porque son las mismas medidas que vienen adoptando durante 30 años, y ocupamos el último lugar en cuanto a la tasa de desempleo de todas las comunidades autónomas de Europa.</parrafo>
        <parrafo>Miren, 38 Consejos de Gobiernos acaban de pasar, y ni una sola medida que se esté aplicando para la creación de empleo. Y ya decimos cómo han sido capaces de ejecutar el cierre provisional del ejercicio de 2012: han ejecutado, exclusivamente, el 50%; 853 millones han dejado ustedes de ejecutar. Esa es la diferencia.</parrafo>
        <parrafo>Señoras y señores, si vienen ustedes hoy a hablar también de transparencia —que se le ha llenado a usted también la boca de decirlo—, nosotros estaremos aquí dispuestos a estar colaborando para conseguir una buena transparencia.</parrafo>
        <parrafo>Pero una cosa, señor Presidente, es predicar y otra dar trigo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Zoido, le ruego vaya concluyendo su turno.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Porque el bipartito que usted está presidiendo ni es dialogante ni es transparente. Yo le puedo decir, señor Presidente: ¿le parece que es transparencia obstaculizar la fiscalización que del Tribunal de Cuentas se está haciendo del caso de los ERE, donde le han dicho que se han otorgado fondos con ayudas a empresas en crisis sin la concurrencia y publicidad adecuada, dando lugar a que, en realidad, esos fondos públicos fueran utilizados fraudulentamente en beneficio y para beneficiar a determinados alcaldes, altos cargos y personas concretas? ¿O que les hayan tenido que requerir hasta en cinco ocasiones para que aporten los convenios singularizados en los que se basaban los distintos ERE fraudulentos? Esa es la situación, por no hablarle —que usted tendrá que explicar— de qué es lo que ha pasado con la condonación —según se ha publicado— de muchos millones de euros que ha tenido su partido, y también que tampoco se le haya reclamado el pago por entidades financieras al otro partido político que, con ustedes, forma el Gobierno de la Junta de Andalucía. Aclaren esas cosas; estamos a disposición...</parrafo>
        <parrafo>Estamos a disposición de ustedes para colaborar en la mejora de la transparencia. Pero, le decía antes, una cosa es predicar y otra dar trigo, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Zoido Álvarez.</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente de la Junta de Andalucía.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Zoido, no voy a entrar en ese debate, salvo para decirle una cosa: ustedes y nosotros tenemos un concepto distinto de la corrupción. Para nosotros, la corrupción es algo que hay que terminar con ella, y para ustedes es un instrumento para terminar con el Partido Socialista. Esa es la diferencia.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Y le puedo decir, yo pensé que hoy tendría la prudencia de no hablar de transparencia en esos términos, porque hay un recorrido que nos podría durar cinco sesiones del Parlamento para que habláramos de la transparencia de ustedes. Pero no voy por ahí. Lo que sí le digo es, primero, que es usted la única persona que defiende la reforma laboral, y ahora nos dice el Financial Times, que, desde luego, no es más que la Biblia de un modelo de producción y de un modelo económico que no compartimos. Pero, en fin, lo único que sabemos con la reforma laboral son sus consecuencias... No, mire, es que yo no hablo de ideología, sino de consecuencias. Hoy hay un millón de parados más que antes de la reforma laboral; hoy hay 400.000 empleos fijos menos que con la reforma laboral; hoy hay la mitad de los asalariados sin protección de convenio colectivo; hoy hay un millón de trabajadores que no tienen protección por desempleo... Le puedo seguir. No me compare usted el primero con el cuarto trimestre... ¿Qué forma de comparar es esa? Compare el cuarto con el cuarto, el primero con el primero... Pero no me compare usted dos cosas que son absolutamente distintas.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Y, luego, luego... Mire, si hay algo que de verdad ofende a la inteligencia, es poder considerar que la reforma laboral ha tenido algún logro que no sea aumentar el paro y precarizar el mercado de trabajo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Presidente de la Junta de Andalucía, le ruego vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Y, por último, mire, yo le ofrezco de verdad un diálogo de todos, entre todos y para todos. Usted tómelo como lo quiera tomar. Un diálogo de todos.</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, con los alcaldes... Ustedes, ¿qué le han pedido al Gobierno de España? Reunirse con el señor Montoro. Pídanlo con la señora Consejera de Hacienda y mañana tendrán la reunión. Y en la misma, pregunte usted si a la Alcaldesa de Marbella no le ha resuelto los problemas. ¿Ustedes han pedido reunirse con Rajoy, los alcaldes? Ah, no, ¿verdad?</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>Soy Presidente del Gobierno, sí señor, igual que el señor Rajoy, y ella es la Consejera de Hacienda, igual que Montoro es el Ministro de Hacienda.</parrafo>
        <parrafo>Lo siento, señor, sea usted...</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Y mire —y termino—, sus contradicciones son parte evidente...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Guarden silencio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Lo único que le pido...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora González Vigo, guarde silencio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... señor Zoido, es que usted tenga, por lo menos, la coherencia de exigir a los demás lo que se exige a sí mismo y a su propio partido, y que no pida que hagamos aquí lo que ustedes son incapaces de hacer allí, allí, allí y allí, porque eso es hipocresía, que es lo que le sobra a la política.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente de la Junta de Andalucía.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

