<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>12</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 7</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>13</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <numero_expediente>9-12/POP-000088</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a los nuevos proyectos en materia de mediación (pág. 34).</extracto>
    <proponentes>la Ilma. Sra. Dña. María Nieves Masegosa Martos, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Nieves Masegosa Martos, del G.P. Socialista. D. Emilio de Llera Suárez-Bárcena, Consejero de Justicia e Interior.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Siguiente pregunta, relativa a nuevos proyectos en materia de mediación, que formula el Grupo Parlamentario Socialista al Consejero de Justicia e Interior.</parrafo>
        <parrafo>Para desarrollarla tiene la palabra la diputada, señora Masegosa Martos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MASEGOSA MARTOS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, estamos viendo y asistiendo —viendo de primera mano—, como el Gobierno andaluz está apostando por consolidar la mediación y el arbitraje como un mecanismo válido y, realmente, eficaz, para que los ciudadanos puedan dirimir sus dispuestas sin necesidad de llegar a los tribunales, haciendo más eficaz el sistema y además haciéndolos partícipes a ellos mismos, porque les está proporcionando a los ciudadanos..., les da capacidad para elegir cómo quieren resolver sus conflictos.</parrafo>
        <parrafo>Con esa finalidad, y también con el objetivo de reducir el trabajo de los órganos judiciales, pero, fundamentalmente, como objetivo primordial también el cambiar la cultura del litigio y la discrepancia por el diálogo y por el acuerdo previo, la Comunidad Autónoma, a través de la fundación pública Centro de Mediaciones y Arbitraje, lo que conocemos como Mediara, pone en marcha —depende de la Consejería de Justicia e Interior—, en los próximos meses, distintos proyectos piloto nuevos y diferentes de los que ya conocemos en otros ámbitos; concretamente, en el mercantil, en el municipal y en el sanitario. Proyectos que, como decimos, sin duda van a contribuir a facilitar la vida de los ciudadanos y agilizar los procedimientos.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, desde el Grupo Socialista, nos gustaría conocer y saber cuáles son esos proyectos específicos, y saber cuál va a ser la incidencia directa en los ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora diputada.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DE LLERA SUÁREZ-BÁRCENA, CONSEJERO DE JUSTICIA E INTERIOR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Con la venia, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Es verdad, desde el absoluto acuerdo con lo que aquí ha dicho la señora Masegosa, que la justicia está desbordada, los tribunales están desbordados... No hay tiempo para resolver los asuntos en un plazo razonable. Por otro lado, pese al esfuerzo de todo el personal de justicia, de jueces, fiscales, secretarios judiciales, personal no judicial, no se da una respuesta pronta y eficaz a los ciudadanos. Además, encima, la resolución judicial satisface solo a la mitad de las partes en conflicto. De aquí que el Gobierno andaluz se haya propuesto buscar alternativas al proceso judicial como único modo de resolver los conflictos.</parrafo>
        <parrafo>Buscamos otras alternativas de justicia, en la resolución de esos conflictos, que no tengan los inconvenientes que tiene la Administración de Justicia ordinaria. Porque no solo es la sobrecarga de trabajo sino los costes que tiene para las administraciones públicas y para los propios litigantes.</parrafo>
        <parrafo>Mire, el Parlamento Europeo publicó, en el año 2011 —es decir, el año pasado—, un estudio bajo el título: «Los costes de la no mediación», lo cual da idea de cómo se está valorando no lo que vale la justicia sino lo que vale el no acudir a la mediación.</parrafo>
        <parrafo>Por ello, Mediara ha puesto en marcha esos procesos piloto, además, en aquellas cuestiones que colapsan más a los tribunales de justicia, donde la respuesta de justicia tradicional es menos eficiente.</parrafo>
        <parrafo>Son tres proyectos que se sacaron a concurso, que tendrán una duración de un año, cada uno con 15.000 euros de costos. Y se presentaron, a la convocatoria pública de mediación, 32 proyectos en total, lo cual da idea del valor que tiene la mediación.</parrafo>
        <parrafo>El primero de esos proyectos, en efecto, es un proyecto piloto en materia de mediación mercantil, concertado con el Consejo Andaluz de Cámaras de Comercio. Se trata, además, de un modelo de mediación intrajudicial. Visto que la ley permite que sea el propio juez el que derive a la mediación, vamos a utilizar ese nuevo precepto de la ya aprobada Ley de Mediación, para procurar además una solución rápida y paccionada a los concursos. Muchas veces, lo que ocurre es que la resolución judicial del concurso llega tan tarde que la empresa ha desaparecido. Pretendemos, de esta manera, salvaguardar la vida de las empresas.</parrafo>
        <parrafo>La segunda modalidad de mediación comunitaria, que se ha optado por el proyecto presentado por la asociación Amefa de Granada, y que se desarrollará en Granada, lógicamente, tiene como objeto eliminar el problema de que los conflictos vecinales tengan que terminar necesariamente en los juzgados. Reclamaciones de muy pequeña...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Consejero, muchas gracias. Lo lamento, su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>Señora Masegosa.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MASEGOSA MARTOS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Únicamente, felicitar y animar a la Consejería para seguir trabajando y apostando por estas iniciativas que son las que, realmente, están demandando los ciudadanos. Y porque, como decía al principio —y como decía también el Consejero—, desde luego, vamos a facilitar la vida, la labor de los ciudadanos, y también de las personas que prestan o trabajan al servicio de la Administración de Justicia, y, fundamentalmente, a resolver esas demandas ciudadanas que, cada vez más, nos piden poner en marcha otras alternativas distintas de un procedimiento judicial largo, costoso, y que, como bien ha dicho, no satisface muchas veces a ninguna de las partes.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

