<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>43</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 23,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>13</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Asociación, Ayuda a los discapacitados, Pago, Ayuda pública</materias>
    <numero_expediente>9-13/POP-000306</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a la denuncia de Feaps por impagos de la Junta de Andalucía a sus asociaciones (pág. 66).</extracto>
    <proponentes>la Ilma. Sra. Dña. María Dolores López Gabarro, del G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Dolores López Gabarro, del G.P. Popular Andaluz. D. Antonio Ávila Cano, Consejero de Economía, Innovación, Ciencia y Empleo.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—La siguiente pregunta, relativa a denuncia de Feaps por impagos de la Junta de Andalucía a sus asociaciones, la formula el Grupo Popular, también dirigida al Consejero de Economía.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra para ello la señora López Gabarro.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora LÓPEZ GABARRO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor consejero, ayer nos llamó usted matones. En Cádiz tienen muy claro los matones en qué filas están, lo acaban de señalar. A ver si hoy es capaz de respondernos cuándo le van a pagar a Feaps Andalucía lo que le deben.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Guarden silencio.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Señora diputada, guarde silencio.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Señora diputada, es el segundo aviso que le doy. Guarde silencio o la expulsaré del Salón de Plenos.</parrafo>
        <parrafo>Señor consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, ciertamente, debieran ustedes leer lo que dicen y cómo insultan sin ningún tipo de pudor antes de molestarse y de pensar que uno se está dirigiendo a ustedes cuando hace un comentario como el que hice, genérico.</parrafo>
        <parrafo>Feaps Andalucía, señorías, y las asociaciones que la componen hacen un buen trabajo dirigido a la integración de las personas con discapacidad, sin ninguna duda. Y el Gobierno andaluz lo conoce y trabaja, además, para que, de la forma más rápida posible, se cumpla con el pago de las deudas que hay reconocidas y que están pendientes. Ese es nuestro empeño. Y para hacerlo realidad también, señorías, vendría bien, sin ninguna duda, que remaran en esa dirección y que apoyaran las iniciativas que realiza el Gobierno para tener mayor disponibilidad de fondos, reclamaciones que traslada al Gobierno central.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señora López Gabarro.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora LÓPEZ GABARRO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor consejero, hace varios plenos le pregunté por los impagos de becas que se arrastraban desde el año 2008 y le preguntaba también por los impagos por incentivos por creación de empleo y por mantenimiento de puestos de trabajo de personas con discapacidad. La respuesta no solo la esperaba yo, la esperaban las personas con discapacidad afectadas por los incumplimientos de su consejería.</parrafo>
        <parrafo>Le vuelvo a decir lo mismo, hablamos de impagos que se arrastran desde el año 2008, y me respondió usted en aquella ocasión culpando a la señora Báñez, que es ministra desde hace un año. En 2008 gobernaba su partido.</parrafo>
        <parrafo>Usted entendió ese día que había salido airoso del atolladero. Permítame que le diga que lo que usted hizo fue faltarles el respeto a las personas con discapacidad y a sus familiares a los que usted consideró ignorantes a los que, con una respuesta al ataque del Gobierno central, podría usted, pues, bueno, callar las bocas. Y hoy ha vuelto a hacer lo mismo, ha apuntado al Gobierno central. Y es que estoy comprobando que en esta Cámara, cada vez que intentamos hacerle una pregunta, usted intenta convertir esta sesión de control en un ataque a todo andaluz que pone en evidencia pues ese quehacer o malhacer del comunismo que regenta esta Cámara.</parrafo>
        <parrafo>Mire, le deben ustedes a Feaps Andalucía 30 millones de euros. Han dejado a más de cuatro mil usuarios con discapacidad intelectual sin formación, sin orientación o sin acompañamiento al empleo. Le digo lo que dice Feaps, señor consejero, no el Partido Popular: han denunciado públicamente que ustedes no solo no pagan los convenios que suscriben, sino que, además, dotan presupuestariamente nuevas medidas sociales que, finalmente, no cumplen, y terminan ustedes endeudando aún más a las personas y las asociaciones que se acogen a esas medidas.</parrafo>
        <parrafo>Señor consejero, estamos en la sesión de control. Yo tengo el derecho a preguntar y usted la obligación de responder. Y ha decidido usted que a quien pregunte hay que ignorarlo, a quien sigue insistiendo en preguntar hay que engañarlo y que de las personas con discapacidad está vetado hablar en esta Cámara.</parrafo>
        <parrafo>Y, mire, es verdad que las formas se lo están permitiendo, pero en el fondo está desairando a los más débiles bajo una aparente transparencia que ahora quiere revestir de legalidad sin poner fin a la opacidad que usted practica y a esa falta de diligencia que supone darles la espalda a las personas con discapacidad.</parrafo>
        <parrafo>Y, mire, señor consejero, se lo voy a decir otra vez: usted ayer nos llamó matones. Permítame que le diga que está en sus filas quien utiliza como arma los impagos, como víctimas, las personas con discapacidad, y como móvil de la trama, decapitar las políticas de empleo y la política social. ¿Sabe cómo se llama eso en español? Le dejo a usted la respuesta, que es quien la sabe practicar.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Gracias, presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, esto no se trata, como parece que se trata para ustedes, salir airoso de ningún trance. Y, desde luego, yo no trato de engañar ni de llamar ignorante a nadie, como usted dice que digo. Yo no digo lo que usted dice que he dicho, no deje eso caerlo para que conste en el Diario de Sesiones y para que lo escuche quien usted quiere que lo escuche y le haga el altavoz.</parrafo>
        <parrafo>Mire, todos los colectivos que usted menciona, señoría, todos saben de las dificultades por las que se atraviesa en las administraciones en términos de liquidez y de tesorería en estos momentos, usted además es alcaldesa y lo conoce perfectamente, perfectamente, todas las administraciones. Luego no vengan aquí a trasladar un tema que sabemos que es general y que todas las administraciones además estamos intentando solucionar. Andalucía, desde luego, no es una isla. Este Gobierno, el Gobierno de Andalucía, trabaja en esas condiciones de dificultad que tiene todo el mundo para encontrar soluciones y para hacerlo con rapidez.</parrafo>
        <parrafo>Admitimos que hay dificultades, yo nunca las he negado, hay múltiples ejemplos de todos los miembros de este Gobierno admitiendo las dificultades, lo acaba de hacer la consejera de Educación, y usted lo ha oído.</parrafo>
        <parrafo>Hay deudas. Pues claro, lo mismo que en las comunidades autónomas donde gobierna el Partido Popular. ¿Usted sabe lo que pasa en esas comunidades con centros especiales también de empleo? Pues pasan condiciones similares, porque hay dificultades similares, independientemente de cómo se doten presupuestariamente y de cómo se gestionen.</parrafo>
        <parrafo>Por eso se lo decía con anterioridad: vendría bien, vendría muy bien que toda esa fuerza que tiene el Partido Popular la canalizase siquiera en parte para que desde el Gobierno de España, cuando se solicitan cantidades para el Fondo de Liquidez Autonómica, esas cantidades viniesen. Y, desde luego, ya que ha citado a la señora Báñez, por supuesto, para que quien ha tomado la decisión de cortar las políticas activas de empleo en la Conferencia Sectorial y luego con las correspondientes órdenes recapacite, dote las políticas activas de empleo con los recursos que necesitan y, desde luego, tenga la sensibilidad mínima para que haya un plan especial de empleo en Andalucía, como venimos pidiendo.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor consejero, lo lamento, su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

