<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>35</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 19,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>4</dia>
    <mes>abril</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Politica gubernamental, Programa de actuación, Programa de gobierno, Evaluación de proyectos</materias>
    <numero_expediente>9-13/POP-000138</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa al balance del primer año de legislatura (pág. 68).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Juan Ignacio Zoido Álvarez, presidente del G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>D. Juan Ignacio Zoido Álvarez, del G.P. Popular Andaluz. D. José Antonio Griñán Martínez, Presidente de la Junta de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—La siguiente pregunta, en este caso del Grupo Parlamentario Popular, relativa a balance del primer año de legislatura, la formula su presidente, señor Zoido Álvarez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Hace un año, señor Griñán, el Partido Popular ganó las elecciones. Los andaluces en las urnas pidieron un cambio de ciclo económico y político, pero ustedes con su pacto de perdedores lo impidieron.</parrafo>
        <parrafo>Un año después del bipartito, señor Griñán, en Andalucía estamos peor. Un año después de las elecciones, los andaluces venimos padeciendo más corrupción, ya no son solo los ERE, también la Directora General de Prevención de Riesgos Laborales, imputada por unas subvenciones que concedió, y el asunto de Invercaria. Un año después, tenemos menos oportunidades para salir de la crisis.</parrafo>
        <parrafo>El balance del bipartito, señor Griñán, es cero en gestión y ciento por ciento de confrontación. Lo único que de verdad ha funcionado es el quid pro quo de Izquierda Unida y el Partido Socialista, quid pro quo: unos tapan y otros ceden.</parrafo>
        <parrafo>El socialismo nos metió en la crisis, señor Griñán, y el bipartito nos está hundiendo en ella. Los datos hablan por sí solos: treinta años de socialismo y un año después del bipartido, Andalucía sigue teniendo...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Guarden silencio, por favor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... la tasa de paro más alta de toda España, señor Griñán.</parrafo>
        <parrafo>Cerca de siete de cada diez jóvenes no tienen empleo en nuestra comunidad autónoma, no tienen oportunidades después de treinta años de Gobierno socialista. Uno de cada cinco hogares andaluces, señor Griñán, tiene a todos sus miembros en paro, siete puntos por encima de la media nacional.</parrafo>
        <parrafo>Un año después, señor Griñán, los andaluces somos un 25% más pobre que la media de los españoles, tenemos el segundo PIB per cápita más bajo de toda España y la mayor tasa de población en condiciones de pobreza. Señor Griñán, ¿qué piensa usted hacer para resolver esta situación?</parrafo>
        <parrafo>Ayer, señor Griñán, compareció usted, como le han reconocido tanto el Grupo de Izquierda Unida como el Grupo del Partido Socialista, compareció y nos enseñó unas denuncias, que usted sabrá qué denuncias eran, si eran de otro caso o eran de asunto de los ERE, pero que usted fue el primero y que fue el que inició la investigación de los ERE sabe usted que eso no es verdad.</parrafo>
        <parrafo>[Intervenciones no registradas.]</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señor Griñán, se ha subido usted al carro mal y tarde, pero bienvenido sea..., bienvenido sea que se haya subido usted al carro de esclarecer los hechos.</parrafo>
        <parrafo>[Intervenciones no registradas.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Guarden silencio, por favor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Griñán, yo no vengo..., no vengo a darle lecciones de Derecho Administrativo a nadie. No me gusta dar lecciones a nadie. [Intervenciones no registradas.] Sí es verdad que aquí hubo dos consejeros suyos que me las quisieron dar: el señor Fernández y el señor Recio. [Intervenciones no registradas.]</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Le voy a dar razones objetivas. Fíjese..., fíjese que sabe usted mucho Derecho Administrativo, pero, para todo el Derecho Administrativo que usted sabe, el lío de Derecho Administrativo que tiene su Gobierno. Qué lío.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Ayer le dije que se vio usted obligado, dado al escándalo político, mediático y judicial, a que pudiera usted, gracias a esas circunstancias, dictar una orden..., una orden de abril de 2011, y le pregunté que si usted me podía asegurar que su Gobierno no había otorgado ayudas excepcionales después de dictar esa orden para poner freno a la situación de fraude generalizado que se había propuesto.</parrafo>
        <parrafo>¿Se ha saltado usted esa orden en algún caso?</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor presidente de la Junta de Andalucía.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Zoido, una cosa es ganar las elecciones y otra ser el partido más votado, porque, oyéndole a usted y viéndole dónde está sentado, nadie podría comprender que, después de escrutados los votos de esas elecciones y siendo la primera vez que el Partido Popular sacaba más votos que el Partido Socialista, lo que ocurrió inmediatamente es que dimitió el candidato y presidente del Partido Popular. Nadie lo podría entender. Debería..., debería haber sido de otra manera.</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, eso de ganar las elecciones, a otra cosa. No ganaron ustedes las elecciones.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Guarden silencio, por favor.</parrafo>
        <parrafo>[Intervenciones no registradas.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pero, mire usted...</parrafo>
        <parrafo>[Intervenciones no registradas.]</parrafo>
        <parrafo>No, no, no, fueron el partido...</parrafo>
        <parrafo>Perdone, señor presidente...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, guarden silencio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Mire, lo siento mucho, ganar las elecciones..., ganar las elecciones...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Aguarde, señor presidente. Señor presidente..., señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Guarden silencio.</parrafo>
        <parrafo>Continúe.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—No quiero, no quiero hablar... tampoco de política ni de Derecho Político; ahora, ganar las elecciones significa gobernar, poder gobernar, y ustedes no pueden gobernar [intervenciones no registradas]. No han podido nunca, y tampoco pueden ahora. Lo lamento, pero es así: el banco verde sigue siendo distinto al que ustedes ocupan.</parrafo>
        <parrafo>[Intervenciones no registradas.]</parrafo>
        <parrafo>Segundo, mire, yo creo que, sin hablar usted de los ERE, usted no es nadie. ¿Qué política hace usted fuera del caso de los ERE? Porque yo he dicho muchas veces, mire, que para hacer oposición hay que tener posición, hay que tener una posición clara y hay que saber defenderla, hay que tener un proyecto. Y yo le preguntaría, como cualquier andaluz, ¿cuál es su proyecto, señor Zoido? ¿Qué puede usted, por ejemplo, aportar a la mesa del diálogo político cuando veamos los diferentes temas? ¿Qué problemas y qué soluciones tiene usted para esos problemas en Andalucía? Porque, mire, yo creo que usted está empezando a ser un lastre incluso para su propio partido por su incapacidad para articular una oposición útil con propuestas concretas.</parrafo>
        <parrafo>Yo solamente le conozco una, una propuesta concreta. Se la voy a resumir. Usted dijo que el modelo para salir de la crisis es el de la señora Cospedal. Lo dijo no hace mucho. Yo se lo voy a resumir.</parrafo>
        <parrafo>Castilla-La Mancha, la segunda comunidad autónoma donde más ha subido el paro en el último año: un 9,85%, tres puntos y pico más que Andalucía. Es la comunidad autónoma en la que más cayó el PIB el año pasado: un 3%, el doble que Andalucía. Es la comunidad que más empleados públicos ha despedido en la enseñanza y en la sanidad: un 17%. Es la comunidad autónoma que ha iniciado el trámite de privatización de cuatro de los catorce hospitales públicos. Ha retirado las remuneraciones a los parlamentarios, mientras que la presidenta declara haber ganado tres veces más que el presidente de la Junta de Andalucía. Es la comunidad autónoma más endeudada después de la valenciana: en el último año ha pasado del 18% al 28% del PIB, es decir, doble endeudamiento que Andalucía. Ha sido obligada por los tribunales a abrir las urgencias rurales. Ha recortado a la mitad las ayudas a la violencia..., a la lucha contra la violencia de género. Ha convertido la televisión pública en una televisión privada del Partido Popular. Ha suprimido el Defensor del Pueblo. Ha suprimido el Consejo Económico y Social... Este es el modelo que usted pretende aplicar en Andalucía. Dígalo claramente, este es el modelo, y da miedo.</parrafo>
        <parrafo>Lo único que cabría en su disculpa, señor Zoido, es que esa declaración sobre el modelo que usted quiere aplicar, el modelo Cospedal, en Andalucía fuera más un acto de adhesión inquebrantable a su secretaria general por los favores recibidos que una apuesta sincera por la política manchega.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor presidente de la Junta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Zoido.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Griñán, mi proyecto es el que ganó las elecciones, le guste a usted o no [aplausos], porque una cosa es ganar las elecciones y otra cosa es que los que pierden se unan en un pacto legítimo para gobernar, pero son dos cosas distintas. Ganó quien ganó las elecciones.</parrafo>
        <parrafo>[Intervenciones no registradas.]</parrafo>
        <parrafo>Mire, señor Griñán, le he propuesto muchas medidas. El día que usted me llamó para hablar del Pacto por los andaluces o por Andalucía, como lo llama usted, le llevé diez temas que para nosotros eran irrenunciables e importantes. A continuación, le he hecho llegar determinadas propuestas para que por usted fueran tenidas en cuenta, destinadas a resolver el problema del paro, a mejorar los servicios sociales, a mejorar muchos aspectos que afectan directamente a los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Señor Griñán, no me ha respondido otra vez a la pregunta que le he dicho: si sabía dado alguna. Como no lo ha hecho usted, se lo voy a indicar. Ahora, después, le diré otros temas que conviene también que vaya también aplicando para que podamos resolver los problemas de los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Le han concedido a Primamayor..., a Primayor unas ayudas. Fue Lanzas otra vez el mediador, después de haberse publicado. Hay intrusos..., hay intrusos, señor Griñán. Uno de los beneficiarios de esa ayuda excepcional es Luis García Reyes, muy amigo también de Lanzas —son los mismos— y su sucesor en el cargo de UGT en Jaén. A la vez, señor Griñán, es esposo de María José Martínez Elvira, una de las intrusas de Hitemasa, activa militante socialista de Torredonjimeno, en Jaén. Esto..., se ha concedido esta ayuda después de haberse dictado la orden.</parrafo>
        <parrafo>Hay otra más, hay otra más. Hay otra más, que es relacionada con los Astilleros de Huelva. Lo que queremos es que se esclarezcan estas situaciones, señor Griñán. Usted ayer faltó a la verdad, usted ayer insistió en que el procedimiento que se había seguido era legal. Y yo le pregunto, si era legal, ¿por qué están acordando la nulidad de todas las ayudas que se han venido dando? ¿Por qué? ¿Va a declarar también nulas estas que han dado después de haber modificado el procedimiento para que fuera más transparente y se pudiera someter a determinados controles?</parrafo>
        <parrafo>Señor Griñán, ayer me llamó usted «miserable» y «faltón». Me lo llamó, me lo llamó, señor Griñán, por leer lo que dice la justicia y lo que el interventor general de la Junta de Andalucía comunicó a este Parlamento. Ayer usted, señor Griñán, llegó a utilizar unas palabras del presidente del Gobierno, del señor Rajoy, le vendrían muy bien aplicárselas a usted, pero aplíqueselas de verdad, no diga una cosa y haga después la contraria. Me sorprendió ayer que usted, que presume de unas dotes importantes y altas de institucionalidad, atacara y consintiera que se atacara al Estado de derecho y la consiguiente separación de poderes, que garantiza la protección de los derechos de todos. ¿Hasta cuándo su Gobierno va a justificar acosos y actos violentos contra las personas?</parrafo>
        <parrafo>Señor Griñán...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Zoido, le ruego…, debe ir concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy terminando.</parrafo>
        <parrafo>Señor Griñán, hay miles de socialistas, muchos de ellos parados, que le apoyaron a usted, miles de trabajadores de buena fe que se acogieron a prejubilaciones, y que están ahora mismo viviendo un auténtico sinvivir dadas las circunstancias por las que están pasando. Están decepcionados, y gracias a la situación que viene defendiendo el Partido Popular, la propia justicia y los medios de comunicación, están albergando que usted les pueda dar una solución.</parrafo>
        <parrafo>Señor Griñán, quiero que quede clara una cosa: quienes están en cuestión no son todos los socialistas, ni están en cuestión todos los prejubilados. Quienes están en el punto de mira son los altos cargos y dirigentes socialistas que tienen responsabilidades en esta gran trama criminal, según califica la justicia y la propia Guardia Civil. Solucione de una vez esas responsabilidades.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Zoido, concluya inmediatamente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino.</parrafo>
        <parrafo>Señor Griñán, un año con un bipartito inservible, con consejos de Gobierno que están continuamente recortando derechos sociales, culpando a otros de sus decisiones…, y si no, ¿qué ocurre con la sanidad, con la educación y con los servicios sociales, como la dependencia en nuestra comunidad autónoma? Un Gobierno que se viene manteniendo gracias a las ayudas del Gobierno de España, que le está permitiendo tener liquidez y financiación, porque si no, dígame en qué mercado se iba usted a financiar. Una ausencia de diálogo real, y lleva usted cuatro meses mareando el llamado «Pacto por Andalucía», que no sabemos en qué va a consistir ni quién le va a acompañar, y por qué motivo o por qué razón. Y, al final, señor Griñán, un Gobierno acorralado por la corrupción.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Zoido.</parrafo>
        <parrafo>Señor presidente de la Junta de Andalucía.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Zoido, quédese con sus victorias, que le permiten estar en el banco donde usted está. Y yo, quédeme con mis derrotas, que me permiten seguir siendo presidente de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores y aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Mire, ¿cómo se puede reprochar someter a revisión de oficio los expedientes? ¿Cómo se puede reprochar eso? Unos nos están diciendo que sí... No estaba dialogando con usted, señoría. Unos nos pueden decir que sí y otros nos pueden decir que no, como nos han dicho, realmente. Pero someter a revisión de oficio es práctica transparente, democrática, y para comprender si, efectivamente, son legales o no lo son. Porque usted mismo dice que todo el procedimiento era ilegal y, sin embargo, nos pidió ayer que pagáramos las ayudas legales a que tenían derecho muchos trabajadores que estaban ahí sentados. ¿Cómo puede conciliar las dos cosas? Yo le ruego que olvide esas contradicciones y que, por lo menos, tenga una postura coherente, que no la tiene.</parrafo>
        <parrafo>Y lo que usted dijo de mí ayer es mucho más grave que el que yo diga que su oposición es miserable. Usted me llegó a decir a mí que yo era algo así como el capo de una banda de criminales.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Sí, sí, algo así dijo. Yo... El problema es que ustedes tienen mandíbulas de cristal. Vamos a ver, ¿y quién tiene que prohibir o evitar que se produzcan manifestaciones que yo deploro, sean estas o ante el anterior alcalde de Sevilla, que se produzcan ante la vivienda de un político? Pues el Gobierno central, ¿qué voy a hacer yo? Dígaselo usted al señor Rajoy. Yo deploro esas manifestaciones. Cuando se produjeron ante el alcalde de Sevilla anterior a usted... No, no, yo..., a nadie se le oyó deplorarlas.</parrafo>
        <parrafo>Pero, en todo caso, mire, habla usted del Gobierno. Este es un Gobierno estable, es un Gobierno estable, que cumple y desarrolla un proyecto, y lo hace sin recortar derechos sanitarios, educativos, sin imitar para nada lo que hacen sus compañeros de partido en otras comunidades, y, además, lo que es curioso, cumpliendo la estabilidad presupuestaria.</parrafo>
        <parrafo>Mire, desde 2011 el déficit se ha reducido en un 42,5%. Nuestro déficit por habitante hoy es un 12% inferior a la media de las comunidades autónomas, y nuestra deuda, siendo como somos el 18% de los españoles, es apenas el 11% de la deuda de las comunidades autónomas. Y hemos cumplido esos objetivos, mal que le pese, además, sin recortar derechos.</parrafo>
        <parrafo>Pero lo que me sorprende es que me hable usted de mi relación con el Gobierno de España. Usted es un verso suelto mal medido y mal rimado, porque le puedo asegurar que nosotros no solamente mantenemos una relación permanente sino que el otro día, en un Consejo de Política Fiscal y Financiera, precisamente se atendió lo que viene pidiendo desde hace tiempo Andalucía…, por cierto, sin su apoyo, porque usted jamás defenderá a Andalucía sino a su partido...</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>... que es lo que hace habitualmente cuando usted hace oposición. Porque cuando le hablamos de cómo se reparte el déficit usted miraba para otro lado. Cuando le decíamos que el esfuerzo de consolidación fiscal lo estábamos haciendo las comunidades autónomas, usted miraba para otro lado. Cuando le pedimos: «Apóyenos en el reparto del déficit, no solamente entre Estado y comunidades autónomas, sino entre comunidades autónomas entre sí», usted miraba para otro lado y nos recriminaba que lo dijéramos.</parrafo>
        <parrafo>Y ahora, después de la Conferencia de Presidentes, que yo pedí y que usted tampoco vio en ningún momento..., ahora resulta que el Consejo de Política Fiscal y Financiera sigue ese sendero. Ya le digo, usted es un verso suelto, o no se entera, o no le informan, o en Madrid no pinta nada. Pero...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor presidente, le ruego vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy terminando.</parrafo>
        <parrafo>Pero, mire, es que es más, en el reparto del déficit —y aquí sí creo que va a estar conmigo— se ha producido algo que yo incluso aplaudo: el presidente del Gobierno se ha reunido con el presidente de la Generalitat. Y me parece muy bien, si hay un conflicto hay que tratarlo. Ahora bien, le digo, las soluciones que se tomen, si afectan al reparto del déficit, o afectan a la financiación autonómica —y espero que se ponga usted a mi lado, espero que se ponga usted al lado de los andaluces—, se tienen que hacer contando con Andalucía y con todas las comunidades autónomas, no en un diálogo bilateral.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Y no le he oído hablar de eso. Yo he hablado de eso, usted de eso no ha hablado todavía, porque usted solo habla de los ERE. Pero cuando empiece a hablar de política se verá que el rey está desnudo, cuando empiece a hablar de política se verá que no lleva nada dentro, que no tiene proyecto, que lo suyo es una veleta. Y, al final, eso lo terminan sabiendo los andaluces. Y, por eso, ustedes siguen en la oposición después de treinta años.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor presidente de la Junta de Andalucía.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

