<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>24</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 13</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>13</dia>
    <mes>diciembre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Ayuda al empleo, Creación de empleo, Política de empleo, Relación estado-región</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000317</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa al Plan Especial de Empleo en Andalucía negado por el Gobierno de España (pág. 32).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Carmelo Gómez Domínguez y Dña. María Cinta Castillo Jiménez, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Cinta Castillo Jiménez, del G.P. Socialista. D. Antonio Ávila Cano, Consejero de Economía, Innovación, Ciencia y Empleo.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Siguiente pregunta, dirigida a la Consejería de Economía, Innovación, Ciencia y Empleo, relativa al Plan Especial de Empleo en Andalucía negado por el Gobierno de España y formulada por la diputada del Grupo Parlamentario Socialista, doña María Cinta Castillo Jiménez.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, como si se tratara del día de la marmota, acabamos de asistir de nuevo a una actuación en cuatro actos, también, y se supera de nuevo ese momento, interrogatorio, acusación, corrupción, condena, injurias, mentiras, difamación, que, aunque usted quiera justificar con el BOE en la mano, es la estrategia y el modelo que tienen los diputados y diputadas del Partido Popular cuando se dirigen a usted.</parrafo>
        <parrafo>Y digo que, superado ese momento, que forma parte de ese modelo y esa estrategia, y de esa preocupación que tienen por los problemas de los andaluces y las andaluzas, yo quiero preguntarle por el plan de empleo que necesitamos para acabar con el paro en Andalucía.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora diputada.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Y antes de responderle me va a permitir que le haga, simplemente, una valoración inicial</parrafo>
        <parrafo>Es cierto que en general, con respecto a cualquier consejero o consejera de la Junta de Andalucía...; pero yo estoy en particular deseando que alguna vez se haga alguna pregunta o alguna reflexión en este Parlamento por parte de algún diputado o diputada del Grupo Popular en sentido positivo, alguna vez algo que pueda ser útil para los ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>Y, entrando en lo que usted plantea, pues es verdad que queda en este momento poco tiempo para que se aprueben los Presupuestos Generales del Estado, y es ahí, le guste o no le guste al Partido Popular, ahí, en los Presupuestos Generales del Estado, donde se incorporan los créditos para financiar las políticas activas de empleo en las comunidades autónomas, les guste o no les guste.</parrafo>
        <parrafo>Las comunidades autónomas tenemos que ejecutarlas. ¿Con qué dinero? Con el que aparece en los Presupuestos Generales del Estado. Eso lo entiende todo el mundo, menos los diputados y diputadas del Partido Popular de Andalucía, que no se ven con suficiente fuerza como para trasladarle al Gobierno de España del Partido Popular que lo mismo que ha hecho en Extremadura para financiar adicionalmente políticas activas de empleo, que lo mismo que ha hecho en Canarias para financiar adicionalmente políticas de empleo, haga aquí.</parrafo>
        <parrafo>Aquí se lo ha dicho este Parlamento, aquí se lo ha dicho este Parlamento. Se lo ha dicho el Gobierno. Ha ido el Vicepresidente de la Junta y ha ido este Consejero a hablar con la Ministra, una ministra también andaluza, como el señor Montoro, y seguimos esperando respuestas. Y nos hemos encontrado intentos de chantaje, como ustedes bien saben, y se han superado, y estamos esperando, esperando y esperando.</parrafo>
        <parrafo>Y, mientras tanto, nos encontramos con la desvergüenza política, porque no tiene otro calificativo, de decir que es la Junta de Andalucía quien está recortando en las políticas activas de empleo, quien está tomando decisiones de poner a personal que está haciendo sus funciones en la calle, y eso no es cierto. Cuando más necesarias son, porque es cuando más desempleo hay, es cuando mayor recortes han hecho: 705 euros por parado, por desempleado o desempleada, tenía el anterior Gobierno de España; 268 tiene el actual. Dígame a mí si eso es comprensible desde la perspectiva del problema laboral que hay en España.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señora Castillo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, desgraciadamente, conocía esas cifras, conocía la negativa por parte de la Ministra Báñez, que es andaluza y onubense, que prometió un plan de empleo para su pueblo, San Juan del Puerto, y ha terminado siendo falso; que ha acumulado en un año de Gobierno nueve mil trescientos onubenses más en el paro y ni un solo empleo más para nuestra provincia; y que castiga —usted me lo acaba de decir—, junto con Montoro, especialmente a los andaluces, especialmente a los onubenses. Hay que tener eso muy claro.</parrafo>
        <parrafo>Usted lo acaba de decir, y también, desgraciadamente, venimos teniendo esa cifra y esa losa encima: 400 millones menos para políticas activas de empleo. ¿Y se atreve la derecha a venir a decirle a usted que hay colectivos que no se pueden volver a contratar? ¿Y tiene que dar lugar de nuevo, la derecha de Andalucía, siendo cómplice del castigo que desde Madrid se está haciendo con nuestra tierra, que acuda usted al Boletín Oficial del Estado para comprobar que es una ministra onubense y andaluza la que está castigando a Andalucía y a Huelva? Es bastante vergonzoso, vergonzoso políticamente y vergonzoso a todos los niveles, señorías. Pero es, además de vergonzoso, lo que están padeciendo los españoles, los andaluces y los onubenses por una política de absoluto castigo a Andalucía en lo que se refiere a la creación, a la generación de empleo, y en lo que se refiere a apoyar a un Gobierno de progreso como es el Gobierno de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>De manera que ese plan de empleo que necesitamos, que se ha dado a otras comunidades autónomas donde gobierna el Partido Popular y castigando a Andalucía, no lo tenemos.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a seguir intentando tenerlo, y, desde luego, con el plan de choque y con las medidas que desde la Junta de Andalucía se están poniendo en marcha, fíjese, en mi provincia, mil quinientos empleos, mil quinientos empleos...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

