<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>37</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 20,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>25</dia>
    <mes>abril</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Enseñanza pública, Evaluación de conocimientos, Política educativa, Resultado escolar, Sistema de enseñanza, Calidad de la enseñanza</materias>
    <numero_expediente>9-13/POP-000161</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a la evaluación del sistema educativo no universitario en Andalucía (pág. 71).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. José Antonio Castro Román, Portavoz del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. José Antonio Castro Román, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. José Antonio Griñán Martínez, Presidente de la Junta de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias.</parrafo>
        <parrafo>Bien, señorías, pasamos a las preguntas dirigidas al Presidente de la Junta de Andalucía, la primera de las cuales es la del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, relativa a evaluación del sistema educativo no universitario en Andalucía. La formula su portavoz, señor Castro Román.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente de la Junta de Andalucía, hoy el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida se interesa..., se interesa por la educación en nuestra tierra y, en concreto, por los datos de evaluación del sistema educativo no universitario.</parrafo>
        <parrafo>Antes de entrar en dichos datos, creemos que parece preceptivo contextualizar en la coyuntura actual la realidad de nuestro sistema educativo. Y el punto de partida, sin ninguna duda, es que la educación pública hoy está en peligro. Está en peligro por los tremendos recortes que el Partido Popular está infligiendo a la educación pública. Así, si en 2010 se cumplieron diez años desde que las últimas comunidades autónomas asumieran las competencias de educación, pues, encontramos que, desde entonces, en un momento en el que se consolidaba el sistema público, que se apoyaba de manera subsidiaria en la educación concertada, hoy encontramos un deterioro progresivo de un sistema educativo en el que se está minando, poco a poco pero sin freno, el principio de igualdad de oportunidades.</parrafo>
        <parrafo>Comenzamos la legislatura con un brutal recorte en sanidad y educación, miles de millones impuestos; con reales decretos que ampliaban el horario laboral del profesorado y expulsaba a otros muchos de su puesto de trabajo, 62.000 profesores en todo el Estado, según informe de los sindicatos. Hoy sabemos de los compromisos adquiridos para propiciar mayores recortes en la educación. Es un documento que ha entregado el Gobierno de Rajoy en Bruselas, con esos compromisos, y con una reforma educativa, la del señor Wert, de la wertgüenza le llaman, que supone un giro retrógrado y recentralizador que atiende a una ideología concreta, cuyo exponente, por ejemplo, podría ser la lideresa Esperanza Aguirre, que manifestaba que no entendía cómo podía ser la educación gratuita en todos los tramos. Están olvidando, por tanto, las necesidades presentes y futuras del país.</parrafo>
        <parrafo>Ese es el escenario que encontramos, un escenario hostil a la educación pública, tan hostil que quiere acabar con el actual sistema. Y ahí el Partido Popular nos va a tener radicalmente enfrentados, en una apuesta por la educación pública.</parrafo>
        <parrafo>Como decía al inicio de mi intervención, la Consejería de Educación ha presentado recientemente el informe sobre la evaluación del sistema educativo no universitario en Andalucía, que arroja datos muy interesantes y estimulantes para seguir defendiendo y profundizando en un modelo público de educación. En el mismo se recogen los principales indicadores que se manejan en las estadísticas del Ministerio de Educación y de la propia consejería, y, sin estar plenamente satisfechos —hay que ser siempre ambiciosos—, hay que reconocer una evolución positiva que, suponemos, alegrará a todas las señorías aquí presentes, o por lo menos eso esperamos.</parrafo>
        <parrafo>En dicho informe encontramos un avance muy importante en la escolarización de infantil de cero a cinco años y la superación de la media nacional en la tasa de escolarización de cero a dos años; una evolución positiva en el fracaso y el abandono escolar, que nos sitúa a un punto de la media nacional en fracaso, y descendemos nada más y nada menos que diez puntos en el abandono escolar. Convergemos y acortamos distancias en las tasas de idoneidad y crece el alumnado con evaluación positiva. Y otro dato interesante, el 91% de los estudiantes que acaban Secundaria continúan con los ciclos superiores.</parrafo>
        <parrafo>Puede que la propia crisis haya tenido algo que ver en estos datos, aunque hay que decir que hay comunidades autónomas que, a pesar de esta misma crisis, han empeorado estos indicadores, como es el caso de Extremadura, Galicia o Madrid, que han empeorado su tasa de abandono educativo en dos puntos y medio. También... No debe caber ninguna duda en el esfuerzo del Gobierno andaluz por reducir el impacto de las agresiones del Partido Popular contra la escuela pública, con políticas de atención a la diversidad, con los programas de cualificación profesional inicial, con las becas propias —que se hace un esfuerzo importante, como con las becas 6000—, o los esfuerzos por potenciar las enseñanzas no presenciales, que han contribuido a que estos datos favorables hoy se estén dando en nuestra tierra.</parrafo>
        <parrafo>A pesar de ello, señor presidente, Izquierda Unida Los Verdes sigue creyendo necesario redireccionar la política educativa andaluza en aras de seguir construyendo un modelo alternativo basado en la justicia e igualdad social que nos permita otra salida a la crisis.</parrafo>
        <parrafo>Así, abogamos por una red de escuelas públicas que atienda a la totalidad de la demanda en todos los niveles y etapas, reduciendo progresivamente los conciertos, allí donde la red pública tiene capacidad para atender la demanda, hasta su total eliminación; especial atención a la etapa cero a tres años, resaltando su valor pedagógico; un sistema educativo público al servicio de las personas, con igualdad de oportunidades y valores democráticos; un replanteamiento en la gestión externalizada de los servicios complementarios; adaptación de la Formación Profesional al nuevo modelo productivo y de desarrollo sostenible que se va a poner en marcha en nuestra tierra; nuevo enfoque al modelo de las aulas TIC; redefinición de la formación del profesorado, que esté ligada a los propios centros educativos y a la autoformación, y un bilingüismo en toda la etapa educativa.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, señor presidente —todos lo queremos—, una educación de calidad. Una educación de calidad que tiene que tener la suficiente financiación, blindando el presupuesto de educación y protegiéndolo ante los recortes por ley, con recursos para la atención individualizada; bajando, procurando siempre bajar la ratio y sin generalizar el aumento excepcional del 10% que permite la ley para casos de escolarización extraordinaria; incrementando la plantilla docente. Lo que más nos preocupa es la reincorporación al sistema de todos esos interinos —ya la consejera la semana pasada nos daba datos de cómo eso, paulatinamente, se está produciendo— para mejorar la calidad educativa, reponer derechos laborales y disminuir las listas del paro. Escuela gratuita y con un sistema de becas que garantice la educación a todas las personas, como se hace en Andalucía, aunque ahora tenemos una nueva amenaza que puede perjudicar seriamente. Replanteamiento de la política de evaluación y la necesaria revisión de la Agencia Andaluza de Evaluación Educativa. Cómo no, una escuela laica, con la religión fuera de la escuela, y que las horas de esta materia se sustituyan por materias…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Castro Román, le ruego vaya concluyendo su intervención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Inmediatamente, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Con la equidad como fundamento de nuestro sistema.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, una educación democrática donde se elija democráticamente a los equipos directivos, devolviéndoles el papel de órganos decisorios a los consejos escolares. Queremos una educación pública asociada a un modelo social concreto, cuyas señas de identidad son la igualdad, la integración, la inclusión y la justicia. Vamos bien, señor presidente, señora consejera, vamos bien en educación. Pero, qué duda cabe, a la izquierda, que siempre es ambiciosa, todavía nos queda mucho tajo por delante.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Castro.</parrafo>
        <parrafo>Señor presidente de la Junta de Andalucía.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Castro, es verdad, la educación es el pilar que sostiene a las sociedades más avanzadas, que son las que creen en sí mismas y las que comparten ciudadanía desde el respeto y desde el pluralismo. Y esta es mi convicción más profunda. Y desde que soy presidente de la Junta de Andalucía no he puesto por encima ninguna otra prioridad, porque es la que más libertad, más igualdad y más progreso produce.</parrafo>
        <parrafo>Sé que la educación no es una política a corto plazo. Exige perseverancia, exige tiempo y sus logros se miden..., o no se pueden medir de año en año, sino de generación en generación. Nada hay más alejado del electoralismo que la educación y, sin embargo, nada hay más rentable desde el punto de vista personal, social e incluso económico que la misma educación. De ahí que debamos alejarnos de debates trucados, de falsos debates que, las más de las veces, no pretenden tanto una mejora de la educación como aumentos del negocio, adoctrinamientos o reproducción de las desigualdades. Hablar de educación exige perspectiva temporal y exige, sobre todo, también conocimiento de la realidad socioeconómica. No valen fotos fijas en educación, ni caben tampoco valoraciones desde la dialéctica de lo exclusivamente competitivo. En educación es imprescindible valorar, sobre todo, la integración, la recuperación, la igualdad de oportunidades. Y, así, como usted mencionaba, los recientes datos del informe de la Consejería de Educación, hecho a partir de datos y estadísticas del Ministerio, manifiestan una evolución positiva.</parrafo>
        <parrafo>Si atendemos al camino recorrido, veremos cómo estamos recortando distancias, llegando o incluso ya estando en la propia media de indicadores. Y lejos de mí, cuando digo esto, la complacencia o la satisfacción, pero, en cambio, agradecimiento, mucho. Agradecimiento a tantos padres y a tantas madres que aun sin recursos o viviendo en condiciones de precariedad, por el desempleo o por otras circunstancias, dedican todos sus esfuerzos, toda su ilusión a que sus hijos y sus hijas estudien. Y agradecimiento, sobre todo, a tantos profesores y a tantas profesoras que han dado, que están dando lo mejor de sí mismos, no solamente para transmitir conocimiento, sino además y sobre todo para que la educación no segregue tempranamente a los alumnos, para que sea inclusiva, para que nadie que tenga capacidad y condiciones quede atrás.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Y gracias a los alumnos hemos conseguido recortar en diez puntos, es verdad, la tasa de abandono escolar y hemos bajado en cuatro puntos la media, la media, mientras que en España apenas si se ha modificado. Gracias también a eso, el fracaso escolar se ha reducido en siete puntos en estos últimos cuatro años, y lo mismo podríamos decir de la tasa de titulados en educación secundaria, pero hay que seguir mejorando, y creo que estamos recuperando viniendo de atrás. Pero en aquellos sectores, en aquellas enseñanzas donde todos partíamos del mismo punto, como por ejemplo la escolaridad infantil, Andalucía está por encima de la media nacional.</parrafo>
        <parrafo>Creo, señor Castro, que este Gobierno de la izquierda va a conseguir alcanzar los objetivos de Lisboa. Y lo vamos a conseguir desde una educación incluyente, con todos dentro, con atención y con respeto a la diversidad; desde una educación que no segregue ni discrimine, que garantice la igualdad de oportunidades, con becas, con gratuidad de los libros de texto, con transporte escolar, con comedores escolares, con bonificación a las escuelas infantiles; desde una educación que garantice la formación en Ciudadanía y que huya de adoctrinamientos, que respete el dictamen de hace nada del Consejo de Estado, cuando dice que es un error suprimir la asignatura de Educación para la Ciudadanía, porque, señorías, velar por el aprendizaje de los valores democráticos y de la participación democrática con el fin de preparar a los alumnos para una ciudadanía activa es también un objetivo del sistema educativo, cita del Consejo de Estado. El mismo dictamen del Consejo de Estado abunda, como ya ha hecho el Tribunal Supremo, en la defensa de la educación mixta para promover, dice el consejo, desde la escuela la igualdad de género, pues, a través de la convivencia en la escuela, se enseña desde la más temprana edad a conocer, respetar y tratar igual la diferencia.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, señor Castro, no vamos a conseguir mejorar los resultados educativos si, como pretende la actual contrarreforma de la Ley de Calidad, convertimos la educación en una carrera de obstáculos, con un sistema de revalidas que no existe ya en ningún sitio y que se ha diseñado para cribar, y, al mismo tiempo, con un sistema de puntuaciones que no sé por qué, no me imagino por qué, es mucho más exigente para los alumnos que tienen beca que para los que no la tienen.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

