<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>30</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 16,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>27</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Construcción de carreteras, Provincia de Granada, Red de carreteras</materias>
    <numero_expediente>9-13/POP-000061</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a la finalización de la carretera A-402 (pág. 89).</extracto>
    <proponentes>la Ilma. Sra. Dña. Ana Vanessa García Jiménez, del G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Ana Vanessa García Jiménez, del G.P. Popular Andaluz. Dña. Elena Cortés Jiménez, Consejera de Fomento y Vivienda.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—La siguiente pregunta, del Grupo Parlamentario Popular, dirigida a la Consejera de Fomento y Vivienda, relativa a la finalización carretera A-402. La formula su diputada, señora García Jiménez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA JIMÉNEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, las obras de remodelación de la carretera A-402, que comenzaron allá por el año 2003, y que además fueron consideradas prioritarias por el Gobierno de la Junta de Andalucía, e incluida en el famoso e incumplido Plan Más Cerca, están paradas y olvidadas.</parrafo>
        <parrafo>El tramo 1, la variante de Moraleda, está parado hace años. ¿Cuándo van ustedes a reanudarlo si ya tenían el dinero?</parrafo>
        <parrafo>El tramo 2, Moraleda de Zafayona-Santa Cruz del Comercio, se terminó, y sufre deslizamientos y desprendimientos. ¿Piensan ustedes arreglarlo y hacer el mantenimiento, como es su obligación?</parrafo>
        <parrafo>El tramo 3, Santa Cruz del Comercio-Alhama de Granada, que es la única alternativa para los vehículos, esto es, que se está utilizando cuando las obras están a medias, con el peligro que ello conlleva, y que se paró por problemas con la contrata, ¿han terminado ya la negociación con la empresa en la que están trabajando, según ustedes, desde el año 2010?</parrafo>
        <parrafo>Y el tramo 4, la variante de Alhama, cuyo proyecto estaba finalizado en 2009, ¿lo van a licitar alguna vez?</parrafo>
        <parrafo>¿Y el del tramo 5...?</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, ¿qué va a hacer con todos estos tramos de la A-402?</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora García Jiménez.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORTÉS JIMÉNEZ, CONSEJERA DE FOMENTO Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Señor Presidente. Gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señora García Jiménez, como usted bien conoce, esta actuación se dividió en cuatro tramos: la variante de Moraleda tiene una ejecución del 35% y un presupuesto de 9,6 millones de euros. La Moraleda..., de Moraleda a Santa Cruz del Comercio, efectivamente, finalizada en servicio, y como usted, lógicamente comprenderá, su proceso de conservación y mantenimiento es el mismo que tiene el conjunto de la red autonómica.</parrafo>
        <parrafo>Santa Cruz de Comercio-Alhama está ejecutado al 41%, y tiene un presupuesto de ejecución de 11,4 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Y la variante de Alhama, efectivamente, el proyecto redactado, terminado, y para su ejecución se necesitan 18 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>La finalización, por tanto, señora García Jiménez, del conjunto de esta carretera A-402 requiere una inversión de más de 31 millones de euros.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señora García Jiménez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA JIMÉNEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Consejera, parte de ese dinero ya lo tenían cuando licitaron y adjudicaron los proyectos, digo yo, porque, si no, el procedimiento sería ilegal.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, comprométase de una vez con la comarca de Alhama. Hoy puede hacerlo, tiene aquí algunos alcaldes con los que puede comprometerse.</parrafo>
        <parrafo>Comprométase con Granada, pero un compromiso que luego cumpla, no vaya a hacer como con los expropiados del metro, que les dijo aquí que iban a cobrar antes de final de año, y les mintió, señora Consejera, porque han pasado dos meses del año 2013, y no cumplió; comprométase con la Andalucía rural.</parrafo>
        <parrafo>Somos muchos los andaluces de pueblo, de los que usted se ha olvidado. Porque, según su parecer, en Andalucía es que nos sobran carreteras. Hoy llevan todo el día hablando de los municipios pequeños, demuéstrelo y comprométase.</parrafo>
        <parrafo>Dígame, si se licitaron y se adjudicaron los tramos 1, 2 y 3, ¿dónde está ese dinero? ¿Y el dinero del Plan Más Cerca, qué ha pasado con ese dinero? ¿O es que engañaron entonces a los granadinos y vuelve usted a engañarlos hoy a los granadinos de la comarca de Alhama?</parrafo>
        <parrafo>Fue el Gobierno de ustedes, el que ya reprogramó los tramos 1 y 3 en el año 2012. Volvieron a engañarles. Granada no es su prioridad, y su presupuesto de 2013 lo demuestra. Por eso, solo ha consignado la realización de dos proyectos en toda la provincia de Granada.</parrafo>
        <parrafo>Comprométase, señora Consejera. Cumpla y, como le digo siempre, gobierne. Y practique, por favor, el turismo rural en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora García Jiménez.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORTÉS JIMÉNEZ, CONSEJERA DE FOMENTO Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, señor Presidente. Gracias, señora diputada.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, decirle que esta consejera ha cumplido con lo comprometido con los expropiados del metro. Esta consejera ha tramitado la orden de pago para que esos expropiados, ¿eh?, del metro...</parrafo>
        <parrafo>[Intervenciones no registradas.]</parrafo>
        <parrafo>Ese fue el compromiso que esta consejera...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, por favor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORTÉS JIMÉNEZ, CONSEJERA DE FOMENTO Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>... en esta Cámara.</parrafo>
        <parrafo>Y, mire, señora diputada, yo le pido a usted un poquito de rigor. ¿No recuerdan ustedes que en junio del año 2012 impusieron al Gobierno andaluz, so pena de intervención, de intervenir esta autonomía, que mañana celebramos en ese 28 febrero, un ajuste de 2.500 millones de euros? ¿Se ha olvidado usted de ese ajuste de 2.500 millones de euros, so pena de intervenir esta autonomía andaluza?</parrafo>
        <parrafo>Tienen ustedes además, como mantra, el déficit público. Y ese mantra de déficit público es lo que obligó a ese ajuste de 2.500 millones de euros, que este Gobierno andaluz hizo, so pena de intervención, salvaguardando las líneas rojas, los servicios públicos, el empleo y la defensa del derecho de la autonomía, del Estatuto de Autonomía, cosa que ustedes se olvidan. Porque ese mantra de déficit público está provocando, señorías, empobrecimiento masivo de la población andaluza, está provocando, desempleo, está provocando la liquidación de la democracia local con ese informe que debatieron ustedes el otro día en el Consejo de Ministros.</parrafo>
        <parrafo>No tienen empacho, sin embargo, a pesar de ese mantra de déficit público de regar con 40.000 millones de euros a las entidades financieros; riego de dinero, esos 40.000 millones de euros, que va a hacer elevar el déficit a un 10%.</parrafo>
        <parrafo>Pero, miren ustedes, en cinco meses..., en cinco meses, señora diputada...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera. Lo siento, su tiempo ha concluido.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORTÉS JIMÉNEZ, CONSEJERA DE FOMENTO Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

