<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>35</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 19,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>4</dia>
    <mes>abril</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Hipoteca, Vivienda, Vivienda social, Crédito inmobiliario, Derecho a la vivienda, Institución financiera, Iniciativa legislativa popular, Arrendamiento inmobiliario, Desahucio, Garantía de crédito</materias>
    <numero_expediente>9-13/PNLP-000020</numero_expediente>
    <extracto>Proposición no de ley relativa al respaldo de la ILP sobre la proposición de ley de regulación de la dación en pago, de paralización de los desahucios y de alquiler social (pág. 147).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <votacion>Votación del punto 1: aprobado por 56 votos a favor, ningún voto en contra y 41 abstenciones.. Votación del resto de los puntos: aprobados por unanimidad..</votacion>
    <intervienen>Dña. Inmaculada Nieto Castro, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Alfonso Rodríguez Gómez de Celis, del G.P. Socialista. Dña. Ana Vanessa García Jiménez, del G.P. Popular Andaluz.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Terminado el turno de preguntas orales al Gobierno, continuamos con el orden del día, en concreto con el punto séptimo: debate de las proposiciones no de ley.</parrafo>
        <parrafo>Comenzamos por la primera de ellas, relativa al respaldo a la iniciativa legislativa popular sobre la proposición de ley de regulación de la dación en pago, de paralización de los desahucios y de alquiler social, presentada por el Grupo Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Proposición que tiene formulada ocho enmiendas, presentadas por el Grupo Parlamentario Popular, que han sido calificadas favorablemente y admitidas a trámite por la Mesa de la Cámara.</parrafo>
        <parrafo>Interviene, en primer lugar, en nombre del grupo parlamentario autor de la iniciativa, Izquierda Unida, su portavoz, en este caso, la señora Nieto Castro, que tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NIETO CASTRO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, presidente. Buenas tardes, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Hoy estamos teniendo ocasión de hablar sobre política de vivienda, sobre las diferentes percepciones que tenemos sobre la misma, sobre las consecuencias de las decisiones que en esta materia se están tomando y, sobre todo, de la reacción social ante esas consecuencias.</parrafo>
        <parrafo>Esta mañana hablábamos de la sentencia emitida por el Tribunal de Luxemburgo. Esa sentencia, que ha clarificado para quienes aún tenían alguna duda de que la legislación española en materia hipotecaria y en materia de enjuiciamiento civil aplicada a la vivienda es una legislación claramente injusta, que favorece los intereses bancarios en detrimento de las personas.</parrafo>
        <parrafo>La vivienda, en nuestro país, también hemos tenido ocasión de decirlo, tiene la consideración de producto financiero y no de derecho social, única garantía posible para que las profundas reformas legislativas que necesita nuestro ordenamiento se adecuaran a la lógica y al sentir aplastantemente mayoritario de la ciudadanía en España. Los cambios que necesita nuestra legislación están siendo demandados tanto por la ciudadanía como por la propia Unión Europea y es un clamor que esta situación no puede mantenerse.</parrafo>
        <parrafo>Los datos —y también hemos tenido ocasión de hablar de ellos esta mañana— avalan con claridad que la política de derechas en materia de vivienda es un fracaso que ha disparado los desahucios en nuestro país un 17% en el último año, y esa política de derechas, que se ha mantenido con relación tanto al suelo como a la mercantilización del derecho social a la vivienda, ha sido practicada en los últimos veinte años sin que hayamos tenido ni la más ligera idea de que debíamos trasponer una directiva que nos estaba colocando…, sin su trasposición nos estábamos colocando al margen de la legislación europea en materia de vivienda, estábamos dejando a la gente sin tutela judicial efectiva, estábamos desequilibrando groseramente la balanza a favor de las entidades financieras.</parrafo>
        <parrafo>Pero, a pesar de todo eso que ya hemos hablado hoy, el ánimo con el que Izquierda Unida ha elaborado la proposición no de ley para apoyar…, para tratar de poner sobre la mesa nuevos argumentos que hagan rectificar al Partido Popular y que se asuma la iniciativa legislativa popular que tiene que debatirse, que ha iniciado su tramitación parlamentaria en el Congreso de los Diputados, los argumentos tienen mucho que ver con la vivienda, tienen mucho que ver con el drama social de los desahucios; pero también los argumentos tienen mucho que ver con la quiebra al mandato representativo que la ciudadanía soberana deposita en las instituciones y en sus cargos públicos.</parrafo>
        <parrafo>Una iniciativa legislativa popular que llega al Congreso de los Diputados avalada por un millón y medio de firmas, planteando unos presupuestos en los que hay una abrumadora mayoría social de acuerdo, difícilmente, hablando en términos de calidad democrática de nuestras instituciones, es asumible que no sea aceptada, que no sea aprobada y que, por tanto, no produzca los cambios en nuestra legislación que está demandando la ciudadanía que la ha impulsado y que por años ha estado sorteando los obstáculos y las trabas administrativas para que llegara al Congreso.</parrafo>
        <parrafo>Genera una gran frustración social en quienes ya lo han perdido todo, incluida la confianza en las instituciones, que ahora, después de este proceso azaroso que llega abrumadoramente respaldado, no se produjeran los cambios legales que se están planteando y que son muy sencillos. Hoy hemos hablado y hemos oído decir al Partido Popular que, en los cambios que se van a hacer sobre la legislación en materia de vivienda, se va a respetar el espíritu de la iniciativa legislativa popular.</parrafo>
        <parrafo>Desde Izquierda Unida lo que queremos es que se respete la letra de la iniciativa legislativa popular, porque es sencilla y es clara. Además, es una iniciativa legislativa popular de mínimos, que pide sencillamente que se paralicen los desahucios en nuestro país, que pide sencillamente que una persona que tiene una imposibilidad sobrevenida de hacer frente a sus compromisos hipotecarios con la entidad financiera pueda entregar su vivienda en pago de la deuda y no quede encadenada a una deuda, que además sigue engordando con un interés de usura, y pide también que haya un alquiler social que esté, que sea asumible por una familia cuyas condiciones de vida y de trabajo se han empeorado enormemente en el último año, también a consecuencia de una política disparatada en materia laboral y de recortes sociales sin precedentes en nuestra historia.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes se han visto obligados a asumir el debate de la iniciativa legislativa popular, con todo nosotros creemos que fue un paso positivo que rectificaran aquella posición primera anunciada por su portavoz en el Congreso de que no iban ni siquiera a admitir el debate de la iniciativa. Nosotros saludamos aquel cambio. Ahora hace falta otro cambio, hace falta que el debate, efectivamente, fructifique en los cambios normativos que la ciudadanía está reclamando, porque es que sería de dudoso estilo democrático que esa iniciativa legislativa popular no se aprobara. Sería de dudosa calidad democrática que un partido utilizara una mayoría absoluta… —que, por cierto, consiguió por muchas razones de las que hoy no habría tiempo de hablar, pero, entre otras, porque dijo que iba a hacer unas cosas que son justo las contrarias de las que está haciendo—, que se apoyara en esa mayoría absoluta para torcer el pulso a millones de personas que en este país comprenden que es absolutamente necesario acompasar lo que ellos consideran justo y legítimo con lo que ponen nuestras leyes en materia de vivienda y las relaciones de las personas, de las familias con las entidades financieras que han estado prestando dinero de manera rumbosa y absolutamente escandalosa, sobre todo en los términos en los que luego esas personas y esas familias han firmado la obligación de devolvérselo.</parrafo>
        <parrafo>Los datos se han dado esta mañana, son escalofriantes: más de 400.000 desahucios se han producido desde el año 2007. El Consejo General del Poder Judicial alerta, avisa de que hay cientos de miles de desahucios en los juzgados, que se va a precipitar, que se va a disparar el número de personas que queden sin casa en los próximos meses. Además, vamos a tener cientos de miles de casas sin personas y personas sin casa en un nuevo disparate de esa segunda burbuja inmobiliaria que, efectivamente, se está preparando por parte del Partido Popular en Madrid para terminar de exprimir esta naranja que, desde luego, no le ha dado ningún trago dulce a la ciudadanía española.</parrafo>
        <parrafo>Entendemos que hay elementos fundamentales, de mínimos que deben ser corregidos en nuestra legislación, no solo porque nos saque los colores un tribunal europeo, sino porque la ciudadanía, en la que reside la soberanía, está reclamando esos cambios. Y quienes estamos aquí y creemos que somos sus representantes y que no tenemos…, no hemos roto el contacto con el mundo real y con la ciudadanía tenemos la obligación expresa de cumplir con su mandato; un mandato que llega inequívoco y claro al Congreso de los Diputados, y que dice —repito— que hay que aceptar la dación en pago con carácter retroactivo, que hay que poner en marcha alquiler social a la medida de los escasos recursos que tienen hoy las personas, las familias, y que hay que paralizar los desahucios en nuestro país; que no se puede sacar a una persona de su casa porque una casa, una vivienda, el techo de una persona, de una familia, es un derecho fundamental que no se puede vulnerar en aras de cosas tan disparatadas como las que se han dicho últimamente sobre que se va a desestabilizar el sistema, sobre que se está violentando, que se está coaccionando, que se está expidiendo, exigiendo, reclamando, que el sentido común y la cordura imperen en las instituciones, a ver si de alguna manera podemos reconciliar a las instituciones con la ciudadanía. Que no entendería, en modo alguno, porque es de todo punto incomprensible, que la iniciativa legislativa popular que ha llegado al Congreso de los Diputados con un mayor número de firmas de la historia de la democracia de España no quedase fielmente recogida en nuestra legislación.</parrafo>
        <parrafo>Así que, por lo que dicen los tribunales, por lo que dicen las plataformas de afectados por la hipoteca, que por mucho que se las quiera demonizar, si no llega a ser por esa ciudadanía que empezó a defenderse, a organizarse, a defender a víctimas de la agresión, que incluso evitó el desahucio de una concejala del Partido Popular en Alicante; si no hubiera sido por la organización que ellos han hecho y han echado el resto en los últimos años, este problema no se hubiera abierto paso en la agenda política de quienes tienen muy claro que aquí lo que hay que hacer es cuadrarse con el déficit, cuadrarse con las instrucciones expresas y precisas que nos llegan de la Unión Europea cuando tienen que ver con ajustar el déficit, cuando tienen que ver con los recortes sociales. Parece que no cuando tienen que ver con los derechos sociales, con la justicia social y con tener una sola vara de medir que sea, efectivamente, la que aparezca en nuestro ordenamiento jurídico, para bien de la clase trabajadora, que es la que más nos necesita.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Nieto.</parrafo>
        <parrafo>Interviene a continuación..., intervienen para fijar la posición de cada grupo, en primer lugar, el portavoz del Grupo Parlamentario Socialista, el señor Rodríguez Gómez de Celis.</parrafo>
        <parrafo>Señor Rodríguez, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ GÓMEZ DE CELIS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, miren, cada vez que los socialistas afrontamos un debate en relación al tema de los desahucios, debemos empezar pidiendo disculpas; disculpas y perdón por no hacer lo que pudimos hacer cuando debimos. Y creo que tuvimos la oportunidad, y tenemos, además también, un principio básico fundamental que aplicar a todas y cada una de las instancias allá donde gobernamos, que es el estar siempre, en casos de duda, a favor del más débil.</parrafo>
        <parrafo>Las 450.000 familias desahuciadas merecen no solo nuestro respeto, nuestra consideración, sino también nuestras disculpas públicas; desahuciadas ante los bancos, ante los poderosos y también a todas las que se les están empezando a ejecutar hipotecas. Son miles en Andalucía, 86.000 las que también están sufriendo este drama social.</parrafo>
        <parrafo>Pero miren, señores..., señorías del Partido Popular, no nos podemos responsabilizar del 18% de aumento que ha habido en desahucios en el 2012. Por ahí también deberían empezar ustedes a pedir disculpas, a hacerlo, de la misma manera y con la misma consideración.</parrafo>
        <parrafo>Creo que también debemos estar de enhorabuena y dar las gracias a esas 133 plataformas contra los desahucios que se han puesto en marcha en nuestro país.</parrafo>
        <parrafo>Dentro de una crisis financiera brutal, dentro de una crisis económica sin parangón, dentro también de una crisis institucional y política, la sociedad civil ha demostrado estar fuerte, sana y ágil, y además en consonancia con lo que opina la mayoría de los ciudadanos —lo ha dicho también la representante, la portavoz de Izquierda Unida—.</parrafo>
        <parrafo>Más del 90% en las últimas encuestas está a favor de la dación en pago. Hay una mayoría, por tanto, social, una inmensa mayoría social a favor de este tipo de iniciativas.</parrafo>
        <parrafo>Quiero, además, para que conste en acta también, agradecer el papel de Mohamed Aziz, que, gracias a él, a su perseverancia y a su tenacidad, ha hecho posible que el Tribunal de Justicia de la Unión Europea dé la razón a estas miles..., a este..., en este caso, 1.400.000 personas que han pedido, a través de la ILP, que cambien las normas en el Congreso de los Diputados.</parrafo>
        <parrafo>Miren, señores del Partido Popular, en el Pleno de noviembre, señorías, su intervención en relación a este tema, decía literalmente la portavoz del Partido Popular, aquí, en esta tribuna, lo siguiente. Decía: «Hago una llamada a la responsabilidad para solucionar este grave problema y para que la solución sea equilibrada», decían ustedes. Pues miren, no, no puede haber equilibrio. Ya no es posible el equilibrio.</parrafo>
        <parrafo>Necesitamos una discriminación positiva ante los que padecen, necesitamos una discriminación positiva ante las familias y ante los hogares que están sufriendo todo este drama de los desahucios.</parrafo>
        <parrafo>Y hasta ahora, señores del Partido Popular, ha habido una discriminación positiva, sí, por su parte, pero a favor de las entidades financieras y a favor de los bancos.</parrafo>
        <parrafo>Los dos reales decretos que ustedes han aprobado, el 6/2012, el Código de Buenas Prácticas, que el propio ministro, ya lo dijo bien mi compañero, portavoz en aquel debate, pues el propio ministro reconocía el fracaso: 1.390 solicitudes, 221 soluciones, 40 daciones en pago, cuando hay miles de ciudadanos, 400.000 familias agobiadas por este tema. Incluimos en eso, como decía, el 18% de aumento en el 2012, responsabilidad ya directa del Partido Popular por la dación..., por los desahucios. Y el siguiente, la moratoria de dos años, lo único que hace es trasladar —hay que reconocer un cierto balón de oxígeno—..., pero trasladar el problema dos años, porque las deudas y los intereses continuaban creciendo para estas familias.</parrafo>
        <parrafo>Miren ustedes, señores del Partido Popular, han confiado en la buena voluntad de los bancos, y es evidente que la codicia..., la codicia no puede tener buena voluntad.</parrafo>
        <parrafo>Le pedimos al Partido Popular altura de miras. Le pedimos que haga lo que ya el Partido Socialista está haciendo en relación al apoyo a la ILP.</parrafo>
        <parrafo>Y miren, nosotros, los socialistas, porque he escuchado esta mañana a la señora Martínez, y he leído sus intervenciones anteriores, no ha dicho nada en relación al problema en sí, sino a toda la herencia recibida y a lo que no hicimos.</parrafo>
        <parrafo>Como he empezado por donde he empezado, les digo que ya nos hemos fustigado suficientemente. Y ahora, ustedes, quítense el silicio que les oprime para que las entidades financieras les sometan, una y otra vez, para no hacer las cosas debidamente. Háganlo, y háganlo, insisto, por el bien de estas familias.</parrafo>
        <parrafo>Miren, las..., el 90% de personas que están a favor de la dación en pago no podrán compartir con ustedes que realizaran —ahí sí— una dación en pago retroactiva, como fue la amnistía fiscal. Lo hicieron para los bancos, pero no lo han hecho..., no lo quieren hacer con una insensibilidad profunda —el señor Rajoy así lo dijo— para las familias.</parrafo>
        <parrafo>Dice la señora Ada Colau —y yo lo comparto— que es una gran estafa, un crimen social. Y, por tanto, ustedes pretenden ahora cargarse la ILP, fusionándola, no dejando participar a esa iniciativa en el Congreso de los Diputados y, por tanto, también, traicionando a ese 90% de mayoría social y a ese 1.400.000 españoles que han pedido que vaya la iniciativa al Congreso.</parrafo>
        <parrafo>Y ustedes también insisten en que han dado pasos, y hay que reconocerlo; han dado pasos inútiles y estériles, pero han dado pasos.</parrafo>
        <parrafo>Y miren, si ustedes quieren se ponen la medalla, y nada más; se la ponemos nosotros. Pero, de verdad, les rogamos que lo hagan por la situación dramática que están viviendo estas personas.</parrafo>
        <parrafo>Y los pasos que han dado en estos dos reales decretos no han servido. Y no pueden servir porque hay 1.700.000 hogares en paro, hay 300.000 personas dependientes ya de las pensiones de sus mayores, hay seis millones de parados, y además..., y además, un drama y un trauma por la pérdida de su hogar. Por tanto, es evidente que no han servido.</parrafo>
        <parrafo>Y les adelantamos ya, para que conste en acta que dentro de un año volveremos a tener este debate si lo que aprueban es lo que están anunciando. Tampoco servirá, seguirán las estadísticas aumentando, como vienen aumentando, y tampoco servirá, lo quiero subrayar porque, como tendremos más debates dentro de un año en relación a este tema, si aprueban lo que van a aprobar, quiero que conste en acta que ya lo dijimos.</parrafo>
        <parrafo>Mire, ustedes proponen ahora una quita, del 20 o del 35%, dependiendo si es a diez o a cinco años, pero no entienden que en la mayoría de esos hogares no entran más de ochocientos euros al mes y, por tanto, no es posible que paguen menos, sino que no lo pueden pagar el mes siguiente, no entienden que no es posible, y que por tanto vamos a tener que ir a soluciones, a soluciones de nuevo dentro de un tiempo. Nosotros, los socialistas, estamos por la ley de segunda oportunidad, vamos a aprobar la ILP al completo en el Congreso de los Diputados y le vamos a sumar una serie de iniciativas más para que, antes de que llegue el desahucio, también le demos una oportunidad, una segunda oportunidad. Por ejemplo, el haber pagado, a aquel que haya pagado el 75% de su vivienda no se le pueda ya desahuciar, sino que se le pida que pague el 30% de los ingresos que tenga en ese momento.</parrafo>
        <parrafo>También hemos querido y hemos incluido a los avalistas, que están sufriendo también en derivada, y a los autónomos, como medio de vida para que tampoco se les pueda desahuciar. Y, por supuesto, incluir lo que el Tribunal de Justicia de la Unión Europa ha dicho.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, señorías, todos debemos aprobar lo que el Grupo de Izquierda Unida hoy propone. Todos debemos aprobar lo que la ILP en el Congreso de Diputados, el 1.400.000 personas han propuesto en el Congreso de los Diputados, todos debemos, pero solo ustedes, señorías del Partido Popular, pueden, todos debemos, pero solo pueden ustedes, y solo pueden para que, como decía mi compañero Alfonso Guerra, suceda lo siguiente: que nadie tenga tanto poder para arrodillar a otros, ni que nadie tenga tan poco para verse arrodillado ante nadie.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Interviene, a continuación, para fijar la posición del Grupo Parlamentario Popular, y para a la vez defender sus enmiendas, su portavoz en este caso, la señora García Jiménez.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA JIMÉNEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor presidente. Señorías, buenas tardes.</parrafo>
        <parrafo>Por desgracia, los desahucios en nuestro país no son una novedad, lo que sí lo es es que un Gobierno actúe y gobierne para pararlo.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Eso no lo digo yo, lo dijo ayer el presidente Rajoy, y yo lo rubrico porque dice toda la verdad.</parrafo>
        <parrafo>Señora Nieto y señor Rodríguez, la verdad es que no deja de sorprenderme que sea un grupo, el Grupo de Izquierda Unida, el que traiga aquí una proposición no de ley para impulsar a su propia consejería, a la consejería que gobierna, aunque tal vez debería decir que preside, porque viendo algunos de los acuerdos que aquí se proponen está claro que no la gobiernan.</parrafo>
        <parrafo>Miren, gobernar es tomar decisiones y llevan ustedes un año hablando de la justicia social, de la mayoría social, de reunirse con los colectivos sociales, y siguen en ello. Solo han tomado una decisión para afrontar el gravísimo problema de la vivienda en nuestra comunidad autónoma. Esa decisión ha sido crear la Oficina en defensa de la vivienda, lo ha dicho la consejera esta mañana y también el presidente de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Propuesta que, por cierto, le hizo el Grupo Popular a ambos grupos que sostienen el Gobierno en el primer pleno de esta legislatura en mayo, y ustedes votaron en contra. Claro, es que era una propuesta del Partido Popular, aunque parece ser que a veces hacemos buenas propuestas, ya que ustedes no dudaron en poner en marcha la Oficina. Nos alegramos, nos alegramos de que nos tomen en cuenta algunas de nuestras iniciativas, aunque su orgullo no les permita reconocerlo públicamente. Aunque, puestos a copiar, puestos a copiarnos, deberían haber tenido en cuenta todos los puntos que tenía aquella iniciativa de mayo, y hoy seguramente no se instarían ustedes a ustedes mismos a trabajar por la función social de la vivienda, y no habríamos tenido que presentar las ocho enmiendas que hemos presentado para que concrete lo que se debería estar haciendo en la Consejería de Vivienda en lugar de haber perdido todo un año. Les vuelvo a recordar que gobernar es tomar decisiones, y que, para tener la exclusividad en competencias de vivienda, sólo, lo único que han hecho ha sido abrir ocho Oficinas en defensa de la vivienda, que, por cierto, deberían revisar el trabajo que hacen, porque, por lo menos en la de Granada, a lo que se están dedicando es a enviar a las familias a las oficinas del colegio de abogados que subvenciona la diputación provincial. Y eso no lo digo yo, lo ha dicho esta semana el decano del Colegio de Abogados de Granada.</parrafo>
        <parrafo>No sé cómo se denomina eso en términos políticos, pero coloquialmente eso es gorronear, señorías. La consejería gorronea a la Diputación Provincial de Granada el asesoramiento jurídico, y eso, señorías, permítanme que les diga, está muy feo.</parrafo>
        <parrafo>Y decía la consejera que era pionera en la creación de esta Oficina. No, pionera fue la Diputación Provincial de Granada.</parrafo>
        <parrafo>Y se quejan ustedes ahora de que es que los ayuntamientos y las diputaciones no han firmado en tromba ese convenio que le han enviado para colaborar con la consejería. Pues en la enmienda número 2, que no me van a aceptar, ya me lo ha anunciado la portavoz, se explica muy bien por qué no lo han firmado en tromba, porque es que resulta que está muy bien mandar un convenio en el que los ayuntamientos colaboran para solucionar los problemas de los vecinos en una competencia de la Junta, eso está muy bien, pero es el ayuntamiento el que asume los gastos de esa colaboración. Vamos, que la consejería invita y los ayuntamientos pagan. Y los ayuntamientos, señorías, ya tienen muchos gastos, muchos, como para afrontar más.</parrafo>
        <parrafo>Por eso le pedimos en esa enmienda que se dote a los convenios de partidas presupuestarias que hagan que los ayuntamientos puedan de verdad prestar ese servicio con garantías, dótenlos de partida presupuestaria. Le aseguro, como concejal que soy, que los ayuntamientos siempre estamos dispuestos a solventar los problemas de nuestros vecinos, porque somos quienes mejor los conocemos, pero es que nuestro presupuesto para convidar a la Junta ya es que no nos da para más. Así que no se den tantos golpes de pecho con que si no hubiese llegado Izquierda Unida a la consejería no habría función social de la vivienda, porque siguen ustedes con palabras rimbombantes, palabras, solo palabras. Tomen decisiones, acepten nuestras enmiendas y tomen decisiones, sean valientes, sean valientes y modifiquen la Ley del Derecho a la Vivienda como le pedimos en las enmiendas para que sea una solución real a los colectivos afectados por los desahucios, rellenen ya el vacío que tenemos desde hace tres meses con el Plan Andaluz de la Vivienda, que se ha aprobado formularlo, pero que todavía no está, ni conocemos cuál va a ser, ni sabemos cuándo va a empezar a funcionar. Como digo, tres meses de vacío. Actúen de una vez por todas y creen el fondo social andaluz de vivienda, tal como ha hecho el Gobierno de España, para proteger a los deudores hipotecarios. Ayuden de verdad a los andaluces y saquen una línea de ayudas financieras destinadas a familias que tienen abiertos procesos de negociación con entidades financieras. Cojan las riendas de su macroempresa pública EPSA y apuesten por el alquiler social para dar respuesta a las familias andaluzas afectadas. Tienen mucho por hacer, muchas decisiones que tomar, y ya, como decía, ha pasado un año: quedan tres. Un año en el que han presidido la consejería, como decía también, pero no lo han gobernado. Un año, señorías, en el que solo han promovido 16 viviendas para el alquiler, 16 en toda Andalucía; pero es que resulta que para 2013 solo se han previsto 232. ¿Eso es hacer política de vivienda? No, señorías, eso es mirar para otro lado y no gobernar, porque, aunque ustedes han abanderado la rehabilitación de la vivienda, lo cierto, lo realmente cierto es que, en 2012, nada de nada, cero euros del plan de choque de rehabilitación de viviendas se ha ejecutado, cero viviendas rehabilitadas. ¿Y en 2013 van a hacer, ya, por fin, algo? Porque la verdad es que en los presupuestos, en la partida de transformación de infravivienda solo se contemplan 12 actuaciones, señorías, una vivienda rehabilitada al mes.</parrafo>
        <parrafo>Así que, señorías de Izquierda Unida, dejen de darse golpes, de pecho porque se van a atragantar, y tomen decisiones. Aprueben las medidas que les proponemos y ejecútenlas. Y, sobre todo, insten a su consejera a gobernar. Los andaluces, de verdad, se lo agradecerán.</parrafo>
        <parrafo>Respecto a la iniciativa legislativa popular que está tramitándose en el Congreso, creo que a quien deberían convencer es a sus socios de Gobierno, que nunca han hecho políticas para evitar los desahucios, y que además estaban en contra.</parrafo>
        <parrafo>El Gobierno del Partido Popular ha sido el primero en legislar contra los desahucios y está recogiendo el espíritu de esta iniciativa legislativa popular. Iniciativa que ustedes utilizan para confrontar, porque cuando el PP votó a favor de tramitarla resulta que se insultó a los diputados del Partido Popular. No sé si es que no querían que no se tramitase. Como decía, fue el primero en legislar y lo ha hecho ya dos veces en un año para proteger a los deudores hipotecarios. Sí, señorías, a los que están en riesgo de desahucio y a los que no, porque es que los deudores hipotecarios son muchos. Hay un 96% que paga puntualmente su hipoteca y también hay que proteger a esos.</parrafo>
        <parrafo>Se han aprobado medidas urgentes para frenar los casos más graves. Se ha planteado por primera vez la dación en pago. Se ha hecho una reforma hipotecaria para frenar el endeudamiento de los ciudadanos. Se han tomado medidas como la moderación de los intereses, la exención de la cuota gradual de los documentos notariales, la asunción de la plusvalía por parte de la entidad financiera, la exención de la ganancia patrimonial en el Impuesto sobre la Renta, la bonificación de los derechos arancelarios notariales, la paralización de los desahucios de familias más vulnerables y la constitución de un fondo social de viviendas. Y, además, se ha propuesto que los intereses de demora se limitarán a tres veces el interés legal del dinero, lo que es la mitad de lo que es hasta ahora. Se va a ampliar a tres meses el número de impagos que permiten iniciar el procedimiento de reclamación de deudas, se va a fijar el plazo máximo de las hipotecas en 30 años, se va a elevar a tres años la duración de los alquileres de fondo social, se va a ampliar la dación en pago hasta tres veces el IPREM, se va a ampliar la quita —como decía el señor Rodríguez—.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, he contado 15 medidas en un año. El Partido Socialista cero en ocho años. Mejor dicho, cero no, menos dos. Menos dos porque lo que hicieron fue tomar dos medidas que perjudicaban y aceleraban los desahucios. Sí, señorías, eso es lo único que hizo el Partido Socialista en ocho años: crear juzgados especiales para agilizar los desahucios y además les prohibieron a los registradores tumbar las hipotecas que tenían cláusulas abusivas, amén de no modificar para nada las leyes hipotecarias. Y eso no lo digo yo, ya lo decían los registradores en 2007. Y en aquel año resulta que la consejera no era consejera, y no recuerdo haberla visto en la puerta de ningún político socialista manifestándose. Así que el resultado, señorías, es quince a menos dos.</parrafo>
        <parrafo>Pero, además, es que no solo negaron la crisis hasta la saciedad sino que afirmaron tajantemente que la dación en pago no era una opción viable para la economía española porque, según el presidente del Gobierno, eso pondría en peligro a la banca. Doble moral, señor Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Señora Nieto, señor Rodríguez, ustedes piden que no se cambie ni una sola coma de la iniciativa porque tiene un millón y medio de firmas, pero yo creo que también habrá que tener en cuenta la opinión del Partido Popular, que tuvo diez millones de votos. Creo yo también que habrá que tenerlo en cuenta. Así que, señorías de Izquierda Unida, tienen hoy una tarea muy importante, una tarea que consiste en convencer a su consejera para que gobierne.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora García, le ruego vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA JIMÉNEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino ahora mismo, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Convenzan a la consejera para que gobierne, para que actúe, para que tome decisiones de una vez, porque además de ser necesario, señorías, es que es su obligación.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora García.</parrafo>
        <parrafo>Cierra el debate la portavoz del grupo autor de la iniciativa, a la que rogamos se pronuncie expresamente sobre la aceptación o rechazo de las enmiendas presentadas.</parrafo>
        <parrafo>Señora Nieto Castro, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NIETO CASTRO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, presidente.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros hoy somos... El Grupo Parlamentario de Izquierda Unida hoy es un mero instrumento de una decisión que se deberá tomar en el Congreso de los Diputados, que es si se acepta o no la iniciativa legislativa popular que un millón y medio de personas han avalado con su firma. Lo digo porque, oyendo la intervención de la diputada del Partido Popular, no queda muy claro qué es lo que pedimos en esta proposición no de ley. Lo que sí queda muy claro es qué concepto tienen del seguidismo que debiera hacer, a su criterio, un grupo parlamentario del Gobierno. Entiendo, por tanto, su actitud y su justificación de lo injustificable a la hora de hablar de política de vivienda, de política económica, de política laboral o de cualquier tipo de política que ponga en pie el Gobierno de su partido.</parrafo>
        <parrafo>Miren, esta proposición no de ley lo que pide es que se respete y se aplique en su integridad la iniciativa legislativa popular de mínimos que se ha planteado en el Congreso de los Diputados. Y, efectivamente, atendiendo a nuestra obligación recogida en el Reglamento de esta Cámara de impulsar la labor del Gobierno andaluz, también instamos a este a intensificar sus esfuerzos para dar a conocer la Oficina en Defensa de la Vivienda. Y lo hacemos porque creemos que es un instrumento útil y un instrumento válido que ya ha paralizado —son datos oficiales— 969 desahucios que iban a producirse de manera inminente en nuestra comunidad autónoma, que están funcionando a pleno rendimiento y que pueden dar más de sí y de hecho deben hacerlo porque son muchas las personas y las familias que se encuentran con la amenaza cierta de perder su vivienda. Ese instrumento, que ustedes en reiteradas ocasiones dicen que les hemos copiado, no debe ser el mismo que ustedes planteaban puesto que hay un porcentaje ínfimo de ayuntamientos gobernados por su partido que han querido asumir el convenio.</parrafo>
        <parrafo>Tienen también unas maneras raras de hablar de los recursos públicos. Cuando ustedes gobiernan una institución parece que ponen ustedes el dinero de su bolsillo. Ustedes tienen un lío con el dinero en general y con el dinero público en particular. Los recursos de las diputaciones provinciales, los de las mancomunidades, los de los ayuntamientos, son recursos del pueblo, del pueblo, y esos recursos deben ser gestionados y puestos a su servicio.</parrafo>
        <parrafo>En el convenio... Que, por cierto, en Granada no funciona como usted ha explicado, me lo han confirmado hablando directamente con las personas que llevan la oficina en Granada. En Granada se está dando el efecto inverso, personas que van a la Diputación Provincial son derivadas a la Oficina en Defensa de la Vivienda. Pero nadie se ha quejado de ello.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Nadie se ha quejado de ello. De hecho, si alguna persona en Granada o en cualquier otra provincia se encuentra con que le derivan a la oficina, que vaya sin problema porque la oficina la Junta de Andalucía la han montado para eso, para ayudar a la gente —y me imagino que la de la diputación también—, no para hacer política partidista y arrojarla a la cara del adversario olvidándonos —como se ha olvidado usted en la mayor parte de su intervención— del objeto fundamental, que es la gente y el drama social que padecen cuando pierden su vivienda, que es de lo que habla esta proposición no de ley.</parrafo>
        <parrafo>Usted ha hablado también de las personas que pagan su hipoteca, de ese 90% de personas que con mucho esfuerzo van pagando su hipoteca. Nosotros no nos olvidamos de ellas; de hecho, Izquierda Unida está planteando que hay que hacer una quita de la deuda y que hay que reestructurar la deuda privada en España como ya se ha hecho con la deuda bancaria. Es un debate muy interesante, muy estimulante y seguro que tendremos ocasión de afrontarlo.</parrafo>
        <parrafo>Y es cierto que hay que recuperar o hay que traer por primera vez, quizá, el debate serio, firme, profundo, contundente, de la función social de la propiedad y de la función social de la vivienda para que en nuestro país no haya personas sin casa y casas sin personas. Y que no haya personas condenadas a pagar una deuda que sigue engordando a un interés que es de usura. Esos son los criterios fundamentales de la iniciativa legislativa popular. Y esos son criterios fundamentales, además, de una concepción de la política económica y de la política de vivienda al servicio de la ciudadanía. Y es por esa razón por la que no podemos encontrar elementos de consenso con ustedes en materia de vivienda, o que cuesta enormemente encontrarlos, porque ustedes tienen una manera de entender las competencias de vivienda de las comunidades autónomas francamente complicada de asumir por Izquierda Unida.</parrafo>
        <parrafo>Miren, ustedes están desahuciando a gente en viviendas sociales en León. Ustedes están desahuciando de media en Madrid a cuarenta familias al día, desde los dos instrumentos públicos que tienen para parques de vivienda, tanto el que tiene la comunidad autónoma como el que tiene el Ayuntamiento de Madrid. Hay quien ya afirma que el ritmo de desahucio al que se ha llegado en la Comunidad de Madrid en el parque público de viviendas es mayor que el número de desahucios que se produce a consecuencia de órdenes de ejecución de hipotecas de bancos privados. Es un disparate. Les podría contar —yo no lo sabía pero la verdad es que Google es magnífico— que a la empresa de la que es consejero el marido de su secretaria general, la señora Dolores de Cospedal, le ha hecho una oferta el Ayuntamiento de Madrid y a la Comunidad de Madrid por el parque de viviendas por unos cuantos millones de euros, previamente desalojando a quienes las ocupan. ¿Ese es el modelo de política de vivienda que nosotros podemos conciliar?</parrafo>
        <parrafo>¿Ustedes creen que en una iniciativa legislativa popular planteada con tanta claridad por la ciudadanía caben enmiendas de la naturaleza que ustedes han hecho, que la desvirtúan hasta un extremo que no se reconoce? Y no se reconoce por..., bueno, no solo no se reconoce: juristas expertos en legislación hipotecaria, como por ejemplo es el juez, a consecuencia de su consulta, se produjo la sentencia del Tribunal de Luxemburgo, ha declarado públicamente que lo que ustedes plantean es tan farragoso que duda, primero, de lo que exactamente quiere decir y, luego, de que eso se pueda aplicar a la legislación con el resultado que ustedes pretenden obtener.</parrafo>
        <parrafo>¿Es de verdad asumible y razonable que ustedes sigan manteniendo que su política de vivienda está teniendo resultados positivos para la ciudadanía? ¿Qué comen ustedes, que ven el mundo diferente a los demás? Su ministra de Trabajo dice que ya se está viendo la recuperación en el mercado de trabajo. Su ministro de Economía ya ve…, ya ve el renacimiento, el resurgir económico de nuestro país. Y ustedes ven que su política de vivienda está dando resultado. Pues mire, esto es como lo de los ingleses, que el resto del mundo conduce al revés, al parecer.</parrafo>
        <parrafo>Quizás es más razonable pensar que, si todo el resto de la gente, si toda la sociedad organizada que ha trabajado en los desahucios, si el Consejo General del Poder Judicial, si un Tribunal europeo en Luxemburgo, si un millón y medio de personas que han firmado..., a lo mejor sería razonable que empezaran ustedes a pensar que de vez en cuando se equivocan y que en política económica y en política de vivienda y en política laboral —y las menciono a las tres, porque es que la gente que acaba perdiendo su casa normalmente ya ha perdido el trabajo y las prestaciones gracias a la tijera que han metido ustedes en Madrid—, a lo mejor es una política equivocada.</parrafo>
        <parrafo>A lo mejor este país es verdad que tiene más de cinco millones de personas paradas. A lo mejor es verdad que este país está perdiendo convergencia social. A lo mejor es verdad que en este país la clase trabajadora cada vez es más pobre y los que tienen dinero cada vez tienen más. Y a lo mejor, y a lo mejor, y a lo mejor el problema que ustedes tienen es de otra naturaleza.</parrafo>
        <parrafo>Porque, mire, a ustedes les molesta que la sociedad civil les afee su comportamiento y les recuerde que están aquí para representarles y para cumplir con el mandato democrático de asumir sus iniciativas cuando vienen avaladas de la manera que ya se ha explicado; pero es que a ustedes también les molestan las acampadas en Sol, les molesta que los ciudadanos vayan a la puerta del Congreso, les molestan las mareas que piden trabajo, que piden que no se recorten derechos. A ustedes les molestan los periodistas independientes, les molestan los estatutos de autonomía, les molestan los ayuntamientos pequeños, les molestan las mancomunidades, les molestan las consultas populares, que son una pamplina... Entonces, a lo mejor, ustedes tienen un problema que es de otra naturaleza, que a lo mejor no va a tener que ver ni con las viviendas.</parrafo>
        <parrafo>Y miren, se ha dicho hoy aquí muchas veces lo de que se vive…, y es verdad, yo también lo he oído, que es que hemos vivido por encima de nuestras posibilidades. Y aludía usted a los diez millones de personas que les votaron. Pues de esos diez millones de personas que les votaron, yo creo que hay unos cuantos millones que hoy por hoy piensan que han votado por encima de sus posibilidades [aplausos], que no se pueden permitir un Gobierno que recorta y recorta y recorta, y pone a la gente en la calle y la deja sin trabajo, sin prestaciones y sin casa.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Nieto, le ruego se pronuncie sobre las enmiendas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NIETO CASTRO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Perdón. No, no vamos a asumir las enmiendas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

