<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>39</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 21,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>9</dia>
    <mes>mayo</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Administración regional, Empresa pública, Reforma administrativa, Institución pública</materias>
    <numero_expediente>9-13/POP-000235</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa al ahorro en la reordenación del sector público en Andalucía (pág. 51).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. José Caballos Mojeda y Dña. María Luisa Bustinduy Barrero, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. José Caballos Mojeda, del G.P. Socialista. Dña. Carmen Martínez Aguayo, Consejera de Hacienda y Administración Pública.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Siguiente pregunta, dirigida a la consejera de Hacienda y Administración Pública por el Grupo Socialista. Es relativa a ahorro en la reordenación del sector público en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>La formula su diputado, señor Caballos Mojeda.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CABALLOS MOJEDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Aguayo, en marzo de 2010, el Consejo de Política Fiscal y Financiera acordó que las comunidades autónomas presentaran una reordenación de su sector público en el plazo de tres meses. Andalucía y usted cumplieron con ese mandato en tiempo y forma, con un primer decreto a finales de julio de 2010, con un segundo en octubre pactado con Comisiones y UGT, que luego se tramitó como ley en este Parlamento, que finalmente lo aprobó en febrero de 2011.</parrafo>
        <parrafo>Se pretendía conseguir un sector público más austero en su funcionamiento, más eficaz en la prestación de los servicios a los ciudadanos y más barato para el contribuyente. Y se ha conseguido. Nunca pretendíamos, ni entonces ni ahora, desde luego, liquidar el sector público ni privatizarlo, que siempre fue y sigue siendo la política de la derecha aquí y en todas partes —que les pregunten, si no, a los más de trescientos mil empleados públicos que se han despedido en este país desde que el Partido Popular gobierna—. La privatización de la sanidad o el deterioro de la escuela pública para favorecer la privada en las comunidades autónomas donde la derecha gobierna...</parrafo>
        <parrafo>Se trataba de reducir el número de entes instrumentales y empresas públicas, el número de directivos, el de sus sedes administrativas y, por tanto, conseguir ahorro en los gastos de funcionamiento. Austeridad sí, pero sin despedir a los 25.000 trabajadores del sector público andaluz ni vender al mejor postor, para que algunos hagan negocio, unos servicios públicos que los andaluces valoran una y otra vez muy positivamente en las encuestas.</parrafo>
        <parrafo>Señora Aguayo, ¿qué balance puede ofrecer a este Parlamento de todas estas iniciativas de reforma del sector público andaluz, tan injusta y falsamente denigrada por la derecha?</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Caballos.</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE HACIENDA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor presidente. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Como usted bien dice, señoría, el objetivo de ahorro previsto inicialmente por esta reordenación se fijaba en 118 millones de euros, y usted sabe que esta reordenación surge de un acuerdo del Consejo de Política Fiscal y Financiera y tiene como un objetivo fundamental en su origen el reducir..., lógicamente, contribuir a la sostenibilidad de las cuentas públicas.</parrafo>
        <parrafo>En el ejercicio 2013, en que podemos dar por concluida la reordenación, se ha conseguido un ahorro un 41% superior al objetivo inicialmente previsto —en concreto, 200,7 millones de euros— y esto ha sido posible gracias al desarrollo de economías de escala. Hemos eliminado duplicidades entre distintas unidades administrativas, hemos unificado recursos y medios materiales, hemos concentrado sedes y hemos adelgazado de manera muy sustantiva también los elementos de cadena de mando, de manera que el propio Ministerio de Hacienda y Administración Pública, en el informe que hizo el pasado 21 de marzo, dice que Andalucía ha cumplido sobradamente los compromisos que ha asumido de reordenación del sector público. Hasta el día 31 de diciembre de 2012 habíamos hecho una reducción efectiva de 113 entes instrumentales, teniendo en cuenta los entes liquidados y aquellos sin actividad y en fase de liquidación. Esto supone un cumplimiento del 102% del objetivo, muy superior al 88% que estaba de media en ese momento en el resto de comunidades. Desde el punto de vista de reducción de puestos directivos, también decirles que ha sido un total, finalmente, de 294 los puestos directivos que han sido suprimidos.</parrafo>
        <parrafo>Y todo ello, como usted dice muy bien, sin desmantelar el sector público, sin privatizar y reforzando el ámbito de gestión pública en todos y cada uno de los entes instrumentales. Y digo que sin privatizar y sin disminuir la prestación, en coherencia con que este sector..., les recuerdo que el 83% de su actividad está ligada a servicios públicos fundamentales. Y me complace decir también, como ya he tenido ocasión de señalar en esta Cámara, que la configuración jurídica de este proceso de reordenación está siendo avalada por la jurisprudencia del Tribunal Supremo.</parrafo>
        <parrafo>Por último, decirle que no nos cuesta nada seguir avanzando, dentro de un marco de lealtad institucional, en todas aquellas propuestas que el Gobierno de la Nación quiera ir haciendo para mejorar aún más y buscar más eficiencia en este sector, como demuestra el hecho de nuestra participación activa en el grupo de trabajo que a tal fin se ha creado en el Consejo de Política Fiscal y Financiera y al que, como digo, lealmente haremos aportaciones de mejora, siempre en el marco de lo público.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, consejera.</parrafo>
        <parrafo>Sí, sí. Señor Caballos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CABALLOS MOJEDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Aguayo, por su información.</parrafo>
        <parrafo>Con esos datos se demuestra, puesto que obras son amores y no buenas razones, que se ha hecho un buen trabajo, y hay que reconocerlo y reconocérselo especialmente a usted aquí.</parrafo>
        <parrafo>El tiempo, y el Tribunal Supremo, están desmontando toda la maraña de falsedades y mentiras que se vertieron por una parte desde la derecha sindical y política, que vampirizó ese movimiento, y están desmontando todos esos argumentos que eran falsos. Se buscaban unos objetivos y se han conseguido.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señora Aguayo, por su trabajo. Tendrá el respaldo del Grupo Parlamentario Socialista. Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Caballos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

