<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>18</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 10</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>25</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Mociones</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Mociones</tipo_iniciativa>
    <materias>Tecnología de la información, Edificio público, Informática jurídica, Jurisdicción judicial, Sistema judicial</materias>
    <numero_expediente>9-12/M-000005</numero_expediente>
    <extracto>Moción relativa a política general en materia de infraestructuras y sistemas en Justicia (pág. 8).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <votacion>Votación: rechazada por 49 votos a favor, 59 votos en contra, ninguna abstención..</votacion>
    <intervienen>D. Juan Ramón Ferreira Siles, del G.P. Popular Andaluz. Dña. Alba María Doblas Miranda, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. María Nieves Masegosa Martos, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Buenos días, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Reanudamos la sesión plenaria con el punto segundo del orden del día: moción relativa a política general en materia de infraestructuras y sistemas en Justicia. Para ello, esta moción que es consecuencia de la interpelación sobre el mismo asunto del Pleno anterior, tiene en primer lugar la palabra el portavoz del grupo autor de la iniciativa, señor Ferreira Siles.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERREIRA SILES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, muy amables por estar aquí a esta hora escuchándome y escuchándonos.</parrafo>
        <parrafo>Voy a detallarles la moción presentada por el Grupo Parlamentario Popular Andaluz, dimanante de la interpelación relativa a política general en materia de infraestructuras y sistemas, y vinculada, como acaba de decir el Presidente, a la dirección general del mismo nombre.</parrafo>
        <parrafo>Si se me permite la expresión, deberíamos de empezar por el principio, por repasar, por recordar la situación en que se encuentra la Administración de Justicia en Andalucía. Y así, el Parlamento debería ser consciente, y yo creo que lo es, de la precariedad y el colapso que sufren los juzgados en Andalucía, de cómo en muchos casos falta lo más elemental, lo más necesario para que ciudadanos, trabajadores públicos y profesionales puedan ser partícipes de un servicio de calidad que, a la vez, es un pilar fundamental del Estado de derecho.</parrafo>
        <parrafo>El Parlamento debería ser consciente, y yo creo que lo es, de los incumplimientos y los constantes retrasos de los sucesivos gobiernos autonómicos en lo referente a infraestructuras judiciales y a la dotación de medios materiales adecuados al tiempo en que vivimos y a la necesidad de una sociedad avanzada. Y el Parlamento debería ser consciente, y yo creo que lo es, de que, desde el punto de vista político, la Junta de Andalucía no es que haya demostrado escaso compromiso, es que ha maltratado políticamente a la Consejería de Justicia y, en consecuencia, deteriorado su gestión.</parrafo>
        <parrafo>No por sabido ni por repetido, deja de ser escandaloso lo que ha pasado en la Consejería de Justicia en estos últimos años. Cinco consejeros en cuatro años, no hay precedentes en ningún gobierno serio —quizás porque en esta faceta no lo ha sido— de algo así. Y ante esa realidad, ni podemos ni debemos quedarnos impasibles. Si el Parlamento es consciente, y yo creo que lo es, de la situación real de la justicia en Andalucía, debe tomar la iniciativa y empujar al Gobierno en la dirección correcta. El Grupo Popular lo va a hacer, lo está haciendo ya en este momento y lo ha hecho en otros momentos en esta legislatura, y lo va a seguir haciendo a lo largo del mandato. Y no vamos a dejar de traer iniciativas, proyectos y propuestas, como tampoco vamos a dejar de traer la crítica cuando creamos que así lo merece.</parrafo>
        <parrafo>Y les traemos hoy, una vez más, y ya van unas cuantas en esta incipiente legislatura, una propuesta para conseguir un impulso político consensuado y colectivo. Hoy tenemos los grupos parlamentarios la oportunidad de pasar de las palabras a los hechos, de las buenas intenciones a las realidades, y apoyar un acuerdo que contemple, entre otros compromisos, al menos las medidas necesarias para dotar a la Administración de Justicia de unas infraestructuras judiciales dignas y modernas allí donde todavía no las hay, y una transformación tecnológica necesaria y reclamada por todos. Nuestra responsabilidad en este asunto es instar, impulsar y exigir al Gobierno de la Junta que contemple la re..., que complete, perdón, que complete la red de ciudades de la justicia en Andalucía. Y ustedes deberían de hacerlo con nosotros, en primer lugar, porque está incluido en su programa electoral, porque lo recogía en el acuerdo programático de Gobierno Izquierda Unida-PSOE y que daba sustento y contenido a su llegada al poder, y porque es beneficioso para los ciudadanos de Andalucía. Nuestra responsabilidad, la de todos, también la de ustedes, sería instar al Gobierno a que lo hiciera en esta legislatura, porque a eso se comprometieron ante los andaluces. Después de tantas demoras, de tantos aplazamientos, debería empezar a ser una realidad la puesta en marcha de las ciudades de la justicia de Cádiz, Algeciras y Jerez, Córdoba, Huelva, Jaén y Sevilla. Insisto, no solo es un compromiso de su Gobierno y de ustedes ante los ciudadanos, sino que es necesario para una racionalización de la gestión y una mejora de la calidad del servicio.</parrafo>
        <parrafo>Nuestra responsabilidad, la de todos, también la de ustedes, es exigir con firmeza que se culmine el Plan de Infraestructuras 2002-2009, de manera que durante esta legislatura estén materializadas las actuaciones contempladas en ese plan, cuyo incumplimiento ha derivado en un grave perjuicio para la Administración de Justicia. Ese plan contempla la solución de muchas necesidades detectadas a lo largo de la Comunidad andaluza y su ejecución debía ser irrenunciable para todos. Tendría un efecto positivo colateral, y es gastar menos en alquileres, en sedes y locales para los juzgados, optimizando los recursos y destinándolos a la mejora del servicio y no a pagar rentas.</parrafo>
        <parrafo>Sobre esto les podríamos poner muchos ejemplos de mal gobierno, de mala gestión de los recursos públicos, de ciudades de Andalucía donde se está pagando un alquiler importante, en muchos casos, para albergar una sede judicial y, a la vez, se tiene con escasa o nula utilización otra sede en la misma ciudad, bien porque no se ha terminado, bien porque se usa de manera parcial.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, buscamos reducir paulatinamente el gasto desembolsado en arrendamientos que, además de tener costosos alquileres, como decimos, suma la dispersión de edificios judiciales, lo que incide negativamente en costes, calidad y servicio.</parrafo>
        <parrafo>Otra de las propuestas incluidas en nuestra moción es la elaboración de un plan de medios que acompañe la definitiva puesta en marcha de la oficina judicial. Si de verdad van a apostar por la oficina judicial, si de verdad van a aprobar el decreto marco como se comprometió el Consejero en el último Pleno, si de verdad van a dar ese paso alguna vez, debería de ir acompañado de las medidas necesarias para que su puesta en marcha tenga la celeridad y la contundencia que va a requerir.</parrafo>
        <parrafo>Señores diputados, tenemos la obligación moral y política de instar al Consejo de Gobierno a que atienda las reiteradas demandas contenidas en la memoria del Tribunal Superior de Justicia de Andalucía año tras año, en relación con la imperiosa necesidad de acometer mejoras en aquellas sedes que presentan serias carencias y deficiencias, que han sido trasladadas por los decanatos de los juzgados de toda Andalucía a la Presidencia del Tribunal Superior de Justicia de Andalucía: humedades y goteras, defectos de ventilación y refrigeración, cortes en el suministro de energía eléctrica y deficiencias en las instalaciones, existencia de barreras arquitectónicas tanto para el acceso a los edificios como para el desplazamiento dentro de ellos, insuficiencia de salas de vistas, problemas informáticos, falta de medios de grabación o mal funcionamiento de los existentes, escasez de escáneres, problemas de archivos judiciales, etcétera. Esa es la realidad en muchos juzgados andaluces. Lo dice el TSJA y todos sabemos que es verdad, basta abrir un periódico o poner la televisión cualquier día para encontrarnos ejemplos de lo que estoy diciendo.</parrafo>
        <parrafo>Y para la mejora de esa situación estamos aquí; para ayudar a que las cosas estén más atendidas en este campo, como en otros, estamos aquí; para no escondernos detrás de nadie, tampoco de la crisis, estamos aquí. Porque, si no, señorías, ¿para qué estamos, para qué están ustedes y para qué estamos todos? ¿Para qué queremos una Consejería de Justicia si no es capaz de paliar, de resolver las necesidades de los ciudadanos andaluces? Por cierto, el señor Consejero no habrá podido venir todavía, lo esperamos a lo largo de la mañana para hablar de un tema que de alguna forma le puede afectar.</parrafo>
        <parrafo>Decía que, junto a la ejecución de las infraestructuras requeridas por la sociedad y por la Justicia andaluza, y de manera simultánea, debemos afrontar una mejora sustancial de los medios materiales. Y ello pasa por avanzar en la necesaria y demandada transformación tecnológica, de manera que se generalice la implantación y el empleo de las nuevas tecnologías de la información y de las telecomunicaciones. Es innegable que se han dado pasos en esa dirección, como también lo es que estos han sido insuficientes, parciales y con desigual grado de implantación en nuestro territorio. Seguir por ese camino es imprescindible y todos coincidimos en ello. Como también es imprescindible garantizar una Administración de Justicia digital, culminando la implantación del expediente digital, la transmisión telemática de comunicaciones y notificaciones, y el archivo electrónico. En definitiva, ayudar a quitar papel de los juzgados para que la Administración de Justicia se constituya en un servicio público cercano, moderno y ágil.</parrafo>
        <parrafo>Por último, la Consejería no debería escatimar esfuerzos para favorecer la interconexión y de interoperabilidad de los sistemas informáticos judiciales y fiscales andaluces entre sí y con los del resto de España, algo que por increíble que nos pueda parecer, no está ni mucho menos conseguido.</parrafo>
        <parrafo>En fin, señoras y señores diputados, esta es la propuesta del Grupo Parlamentario Popular Andaluz en lo relativo a la necesidad de afrontar, en esta legislatura que ya va avanzando, la mejora definitiva de las infraestructuras judiciales y los medios materiales. La puesta en marcha de la oficina judicial, las medidas para una gestión eficaz y eficiente de los recursos humanos, o el impulso de la mediación y el arbitraje como alternativa a la vía judicial y medio de descongestión del volumen del trabajo soportado, serán objeto de iniciativas en las próximas sesiones.</parrafo>
        <parrafo>Hoy estamos hablando de infraestructuras judiciales en Andalucía, de cómo ejercer con responsabilidad y con eficacia las competencias autonómicas, y del papel que debe jugar este Parlamento en el impulso de la acción de gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Prestarían un buen servicio a la Administración de justicia y a los ciudadanos, a los que todos nos debemos, si apoyan esta moción que trae hoy aquí el Grupo Parlamentario Popular Andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Ferreira.</parrafo>
        <parrafo>Para fijar la posición de cada grupo parlamentario interviene, en primer lugar, la portavoz del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, señora Doblas Miranda.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora DOBLAS MIRANDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Buenos días, señorías.</parrafo>
        <parrafo>El PP presenta, en la mañana de hoy, una moción que, según dicen, pretende alcanzar un gran Pacto por la Justicia para lograr una infraestructura judicial digna y la transformación tecnológica de los servicios judiciales.</parrafo>
        <parrafo>Y, dicho esto, nos proponen que les escribamos la carta a los Reyes Magos. Efectivamente, ¿quién no estaría de acuerdo en la construcción de las grandes infraestructuras judiciales que, además, nos permitan abandonar los costosos alquileres de las antiguas sedes judiciales? Pero ayer tuvimos aquí un debate muy interesante, donde se evidenció la política presupuestaria del Partido Popular. Y, seguidamente, hay que preguntarse: ¿Cómo lo vamos a hacer? ¿A través de la financiación público-privada que nos sitúe el gasto en un 300% más de su coste, como ocurre en las carreteras, tal y como el Gobierno del Partido Popular mantiene en las grandes infraestructuras del Estado? Al final un alquiler muy rentable para las grandes constructoras, un alquiler a largo plazo y que asegura la subsistencia de esta, o sea, del gran capital. ¿O lo haremos gracias al pago de la deuda que mantiene el Gobierno central con Andalucía? ¿Van a pagar, desde el Gobierno central, los 700 millones de euros que les deben a Andalucía? Si es así, votaremos la moción.</parrafo>
        <parrafo>Por eso propongo una enmienda in voce, un último punto en la moción, donde se diga que todo ello se financiará gracias a que instaremos al Gobierno andaluz para que inste al Gobierno de la Nación, para que modifique el artículo 135 de la Constitución y lo deje como estaba, que permita anteponer la Justicia —la Justicia social, incluso— al pago de la deuda, y gracias también al pago de los 700 millones de euros que supondría el cumplimiento de la Disposición Adicional Tercera del Estatuto de Autonomía, este y todos los años posteriores.</parrafo>
        <parrafo>¿Están dispuestos ustedes a aceptar esa enmienda? Porque, si no, vamos a caer en la misma demagogia en la que se ha caído en los últimos años. Efectivamente, han existido incumplimientos gravísimos en materia de Justicia.</parrafo>
        <parrafo>Desde el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida, denunciamos la falta de compromiso del Partido Socialista en esta materia, con compromisos presupuestados desde hace diez años que, efectivamente, han llevado a un mal camino de generación de expectativas en pueblos y ciudades, cuyo resultado ha sido en muchos casos la no ejecución y la decepción.</parrafo>
        <parrafo>Hoy se trata de analizar la situación, conjugar la realidad y tomar decisiones con responsabilidad, sin engaños, sin mentiras, sin populismos. Y, analizando la realidad, la primera cuestión a plantear es que existe —ya lo decía el otro día el Consejero— un proyecto de demarcación y planta judicial que no se sabe muy bien por dónde va a tirar, si va a suponer la reducción de partidos judiciales o no; si va a mantener juzgados en pequeñas poblaciones o no; si va a generar infraestructuras inútiles o no.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, ustedes saben que los Presupuestos Generales del Estado vienen con bastante menos dinero en materia de infraestructuras para Andalucía, y saben que se incumple el Estatuto de Autonomía.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes predican la austeridad, pero siguen escribiendo la carta a los Reyes Magos en cada propuesta para la Comunidad Autónoma. Y ello se hace sin tener en cuenta el recorte brutal, traumático, de las transferencias a las comunidades autónomas; un recorte que obliga a las comunidades autónomas, responsables y comprometidas con los servicios públicos, a priorizar el gasto en estos para garantizar su propia subsistencia. Y se trata de eso.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes dicen, luego: «Vamos a hablar de nuestra Comunidad y no del Gobierno central», pero amparan una política centralista que asfixia económicamente a las comunidades autónomas y a los ayuntamientos. Esa es la pura verdad. Y no vale un debate sin el otro, no vale un discurso sin el otro: o quieren un Estado centralista y quieren manejar el dinero, o de verdad creen en las comunidades autónomas.</parrafo>
        <parrafo>¿Y nos hablan de grandes infraestructuras? Ha dado una política presupuestaria en consonancia con sus propuestas, porque lo demás es volver a programas electorales mentirosos.</parrafo>
        <parrafo>¿Le recuerdo el programa electoral del PPP para el Gobierno de la Nación? ¿Cuántas cosas prometieron y han sido, sistemáticamente, incumplidas? Por supuesto que es necesario culminar la implantación de la oficina judicial en Andalucía. Por supuesto que es necesario garantizar el proceso de modernización tecnológica en Andalucía y en toda España. Para ello es necesario también profundizar en unos presupuestos que, desgraciadamente, nacen para proteger a la banca y al capital. Hace falta profundizar en una adecuada gestión de los recursos personales y materiales, y sobre todo en una legislación, como la del Procedimiento Civil, que nace ya obsoleta en cuanto a la utilización de las nuevas tecnologías.</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, se reclama una modernización tecnológica que no se acompaña con la legal. ¿No sería prioritario garantizar, primero, un adecuado procedimiento de desahucio como procedimiento que afecta a un derecho fundamental, aunque sea de segunda —constitucionalmente, hablando—, como es la vivienda? ¿De qué sirve una modernización en las comunicaciones si se permite que una mujer embarazada y con dos hijos menores sea expulsada de su casa mientras los lleva al colegio, sin notificación previa, no vaya a ser que los de Stop Desahucios aparezcan y no dejen que el banco le arrebate la casa? Esto ocurrió la semana pasada en Córdoba.</parrafo>
        <parrafo>¿De qué sirve la rapidez de las comunicaciones, si esa notificación no va a existir? ¿De qué sirven las nuevas tecnologías, si no sirven para proteger al ciudadano porque las leyes amparan injusticias como esta?</parrafo>
        <parrafo>¿No será que el Partido Popular esconde, detrás de sus mociones, proposiciones no de ley e iniciativas parlamentarias varias, en las que pide, pide y pide sin medida, sin reparar en sus propias contradicciones presupuestarias...? Esconde, digo, una falta absoluta de principios, un desprecio absoluto a los más débiles, un engaño como el de sus sucesivos programas electorales, incumplidos en tantos municipios, en tantas comunidades autónomas, en el propio Gobierno de la Nación, en un afán desmedido por ganar votos a base de mentirosas promesas.</parrafo>
        <parrafo>Dicen ustedes: «El Parlamento debería ser consciente del colapso de los retrasos, del maltrato de la Administración de justicia». Yo le añado: el Parlamento y el Grupo Popular deberían ser conscientes de que el 25 de septiembre se produjeron protestas populares contestadas a palos. Deberían ser conscientes del maltrato que la reforma laboral supone para los trabajadores y trabajadoras. Debería ser consciente de las cifras de paro, de la situación económica... De eso debería ser consciente a la hora de elaborar unos presupuestos.</parrafo>
        <parrafo>Pues bien, reitero lo dicho. Nosotros no queremos continuar con el proceder del Partido Socialista y del Partido Popular en los últimos años, y no vamos a utilizar de manera demagógica esta cuestión, ni ninguna cuestión, pues para ello sería necesario de verdad que desde el Gobierno central los apoyaran en sus propuestas. Y no lo hacen.</parrafo>
        <parrafo>Prioricemos, demos los pasos necesarios para que haya, sobre todo, justicia social. Demos los pasos necesarios para que Andalucía cuente con la financiación que le corresponde. Pongamos las deudas en su sitio y no prioricemos la deuda contraída por los bancos. Prioricemos a las personas, los derechos fundamentales y los servicios públicos.</parrafo>
        <parrafo>Desde su partido pueden hacerlo, si quieren. Desgraciadamente, los Presupuestos Generales del Estado nos dicen otra cosa. Ahora se les llenará la boca de discursos populistas; ahora nos acusarán de incoherentes, pero saben que, si ustedes fueran coherentes para pedir esto, ayer, ayer mismo, en la votación de las propuestas de resolución, ustedes tendrían que haber votado otra cosa.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros seremos coherentes, iremos paso a paso en la culminación de nuestro acuerdo de Gobierno, analizaremos, priorizaremos y trabajaremos por una adecuada gestión de los servicios públicos de acuerdo con nuestras posibilidades presupuestarias. Pero no engañen a la población: hay cosas que dependen de la voluntad política, y otras —casi todas— que dependen del sistema económico. Del pueblo depende el cambio del sistema. Ya lo pide a gritos, a veces apaleado. Lo pedirá el 14 de noviembre. ¿Están ustedes dispuestos a tomar nota?</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Doblas.</parrafo>
        <parrafo>Interviene a continuación, en nombre del Grupo Parlamentario Socialista, su portavoz, la señora Masegosa Martos.</parrafo>
        <parrafo>Señora Masegosa, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MASEGOSA MARTOS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidente. Buenos días a todos y a todas las señoras diputadas que esta mañana están compartiendo con nosotros este debate.</parrafo>
        <parrafo>Y, en primer lugar, tengo que decir que desde el Grupo Socialista no compartimos para nada las afirmaciones que se realizan en la moción que hoy debatimos. Y déjenme, además, que les diga que es rotundamente falsa la afirmación que ha hecho esta mañana el portavoz del Partido Popular en esta tribuna, esa falta que denuncia de compromiso político con la justicia. Los datos demuestran todo lo contrario. Las cifras son tozudas y no dan margen a la interpretación, señor Ferreira, aunque les pese.</parrafo>
        <parrafo>Es bueno que conozcamos esos números de manera objetiva y, desde luego, nada partidista; la realidad actual de la situación de la justicia en nuestra Comunidad, y real, el compromiso real de nuestro Ejecutivo y del Presidente con esa justicia. Y es que, frente al difícil panorama económico de estos últimos años, Andalucía, a pesar de todo, ha venido manteniendo ese esfuerzo en justicia.</parrafo>
        <parrafo>Recordar los últimos datos del Consejo de General del Poder Judicial. Las comunidades que más dinero destinan en justicia en relación con su producto interior bruto son Canarias, con un 0,3%, y Andalucía, con un 0,28%. Por contra, las que menos, Galicia y Madrid, que no llegan al 0,2%.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señores del Partido Popular, la responsabilidad y el compromiso del Ejecutivo con la justicia son absolutos, y las cifras así lo demuestran. Que todo es mejorable, podemos estar de acuerdo; pero no me negaran ustedes que ha habido importantes avances, sobre todo si tenemos en cuenta la situación de la que partíamos, heredada, por cierto, del traspaso de competencias que hizo un Gobierno del Partido Popular, del señor Aznar en concreto.</parrafo>
        <parrafo>Permítanme que les hable con cariño, eso sí, del trato con el que el Partido Popular, el señor Aznar, trató a nuestra Comunidad cuando gobernaban. Lo que está pasando ahora mismo no es nuevo, no: ya se repitió.</parrafo>
        <parrafo>¿Saben ustedes en cuánto valoró el Partido Popular la justicia en nuestra Comunidad? Pues no llegó ni a ciento catorce millones de euros. Fue un Partido Popular, el Partido Popular, el que nos entregó y nos abandonó con unas oficinas judiciales que carecían de ningún sistema informático; en un estado de carencia tal que un informe que se realizó en ese momento determinó que prácticamente todas sus sedes necesitaban ser reformadas, cuando no sustituidas por otras nuevas.</parrafo>
        <parrafo>No voy a hacer yo aquí ahora un cuantificación exhaustiva, pero sí es necesario poner encima de la mesa el esfuerzo que la Junta de Andalucía ha hecho en materia de justicia desde que asumió las competencias, porque es una realidad que se ha multiplicado por cuatro el presupuesto de la Junta en esta materia; que se han informatizado el cien por cien de los juzgados cuando se asumieron esas competencias —ni el 15% de los juzgados disponían de sistemas informáticos—; que se han incrementado los recursos económicos, más de dos mil funcionarios más, pasando de cinco mil a más de siete mil; que se ha subido el número de órganos judiciales; que se han ejecutado más de 119 actuaciones..., en concreto, 119 en materia de infraestructuras, que han afectado por igual al 95% de todos los partidos judiciales, con una inversión que ha superado los trescientos millones de euros; y se han incorporado nuevas infraestructuras judiciales, se ha duplicado en concreto la superficie que recibimos con esas competencias.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señores del Partido Popular, bienvenidos ahora a esa preocupación por la justicia, aunque también hubiera sido bueno que reclamaran en ese momento, cuando se transfirieron a la Comunidad las competencias. No hubiera estado de más, créanme.</parrafo>
        <parrafo>En cualquier caso, como digo, bienvenido, nunca es tarde para seguir avanzando y trabajar por una Administración de Justicia, para hacerla más eficaz, más moderna y más ágil, pero, sobre todo, justa y accesible para todos los ciudadanos, independientemente de su origen o de su capacidad económica. Y para eso, en esa línea, el Grupo Socialista va a apoyar y va a trabajar, con nuestro Gobierno en sede parlamentaria, para hacer de la justicia un verdadero servicio público al que puedan acceder, insisto, todos los ciudadanos por igual.</parrafo>
        <parrafo>Más de cuatro puntos de la moción se dedican a materia de infraestructuras. Pero déjenme que les diga algo. Desde este Grupo Socialista, más importante que las infraestructuras son las personas, son los ciudadanos, y es, precisamente, a las personas a las que echo en falta en su moción. Nada dicen del ataque frontal al derecho de acceso a los ciudadanos a la justicia, que tiene su máxima expresión en la ley, en el Proyecto de Ley de Tasas Judiciales que se publicó en el Boletín Oficial del Congreso el día 7 de septiembre; una medida claramente recaudatoria y, lo que es peor, totalmente discriminatoria; una más del Gobierno de Partido Popular que atenta contra el derecho al acceso a la defensa de los derechos e intereses legítimos de los ciudadanos ante los órganos judiciales.</parrafo>
        <parrafo>¿Saben lo que va a suponer, o lo que puede suponer, si se aprueba esa ley? En justicia va a suponer también lo que está ya sucediendo en sanidad o en educación: que haya una justicia para pobres y otra para ricos, los que se la puedan costear. Ejemplos claros: ahora mismo, de aprobarse esa Ley de Tasas, para recurrir una sentencia en apelación va a haber que pagar 800 euros, y, en casación, 1.200. Y no podemos dejar de lado lo que habrá que pagar: 800 en suplicación y en casación en el orden social; un orden que está siendo altamente una jurisdicción altamente demandado, por desgracia, por los ciudadanos en estas circunstancias económicas.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, si queremos recurrir, si queremos tener una justicia para todos, tendremos que pagar, y el que no lo pueda hacer, pues será un ciudadano de segunda.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, se trata de una ley injusta y claramente discriminatoria. No lo digo yo ni lo dice el Grupo Socialista. Lo han dicho ya asociaciones de ciudadanos, que han iniciado una recogida de firmas en contra de este proyecto de ley. También, además de los ciudadanos, ayer pudimos ver, en el ABC digital, cómo los propios presidentes de las audiencias provinciales tachan a esta ley de injusta, e insisten en que limita el acceso al sistema judicial, se limita la tutela judicial efectiva, dicen, en cuanto que no todos los ciudadanos podrán tener acceso al sistema judicial.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señores del Partido Popular, traer ahora, en estos momentos, después de lo que está haciendo el Gobierno del Partido Popular, esta moción resulta, cuanto menos, permítanme que lo diga, de un gran cinismo político.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, porque considero una falta de respeto hacia los ciudadanos que debatamos ahora sobre infraestructuras, cuando la cruda realidad que está poniendo el Partido Popular encima de la mesa es que está impidiendo a los ciudadanos tener ese derecho a la tutela judicial efectiva —si se la pueden pagar, eso sí—, me van a permitir que no vaya a entrar a fondo en el debate de las infraestructuras: ya lo ha hecho el Consejero en distintas sedes parlamentarias. Únicamente quiero hacer varias puntualizaciones.</parrafo>
        <parrafo>Se han realizado importantes actuaciones e inversiones que garantizan el pleno derecho para que todos los ciudadanos puedan acceder, de manera cercana y en igualdad de condiciones, a lo que entendemos desde este grupo como un servicio público más, al que cualquier ciudadano puede acceder.</parrafo>
        <parrafo>Cualquier problema —segundo—, cualquier problema de mantenimiento o conservación de las sedes judiciales se atiende, garantizándose ese correcto funcionamiento. Más de dos millones y medio van para obras e infraestructuras, materiales, aparte el trabajo que se hace con los sistemas informáticos.</parrafo>
        <parrafo>Pedirles, en tercer lugar, responsabilidad, y que no alarmen a los ciudadanos ni a los trabajadores de justicia y no cuestionen la seguridad de las sedes judiciales, puesto que ustedes lo saben, lo saben perfectamente, que la práctica totalidad de esas sedes dispone de medios suficientes de seguridad que garantizan la integridad de los trabajadores y de los ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, reiterar, en ese sentido, en el compromiso que ya ha asumido el Consejero, que, pese a las dificultades económicas, la Consejería continuará impulsando la creación y la construcción de nuevas infraestructuras, dentro de los límites presupuestarios, eso sí. Porque, señores del Partido Popular, no olviden que tenemos que cumplir un plan de reequilibrio económico que nace de un compromiso que asumió, efectivamente, este Gobierno, por responsabilidad, para cumplir con los objetivos, unos objetivos de déficit y de estabilidad presupuestaria que impone el Gobierno de la Nación; objetivos que, como otras veces hemos dicho y repetiremos tantas veces como sea necesario, respetaremos, pero no compartimos.</parrafo>
        <parrafo>Sin olvidar tampoco, señor Ferreira, que el Gobierno del Partido Popular nos niega a los andaluces lo que por ley nos corresponde. Intenten ustedes que el Gobierno del Partido Popular cumpla la disposición adicional tercera de nuestro Estatuto, que, por cierto, en menos de un año ya se ha incumplido dos veces, con dos presupuestos; todo un récord en menos de un año quitándoles a los andaluces lo que en inversiones les corresponde.</parrafo>
        <parrafo>Reclamen ustedes y no tengan esa doble moral, el cinismo de reclamar a nuestro Gobierno. Reclaman nuevas infraestructuras, olvidando también la nueva Ley de Planta que está elaborando el Gobierno, y que tiene una incidencia también directa en materia de infraestructuras, puesto que se está cuestionando claramente la existencia de determinados partidos judiciales y también va a influir de manera directa en la carga de trabajo de los que resistan ese nuevo envite del Partido Popular hacia los municipios, hacia los ciudadanos, que de nuevo van a ver recortado su derecho a la justicia cuando con esta reforma lo que se está planteando es alejar de los ciudadanos ese servicio público. Se pierde con ello la cercanía de todos los servicios; de este servicio público también, uno más.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, no vamos a apoyar la moción que hoy presenta el Partido Popular. Eso sí, me gustaría pedir a los diputados y diputadas del Partido Popular sensibilidad, sensibilidad con los ciudadanos, igualdad de trato para todos los ciudadanos y prudencia. También coherencia con la gestión que su mismo partido, el Gobierno del Partido Popular, está manteniendo en la Nación. No pueden ustedes defender aquí..., en Madrid, que se elimine ese derecho a la tutela judicial efectiva para los ciudadanos, que se elimine la cercanía al ciudadano en la prestación de justicia, eliminando partidos judiciales, y seguir insistiendo en infraestructuras que se van a ver afectadas por esa labor que está realizando el Partido Popular. Por tanto, pedirles coherencia, racionalidad y responsabilidad.</parrafo>
        <parrafo>Voy a hacer una breve mención al tema de los arrendamientos, porque se está produciendo una reducción significativa en el coste de los arrendamientos. Más de casi dos millones de euros se han reducido en los dos últimos ejercicios. También, una mención aparte requiere la oficina, la creación de la oficina judicial y del fiscal, un compromiso que, en distintas ocasiones, ha asumido el Consejero, tanto en las comisiones como en este mismo Parlamento.</parrafo>
        <parrafo>Voy a finalizar. El Grupo Socialista va a seguir apoyando al Gobierno, y tiene una apuesta clara por el ciudadano, por la cercanía del ciudadano a la justicia. Y eso pasa por seguir avanzando en la modernización tecnológica, también, de la justicia, para que sea más ágil y eficaz frente al ciudadano: nuevas tecnologías, incorporación de nuevas tecnologías; expediente digital; archivo electrónico; interconexión judicial con los archivos de todos los juzgados andaluces, pero también con los del Estado... En eso vamos... Y nos consta que el Gobierno andaluz está trabajando en estos momentos; son procesos técnicamente complejos, pero la implicación de la Consejería y de este grupo parlamentario es total en este sentido.</parrafo>
        <parrafo>Finalizo, para posicionar definitivamente al Grupo Socialista respecto a la totalidad de la moción que hoy debatimos, y que, desde luego, no vamos a apoyar, siendo conscientes de que tenemos que seguir avanzando, que quedan cosas por hacer, pero también es de justicia valorar los logros que ya se han realizado. Y en esa tarea va a estar el Gobierno de la Junta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Masegosa, le ruego concluya.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MASEGOSA MARTOS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino ya, Presidente, gracias.</parrafo>
        <parrafo>No vamos a olvidar en ningún momento que todas las medidas que se adopten, y que ya está adoptando nuestro Gobierno, tienen que tener como prioridad absoluta, antes y ahora, el garantizar a todos los ciudadanos el respeto a la tutela judicial efectiva; un derecho reconocido en nuestra Constitución, que está cuestionando ahora el Gobierno del Partido Popular, y está provocando que haya ciudadanos de primera y ciudadanos de segunda como, insisto, ya existen en salud y en educación.</parrafo>
        <parrafo>Y, señores del Partido Popular, eso lo está garantizando ya nuestro Gobierno con las medidas que, día a día, está ejecutando, y donde, insisto, el objetivo último es alcanzar una Administración de Justicia orientada por y para el ciudadano.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Masegosa.</parrafo>
        <parrafo>Antes de dar la palabra al portavoz del grupo autor de la iniciativa, ruego a la señora Doblas Miranda, portavoz de Izquierda Unida, que la enmienda oral que ha presentado, la enmienda in voce, la formule por escrito y la presente ante esta Mesa para su posterior tramitación a la hora de la votación.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señor Ferreira, portavoz del Grupo Parlamentario Popular, para cerrar el debate tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERREIRA SILES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Hay que reconocer que, en algunos temas, este Gobierno es un adelantado y un pionero. No ha tenido que esperar al 14 de noviembre para ponerse en huelga, y ni siquiera el Consejero afectado por el debate de esta moción se ha dignado venir a este Pleno.</parrafo>
        <parrafo>Señor Masegosa, no es una falta de respeto traer un debate, ni este ni ninguno. Lo que es una falta de respeto a los ciudadanos es prometer infraestructuras, decir que se van a hacer cosas, y que no se hagan nunca. Eso sí que es una falta de respeto a los ciudadanos. Hablar y discutir de las cosas que le importan a la gente y traerlas a este Pleno es cumplir con nuestra obligación.</parrafo>
        <parrafo>Pero, en fin, después de lo que hemos oído, me gustaría volver a centrar el debate en lo que es la moción y en lo que hemos venido aquí. En primer lugar, lo que pretendíamos era constatar la realidad, las necesidades, las carencias, la situación de la justicia en Andalucía, su falta de compromiso —es que es así—, la poca ambición presupuestaria y la menor ejecución de sus presupuestos.</parrafo>
        <parrafo>¿Ustedes saben lo que se lleva ejecutado en inversiones reales al mes de agosto de este año, según la Oficina de Control Presupuestario en la Consejería de Justicia? Un millón doscientos mil euros en toda Andalucía, un millón de euros en toda Andalucía, en ocho meses. Pero es que han pagado 400.000, 400.000 euros pagados efectivamente, efectivamente, hasta agosto de este año. Y es que eso no es opinable. Es que es lo que hay, es que es lo que hay. Que ha habido cinco consejeros, que se presupuesta poco, se ejecuta menos y no se paga nada, que no se cumplen las promesas ni los plazos ni los compromisos... Es que no es opinable, como no lo es que hay goteras o que no se pueden grabar los juicios en las salas de vistas ni siquiera en la Audiencia Provincial, o que fallan los sistemas eléctricos en muchos juzgados. Si es que es lo que está pasando.</parrafo>
        <parrafo>Y eso, o lo asumimos, o lo asumen, o no lo arreglamos nunca, o no lo arreglamos nunca. Por eso tiene sentido y por eso se justifica que traigamos esta moción aquí y que intentemos ese impulso político colectivo y consensuado que desde el Grupo Popular les ofrecemos. Tiene sentido y se justifica que estemos..., al Consejo de Gobierno y al Consejero de Justicia, que luego se lo trasladaremos, ¿eh?, que cumplan lo que han prometido.</parrafo>
        <parrafo>Claro, es que no está aquí, es que tenía que estar aquí oyendo lo que decimos todos, ¿eh?, lo que digo yo y lo que dicen ustedes.</parrafo>
        <parrafo>Digo que... Instar al Consejo de Gobierno y al Consejero de Justicia a cumplir, de una vez, lo que han prometido ya cien veces: completar la red de justicia, culminar el plan de infraestructuras, atender a las necesidades y a las mejoras de los juzgados, y avanzar en la transformación tecnológica y su generalización. Y ustedes nos vienen ahora con Rajoy, con la crisis y con la Ley de Planta. Comprendo que algo hay que decir, pero me parece muy poco riguroso por su parte.</parrafo>
        <parrafo>Miren ustedes, el 21 de febrero de 2001, 21 de febrero de 2001, presentaron en este Parlamento, aquí mismo, el plan de infraestructuras que tenía que estar terminado en 2009. Aquí hay diputados que ya estaban entonces, no me van a dejar mentir. Y lo que estoy diciendo es exactamente así: 21 de febrero de 2001. Y en 2009 tenía que estar terminado en su integridad. Ni Rajoy, ni crisis, ni Ley de Planta. Eso lo fijaron... Esas necesidades las fijó su propio Gobierno, sus compañeros de entonces, las personas que tenían la responsabilidad de administrar la Comunidad y de llevar los temas de justicia en su mano. Hace once años. Y han incumplido radicalmente sus compromisos. Y hoy las necesidades son mayores, porque ha aumentado la litigiosidad, la población y la especialización de los juzgados, y hay más cosas que hacer.</parrafo>
        <parrafo>Me hablan de la ciudad de la justicia. ¿Han visto la foto publicada este fin de semana en un medio de comunicación, del Alcalde Sánchez Monteseirín y la Consejera, entonces, Carmen Hermosín, en octubre de 2003, firmando el protocolo para la puesta en marcha de la ciudad de la justicia? Si es que esa foto vale más que un editorial, si es que lo que yo diga aquí no tiene valor, solo con ver esa foto. Desde 2003 hasta hoy, es el resumen de lo que ustedes han hecho en ese tema, en la Ciudad de la Justicia de Sevilla: nada, absolutamente nada.</parrafo>
        <parrafo>¿Hablamos del complejo de La Caleta en Granada? La señora Masegosa lo conoce, pero algún otro diputado quizás no. La Junta compra un edificio por 14 millones de euros en 2006, edificio que está en un 50% cerrado, sin uso, desde 2006. Y otro edificio entero, en la misma ciudad, en otro punto de la ciudad, alquilado para dar cobijo a los juzgados que tendrían que estar en el edificio que compraron. Es decir, una casa comprada, en propiedad, cerrada en un 50%, y viviendo de alquiler, seis años. Es difícil de explicarle a la gente, es difícil de entender. Comprendo que prefieran hablar de Rajoy a hablar de estas cosas, pero es que esto es la realidad de los juzgados en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Lo mismo cabría decir de Huércal-Overa, de San Roque, de Cazalla de la Sierra, de Lucena… ¿Es que cabe mayor despilfarro y peor gestión? Insisto, es que es muy difícil de entender.</parrafo>
        <parrafo>Ahora les decimos que, en esta legislatura, se culmine ese plan que ustedes marcaron, por tanto, hasta el 2016, si son capaces de llegar juntos hasta esa fecha. Y nos dicen que no, pues, o porque lo traemos nosotros y no quieren —tienen esa poca altura de miras de no darnos esa satisfacción y de votarnos en contra sus propias propuestas—, o porque no saben lo que van a hacer y prefieren votar que no, o porque directamente no van a hacer nada.</parrafo>
        <parrafo>Yo esperaba alguna concreción por su parte, además de las generalidades y de sacar el balón fuera del campo. Me gustaría que hubiesen traído a esta Cámara alguna concreción de sus planteamientos, si no comparten los nuestros. ¿Van a impulsar la completa ejecución del plan vigente y no ejecutado? ¿O lo abandonan formalmente? Porque en la práctica casi lo está. Eso hay que decírselo a la gente, porque… ¿Vamos a intentar terminar lo que tenemos a medias, o no, o hacemos otra cosa nueva? ¿Hacemos un nuevo mapa de prioridades en función de las circunstancias actuales, pasado el tiempo desde el otro? ¿Nos olvidamos del que hay y hacemos uno nuevo? ¿Mantienen su promesa de completar la red de ciudades de la justicia, o no? ¿Para todas? ¿Para algunas sí, para otras no? ¿Hay alguna preferencia, alguna preeminencia, alguna prioridad? ¿O nos olvidamos de todas? Esas son las preguntas y las respuestas que yo esperaba hoy aquí. En los próximos presupuestos lo vamos a ver, desde luego, lo vamos a ver. Vamos a ver cuánto se va a destinar a inversiones reales en la Consejería de Justicia, y vamos a ver si el hecho de tener una Consejería propia es una apuesta política para enderezar una gestión, a mi juicio, caótica —eso sí es opinable—, o es un brindis al sol. Desde luego, se admiten apuestas sobre la contundencia presupuestaria para la Administración de Justicia en el próximo mandato, en el próximo ejercicio. Porque, señores diputados, sin presupuesto, sin inversiones, sin ser capaces ni de arreglar una gotera, ¿para qué queremos una Consejería de Justicia? Para pagar las nóminas de los funcionarios nos vale con la de Hacienda.</parrafo>
        <parrafo>El Consejero, sin estar aquí.</parrafo>
        <parrafo>No me contestan a la otra pregunta: ¿En qué estaban pensando? ¿Qué tenían en su cabeza? ¿Qué contemplaban cuando firmaron el acuerdo programático de gobierno en mayo pasado, que dice textualmente «impulsaremos el programa de modernización de sedes judiciales y completaremos la red de ciudades de la justicia»? Lo firman ustedes en mayo, lo firman ustedes en mayo, entonces ya estaba la crisis, ya estaba Rajoy. ¿No sospechaban las dificultades para...?</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>¿Que no estaba Rajoy en mayo? Vamos...</parrafo>
        <parrafo>¿No sospechaban las dificultades para cumplir su enésima promesa y lo que va camino de ser su enésimo incumplimiento?</parrafo>
        <parrafo>Y hoy les traemos una moción que es eso: impulsar la modernización de sedes y completar la red de ciudades de la justicia, y nos dicen que no. Señor Valderas —que por allí viene—, acaba de reclamar el cumplimiento del acuerdo programático, como es su obligación, supongo. Que para esto también; que para los temas de Justicia, también. En definitiva, señores...</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Es lo que tiene llegar tarde.</parrafo>
        <parrafo>Señores diputados, esto no es...</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Señores diputados, si me permiten que continúe, esto no es un problema...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Ferreira, es a la Presidencia a quien le corresponde llamar al orden a los diputados, se lo recuerdo a su señoría.</parrafo>
        <parrafo>Continúe.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERREIRA SILES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>No pretendía arrogarme competencias que no son propias.</parrafo>
        <parrafo>Les decía que esto no es un problema de ladrillos ni de ordenadores: esto es un problema de la gente, de la gente. De las mujeres que tienen que acudir a un juzgado de violencia de género que no tiene ni la privacidad ni la dignidad necesarias; de las personas que tienen que llevar a sus hijos a un punto de encuentro familiar que en absoluto es adecuado, de los trabajadores que acuden a un juzgado de lo social y tardan muchísimo tiempo, años, en que se ejecute una sentencia; o de los empresarios y los autónomos que acuden a un juzgado reclamando, buscando la solución a sus problemas y el pago de las cantidades que se les adeudan, mientras sus empresas se ahogan y no lo consiguen. De eso estamos hablando. Estamos hablando de los problemas de la gente, no de ladrillos, y hasta que no lo entiendan, la Justicia seguirá siendo un problema para los ciudadanos y no la solución a los problemas de estos.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Ferreira.</parrafo>
        <parrafo>Bien, señorías, a efectos tan solo de tenerlo en cuenta para la votación posterior, esta tarde es imprescindible que los grupos parlamentarios, en primer lugar el Grupo proponente de la moción, manifiesten la conformidad o no con la tramitación de la enmienda in voce que ha presentado el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida. De manera que, señor Ferreira...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERREIRA SILES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—No se admite, señor Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien, de acuerdo.</parrafo>
        <parrafo>Así consta y, por lo tanto, la moción se votará en su momento tal como ha sido presentada y defendida por su señoría.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

