<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>36</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 20,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>24</dia>
    <mes>abril</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Comunidad Autonóma, Déficit presupuestario, Deuda Pública, Equilibrio presupuestario, Hacienda regional, Modo de financiación, Relación estado-región, Ayuda a las empresas, Corrupción, Fraude, Empresa en crisis, Supresión de empleo</materias>
    <numero_expediente>9-13/APP-000068 9-13/APP-000069</numero_expediente>
    <extracto>Comparecencias del Consejo de Gobierno, a fin de informar sobre la posición de Andalucía en materia de financiación autonómica (pág. 68).</extracto>
    <debate_agrupado>
      <componente>
        <numero_expediente>9-13/APP-000068</numero_expediente>
        <extracto>Comparecencia del Consejo de Gobierno, a fin de informar sobre la posición de Andalucía en materia de financiación autonómica,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Socialista.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>9-13/APP-000069</numero_expediente>
        <extracto>Comparecencia de la Consejera de Hacienda y Administración Pública, a petición propia, a fin de informar sobre la posición de Andalucía en materia de financiación autonómica.</extracto>
        <proponentes>Sin proponentes</proponentes>
      </componente>
    </debate_agrupado>
    <intervienen>Dña. Carmen Martínez Aguayo, Consejera de Hacienda y Administración Pública. D. Ignacio García Rodríguez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. José Caballos Mojeda, del G.P. Socialista. D. Rafael Carmona Ruiz, del G.P. Popular Andaluz. Se suspende la sesión a las veinte horas, cuarenta y seis minutos del día veinticuatro de abril de dos mil trece.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pasamos a la tercera comparecencia; en este caso, relativa a la posición de Andalucía en materia de financiación autonómica, solicitada por el Grupo Socialista y también solicitada a petición propia por la consejera de Hacienda y Administración Pública. Para exponerla, tiene la palabra, en primer lugar, la consejera de Hacienda y Administración Pública, señora Martínez Aguayo.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE HACIENDA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Buenas tardes, señor Presidente, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Comparezco, por iniciativa del Grupo Socialista y a petición propia, para informar sobre la posición de Andalucía en materia de financiación autonómica.</parrafo>
        <parrafo>La V Conferencia de Presidentes, reunidos en octubre de 2012, constató que las comunidades autónomas han visto disminuidos los importantes provenientes del sistema de financiación como consecuencia de la disminución de los ingresos públicos, lo que invitaba a una reflexión sobre el sistema tributario para hacerlo más eficiente y equitativo.</parrafo>
        <parrafo>El 21 de marzo de este año se aprobó, en el Consejo de Política Fiscal y Financiera, la creación de un grupo de trabajo para analizar el efecto de la aplicación del actual sistema de financiación, al objeto de elevar sus resultados al Comité Técnico Permanente de Evaluación, previsto en la ley 22/2009, que regula el sistema de financiación de las comunidades autónomas de régimen común. Este grupo de trabajo aún no se ha constituido, aunque esperamos que lo haga en breve.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, cada sistema de financiación ha supuesto avances significativos respecto a los sistemas anteriores. En ese sentido, las comunidades autónomas han ido alcanzando cada vez cotas más altas en autonomía de ingresos y gastos en autonomía política.</parrafo>
        <parrafo>También el sistema de financiación vigente representó un notable avance respecto a los sistemas anteriores al corregir los problemas del sistema anterior, que eran, sobre todo, una escasa autonomía financiera de las comunidades autónomas, una manifiesta insuficiencia de recursos y una enorme desigualdad entre las comunidades autónomas en los ingresos obtenidos para la prestación de servicios a los ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>La escasa autonomía financiera se corregía porque el nuevo sistema aumentó, considerablemente, los porcentajes de cesión del IRPF, del IVA y de los impuestos especiales, de forma que las comunidades autónomas tenemos ahora más ingresos tributarios y menos transferencias del Estado.</parrafo>
        <parrafo>En 2010, los ingresos tributarios de las comunidades autónomas fueron el 80% del total de los recursos del sistema. En el caso de Andalucía, el porcentaje, aproximadamente, fue del 70%.</parrafo>
        <parrafo>Se quiso también resolver parte del problema de la insuficiencia de recursos de las comunidades autónomas para atender crecientes necesidades de sus ciudadanos en sanidad, servicios sociales y educación, por lo que el Gobierno de España incrementó sustancialmente el montante global de recursos a disposición de las comunidades autónomas: 11.600 millones de euros más.</parrafo>
        <parrafo>En el caso de Andalucía, obtuvimos 1.700 millones de euros más como recursos adicionales que reconocían nuestro incremento de población y reforzaban la aplicación de la Ley de la Dependencia y de las prestaciones sociales, en general. Y se avanzó mucho en la resolución del problema de la desigualdad, porque el sistema actual garantiza que todos los españoles tienen acceso a los mismos servicios públicos fundamentales, vivan donde vivan. Así, todas las comunidades autónomas tenemos la misma financiación por habitante, ajustado para atender los servicios públicos fundamentales.</parrafo>
        <parrafo>Y esa igualdad en la prestación de los servicios públicos fundamentales, en todas las comunidades autónomas, se garantiza no solo en el año base de modelo, sino cada año de aplicación del sistema, a través de la creación de un fondo específico, el Fondo de Garantía de los Servicios Públicos Fundamentales.</parrafo>
        <parrafo>El modelo vigente también redujo notablemente las diferencias en la financiación per cápita de las comunidades autónomas para atender otras competencias, pasando de una diferencia de 40 puntos a menos de 30 puntos, lo que fue posible dando más recursos por habitante a las comunidades autónomas que disponían de una inferior financiación per cápita respecto a la media.</parrafo>
        <parrafo>Bien es verdad que no se eliminaron completamente las diferencias, porque el nuevo sistema garantizó el statu quo, de manera que ninguna comunidad autónoma iba a perder recursos, aunque hubieran disminuido sus necesidades relativas de financiación. Además, el nuevo modelo recogió diversas reivindicaciones del Gobierno andaluz, como eran la del respeto total a nuestro Estatuto de Autonomía, o que la principal variable a tener en cuenta en el reparto de los recursos tenía que ser la población, y que, dentro de ella, habría que tener en cuenta la población en edad escolar en la educación y la población menos de 4 años en la sanidad.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, Andalucía no podía menos que prestar su conformidad al actual sistema de financiación. Daba cumplimiento el mandato y a los principios establecidos en el Capítulo III del Título VI de nuestro Estatuto, que contó con el respaldo de todos los grupos presentes en esta Cámara, y daba cumplimiento a todas las resoluciones aprobadas en este Parlamento a lo largo de los debates mantenidos durante el proceso de negociación, y además incorporaba nuestras principales aspiraciones.</parrafo>
        <parrafo>Pero la experiencia en la aplicación del modelo, del cual ya se han liquidado dos ejercicios, 2009 y 2010, nos lleva a decir que no se está haciendo correctamente, por lo que queremos que se revise dicha aplicación.</parrafo>
        <parrafo>Como ya he dicho en otras ocasiones en esta Cámara, Andalucía lleva reclamando la correcta aplicación de este modelo porque entendemos que lo está aplicando incorrectamente desde hace tiempo. Y lo está reclamando ahora y antes, cuando tuvo que hacerlo, en el marco de los demás sistemas de financiación. Reclamamos que, en 2011, el Estado no nos asignara el Fondo de Competitividad, y hemos reclamado en 2012 por la misma razón. Reclamamos las cantidades que el Estado no nos consignó como entregas a cuenta en 2011 y los importes que nos concedió como anticipos porque creemos que no se ajustaron a la legalidad. Y estamos reclamando que nos liquiden, definitivamente, el coste efectivo de varios traspasos de competencias.</parrafo>
        <parrafo>Desde el 1 de enero de 2009, fecha en la que entró en vigor el sistema de financiación vigente hasta el día de hoy, el Estado ha aprobado más de veinte normas que modifican la normativa tributaria y que afectan negativamente, de una manera directa —vía menores ingresos tributarios— o de una manera indirecta —vía Fondo de Suficiencia—, a los ingresos de las comunidades autónomas.</parrafo>
        <parrafo>En ningún caso hemos podido conocer la memoria económica de esas normas, a pesar de haber solicitado una valoración de manera reiterada en contra de lo dispuesto en la Ley 22/2009, por la que se regula el sistema de financiación.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, como les decía, la aplicación concreta del modelo de financiación no se está haciendo adecuadamente y queremos que se revise. No es que queramos un modelo distinto, solo queremos que éste nos dé lo que nos corresponde.</parrafo>
        <parrafo>Al día de hoy tenemos conocimiento de las liquidaciones realizadas del sistema, que corresponden, como digo, a los ejercicios nueve y diez; en los próximos meses conoceremos la liquidación de 2011, tercer año de aplicación del modelo.</parrafo>
        <parrafo>Y un primer análisis de los datos revela varios hechos que les voy a comentar. En primer lugar, que a igualdad de competencias hay una desigualdad de financiación, y en esta desigualdad Andalucía está por debajo de la media en recursos por habitante.</parrafo>
        <parrafo>En caso de que una comunidad autónoma reciba una financiación homogénea, por debajo de la media, el sistema indica que debe convertirse en destinataria del Fondo de Competitividad. Pues bien, ocurre que, mirando los datos de las liquidaciones efectuadas en 2009 y 2010, seis comunidades autónomas, entre las que se encuentra Andalucía, tienen una financiación homogénea por habitante inferior a la media. En 2009, Andalucía obtuvo 1.850 euros por habitante ajustado, y en 2010, 2.196. Y siendo así, Andalucía no recibió, por ninguno de esos dos años, Fondo de Competitividad, de manera incomprensible e injusta a nuestro entender.</parrafo>
        <parrafo>Y eso es así porque se aplican mal los Fondos de Convergencia. Y hasta considerando la financiación homogénea y todos los fondos de convergencia, en 2009 Andalucía obtuvo 1.888 euros por habitante ajustado, cuando la media se situó en 2.012. Y en 2010, 2.256, cuando la media se situó en 2.345.</parrafo>
        <parrafo>Si en 2009 hubiera estado en la media por habitante, en financiación homogénea, incluyendo todos los fondos, habríamos obtenido más de mil millones de euros de financiación adicional, y en 2010, más de setecientos. Así que el modelo no nos da lo que nos corresponde.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, el sistema no garantiza, en estos momentos de crisis, la autonomía financiera y la corresponsabilidad fiscal adecuada. En estos últimos años, todas las comunidades autónomas hemos realizado un importante esfuerzo en el ámbito de nuestras competencias normativas para incrementar los ingresos tributarios, intentar contrarrestar los efectos de la crisis o la propia aplicación del modelo de financiación. Pero los efectos sobre los ingresos autonómicos y de estas medidas han hecho ver que la capacidad autónoma de las comunidades autónomas es bastante limitada, por no decir insignificante, para decidir el volumen de nuestros ingresosEn tercer lugar, un primer análisis de los datos disponibles de la aplicación revela que son las comunidades autónomas de baja renta, con alguna excepción, las peor tratadas del sistema.</parrafo>
        <parrafo>En 2010, aun incluyendo todas las competencias y el Fondo de Cooperación, que no estaba afectado a la prestación de servicios, sino que es un instrumento de equilibrio y convergencia interregional, Andalucía, Castilla-La Mancha, Valencia, Murcia y Canarias son las comunidades autónomas peor financiadas. Les repito: Andalucía, Castilla-La Mancha, Valencia, Murcia y Canarias. Por el contrario, La Rioja, Aragón, Cataluña, Baleares y Madrid reciben una financiación superior a la media, por lo que podemos decir que los fondos del sistema no funcionan bien ya que no consiguen atenuar suficientemente las diferencias de financiación por habitante, lo que constata el INE en sus últimos datos de PIB por habitante, según los cuales se está deshaciendo parte del camino recorrido en convergencia regional.</parrafo>
        <parrafo>El Fondo de Competitividad no elimina las diferencias de financiación homogénea para competencias asumidas y el Fondo de Cooperación tampoco hace desaparecer las diferencias de recursos entre comunidades autónomas de mayor y menor renta, algo que se agrava con la caída del FCI para Andalucía en 2013. De hecho, una consecuencia de la desigualdad de financiación entre comunidades autónomas de mayor y menor renta es que las últimas nos vemos abocadas a imponer una carga fiscal mayor a nuestros ciudadanos para atender nuestras competencias, lo que posee unos efectos indeseables sobre el consumo y el PIB.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, la crisis está siendo responsable en muy buena medida de la caída de los ingresos que estamos sufriendo todas las administraciones, pero, si el Estado tuviese presente en todo momento que una parte decisiva del Estado de bienestar reside en las comunidades autónomas y aplicase correctamente el modelo de financiación actuando con lealtad institucional, las consecuencias de la crisis no estarían siendo tan negativas para nuestros ciudadanos. Es el Estado el que tiene máximas competencias normativas para actuar sobre la normativa básica tributaria y sobre los elementos de los grandes impuestos. Es el Estado el que puede situar a España en la media de la presión fiscal europea para aumentar los ingresos de todas las administraciones. En 2011 la recaudación de impuestos en la UE a 27 alcanza el 26,3% del PIB frente al 20,1% en España. Llevar la presión fiscal española a la media europea permitiría conseguir cerca de 66.000 millones de euros más.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, es el Estado el que tiene la posibilidad de articular un proceso de adecuación de la financiación a las competencias de cada uno en un régimen de igualdad, dadas las singularidades económicas de cada región. Es por ello por lo que apelamos a que se reuniera el comité técnico permanente de evaluación creado en el seno del Consejo de Política Fiscal y Financiera para hacer un seguimiento del sistema y proponer las modificaciones que procedieran. Y entre ellas, como es lógico, defenderemos que los fondos se apliquen bien para que desaparezcan las desigualdades de financiación por habitante entre las comunidades autónomas de mayor y menor renta; que el Estado comparta con las comunidades autónomas la mayor recaudación del IVA, del IRPF y de los impuestos especiales; que nos abone el Fondo de Competitividad que nos corresponde. No pedimos un cambio radical de modelo, el modelo actual era bueno y pensamos que sigue siéndolo. Solo pedimos que se aplique adecuadamente ya que el Estado actúa con la máxima lealtad..., y que el Estado actúe con la máxima lealtad institucional cooperando con las comunidades autónomas haciendo uso de su mayor capacidad de aumentar los ingresos y promoviendo algunos cambios necesarios en la ley.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, consejera.</parrafo>
        <parrafo>Bien, señorías, a continuación tomarán la palabra los grupos parlamentarios. En primer lugar, el de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. En su nombre, lo hará su portavoz, señor García Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Señor García, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>En su intervención la señora consejera ha resumido muy bien cuáles son las razones que en este momento, por mal funcionamiento del sistema —nosotros creemos también que por algunas dificultades o defectos intrínsecos del sistema, que denunciamos en su momento—, se perjudica a Andalucía. En resumen, serían las siguientes:</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, que a igualdad de competencias hay una desigualdad de financiación, y en esa desigualdad Andalucía está por debajo de la media en recursos por habitante. En segundo lugar, porque el sistema no garantiza en estos momentos de crisis la autonomía financiera y la corresponsabilidad fiscal adecuadas. En tercer lugar, un primer análisis de los datos disponibles de la aplicación del sistema de financiación revela que las comunidades autónomas de baja renta son, con alguna excepción, las peor tratadas por el sistema.</parrafo>
        <parrafo>El Fondo de Competitividad no elimina las diferencias de financiación homogénea para competencias asumidas y el Fondo de Cooperación tampoco hace desparecer las diferencias de recursos entre comunidades autónomas de mayor y menor renta, algo que en el caso de Andalucía se agrava con la caída del Fondo de Compensación Interterritorial en 2013.</parrafo>
        <parrafo>Es cierto que la crisis está siendo responsable en muy buena medida de la caída de ingresos que sufren todas las administraciones, pero no es menos cierto por ello que es el Estado el que debe situar o puede y debe situar a España en la media de la presión fiscal europea para aumentar los ingresos de todas las administraciones. Como se ha dicho, si en 2011 la recaudación de impuestos en la Unión Europea a 27 alcanzaba el 26,3% del PIB, en España solo se llegaba al 20,1%; equiparar ambas presiones permitiría conseguir para el Estado unos 66.000 millones de euros más.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, en relación con la financiación autonómica cabe decir cuando menos lo siguiente:</parrafo>
        <parrafo>Primero, que los fondos se apliquen bien, para que desaparezcan las desigualdades de financiación por habitante, especialmente entre las comunidades autónomas de mayor y menor renta. Segundo, que el Estado comparta con las comunidades autónomas la mayor recaudación de IVA, de IRPF y de los impuestos especiales. Y tercero, que se nos abone el fondo de competitividad que nos corresponde.</parrafo>
        <parrafo>Pero nosotros vamos un poco más allá. Nuestra posición básica sobre cualquier modelo de financiación futuro se basa en lo siguiente:</parrafo>
        <parrafo>Primero, cualquier modelo de financiación debe tener como variante prioritaria de reparto la población. Segundo, hay que comenzar a considerar nuevas variables de ponderación, entre ellas, adelantamos y proponemos el derecho a una vivienda digna o la tasa de paro. También hay que corregir el hecho de tributar donde se tiene el domicilio social cuando muchas de estas grandes empresas generan sus beneficios en comunidades periféricas como Andalucía. Además, la reforma de la financiación de las comunidades autónomas no puede facilitar que se paguen menos impuestos según se viva o se compre en uno u otro lugar del Estado, ni que las rentas paguen menos impuestos según el lugar en el que vivan. La garantía de los servicios públicos fundamentales —Fondo de Garantía— debe fijarse en todos los casos como garantía dentro de un sistema público, siendo públicas tanto la propiedad como la gestión de los centros que prestan los servicios.</parrafo>
        <parrafo>Indudablemente este debate viene reactivado por varias variables, por varias causas. La primera, la crisis; la segunda, la excesiva discrecionalidad del Gobierno central a la hora de repartir recursos y a la hora de repartir financiación. No hay autonomía financiera auténtica en España.</parrafo>
        <parrafo>También viene reactivado el debate por un sibilino, aunque a veces explícito, ataque al modelo autonómico, por la posición de Cataluña y porque progresivamente va tomando fuerza que solo es posible caminar hacia un nuevo modelo en el marco de un Estado federal. Lo que subyace en el fondo del debate es no solo un modelo de financiación sino un modelo de Estado, que, en sus extremos, unos —la derecha del Partido Popular— quisieran centripetar hacia un nuevo modelo centralista, y otros —los nacionalistas extremos— centrifugar hacia formas insolidarias e incluso independentistas.</parrafo>
        <parrafo>Dentro de este marco de actualidad que lleva a la reactivación del debate, hay que hablar también de otras cosas, como ha hecho la señora consejera; por ejemplo, el incomprensible reparto de los objetivos de déficit entre Estado central y comunidades autónomas, o el arbitrario reparto del Fondo de Liquidez Autonómica, que supone ventaja para unas y rémora para otras.</parrafo>
        <parrafo>Considerando esta situación, es por eso por lo que en el Acuerdo de Progreso para el Gobierno de Andalucía entre Izquierda Unida y PSOE se recogía lo siguiente: «El modelo de financiación autonómico vigente ha demostrado que en situaciones de recesión produce situaciones de choque, produce posiciones de choque y produce asimetrías entre las diferentes comunidades autónomas».</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, proponemos la revisión del modelo, proponemos un diálogo legal y proponemos que se busque la garantía de financiación real para que realmente sea cierto el principio de igualdad recogido en la Constitución entre el conjunto de los españoles y las españolas. Pero también consideramos necesario e inaplazable resolver mediante el oportuno modelo la financiación municipal.</parrafo>
        <parrafo>Sobre todos estos temas plantea también o planea también una cuestión importante, que son los famosos cupos. La existencia del cupo vasco y del cupo navarro supone una cierta anomalía, justificada históricamente como consecuencia de aquello de los fueros y sobre la que han llamado la atención en numerosas ocasiones las autoridades europeas. En cualquier caso, es una excepción histórica más o menos soportable, pero la incorporación a ese sistema de cupos de Cataluña haría inviable el Estado mismo, porque es simplemente inaceptable por sus efectos en comunidades autónomas como Andalucía. Por otro lado, reclamar soberanía fiscal, cuando en toda Europa se oyen voces que solicitan compartirla con las autoridades de la Unión, homogeneizar la fiscalidad en la Unión, parece desde luego un contrasentido.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, y terminando, estamos ante un debate que o se corrige o puede ser perverso. Estamos continuamente entrando en un discurso estúpido y peligroso de quién debe a quién, de quién se aprovecha de quién o de quién recibe más ayuda de los demás. Este debate no puede crear sino sentimientos de insolidaridad y una suma de agravios entre comunidades que terminarán por erosionar el mismo modelo de Estado. Estamos entrando en una pelea de vecinos entre las comunidades, no porque estas sean insolidarias o porque nuestro Estado de las autonomías funcione mal, sino porque lo que está provocando ese debate, esa pelea de vecinos que parece a veces es una política de gasto público antisocial e insuficiente, que beneficia a las personas ricas, sean de una comunidad o sean de otra, y que perjudica a las personas pobres.</parrafo>
        <parrafo>Los gobiernos del Estado han venido reduciendo el porcentaje del gasto social sobre el PIB español desde 1993 de manera continuada. Eso significa que cada vez nos separamos más de Europa, en lugar de converger en materia de política social. Pero es posible aumentar la tarta del gasto público, lo cual relajaría este debate. Eso es lo que demanda nuestra sociedad, eso es lo que se demanda desde cualquier posición de análisis racional: aumentar la tarta del gasto social mediante una reforma fiscal global y progresiva y mediante una persecución del fraude fiscal seria, seria y convencida, que por supuesto elimine las amnistías.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor García, le ruego vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>En este momento, más de tres décadas después de aprobada la Constitución, había que decirles al Partido Socialista y al Partido Popular que la reforma de la Constitución puede producirse no solo porque lo pida Ángela Merkel, sino también cuando lo pidan los españoles y las españolas. Y también que un pacto de Estado es necesario si queremos afrontar debidamente las tres crisis que padecemos: la económica, la institucional española, el modelo del Estado, y la de la construcción de Europa.</parrafo>
        <parrafo>En ese pacto, que debe incluir a todos, la única propuesta pensable que puede suscitar el consenso y contribuir a resolver esa trinca de problemas es, en el caso español, la de un Estado federal, idea que siempre ha mantenido Izquierda Unida y a la que cada vez se suma más gente, gente que por supuesto es bienvenida.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor García Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Corresponde a continuación el turno al Grupo Parlamentario Socialista. En su nombre, su portavoz, señor Caballos Mojeda, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CABALLOS MOJEDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Debatimos sobre la financiación de las comunidades, lo hacemos a iniciativa de la consejera señora Aguayo, en nombre del Gobierno andaluz, del Grupo Socialista, por el que les hablo.</parrafo>
        <parrafo>Pocas cosas podemos hacer, señorías, más importantes, más trascendentes que esta. Al fin y al cabo, aquí nos jugamos, con la financiación de las autonomías, y concretamente de la nuestra, de Andalucía, muchas cosas importantes para millones de andaluces, que con sus votos nos sentaron aquí, nos han puesto aquí a los representantes, a los diputados de los tres partidos políticos.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, es evidente que cuanta más financiación consigamos para Andalucía en mejores condiciones estaremos de ampliar las oportunidades a los ocho millones y medio de españoles que viven en esta tierra, para encontrar un empleo, una vivienda, tener un puesto escolar digno, recibir una beca, una ayuda de la Ley de Dependencia, financiación para seguir disfrutando de una asistencia sanitaria digna y de calidad o disponer de infraestructuras y equipamientos sociales y colectivos adecuados, por poner solamente algunos ejemplos.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, ni siquiera el Partido Popular, que es el nombre oficial del partido del no en Andalucía, se atreverá a negar que este sea un debate importante, necesario y oportuno. Importante, pues estamos hablando de cientos o de miles de millones de euros, que los necesitamos para atender las necesidades de los andaluces. Necesario también para que los ciudadanos vean y contrasten cuáles son las opiniones, las propuestas, los programas, las posiciones de los distintos grupos políticos que estamos aquí representando al pueblo andaluz, y qué hacemos cada uno para defender los intereses colectivos y también los legítimos intereses individuales o de grupo de los andaluces. Y oportuno, pues, como ha dicho la señora Aguayo, se va a abrir el debate para la revisión del sistema de financiación vigente.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, ya se ha explicado aquí, la consejera de Hacienda ha dado los datos, los números, los argumentos, con el rigor, con la solvencia, con la seriedad con la que suele pronunciarse en esta Cámara. Y ha hablado del sistema de financiación, un sistema de financiación aprobado en 2009. Y aquí me quiero detener un momento.</parrafo>
        <parrafo>Es bastante probable que el portavoz —que no sé quién será— del Partido Popular que se suba a la tribuna, cuando yo haya intervenido en nombre del Grupo Socialista, probablemente se suba aquí a echarle toda la culpa y cargarle todos los problemas, todos los males…, ¿a quién va a ser?, a Mefistófeles Zapatero. Ya saben ustedes que, para el inconsciente colectivo de la derecha española y, por tanto, andaluza, los rojos van siempre con rabo, cuerno y el tenedor. Entonces, todos los problemas del país es la herencia recibida. Por tanto, el problema de financiación de Andalucía se debería —probablemente, ¿eh?, lo mismo me equivoco—, se debería a un sistema que se aprobó en 2009 por Zapatero con el apoyo de la señora Aguayo, del Consejo de Gobierno y del Partido Socialista en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, vamos a hablar un poco en serio, o al menos intentarlo.</parrafo>
        <parrafo>Un sistema de financiación, el vigente, que se aprueba en medio de la crisis económica, en 2009, y a pesar de la crisis económica, inyecta once mil millones más de los recursos que habían venido disponiendo las comunidades autónomas con el anterior sistema, del que Andalucía obtiene 1.700 millones de euros más, con los cuales pudimos seguir, a pesar de la crisis y en medio de la crisis, pudimos seguir mejorando nuestros servicios básicos —en educación, en salud, en bienestar social— y nos pusimos a la cabeza de España, por ejemplo, en la aplicación de la Ley de Dependencia, porque aquí, en pleno Gobierno, en pleno Gobierno socialista, con mayoría absoluta del Partido Socialista, estábamos optando por las políticas de progreso y de bienestar social, precisamente en medio de la crisis y precisamente a pesar de la crisis. Ahora estamos apoyados en el Gobierno, participan en el Gobierno los de Izquierda Unida, bienvenidos a la defensa de las políticas sociales, que siempre han sido la bandera del Partido Socialista y ahora las defendemos juntos. Muy bien.</parrafo>
        <parrafo>Pues, probablemente el PP vaya ahí y probablemente lleven razón muchos de mi grupo, que dicen: «en la defensa de Andalucía, al PP ni está ni se le espera». Bueno, yo no pierdo la esperanza. No pierdo la esperanza. Eso sí, no se equivoquen, porque no queremos… No se ría, señor Salas, que le estoy viendo. No queremos peleítas, queremos financiación. Voy a hablar claro: queremos euros, eso que está usted haciendo con la mano, ni más ni menos..., ni uno más ni uno menos del que nos corresponde. Queremos euros. Y queremos euros y no peleas. Ahora, si no hay euros habrá pelea, pues claro que sí, ¿o qué quieren, que nos callemos? Entonces, estamos deseando que ustedes se retraten en este debate, que hagan propuestas, tantos miles y millones de iniciativas como hacen. Por favor, retrátense. ¿Qué criterios son los que benefician a Andalucía para el debate sobre el nuevo sistema de financiación? ¿Cuáles son los criterios? ¿Cuál nos beneficia?, ¿qué sistema nos beneficiaría?</parrafo>
        <parrafo>Y buscar el acuerdo, nosotros queremos el acuerdo y vamos a trabajar por el acuerdo, porque la mejor noticia que podemos dar a los andaluces, precisamente en estos momentos de turbación, de sufrimiento, de dificultades, es que defendamos todos juntos..., los tres partidos que estamos aquí representados, defendamos un reparto justo de la financiación a las autonomías y que nos pongamos de acuerdo sobre las propuestas que benefician a Andalucía, no las que le vengan bien a Génova, que no es una comunidad autónoma sino una calle en Madrid, a la que ya no va el innombrable, el que nunca nombró el señor Rajoy. No lo que le venga bien a Galicia, o a Cataluña o a Castilla y León, no, no, las que nos vengan bien a nosotros, señorías del PP, a los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Y, por supuesto, tengan ustedes claro, ahora que Rajoy se está reuniendo, con la transparencia que le caracteriza, con el señor Artur Mas, Urkullu, sea con Cataluña o con el País Vasco..., ya dejamos muy claro que si el señor Rajoy en financiación autonómica empieza a hablar perfectamente catalán, euskera —el gallego ya lo lleva incorporado—, o madrileño, pues entonces nosotros le vamos a recordar que un presidente del Gobierno tiene que hablar andaluz. Para eso contamos con ustedes, para que llamen por teléfono a la calle Génova, no para recibir consignas sino para explicar que aquí hay un acuerdo, que todos los andaluces queremos un sistema justo, dentro de la Constitución, dentro de las leyes, dentro, no de los privilegios pero sin aceptar discriminaciones. Si no, no vamos a poder callarnos, señorías del Partido Popular, si no, tendremos que luchar, tendremos que batallar democráticamente, pacíficamente, con razones, con argumentos, pero lo haremos, lo haremos aquí, lo haremos en las instituciones democráticas, lo haremos con la Constitución en la mano, con el Estatuto de Autonomía que ustedes apoyaron y defendieron por fin..., ya que no estuvieron a la altura de las circunstancias el 28 de febrero, ahora, en el siguiente estatuto, ustedes defendieron el sí. Con la Constitución, que ahora tanto defienden, aunque sus más conspicuos dirigentes en su momento no la votaron, pero, bueno, vamos a pasar también por ahí. Con la Constitución en la mano, vamos a defender lo que nos conviene como Andalucía.Señorías, la señora Aguayo ya ha dicho muy clarito que este sistema fue bien concebido y mal ejecutado. Antes por Zapatero, y por eso lo llevamos a los tribunales, sí, nosotros, cuando teníamos mayoría absoluta en esta Cámara y cuando él era presidente del Gobierno de España y secretario general del Partido Socialista Obrero Español. Ahí están los recursos. Y ahora está mal llevado también por Rajoy, y si no hay acuerdo le haremos lo mismo, defenderemos a Andalucía si hace falta también en los tribunales, aunque lo que queremos son los acuerdos.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué es lo que ocurre con el sistema de financiación? Primero, que Andalucía está recibiendo una financiación por habitante inferior a la media. Segundo, que no se está recibiendo lo que nos corresponde por el Fondo de Competitividad, ni en 2011 ni en 2012. Tercero, que Andalucía ha recibido menos entregas a cuenta y menos anticipos que los demás. Cuarto, que Andalucía ha tenido transferencias por debajo del coste real y efectivo de los servicios transferidos. Y, quinto, Andalucía no está recibiendo ni un euro de las subidas de impuestos del IRPF, del IVA, de los impuestos especiales, que se los está quedando todos el Gobierno central, y eso va en contra del sistema de financiación de 2009 y de las leyes vigentes.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Caballos, le ruego vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CABALLOS MOJEDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino inmediatamente, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Y con todo esto, solo con esto, Andalucía tendría déficit cero, señores del PP, a ustedes que tanto les preocupa el déficit, que su única política es el control del déficit. Que, por cierto, hasta en eso están fracasando, según los números de Eurostat.</parrafo>
        <parrafo>Pero tendríamos déficit cero, no déficit dos, ni uno, ni uno y medio, ni medio, cero. Pero, además, les recuerdo que el otro día votaron ustedes aquí en contra de un plan de empleo extraordinario para Andalucía, de las inversiones del Estado que nos corresponden según el Estatuto, de la subasta de medicamentos, con lo cual nos ahorraríamos 200 millones de euros, de que se reparta el déficit con justicia entre el Estado y las comunidades, y entre las comunidades entre sí, votaron en contra. Votaron en contra del impuesto a los bancos, que pusimos aquí en Andalucía cuando gobernaba en Andalucía con mayoría absoluta el Partido Socialista Obrero Español, del reparto justo del FLA, del reparto justo del FLA. Y ustedes, que presentan tantas iniciativas para el empleo, para las inversiones públicas, para la salud, para el déficit, para el pago a proveedores. Si tuviéramos todo esto no tendríamos déficit cero, tendríamos superávit y, además, atenderíamos mejor todas estas cuestiones que ustedes dicen falsamente que tanto les preocupa. Por tanto...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Caballos Mojeda, debe concluir inmediatamente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CABALLOS MOJEDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Inmediatamente.</parrafo>
        <parrafo>Estamos abiertos al acuerdo, queremos el acuerdo y vamos a trabajar por el acuerdo en esta Cámara con el ministro de Hacienda y en el Consejo de Política Fiscal y Financiera, porque juntos seremos más fuertes.</parrafo>
        <parrafo>Y hagan ustedes lo que quieran, que nosotros vamos a seguir defendiendo a Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Caballos.</parrafo>
        <parrafo>Corresponde, a continuación, el turno al Grupo Parlamentario Popular. Intervendrá en su nombre su portavoz, el señor Carmona.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARMONA RUIZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera, permítame que antes me refiera al portavoz del Partido Socialista, que con esta dialéctica prosaica con la que nos deleita no se puede quedar sin contestar.</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>Señor Caballos, quizás...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Caballos, no dialogue con el interviniente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARMONA RUIZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Quizás no pudiera usted hablar en verso, no, yo creo que no. Usted, con ese juego que tiene de viejo parlamentario —no por edad sino por antiguo en esta Cámara—, saca usted el piquito de la muleta y se cree que con eso convence a los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Que no, señor Caballos, que fueron ustedes los que han traicionado a Andalucía. Ustedes son los que traicionan a Andalucía, con ese modelo que usted aprobó, con ese modelo que a usted le gustaba tanto, pero un modelo que ha acrecentado las diferencias territoriales, y que..., somos más pobres por culpa de ustedes, porque nos traicionaron.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Usted nos traicionó, sí, sí, se lo digo en andaluz, usted ha dicho que hable en andaluz. Sí, usted que lo votó, usted nos traicionó a los andaluces, porque votaron con los catalanes, porque su amigo..., mi paisano, el que ya solo habla en catalán, sí, el presidente de la Generalitat. Ese que es amigo suyo, ese... No, ese también es amigo suyo. El otro, el del Partido Socialista. ¿Cómo se llama el cordobés que ya no quiere hablar en andaluz? Ese, ese, fue el que pactó con el señor Zapatero que nosotros fuéramos más pobres. Y apechuguen ustedes ahora con eso, den la cara, den la cara. Ustedes votaron un modelo que ha sido un fraude para Andalucía, que nos han robado a los andaluces. Y a usted le molesta que yo le hable en los mismos términos que usted habla, porque lo he sufrido, lo hemos sufrido los andaluces, por su culpa. Y ya está bien de esa propaganda, que ahora a usted lo sacarán en Canal Sur diciendo: «Oh, el modelo». Mire usted, que ya eso no se lo creen los andaluces, ya eso no se lo creen los andaluces. Ustedes lo votaron y ustedes son los responsables. Así que ya está bien de decir que ustedes defienden a Andalucía, como usted se pone: «Defendemos a Andalucía». Ustedes se han aprovechado de Andalucía, siempre, treinta y tres años aprovechándose de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Mire, señora consejera, el modelo de financiación debe ser cosa de todos, en eso coincidimos, y debe ser un acuerdo multilateral, un acuerdo en el Consejo de Política Fiscal y Financiera, un acuerdo en el que se ponga sensatez, efectivamente, en el que hace falta mucha inteligencia por todas las partes, hace falta equilibrio y hace falta sentido común. ¿Por qué? Nosotros somos los primeros en decirlo, lo dijimos hace tiempo: este sistema nos ha perjudicado tremendamente. No la aplicación, el sistema, desde el primer momento lo venimos diciendo. No la aplicación, el sistema, porque ¿es que quienes lo aplican, antes los del PSOE, ahora el Partido Popular, lo están aplicando mal? ¿Todos lo aplican mal? Todos lo aplican mal. Es decir, ¿ustedes, antes, no eran capaces de convencer a sus correligionarios? ¿Usted, que tanto viajaba allí, a hablar con ellos, no eran capaces de convencerlos? Pues convénzanlos, convénzanlos.</parrafo>
        <parrafo>El caso es que, señora consejera, debemos, debemos coincidir en un proyecto común, creer en una idea común, en el Estado autonómico, pero es que ustedes no creen en el Estado autonómico. Es que ustedes no creen en el Estado. Si ustedes están proponiendo el Estado federal. Ustedes no creen en la Constitución Española, que defiende el Estado autonómico. Digan la verdad. Digan la verdad...</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Guarden silencio, por favor, señorías.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARMONA RUIZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... Digan la verdad, defiendan el Estado autonómico.</parrafo>
        <parrafo>Y, efectivamente, la solución pasa por garantizar la suficiencia financiera, y ahí vamos a estar juntos. Y por apostar por la solidaridad, por la solidaridad entre territorios. Pero es que, con sus votos, se ha aumentado la discriminación territorial, y hay que huir de una lucha por conseguir más ingresos sin más, más ingresos porque sí, porque saldremos perdiendo, saldremos perdiendo. Y, además, esto que les estoy diciendo tiene que ser aplicable a todas las comunidades, y ahí les tendemos la mano, a ver si es verdad que el Partido Socialista viene de la mano del Partido Popular para llegar a un acuerdo, aunque a los catalanes no les guste, aunque a los catalanes no les guste, a ver si es verdad.</parrafo>
        <parrafo>Mire, usted ha defendido aquí la bondad del modelo, pero es que hace unos días lo ponía a caer de un burro. Usted, ahora, dice que es bueno. Claro, porque se..., como le ha dicho el señor Caballos, pensaba que es que yo iba a subir aquí diciendo que ustedes son los responsables. Claro, es que lo son. Es que ustedes son los responsables del modelo que han aprobado. Si es que no había vencido el otro modelo, no había vencido, y ustedes, porque el pacto con los catalanes les obligaba, pues, tuvieron que cambiar el modelo, sin que estuviera vencido. Ustedes negociaron con el Gobierno catalán, el tripartito, con Montilla. Ah, el que usted es tan amigo de él, ese que es de Córdoba pero que ya no..., que tiene que ponerse el pinganillo para entender el andaluz. Bueno, pues con Montilla ustedes negociaron un modelo de financiación al mismo tiempo que el estatuto de autonomía nuevo para los catalanes. Y nos..., y nos tuvimos que tragar ese modelo, traicionando, insisto, traicionando los intereses de los andaluces. Y ustedes, claro, ustedes, como juegan con ese altavoz, pues, solaparon el ruido, y aquí no ha habido ruido, por qué va a haber ruido, si es que a ustedes lo que les interesaba era el Gobierno de Zapatero, pero se acabó el Gobierno de Zapatero, y, ahora, a criticar. Eso no puede ser.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, pues, que lo sepan ustedes. Esto lo hicieron ustedes, los socialistas, todo el paquete completo, el estatuto y el modelo de financiación. Ahora dicen ustedes que el modelo se aplica mal. La única verdad es que en su momento ustedes callaron, aun sabiendo que era perjudicial para los andaluces. Ahora, ustedes fueron a los tribunales al final, al final, cuando ya veían que se acababa el Gobierno...</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Caballos, guarde silencio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARMONA RUIZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora presidenta, señora consejera, ustedes tienen currículum en esto del modelo de financiación, y ya nos han engañado una vez, pero nosotros vamos a defender los intereses de Andalucía, y estamos dispuestos a hablar con ustedes, pero díganos cuál es su propuesta, cuál es su propuesta, a dónde vamos a ir.</parrafo>
        <parrafo>Miren, el modelo de financiación tiene que ser acordado por todos. Ahora se está realizando, usted lo ha señalado ya, una evaluación del sistema, que va a producirse a lo largo de este ejercicio, del año 2013. Ahí tendremos oportunidad de evaluar y de comprobar lo que el señor Arenas ya le decía: que esto era perjudicial para Andalucía. Las conversaciones se tienen que realizar entre el Gobierno de Andalucía y el Gobierno de España, pero luego se tendrá que aprobar en el Consejo de Política Fiscal y Financiera. Insisto, tiene que ser multilateral. Hay que adecuar también los déficit a cada comunidad, pero, señora consejera, sin penalizar a los que cumplen, sin penalizar a los que cumplen. Yo también estoy de acuerdo con usted en que hay que ver en qué términos tenemos endeudamiento, más que otros o no, en función de la población. Vamos a hablarlo, ahí nos tendrá de acuerdo siempre, en defensa de los intereses de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>¿Cuáles van a ser los criterios de reparto? Usted ha señalado algunos, pero es que nos ha ido muy mal, es que nos ha ido muy mal. ¿Por qué? Porque, cuando se aceptaron en el anterior modelo los que nosotros proponíamos, también se aceptaban los de otras comunidades, y hemos salido perdiendo, desgraciadamente.</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera, todo lo que sea bueno para Andalucía, todo lo razonable, lo vamos a apoyar, pero el seguidismo a Cataluña, como hizo el señor Caballos en su momento o como hicieron ustedes, el señor Griñán, que era el consejero de Hacienda, ese ir de la mano en defensa de los intereses de quien gobernaba entonces, del señor Zapatero, eso no lo vamos a hacer. Eso sí que no.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señora consejera, plantéenos la propuesta, díganos a dónde vamos. Ahora mismo, el Consejo de Política Fiscal y Financiera ha aprobado un grupo de trabajo en el que ustedes están dedicando tiempo. Digan cuál es la fórmula, cuál es la nueva propuesta, y vamos a estudiarla.</parrafo>
        <parrafo>Mire, yo también estoy en desacuerdo con el reparto de los fondos, absolutamente en desacuerdo, ya se lo señalamos con anterioridad; pero es que ustedes dijeron que había 11.000 millones de razones para considerar que este modelo es mejor que el anterior. Eso lo dijo el señor Griñán el 12 de julio de 2009. Pero, mire usted, es que el señor Griñán dijo más cosas. Dijo: Andalucía mejora, ya que se...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Carmona...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARMONA RUIZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Perdón.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARMONA RUIZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>... ya que se reducen las desigualdades entre comunidades autónomas y aumentan los recursos de la región. Es que no es verdad, es que no es verdad; es que la realidad ha puesto de manifiesto las grandes mentiras que decía el señor Griñán.</parrafo>
        <parrafo>Usted dice que ahora han presentado recursos. Sí, efectivamente, dos recursos, dos recursos presentaron por los efectos del establecimiento de la deducción de los 400 euros en la liquidación del sistema de financiación correspondiente a los años..., al año 2009. Y presentaron otro por la regularización fuera de plazo del Fondo de Suficiencia Global de 2009. Y otro por la no concesión de anticipos a cuenta en 2011. Siempre se los han presentado al señor Zapatero, claro, claro, porque se dieron cuenta de que a lo que dijeron que sí era a la traición a Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera, espero que esta vez no sea así.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Carmona.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Para cerrar el debate, tomará de nuevo la palabra la consejera de Hacienda y Administración Pública.</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE HACIENDA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señoría, me alegro mucho de que diga usted que está en disposición de analizar y de apoyarnos en algo, es bastante interesante, la verdad, es la primera vez que lo oigo, le voy a tomar la palabra rápidamente. Pero le recuerdo que en mi intervención ya le he dicho lo que nosotros pensamos, y usted no ha hecho aquí ninguna valoración sobre ello. Le he dicho que nosotros estamos pidiendo una diferente aplicación de los fondos, le he explicado por qué y que los fondos cambien completamente la valoración del Fondo de Cooperación. Le he dicho, además, que tiene que compartirse el IVA, que tiene que compartirse el IRPF, le he dicho que tiene que mejorarse la manera de tomar decisiones por parte del Estado porque la lista de normas que tengo yo aquí que vulneran, en nuestra opinión, de su gobierno ya, que también estamos viendo cómo recurrimos, que vulneran el principio de lealtad institucional, es apabullante, apabullante.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, nosotros proponemos que haya un mecanismo, un mecanismo de toma de decisiones que evite que la lealtad institucional quede en un epígrafe que luego no es nada, porque no hay ninguna, ninguna, ningún foro, ninguna institución... Nosotros sabe usted que defendemos la modificación del Senado como Cámara de representación territorial en este aspecto, que permita que no pueda el Estado, unilateralmente, tomar decisiones sobre aquellos impuestos que son compartidos o tomar decisiones de cualquier tipo que vengan a mermar los ingresos o a establecer más obligaciones a las comunidades autónomas, como ahora mismo está pasando y como pasaba anteriormente, y por eso lo hemos recurrido, eso hay que resolverlo. Y hay que resolverlo de manera importante porque es esto lo que está haciendo que este modelo, que fue un avance importante, mire, todos los modelos de financiación que hemos ido pactando a lo largo de nuestra trayectoria democrática han supuesto un avance en algún terreno, han supuesto un avance. El anterior, este modelo, ha avanzado en lo que son los elementos de nivelación, en los servicios públicos fundamentales y, efectivamente, había 11.000 millones de razones para..., para aceptarlo porque a Andalucía le supuso en un año dos mil y pico de millones más, y el año siguiente, mil y pico. Pues la cifra se la he dado, no la tengo aquí ahora a mano. Nosotros hemos recibido más dinero con este modelo, por lo tanto, creo que ha sido positivo. Pero, dentro de que es positivo en su filosofía y en su manera de cómo deben engranarse las piezas para generar financiación en igualdad y suficiencia, no están funcionando bien, pero el modelo es bueno, lo que queremos es modificarlo, modificarlo en su aplicación, porque ese es el punto, entiendo yo, complicado.</parrafo>
        <parrafo>Mire, nosotros, siempre que hablamos de modelo de financiación, hablamos de igualdad. Yo creo que la solidaridad entre territorios es un concepto que, bueno, tiene su lógica también, y entiendo también que algunas comunidades hablen de ello, y entiendo que en parte también hay que hablarlo porque es un tema de cohesión territorial y hay unos elementos, pero fundamentalmente lo que nosotros queremos es un sistema de financiación que garantice la igualdad de todos los españoles, vivamos donde vivamos. Porque tenemos un derecho, el derecho a unos servicios públicos fundamentales; que tenemos el mismo derecho nazcamos en Andalucía, nazcamos en Aragón, en La Rioja o en cualquier parte del territorio. Y eso se llama igualdad. Y yo quiero hacer mucho énfasis en esta palabra, huyendo un poco de la palabra solidaridad, porque a mí la palabra solidaridad me lleva a un concepto casi como de caridad cristiana. Y eso me lleva a una manera de interpretar cómo se han de prestar los servicios muy alejada de lo que entiendo que son derechos de las personas. Cuando se habla mucho de solidaridad parece que alguien me da un algo que yo no merezco, que no tengo por qué recibir. Y esto no es así, porque aquí somos todos españoles iguales. Y por lo tanto lo que tienen todos los españoles es la obligación de contribuir de acuerdo con su nivel de riqueza para que todos podamos recibir las prestaciones de acuerdo con nuestro nivel de necesidad, porque somos iguales. Entonces, por eso hago esta matización.</parrafo>
        <parrafo>Más ingresos porque sí, no. Más ingresos porque se pueden obtener. Mire usted, estamos perdiendo, en relación con los países con los que nos podemos comparar en la Unión Europea, un porcentaje del PIB entre el 6 y el 8, según los estudios o las cifras que comparen, de ingresos. Cifras que van entre los 66.000 y 90.000 millones solo por ingresos, adecuando nuestro sistema tributario a la media del sistema europeo; lucha contra el fraude al margen, al margen. Porque, mire usted, nosotros en fraude fiscal —que desde luego hay que trabajar para disminuirlo— estamos en unas cifras, según datos homogéneos de Eurostat, en la media de Europa, en el 19,2%, en la media. En nivel de riqueza estamos en el 98,2% de la media de riqueza de la Unión Europea. Luego es el tema tributario, cómo se configura, lo que da la diferencia. Y da la diferencia no en los tipos, sino en la recaudación de cada uno de los impuestos efectiva. De hecho, el IVA recauda un 60 menos de la recaudación potencial que tendría, por los efectos de deducciones y desgravaciones. Eso es lo que decimos.</parrafo>
        <parrafo>No tiene sentido, y me voy al tema… Creo que esto es importante porque sí hay dinero, sí hay dinero para dotarnos de suficiencia, para cumplir con los objetivos de déficit si hablamos de ingresos, porque hay posibilidad de obtener estos ingresos. Los obtiene Europa en este entorno, los obtiene haciéndolo de una manera distinta. Tenemos referencias, insisto. Porque si seguimos empeñados... Como he dicho muchas veces en esta tribuna, y me congratula decir que lo oigo cada vez de manera más explícita en todos los miembros del Gobierno de la Nación, si seguimos recortando el gasto, estamos impidiendo nosotros mismos el propio cumplimiento del déficit y por supuesto la recuperación económica. Por lo tanto, eso es lo que yo digo, y no es unos ingresos porque sí.</parrafo>
        <parrafo>Mire, cuando mi compañero habló de traición a Andalucía ha hablado con mucha propiedad, porque no ha sido, desde luego, el Partido Socialista el que en el modelo de financiación anterior, en el año 2001, que no era un modelo socialista, dejó de atender la financiación de 400.000 andaluces. No fue el Gobierno Socialista el que no defiende la disposición adicional tercera del Estatuto. Yo, en eso que dice que usted de que ustedes no traicionan a Andalucía, me gustaría tomarle la palabra y decirles que es verdad que no la traicionan. Y tienen ustedes unos elementos claros para ponerlos sobre la mesa y que podamos nosotros decir: «Sí señor, se han partido ustedes la cara por esta tierra».</parrafo>
        <parrafo>Tienen al menos dos. Uno, reclamar lo que se nos debe de la aplicación de la disposición adicional tercera del Estatuto, les recuerdo que son 1.504 millones de euros que tenemos reconocidos, 1.504. Les recuerdo que ahí tienen ustedes una pieza muy importante para poder poner sobre la mesa su orgullo patrio y sus compromisos con esta tierra. Y pedir un plan de empleo para nuestra comunidad autónoma. Eso es otro elemento que tienen ustedes en su mano, que permite romper con eso que yo observo que es un importante seguidismo de las políticas de Madrid.</parrafo>
        <parrafo>Un seguidismo que además entiendo, de verdad, que no es necesario hacerlo, porque todos los presidentes de las comunidades autónomas donde ustedes gobiernan están poniendo reclamaciones de financiación encima de la mesa, están haciendo reclamaciones de financiación en las que son apoyados en muchas de las comunidades por el partido de la oposición. Y lo que yo les estoy pidiendo aquí a ustedes, y espero obtener después de sus palabras, es un pacto para que, en la discusión que nosotros tenemos que tener en Madrid, pueda llevar la opinión unánime de este Parlamento.</parrafo>
        <parrafo>Hicimos hace bien poco un debate sobre este asunto, con propuestas de resolución, que, si mal no recuerdo, votaron ustedes a todas que no. No obstante, sigo abierta a que ustedes me digan en qué están dispuestos a acompañarnos, en qué están dispuestos. Se lo he dicho en mi intervención, si quiere usted se lo vuelvo a repetir: que se exija que se disminuya la diferencia en financiación per cápita en términos homogéneos, que el Fondo de Cooperación se aplique después de la aplicación del modelo como un fondo de cooperación, como un elemento de cohesión territorial y no como parte integrante del modelo; le he dicho que se comparta el IVA con las comunidades autónomas; que se tenga una aplicación diferente de la lealtad institucional. Se lo he comentado.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, lo que nosotros proponemos está ahí. Tendremos ocasión de debatir más, les haré más propuestas específicas, se lo puedo asegurar; pero los antecedentes de nuestros debates sobre este asunto me hacen pensar que usted hoy dice esto, pero mañana puede decirme exactamente lo contrario. El tiempo lo dirá, el tiempo lo dirá.</parrafo>
        <parrafo>Y yo lo que hago ahora es tomar su palabra y esperar que en el próximo debate que hablamos sobre financiación, con las propuestas de resolución que veamos sobre la mesa, pueda usted demostrar, con su voto positivo a las resoluciones, que de verdad está comprometido con esta tierra; cosa que ahora mismo me permita usted que pueda mantener en duda.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora consejera.</parrafo>
        <parrafo>Bien, señorías, vamos a interrumpir la sesión hasta mañana, a las nueve y media de la mañana, en que reanudaremos la misma.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

