<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>16</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 9</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>11</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Ayuda a los siniestrados, Desastre natural, Inundación</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000173</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a los daños por temporal de lluvias en Andalucía (pág. 52).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. José Cara González y D. Víctor Manuel González García, del G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>D. Víctor Manuel González García, del G.P. Popular Andaluz. D. Luis Planas Puchades, Consejero de Agricultura, Pesca y Medio Ambiente.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente de la Junta.</parrafo>
        <parrafo>Bien, señorías, reanudamos las preguntas a los distintos miembros del Consejo de Gobierno, y, en este caso, dirigida al Consejero de Agricultura, Pesca y Medio Ambiente, por el Grupo Parlamentario Popular, y relativa a daños por temporal de lluvias en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Para formularla, tiene la palabra, en primer lugar, el diputado, señor González García.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GONZÁLEZ GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, ya en el día de ayer tuvimos ocasión, en comparecencia en esta Cámara, de abordar los efectos de las últimas lluvias torrenciales y los daños causados en las provincias de Málaga y Almería el pasado mes de septiembre. Sin embargo, me quedan dudas sobre el papel del Gobierno andaluz con respecto a la medida que el Ejecutivo autonómico tiene la obligación de adoptar. Por estas, por sus medidas le pregunto.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor diputado.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLANAS PUCHADES, CONSEJERO DE AGRICULTURA, PESCA Y MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor González García, efectivamente hace un momento la señora Quintana planteaba una problemática específica ligada a la vega de Antequera en relación con las medidas. No sé si usted pretende que hagamos ahora en dos minutos el debate que hicimos ayer por la tarde. Lo dije bien claramente: cooperación o confrontación. ¿En qué lado están ustedes? Nosotros estamos en la cooperación. Ahora acabo de escuchar al señor Zoido y parece que dudan, pero yo continúo pensando, como el Presidente, que, efectivamente, la vía de la cooperación institucional es la única que puede dar respuesta a lo que quieren los afectados, que es respuesta eficaz del conjunto de las Administraciones.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Tiene usted la palabra, señoría.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GONZÁLEZ GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, en las intervenciones de los grupos parlamentarios en el día de ayer, el Grupo Socialista hizo en gran parte de su intervención un detallado parte meteorológico de lo acontecido, con todo lujo de detalles, una intervención propia de sobremesa de cualquier informativo; el Grupo Popular le recordó, aunque molestase, la nefasta actuación en materia de prevención, y el señor Consejero se preguntó en voz alta que, si la Junta hubiera hecho algo diferente, las consecuencias hubieran sido diferentes. Dijo usted textualmente no; yo, al contrario, digo sí. Si hubieran cumplido con más celo sus obligaciones, las consecuencias habrían sido menores y, por lo tanto, sí habrían sido diferentes.</parrafo>
        <parrafo>El señor Consejero habló de cooperación y confrontación. La cooperación es obligada en una situación de emergencia por todas las instituciones: ayuntamiento, diputación, Gobierno autonómico y Gobierno central; también es obligada por todos la valoración de daños y, por supuesto, la adopción de medidas, y es aquí donde ustedes y solamente ustedes fallan. Y a ello le llaman confrontación. Confrontación no es que la Diputación de Málaga haya creado un fondo de emergencia de tres millones de euros para paliar daños; confrontación tampoco es que el Gobierno central decida reclamar fondos a la Unión Europea. Y el Gobierno andaluz ¿dónde está? El Gobierno andaluz se limita, para variar, a despejarse los hombros de caspa, se limita a reclamar al Gobierno ayuda urgente por los daños de la gota fría, se limita a reclamar y a no asumir ningún tipo de responsabilidad.</parrafo>
        <parrafo>Y por último, hablando de responsabilidad, no puedo pasar por alto la kafkiana situación que creó la Delegada de Educación en la provincia de Málaga el pasado 28 de septiembre. A las 7:28 horas, Aemet informa de alerta roja por lluvias en la provincia de Málaga. Tres horas más tarde, la Delegación de Educación emite un comunicado considerando prudente, conveniente y necesario autorizar la suspensión de las clases en los centros de la provincia de Málaga. Lo podían haber hecho antes, pero lo hizo tres horas más tarde; consecuencia: caos y pánico total en Málaga. Hubo un momento de esta mañana, en plena alerta roja, en plena alerta roja, en que la provincia de Málaga se colapsó de tráfico e histeria colectiva por, posiblemente, la única medida que ustedes han tomado. Por ello, mi más sincera enhorabuena.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, señorías.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor González.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLANAS PUCHADES, CONSEJERO DE AGRICULTURA, PESCA Y MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Si no fuera porque estamos hablando de un tema que me parece de la mayor gravedad, por las personas y los bienes afectados, le diría a usted que después del partido jugado ayer está usted pidiendo la prórroga, porque la verdad es que, sinceramente, sinceramente, tuvimos ocasión en más de una hora de hablar sobre el tema. Y usted utiliza y efectúa unos comentarios que, en mi opinión, no vienen absolutamente nada al caso.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué es lo que tenemos que hacer? Primero, lo que hemos hecho ya: la respuesta pronta y eficaz para de forma, y en emergencia, realizar aquellas actuaciones que eran necesarias en materia de caminos, en materia hidráulica, en materia de personas y en materia de bienes. A partir de ahí... Pero si lo dije yo ayer en la tribuna, si yo felicité a la Diputación de Málaga, pero no lo diga usted así, si yo he felicitado al Presidente del Gobierno de la nación por pedir fondos a la Unión Europea, si esto se trata de que nos coordinemos, y cada uno de nosotros en nuestras posibilidades hagamos lo que pueda hacer cada Administración, como lo estamos haciendo en materia de caminos rurales, como lo estamos haciendo en materia de obras hidráulicas y como esperamos que hoy el Consejo de Ministros haya adoptado la decisión. Y si no, esperaremos a la semana que viene, sobre un decreto que desarrolle el Decreto Ley 25/2012, y haga posible la cobertura en daños, según está establecido en la legislación vigente.</parrafo>
        <parrafo>Todo eso en un espíritu cooperativo.</parrafo>
        <parrafo>Espero, espero que esta sea su intervención, exclusivamente para la hemeroteca, y espero que en el día a día nos encontremos trabajando por solucionar realmente los problemas de los ciudadanos y no por soltar discursos que no pasan a la historia.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

