<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>22</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 12</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>29</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <numero_expediente>9-12/PNLP-000055 9-12/PNLP-000056</numero_expediente>
    <extracto>Proposiciones no de ley relativas a ampliación de las medidas de protección social de los deudores hipotecarios ante los desahucios (pág. 81).</extracto>
    <debate_agrupado>
      <componente>
        <numero_expediente>9-12/PNLP-000055</numero_expediente>
        <extracto>Proposición no de ley relativa a protección social ante los desahucios,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>9-12/PNLP-000056</numero_expediente>
        <extracto>Proposición no de ley relativa a ampliación de las medidas de protección de los deudores hipotecarios,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Socialista.</proponentes>
      </componente>
    </debate_agrupado>
    <intervienen>Dña. Alicia Martínez Martín, del G.P. Popular Andaluz. D. Enrique Javier Benítez Palma, del G.P. Socialista. Dña. Inmaculada Nieto Castro, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—A continuación, señorías, vamos a celebrar el debate conjunto de las dos proposiciones no de ley relativas a préstamos hipotecarios: la una, del Grupo Socialista, y la otra, del Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, tomará la palabra el Grupo Parlamentario Popular —les describo cuál va a ser el debate, porque el formato, al ser debate agrupado, es algo distinto—, tomará la palabra en primer lugar el Grupo Parlamentario Popular, para presentar su iniciativa; después el Grupo Socialista, para presentar la suya; después intervendrá el Grupo de Izquierda Unida, para fijar su posición respecto a las dos —señorías, guarden silencio, por favor—; a continuación tomará la palabra el Grupo Socialista para replicar; y cerrará el debate el Grupo Popular, finalmente, para replicar, y se votarán separadamente las dos proposiciones no de ley.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, en primer lugar, en nombre del Grupo Parlamentario Popular, para la defensa de esta iniciativa tiene la palabra su diputada señora Martínez Martín.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARTÍNEZ MARTÍN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Buenas tardes, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Una vez más subo a esta tribuna para defender una iniciativa de impulso de la acción de Gobierno para la protección social de las familias ante los desahucios.</parrafo>
        <parrafo>Hace solo quince días debatíamos una moción cargada de propuestas para poner freno a este drama social que viven muchas familias, que es no poder hacer frente a las obligaciones hipotecarias o a los pagos del alquiler.</parrafo>
        <parrafo>Lamentablemente, el Partido Socialista e Izquierda Unida votaron en contra simplemente porque venía del Partido Popular. Pero igualmente siguen cruzados de brazos, como lo han estado en estos últimos años, porque es cierto que este problema se agudiza con la crisis y las cifras de ejecuciones hipotecarias hablan por sí solas. En 2007, en 2008, en 2009, en 2010, más de sesenta y siete mil ejecuciones hipotecarias en Andalucía. ¿Y quién gobernaba en la Nación? ¿Y quién gobernaba en Andalucía? Efectivamente, los gobiernos socialistas no hicieron nada para frenar este problema.</parrafo>
        <parrafo>Ha sido uno de los errores que ahora reconocen: lo reconoció la portavoz del Partido Socialista. Y ahora ustedes hacen vídeos reconociendo los errores, ahora que están en la oposición. Pero aquí son Gobierno, y no solo no reconocen sus errores, sino que permanecen en ellos y pretenden, además, dar lecciones.</parrafo>
        <parrafo>Pues bien, mientras ustedes no trabajan, mientras ustedes no hacen nada, hace solo quince días el Gobierno de la Nación, el Consejo de Ministros, aprobaba un real decreto ley de medidas urgentes por reforzar la protección a los deudores hipotecarios con el fin de hacer frente a las situaciones de mayor urgencia provocadas por el drama social de los desahucios, y hoy sin ir más lejos, esta mañana, este decreto se ha convalidado en el Congreso de los Diputados. El Gobierno trabaja en favor de los ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>Con esta norma que viene a reforzar un primer decreto del mes de marzo, en el que se aprobó el Código de Buenas Prácticas, al que se adhirieron más del 99% de las entidades financieras, con este decreto lo que se hace es apoyar de forma urgente los desahucios de las familias más vulnerables.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Disculpe, señora Martín.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, les ruego un poco de silencio o que mantengan sus conversaciones en voz más baja.</parrafo>
        <parrafo>Puede usted continuar, señora Martínez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARTÍNEZ MARTÍN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchísimas gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Es difícil, desde luego, mantener un debate de un tema tan importante, tan sensible, como el que se está produciendo en este momento, con tantas conversaciones abiertas, ¿verdad?, pero así es.</parrafo>
        <parrafo>Les decía que el decreto que esta mañana se ha convalidado en el Congreso de los Diputados pone en marcha una medida de protección para las familias más vulnerables y también una medida de protección muy importante, como es la constitución de un fondo social de viviendas que se nutrirá básicamente de los inmuebles de las entidades financieras, más de seis mil viviendas sociales que ya están en este fondo social de viviendas.</parrafo>
        <parrafo>Es curioso que el Partido Socialista e Izquierda Unida hayan votado en contra de este decreto; que hayan salido inmediatamente a descalificarlo después de que toda España, desde luego Andalucía, conoce perfectamente que el Partido Socialista no hizo absolutamente nada. Sin embargo, este Gobierno ha sido responsable y ha cumplido sus compromisos.</parrafo>
        <parrafo>Solo un mes después de la aprobación del decreto de marzo se publicó la lista de todas las entidades financieras que se iban a acoger a este código, que, por cierto, es de aplicación obligatoria tal y como establece el punto 5.4 de ese decreto, e igualmente ha cumplido sus compromisos de transparencia, de ofrecer cuáles han sido las solicitudes que se han acogido al mismo.</parrafo>
        <parrafo>Al Partido Socialista le parecerá poco o nada, pero lo que es cierto es que es mucho más de lo que hizo nunca el Partido Socialista en el Gobierno de la Nación.</parrafo>
        <parrafo>Contiene dos medidas fundamentales, como les digo, para atender y paliar las dificultades de los colectivos con mayor vulnerabilidad, como es parar los desahucios durante dos años, los lanzamientos de los colectivos cuyos ingresos anuales no superen los 1.597 euros, colectivos vulnerables como son familias numerosas, monoparentales, con hijos menores, dependientes o discapacitados a su cargo y familias con víctimas de violencia de género —es decir, familias con situaciones complicadas económicamente— cuando la cuota hipotecaria supere más del 50% de los ingresos o cuando el perceptor de la familia haya perdido su empleo. Y, en segundo lugar, les decía, la medida, tan importante, fundamental, de crear un fondo, un parque de viviendas destinadas al alquiler con precios bajos, para personas que han perdido su vivienda.</parrafo>
        <parrafo>Pero, además de consistir en un decreto de medidas urgentes a las que el Partido Socialista, y, desde luego, los partidos, se tendrían que haber unido por la misma urgencia del decreto, asimismo el Gobierno ha anunciado la intención de debatir nuevas propuestas en la tramitación parlamentaria, entre las que se encuentran la revisión de los intereses de demora que cobra la banca, medidas para garantizar la independencia de las tasadoras de los bancos, limitar el valor de la vivienda que se adquiere para evitar el sobreendeudamiento e iniciativas para evitar las cláusulas abusivas en las hipotecas.</parrafo>
        <parrafo>De todas estas cuestiones de las que yo les estoy hablando hoy aquí, ¿qué es lo que a ustedes les parece mal? Porque, desde luego, ustedes podrán estar de acuerdo en que, si ustedes ahora hacen matizaciones sobre ampliar el límite del sobreendeudamiento o mejorar los intereses de demora, es porque hay una norma sobre la mesa, una norma que ha puesto sobre la mesa un Gobierno responsable del Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Han dicho ustedes que es una moratoria marginal. ¿Pero les parece a ustedes que son pocas ciento veinte mil familias que se podrán acoger a esta medida de protección? Es más, supongo, señora Consejera —que no está hoy aquí, está ausente—, yo supongo que la medida que ha puesto en marcha desde la Consejería de Fomento y Vivienda del programa en defensa de la vivienda lo que está haciendo es anunciar, informar puntualmente de la obligatoriedad que tienen las entidades financieras de aplicar estos decretos. Es decir, que el Gobierno de la Junta de Andalucía de lo que estará informando en esas oficinas en defensa de la vivienda es de que el Gobierno del Partido Popular ha aprobado, en menos de un año, dos decretos, gracias a lo cual no se puede desahuciar a nadie de su vivienda, además de que el banco tiene la obligación de ofrecerle la reestructuración de una deuda, que además le puede ofrecer una quita de la misma y que, además, en última instancia, le tiene que ofrecer un alquiler social y, en el peor de los casos, le puede ofrecer incluso la dación en pago.</parrafo>
        <parrafo>Y, a partir de ese momento, ¿qué más le ofrece la Junta de Andalucía? Nada, absolutamente nada, porque ustedes no quieren asumir las competencias exclusivas en materia de vivienda y por eso ustedes no quieren ofrecer soluciones a los andaluces desde Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Nuestra proposición es para Andalucía. El Partido Socialista trae aquí otra iniciativa para el Gobierno de la Nación en la que piden lo mismo que han pedido en el Congreso, donde se levantaron de la negociación. Si ustedes hubieran querido realmente apoyar y ofrecer soluciones a este problema, hubieran tendido la mano a estas medidas urgentes, y seguiremos negociando en la tramitación de esta ley y hubieran, como digo, apoyado estas medidas realmente urgentes. Pero, si ustedes no quieren hablar de lo que hace falta hacer en Andalucía, nosotros sí queremos.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes están dando 10 millones de euros diarios a los bancos en concepto del presupuesto para el próximo año, los  mismos bancos que firman las ejecuciones hipotecarias. Ustedes tienen un parque social de 70.000 viviendas en Andalucía; ustedes tienen capacidad para crear también un fondo social de viviendas autonómico en Andalucía; ustedes tienen toda la responsabilidad de aplicar el presupuesto a las necesidades reales de las familias en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, con esta proposición le pedimos: hagan ustedes todas estas cuestiones; háganlo ustedes, que gobiernan aquí, en Andalucía, y dejen de hacer confrontación.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Martín.</parrafo>
        <parrafo>Interviene a continuación el grupo autor de la otra iniciativa que estamos debatiendo conjuntamente, el Grupo Parlamentario Socialista, por boca de su portavoz, señor Benítez Palma.</parrafo>
        <parrafo>Señor Palma, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor BENÍTEZ PALMA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, debatimos hoy dos proposiciones no de ley relacionadas con el drama social que suponen los desahucios. Ayer mismo España vivió de nuevo el suicidio de un hombre trabajador ahogado..., de una persona desesperada ahogada por una deuda de poco más de cuatro mil euros.</parrafo>
        <parrafo>Hace exactamente tres semanas se escribió un artículo para La Opinión de Málaga sobre desahucios y suicidios, y recordaba en ese artículo, a raíz del suicidio de la ex concejala socialista Amaia Egaña, la película alemana La vida de los otros, una película que muchos de ustedes habrán visto y que consiguió merecidamente el Óscar a la mejor película de habla no inglesa en el año 2007. Si la recuerdan sabrán que buena parte de la historia giraba en torno a la escritura de un texto muy crítico con la dictadura de Erich Honecker y a la forma de hacerlo llegar a la Alemania realmente democrática, la Alemania Federal, para su publicación en la revista Der Spiegel. Esa trama era la única parte de ficción de lo que contaba la película, y aquel artículo comenzaba diciendo que era tal el número de suicidios en el paraíso oriental que las autoridades habían decidido suprimir las estadísticas de suicidios. Eliminando la información se eliminaba el problema.</parrafo>
        <parrafo>No hemos llegado en España a este apagón estadístico, a este punto oscuro, pero convendrán conmigo en que vivimos una situación en que amenaza y está creando una enorme e insoportable ansiedad a miles de familias inocentes. Y digo inocentes porque en los años del boom inmobiliario compraron de buena fe una vivienda que aportaba estabilidad y bienestar a la familia. Hoy la crisis económica se ha llevado por delante el empleo y las ilusiones de millones de familias españolas y de miles de familias andaluzas, y los suicidios motivados por esta situación son la evidencia más vergonzosa de la necesidad de protección que tienen hoy miles de familias españolas.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, cada desahucio es un fracaso del Estado tal y como yo lo entiendo. Un Estado que debe proteger a los ciudadanos de la incertidumbre y de los efectos de la crisis, un Estado compuesto por instituciones como el Congreso, el Senado, o este mismo Parlamento que tienen la obligación de dar una respuesta a la ciudadanía superando intereses tácticos de los partidos, elevando las miras para ofrecer la mejor cara de la democracia hoy tan cuestionada. La PNL que hoy defiendo no es una PNL contra nadie, no es un PNL contra el Gobierno ni contra la Banca ni contra la política, es una PNL a favor de la esperanza, del consenso y de la responsabilidad.</parrafo>
        <parrafo>Muchos ciudadanos se preguntan por qué no hemos actuado antes y la respuesta parece sencilla dentro de su complejidad: porque la vivienda se convirtió en un problema colectivo debido a su alto precio, porque la crisis llegó con una violencia inesperada y sin precedentes porque la destrucción de empleo ha superado todos los cálculos posibles, porque el drama ha estallado y teníamos una legislación obsoleta y que protegía los grandes intereses económicos.</parrafo>
        <parrafo>Y es de justicia reconocer, y es de justicia reconocer que ha sido el actual Gobierno de España el primero que puso encima de la mesa una normativa específica, hay que reconocerlo honestamente, señorías, fue el Real Decreto Ley 6/2012, De medidas urgentes de protección de deudores hipotecarios sin recursos. Un Real Decreto Ley aprobado en marzo y que ya muchos en su momento calificamos de insuficiente. Lo hizo FEDEA que demostró con datos estadísticos oficiales que apenas un 8% de las familias españolas podrían acogerse a este Decreto a la vista de la dificultad para cumplir los requisitos exigidos. Lo hicieron las asociaciones de consumidores, que alertaron de la característica meramente voluntaria de adhesión de las entidades financieras al Código de Buenas Prácticas. Y lo dijo la evidencia solo un día después de su aprobación una importante entidad financiera cuyo Presidente apoya habitualmente al partido del Gobierno y a su política económica protagonizó una portada como una dación en pago para contribuir a generar falsas expectativas. Fue demasiado obvio, todos lo recordamos.</parrafo>
        <parrafo>Y hoy, ocho meses después, podemos hablar abiertamente de fracaso. Y podemos hacerlo por dos motivos, señorías: el primero, el propio era del Decreto Ley 27/2012, que se ha convalidado hoy en el Congreso, De medidas urgentes para reforzar la protección de los deudores hipotecarios. No hace falta reforzar algo que funciona bien de manera que el propio Real Decreto Ley hoy convalidado supone un reconocimiento explícito del fracaso del Real Decreto Ley 6/2012. Un Real Decreto Ley, por cierto, convalidado hoy presumiblemente con el apoyo de UPyD tras las fallidas negociaciones entre PP y PSOE. Y que ha recibido ya este nuevo Real Decreto severas críticas de jueces y abogados, de asociaciones profesionales, de consumidores y usuarios y hasta del obispo de Bilbao, monseñor Mario Iceta.</parrafo>
        <parrafo>Y el segundo motivo por el que argumento el fracaso de la legislación lo aporta el propio Ministerio de Economía, que en un ejercicio de transparencia que el Grupo Parlamentario Socialista valora y aplaude —repito—, en un ejercicio de transparencia que el propio Grupo Parlamentario Socialista de esta Cámara valora y aplaude ha reconocido que en los tres primeros meses de vigencia de ese Real Decreto 6/2012 solo se han recibido 568 solicitudes, de las que solo 52 han tenido una solución adecuada: ocho por dación en pago y 44 por estructuración de deuda. Si le parece que un Real Decreto Ley que solo soluciona 52 casos es un modelo de éxito, señora Martínez, honestamente no puedo compartir su opinión.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, los socialistas consideramos que las medidas tomadas son inadecuadas e insuficientes, y esto no supone ninguna descalificación, lo decimos y lo defendemos con hechos y con argumentos. Se trata de un asunto demasiado serio como para tirar de argumentarios o ideas preconcebidas, y por eso mismo presentamos en el Congreso de los Diputados, en octubre, una proposición no de ley contra el desahucio, el sobreendeudamiento y la insolvencia familiar. Una proposición que los socialistas llamamos «ley de segunda oportunidad» porque incorpora medidas factibles y efectivas que pueden ayudar a las familias que lo necesitan sin afectar ni a la cultura de pago, ni a la estabilidad del sistema financiera, ni supone una ruptura con nada. Más bien se trata de una propuesta más audaz y valiente dentro del marco normativo en el que nos desenvolvemos. Y es esta «ley de segunda oportunidad» la que efectivamente inspira la proposición no de ley que hoy los socialistas defendemos en esta Cámara.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, no quiero finalizar mi intervención sin poner de manifiesto la sensibilidad especial mostrada por el Gobierno de la Junta de Andalucía a la hora de afrontar este asunto. Y quiero felicitar públicamente a la Consejera de Fomento y Vivienda por la decisión de poner en marcha el programa en defensa de la familia, de la vivienda, perdón, el programa en defensa de la vivienda, cuyo primer balance conoceremos en comisión la próxima semana. Un programa a favor de las familias andaluzas que parte de un concepto básico para este Gobierno: hay que proteger a las familias de la crisis, en vez de hacer pagar la crisis a quienes no tuvieron nada que ver con ella.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, hoy pido, desde el respeto y los argumentos, el apoyo unánime a esta iniciativa que presenta el Partido Socialista Obrero Español. Y lo hago desde la consideración de la necesidad de mostrar a la ciudadanía que, en un momento social y económico tan dramático, hay espacio para el diálogo y tiempo para el consenso. La banca española va a ser saneada con 67.000 millones de euros. El horizonte del empleo para 2013 no puede ser más negativo, según todos los organismos internacionales.</parrafo>
        <parrafo>Evitemos hoy, con nuestro voto favorable a esta propuesta, que las vidas de miles de familias andaluzas se conviertan, según definió Zygmunt Bauman, en Vidas desperdiciadas. Ese y no otro debe ser el papel de las instituciones y el de los partidos políticos y las personas que creemos en el terreno del juego institucional, porque si no fortalecemos la política, señorías, quien termina ganando es el oportunismo de megáfono.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Benítez Palma.</parrafo>
        <parrafo>Interviene a continuación, para fijar la posición de su grupo, la portavoz del Grupo de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, en este caso la señora Nieto Castro.</parrafo>
        <parrafo>Al tratarse del debate de dos iniciativas —como sabe—, dispondrá de 20 minutos. Tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NIETO CASTRO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Buenas tardes. Efectivamente, una vez más hablamos en esta Cámara de un problema que mantiene extremadamente preocupada a la ciudadanía española e incipientemente preocupado al Gobierno central, habida cuenta que, por desgracia, las medidas que se han implementado en nuestro país para frenar el drama de los desahucios hasta la fecha no han surtido el efecto que seguro que las personas que la pusieron sobre la mesa esperaban de ellas.</parrafo>
        <parrafo>Hoy, efectivamente, tenemos que hablar de lo que hace la Administración central y de lo que hace la Administración autonómica, o al menos así lo entendemos desde el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida, para que se entiendan bien las razones que nos llevan a negar la mayor que subyace en ambas proposiciones no de ley, aunque con matices que después les relataré.</parrafo>
        <parrafo>No es razonable que mostremos la autocomplacencia o la satisfacción por las medidas que han sido adoptadas por el Gobierno central, por cuanto los resultados efectivos de las mismas no nos llevan a la conclusión de que la situación de la vivienda en nuestro país esté mejor para las familias que antes de adoptarse esas medidas. Si la progresión de los datos, si el número de desahucios, si el número de familias que hubieran quedado sin techo hubiese decrecido, sería razonable, justo y muy legítimo que esta Cámara reconociera lo acertado de las medidas que se habían adoptado. No puede pedirle el Partido Popular a esta Cámara que muestre la satisfacción por las medidas que ha tomado el Gobierno central cuando dichas medidas son un fracaso Y esto no entra en el terreno de lo opinable. Hay más personas en problemas, hay más familias sin techo, hay más ejecuciones hipotecarias, el ritmo es ascendente, el número de personas beneficiadas por el Código de Buenas Prácticas es prácticamente irrelevante con relación al gran número de familias y de personas que se quedan sin su vivienda, que siguen cargando con la deuda, y, por tanto, todos entendemos que la pulmonía no se cura con aspirinas. Por tanto, esa parte de la proposición no de ley del Partido Popular que nos pide alegrarnos de las medidas que se han tomado no podemos compartirla.</parrafo>
        <parrafo>Desde Izquierda Unida consideramos que los dos decretos que ha planteado el Partido Popular desde el Gobierno central, y estamos convencidos y convencidas de que lo han hecho con muy buena intención, son un fracaso y hay que retirarlos de la mesa.</parrafo>
        <parrafo>La señora Martínez nos decía que hay una norma sobre la mesa y que sobre ella debemos generar un consenso amplio que nos permita encontrar una solución. El problema es qué norma vamos a poner sobre la mesa para reformar. Y, efectivamente, hay una sobre la mesa que hay que reformar, que es la Ley Hipotecaria de 1946, porque es una ley que no responde a la realidad, ni social, ni económica, si me permiten, ni mercantil, del 2012 en España. Esa es la norma que hay sobre la mesa. También la de enjuiciamiento civil. Y esas dos normas, que establecen unas reglas del juego totalmente desequilibradas entre la ciudadanía y los poderes financieros, entre la ciudadanía y las constructoras, entre la ciudadanía y el Estado, son las leyes que hay que modificar para reequilibrarlas.</parrafo>
        <parrafo>Por esa razón, todo lo que no pase por la modificación de esas leyes lamentablemente no va a procurar el fin que todos y todas perseguimos, que es que, efectivamente, en España deje de haber el sinsentido de viviendas sin personas y personas sin viviendas.</parrafo>
        <parrafo>La tibieza con la que se ha afrontado este problema contrasta con la presión mediática que sufren quienes saben que se han movido con tibieza, pero tomar decisiones al calor de la presión mediática a veces hace que esas decisiones no se piensen. Y no se puede hacer una cosa y la contraria.</parrafo>
        <parrafo>Y en ese sentido, modestamente, el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida considera que el Gobierno andaluz ha hecho algo bastante sencillo, que ha sido asumir ese presupuesto, en el que creo que estamos todos y todas de acuerdo que no se puede hacer una cosa y la contraria, ha roto la equidistancia, porque, si queremos solucionar este problema en favor de las familias, necesariamente les tenemos que hacer un roto a las entidades financieras.</parrafo>
        <parrafo>No podemos solucionar el problema de las personas que se quedan sin su casa y no despeinarle el flequillo a ningún banco. Eso es imposible. Y el Gobierno andaluz ha entendido que esa equidistancia sobra en la Administración pública, sobre todo en los representantes del pueblo, que están demandando soluciones en beneficio de ellos y no de las entidades bancarias.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, en el marco de las competencias del Gobierno andaluz, entendemos, desde el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida, que el programa andaluz en defensa de la Vivienda, que es un servicio público y es un servicio gratuito, ha venido a poner a la Administración al mismo lado de la mesa negociadora que a las familias, que a la gente que tiene el problema de verse amenazada por la pérdida de su vivienda. Nos parece una postura bastante más adecuada y más receptiva con lo que la inmensa mayoría de la ciudadanía está reclamando de los poderes públicos.</parrafo>
        <parrafo>Ese programa es pionero. Usted decía que el Gobierno andaluz, a pesar de todo lo que está sucediendo y de la gravedad de lo que está sucediendo, no ha hecho absolutamente nada. Y usted podrá no compartir las medidas que se han adoptado, de la misma manera que el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida no comparte las que su partido ha adoptado en el Gobierno estatal; pero lo que no puede ser es que diga que no se ha hecho nada, porque esas medidas, que han sido reconocidas ampliamente públicamente, han sido pioneras. No hay ninguna otra administración pública que haya... —no la hay—, que haya montado un programa en el que se rompa la equidistancia entre las entidades financieras y las personas que están amenazadas por quedar sin sus viviendas. No lo hay, señora Martínez, no lo hay.</parrafo>
        <parrafo>Hay un importante esfuerzo institucional. No ha traído el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida una proposición no de ley para tocar las palmas por haber montado el programa andaluz en defensa de la vivienda, porque no creemos que, con la que le cae a la gente sencilla y con los muchos pasos que hay que dar todavía, sea como para que nos quedemos ahí. Pero también es evidente que no se puede hablar de manera tan gratuita sobre la inactividad de un Gobierno que sí que ha empezado a dar los pasos en la dirección correcta. Pero, como ya hemos tenido ocasión de debatir este tema, mientras que no se hagan las modificaciones legales que competen a la Administración central, difícilmente la autonomía podrá más allá. Con otra referencia legal, con otro marco normativo, con una obligatoriedad de hacer las cosas de otra manera, desde luego sí que habría un margen mayor para todas las comunidades autónomas, y también, por tanto, para Andalucía, para asistir de una manera más firme a quienes están con el problema de perder su vivienda.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, desde Izquierda Unida entendemos que es cierto que todas las instituciones, que todos los colectivos, que la sociedad civil organizada, debemos confluir y colaborar en la modificación de leyes estatales que son injustas, y en ese empeño debemos de apostar, como ya ha hecho el Gobierno andaluz, por la protección de la parte más débil, en esta situación económico-financiera por la que estamos atravesando. Y esa parte débil es la ciudadanía, basándonos en el principio a favor del consumidor.</parrafo>
        <parrafo>Porque, miren, como saben ustedes, que no es ningún secreto, Izquierda Unida apuesta sin reservas por que el Congreso de los Diputados asuma y apruebe la iniciativa legislativa popular en la que se está pidiendo la dación en pago, en la que se está pidiendo la reforma de la Ley de Enjuiciamiento Civil y en la que se está pidiendo el alquiler social. Y esta que les habla, y mis compañeros y compañeras del grupo parlamentario, hemos estado en multitud de mesas, en multitud de ciudades y de pueblos recibiendo las adhesiones de la ciudadanía, las firmas de la ciudadanía, para completar el número legalmente establecido para formalizar esa iniciativa legislativa popular en el Congreso de los Diputados, y resulta que hay ciudades, que una conoce mejor que otras, y le garantizo que esa iniciativa legislativa popular la han firmado, la han suscrito personas de todas las ideologías, y personas que probablemente nunca votarían a Izquierda Unida. Creemos que el cambio de la legislación es algo que nos está demandando el pueblo.</parrafo>
        <parrafo>Y nosotros, como representantes del pueblo, debiéramos de aparcar ese concepto muy antiguo de la minoría de edad, de que nosotros sabemos lo que conviene a la gente, la gente no sabe lo que le conviene, y debiéramos de hacerle caso a ese clamor popular y a esa desesperación cierta de centenares de miles de personas de nuestro país. Que, además, en el futuro no ven una luz: en el futuro ven preocupación. Incluso quienes ahora no tienen el problema ven con preocupación que en un futuro pudieran tenerlo. Y esa legislación, ni es moderna, ni se adecua a nuestra realidad, ni es la que quiere nuestro pueblo. Por tanto, ¿por qué nos empeñamos en mantenerla? Esa legislación debe ser modificada, para cogerle el paso al resto de la Unión Europea, que tiene una legislación completamente diferente y más ágil, y que, desde luego, no desprotege a la ciudadanía cuando se trata de su vivienda habitual. Porque las entidades financieras de nuestro país..., ya está bien, que nos han metido en este follón las entidades financieras de nuestro país. No vamos a volver hablar, que pudiéramos, de la cantidad de dinero público, la escandalosa cantidad de dinero público que está haciendo falta para tapar el agujero que ha formado una banca de la que para qué voy a decir yo nada con lo que se ha dicho entre ayer y hoy después de haberles dado 37.000 millones de euros más. Y lo que a toda la gente que soporta de su esfuerzo que se le dé ese dinero a la banca.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, para resumir, a nosotros, todo lo que suponga una modificación de la normativa que ha planteado el Partido Popular desde que gobierna en el Estado, pero sin cuestionar la raíz del problema, que es la legislación franquista, del año 1946, sobre la que se asienta, nos parece que no sirve. Y nos parece a nosotros que no sirve, y les parece que no sirve a los jueces, y le parece que no le sirve a la ONU, y no le sirve a nadie, y desde luego no le sirve al pueblo español y no le sirve al pueblo andaluz. Por tanto, todo lo que no sea la retirada de esos decretos para empezar a hablar de la reforma de la Ley Hipotecaria y la Ley de Enjuiciamiento Civil, nos parece poco razonable, y desde luego con los datos que hay nos parecería incluso frívolo salir de aquí diciendo que aprobamos las medidas que ha tomado el Gobierno de la Nación, porque las medidas que ha tomado el Gobierno de la Nación nosotros debiéramos tener una opinión que se parezca un poco a la opinión que tiene la ciudadanía sobre ellas. Y si pregunta usted en la calle, pues la gente le va a decir que esas medidas son, como mínimo, mejorables.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida no va a votar favorablemente a la proposición no de ley que ha planteado el Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Con relación al análisis y a la propuesta que hace la proposición no de ley del Partido Socialista, es cierto que va un poco más allá, y es cierto que establece un camino que nos parece más atractivo de recorrer, porque parece que sí que finalmente pudiera llegar a las reformas legislativas que son necesarias. Sin embargo, se queda aún lejos, a nuestro entender, de la gravedad del problema que hay sobre la mesa. Algunas de las cuestiones que ustedes nos trasladan nos parecen razonables, porque vienen, por así decir, a poner sobre la mesa medidas que pueden paliar la extrema necesidad en la que se encuentran algunas familias, hasta tanto el Legislativo estatal cambie las leyes a las que ya he hecho referencia. Y en ese sentido parece que son medidas razonables. Pero si ustedes lo tienen a bien, si el señor Benítez lo tiene a bien, nosotros hemos aportado enmiendas a ese texto, pues, para, como les decía, acercarnos más a ese objetivo último que nos parece más razonable ante la agudeza y el calado del problema del que estamos hablando. Por un lado hablamos de la modificación de la Ley de Enjuiciamiento Civil, para que en el caso de que el bien que se ejecute sea la vivienda habitual su adjudicación por parte de la entidad financiera suponga el pago de la deuda, es decir, lo que venimos a llamar la dación en pago. Por otro lado, otro punto que entendemos que hay que modificar de la Ley de Enjuiciamiento Civil, acordando la paralización de los lanzamientos derivados de ejecuciones hipotecarias y la conversión de la vivienda adjudicada por la entidad financiera en un alquiler social a favor del ocupante por un importe no superior al 30% de las rentas del arrendatario. Creo que usted también ha hecho referencia a la mordida que supone en la renta familiar el pago de la vivienda, y cuando se trata de la vivienda habitual hay muchas familias que algo podrían pagar pero no todo lo que el banco les exige. Por otra parte, también les hemos sugerido para su consideración otra enmienda que es aplicar retroactivamente las dos modificaciones de la Ley de Enjuiciamiento Civil a las que me he referido, cuando se trate de la vivienda habitual y cuando no se haya decretado aún la terminación de la ejecución, cuando el procedimiento aún no haya finalizado. Por otro lado, y también sobre la Ley de Enjuiciamiento Civil, porque es que un verdadero problema que no nos permite avanzar en una solución definitiva a este problema, establecer que la primera vivienda sea considerada como un bien inembargable, en determinados supuestos al menos, vinculado con la buena fe —usted ha hecho referencia a ello—, con un umbral de renta que sea razonable, en un sistema que bien saben ustedes que desde Izquierda Unida solo consideramos positivo si es progresivo, y por tanto quien menos tiene debe estar más protegido, y en determinados umbrales de renta ya bastantes preocupaciones tienen las familias o las personas como para, además, tenerse que preocupar por la inminente pérdida de su techo. También les hemos sugerido una enmienda para la modificación de la legislación concursal, en el sentido de contemplar la reestructuración de la deuda privada de las familias adquirida por la compra de su vivienda habitual mediante una quita hipotecaria en la proporción a que el valor de la propiedad se haya visto minorado. Y es que hay una completa unanimidad con relación a lo inflado del valor de las viviendas y sobre esa burbuja que todos hablamos se firmaron las hipotecas. Quien compró algo que supuestamente valía cien, ahora sabe que tiene algo que quizás valga 60, pero está pagando por algo que valía cien. Y está encadenado a unas letras y a unos plazos leoninos cuando todos y todas sabemos ya, la entidad financiera, quien compró, los poderes públicos, que ese bien ya no vale ese dinero, probablemente tampoco lo valía entonces, de ahí la especulación, de ahí las grandes fortunas que se han hecho en este país y que todavía no han puesto ni un euro encima de la mesa para pagar esta ruina. Por tanto, parece razonable que las familias también tengan derecho a una quita, que también tengan derecho a un alivio de la deuda que tienen, cuando todos y todas sabemos que el valor de la propiedad que adquirieron ya no es ni mucho menos el valor de la propiedad por el que están pagando. Por tanto, esa enmienda también la ponemos a su consideración.</parrafo>
        <parrafo>Y en último lugar, nosotros quisiéramos que el Parlamento de Andalucía instara al Consejo de Gobierno para que a su vez inste a todas las diputaciones provinciales y ayuntamientos de la Comunidad Autónoma a que se adhieran al programa andaluz en defensa de la vivienda, mediante la suscripción del correspondiente convenio de colaboración. La experiencia de las oficinas en defensa de la vivienda es una experiencia positiva. Las personas que se sienten alienadas frente a la maquinaria gigantesca de la Administración y al galimatías de los papeles que firmaron con su banco necesitan que alguien les asesore, que alguien les explique, que alguien se ponga de su lado y que sea ese alguien quien lidere la negociación posible con la entidad financiera para tratar de salvar su vivienda y salvarla en unas condiciones económicas que esa persona, que esa familia pueda afrontar. Por tanto, ese esfuerzo que se está haciendo desde la Junta de Andalucía, y que se está haciendo desde la Consejería de Fomento y Vivienda, que ha impulsado el programa, pero también desde la Consejería de Administración Local y Relaciones Institucionales, con el objetivo de que todas las Administraciones locales y los servicios de consumo participen en el programa; la Consejería de Justicia e Interior, estudiando los mecanismos para fortalecer la mediación. Usted hablaba también del fortalecimiento de las relaciones extrajudiciales en el ámbito estatal, y nos parece muy acertado. Y también la Consejería de Salud y Bienestar Social, que está estableciendo protocolos para los casos en los que menores y dependientes formen parte de las unidades familiares que pueden ser desahuciadas. Ese esfuerzo que está haciendo la Junta de Andalucía viene junto con otras medidas que usted nos ha propuesto, en representación de su grupo parlamentario, viene, como le digo, a, entendemos, paliar positivamente la situación de emergencia en la que se encuentran muchas familias y a gestionar de una manera algo más sensible, en términos sociales, la extrema gravedad de la situación que están viviendo muchas personas, muchas familias de nuestro país. Sin embargo, como le digo, es gestionar el mientas tanto. Desde Izquierda Unida entendemos que la solución de este problema, por lo menos la solución que necesita el pueblo que nos ha puesto aquí, y que pone a los diputados que están en Madrid, que nos pone a todos en nuestro sitio cada cuatro años, es la dación en pago, es el alquiler social, la modificación de la Ley de Enjuiciamiento Civil y de la Ley Hipotecaria. No podemos mantener esta situación, no podemos sacar a la gente de este problema con una legislación que no es una herramienta útil para ellos, que es..., está a una distancia abismal del resto de los países mínimamente modernos. Y por ello nosotros vamos a valorar positivamente los puntos de su proposición no de ley que no tienen que ver con la modificación de los decretos del Partido Popular, porque francamente los decretos del Partido Popular lo que hay que hacer es retirarlos y ponerlos en el mismo cajón en el que habría que poner la reforma laboral, la subida del IVA y toda la política económica y las decisiones políticas que están llevando a nuestro pueblo a la más absoluta ruina.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Nieto.</parrafo>
        <parrafo>Interviene a continuación, para ir cerrando el debate de las dos proposiciones no de ley, en este caso el portavoz del Grupo Parlamentario Socialista, señor Benítez Palma.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor BENÍTEZ PALMA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Nieto, por su intervención.</parrafo>
        <parrafo>También por la suya, señora Martínez, porque hoy estamos..., asistimos a un debate lo suficientemente importante como para tomárnoslo en serio y poner encima de la mesa los mejores argumentos.</parrafo>
        <parrafo>Señora Nieto y al Grupo de Izquierda Unida, de las seis enmiendas que han planteado, la verdad es que hay cuatro con las que podemos estar de acuerdo, pero hay dos que nos generan suficientes dudas jurídicas como para plantear su no aceptación. Evidentemente, nos gusta especialmente la última, la que tiene que ver con la adhesión de ayuntamientos y diputaciones provinciales al programa en defensa de la vivienda, que permitiría evitar estructuras duplicadas y, sobre todo, evitar que muchos ayuntamientos hagan la competencia a lo que está haciendo la Junta de Andalucía, que es una de las especialidades del Partido Popular. Vamos, entonces, a un poquito de crítica, porque, si no, el debate tiene poca pimienta, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Hay alcaldes que se quejan siempre de las competencias impropias, pero que se empeñan en destinar presupuestos a hacer competencia a las competencias de la Junta de Andalucía. Y, claro, luego no les cuadran las cuentas, aunque para irse de viaje a ver al Papa siempre hay algún rescoldillo en algún cajón.</parrafo>
        <parrafo>Señora Martínez, le voy a comentar por qué no podemos apoyar su proposición no de ley con argumentos sólidos. Tengo aquí la intervención de Luis de Guindos esta mañana en el Congreso. Sabe que me gusta venir muy documentado, y ha aportado incluso datos del primer semestre del año. La estadística es que se han presentado en seis meses, al Real Decreto Ley 6/2012, 1.390 solicitudes, y solo ha habido 221 soluciones, 40 por dación en pago y el resto por reestructuración de deuda. Nos parece que, evidentemente, un real decreto ley que se aprueba con tanto bombo y al que se adhieren más de cien entidades financieras, que el balance, después de seis meses, sea este, un balance que aplaudimos por la transparencia con la que se ha presentado... Seis meses. Esta mañana se ha presentado ya el del primer semestre, señora Martínez. Se lo puedo facilitar ahora antes de su intervención. Doscientas veintiuna familias han visto su solución resuelta con un real decreto ley en seis meses. Nos parece que no es suficiente.</parrafo>
        <parrafo>Y, honestamente, me gustaría que reconociera el trabajo del Partido Socialista, señora Martínez.</parrafo>
        <parrafo>Esta es la proposición no de ley presentada en octubre en el Congreso de segunda oportunidad. La enmienda a la totalidad de los Presupuestos de la Junta de su partido tenía tres folios, tres folios. Proposición no de ley del Partido Socialista Obrero Español, Ley de Segunda Oportunidad en el Congreso, mucho más trabajado..., proposición de ley, perdón, proposición de ley —gracias, señor Caballos— presentada en el Congreso, mucho más trabajada y mucho más elaborada acorde a lo que necesita el problema de este país.</parrafo>
        <parrafo>El señor De Guindos, la semana pasada, decía que con el nuevo real decreto ley, el 27/2012, convalidado hoy, se podían beneficiar casi seiscientas mil familias, que hoy mismo ha dejado en ciento veinte mil. Si tenemos en cuenta que del primer anuncio, del que se iban a beneficiar millones de familias, solo hay 221 soluciones, evidentemente, comprenda usted que en ningún caso podemos, ni creernos lo que ha aportado el señor De Guindos, ni mucho menos valorar positivamente, como ustedes nos piden, este real decreto, que ha sido, insisto, criticado por asociaciones de jueces, que incluso hay jueces que están proporcionando, en la página web, modelos de reclamación ya a los usuarios sobre ejecuciones hipotecarias, y que incluso ha sido amonestado por el Obispo de Bilbao, que es una autoridad eclesiástica a la que ustedes conceden una enorme moral y por eso lo cito en mi intervención.</parrafo>
        <parrafo>Del resto de su propuesta, a lo que les invito, señorías del Partido Popular, es a que convenzan a Luis de Guindos para que incorpore estas medidas al real decreto ley que están tramitando en el Congreso de los Diputados. Ustedes tienen ahora mismo la mayoría en el Congreso, y es esa mayoría legislativa la que tienen que utilizar si quieren ustedes, efectivamente, cambiar las leyes.</parrafo>
        <parrafo>Y le voy a decir por qué no nos gusta tampoco el real decreto ley que se ha convalidado esta mañana. Porque lo que hace el Gobierno de Rajoy es ganar tiempo. Le da una patada a la lata de dos años. Pero, en ese plazo de dos años, se suspende el procedimiento, pero siguen corriendo los intereses de demora y las costas.</parrafo>
        <parrafo>Estamos en noviembre del 2012. La previsión del Fondo Monetario Internacional es que el año que viene nos vamos a seis millones de parados, señora Martínez. Todos los organismos internacionales están retrasando la recuperación económica de este país a mucho más allá de 2014, con lo cual el paréntesis que ustedes quieren ganar a costa de las familias afectadas por las ejecuciones hipotecarias, porque son ellas, al final, las que van a asumir el coste de este paréntesis de dos años, es un paréntesis claramente insuficiente, y por eso nosotros proponemos, de una manera más audaz y valiente, que los intereses de demora no corran en ese intervalo, que daría una efectiva segunda oportunidad a las familias que se acojan a esta proposición no de ley que nosotros presentamos en este Parlamento.</parrafo>
        <parrafo>Además, habla usted del fondo de viviendas sociales, señora Martínez. Ese fondo, en este momento, no pasa de ser un anuncio del Ministerio de Economía. Ya se anunció hace quince días. No hubo acuerdo, porque intervino creo que, además, el Ministerio de Fomento; estaba en ese momento encima de la mesa todo el tema del rescate bancario; y en este momento, en este momento, mientras no se concreta qué va a pasar con el banco malo, este fondo de viviendas sociales que supuestamente ya cuenta con casi seis mil aportaciones del sistema financiero español, hoy, a día de hoy, en este momento es simplemente un anuncio, un anuncio que no tiene la más mínima concreción legal y del que desconocemos por completo cómo se va a establecer ese parque de viviendas, cuáles van a ser los requisitos de acceso y qué familias se van a poder beneficiar de esos alquileres sociales que ustedes presentaron tan precipitadamente y que hoy todavía no podemos conocer.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señora Martínez, nos parece que el real decreto ley que hoy, supuestamente —no tengo esos datos todavía—, va a ser convalidado en el Congreso con el apoyo de Unión, Progreso y Democracia, es obvio que no puede contar con el apoyo del Grupo Socialista. Y por eso, además, le he pedido, con argumentos y hechos, el apoyo y el voto de su grupo político a la proposición no de ley que hoy sí que defiende con interés y con argumentos el Partido Socialista Obrero Español en esta tribuna y en este atril.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué defendemos nosotros? Que no corran los intereses de demora durante ese plazo de dos años; que se apueste, como ha dicho y ha recordado la señora Nieto, por la solución extrajudicial del conflicto. Y, en este sentido también —que lo he olvidado—, le quería plantear por qué no insistir en esta vía de acuerdo extrajudicial. ¿Puede ser porque han desmantelado en el Gobierno de España la Dirección General de Consumo y todas las políticas de apoyo a los consumidores? ¿Puede ser por eso, señora Martínez? ¿Puede ser porque, en vez de apoyar el diálogo previo y la no judicialización de los conflictos, el Gobierno de España apostó el 30 de diciembre, en esa ley ómnibus que supuso un batiburrillo de medidas de ahorro, apostó por la supresión de la Secretaría General de Consumo, por el vaciamiento de competencias de la Dirección General de Consumo, por podar el organigrama de una estructura que está dando muy buenos resultados y que protegía a los ciudadanos de los abusos de las grandes compañías españolas, que ya lo hemos mencionado en alguna comisión de fomento? ¿Puede ser también porque ustedes persiguen a las asociaciones de consumidores que son críticas con el Gobierno, en vez de apostar por la sociedad civil, a la que ustedes solo apoyan cuando les resulta servicial y a la que no solo retiran el apoyo económico, sino a la que incluso persiguen cuando les resulta crítica? ¿Puede ser por eso por lo que no les guste nuestra propuesta de resolución extrajudicial de conflictos, que es mucho más barata y que podría acabar con muchos dramas humanos?</parrafo>
        <parrafo>Y, evidentemente, lo que no nos parece de recibo es lo que he dicho al principio: que esa moratoria de dos años que supone un balón de oxígeno para el Gobierno se haga a costa del bolsillo de las familias afectadas, que, como hemos recordado aquí, son familias vulnerables, en situación de exclusión social, amenazadas por el desempleo, y que lo único que se está intentando pretender con esta modificación normativa es que no pierdan su vivienda.</parrafo>
        <parrafo>Señora Martínez, las estadísticas son las que son. La Caixa publicó un estudio hace dos semanas en el que nos decía que ya en España, ya en España, hay trescientas mil unidades familiares que dependen exclusivamente de la pensión de las personas mayores. Un millón ochocientas mil familias en España no cobran ningún tipo de prestación por desempleo. Hoy mismo el FMI ha pedido a España que, para acelerar la recuperación económica según sus recetas, que no compartimos, suba el IVA y se facilite todavía más el despido. Y en ese escenario económico es en el que tenemos que situar el contexto en el que se va a desenvolver el real decreto ley que..., y sus proposiciones de ley que nos piden que aprobemos hoy en este Parlamento.</parrafo>
        <parrafo>Evidentemente, no podemos estar de acuerdo, porque el escenario que nosotros barajamos es un escenario mucho más pesimista, mucho más realista, me atrevería a decir, que el que ustedes han manejado.</parrafo>
        <parrafo>Esa moratoria de dos años es insuficiente. Lo que ustedes pretenden es que se acumule al coste para esas familias, es decir, trasladar al futuro una problemática que se puede resolver hoy tomando medidas más valientes y más audaces.</parrafo>
        <parrafo>Y yo, señora Martínez, le agradecería que reconociera el esfuerzo que ha hecho el Partido Socialista. Creo que nuestra argumentación ha estado basada en hechos y en informes, y no en presunciones, y nos gustaría que hoy la proposición no de ley que presentamos a este Parlamento fuera apoyada también por el Partido Popular porque estaríamos así haciendo el servicio que necesita la sociedad andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, un momento, señor Benítez Palma.</parrafo>
        <parrafo>Le ruego que especifique las enmiendas presentadas por Izquierda Unida que van a aceptar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor BENÍTEZ PALMA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—La 1 y la 3, no. O sea, artículos 6 y 8 que añaden, no. El resto sí. Y la proposición del Partido Popular no la apoyamos.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—La 1 y 3, no. El resto sí.</parrafo>
        <parrafo>Interviene, a continuación, para cerrar el debate la portavoz del Grupo Parlamentario Popular, señora Martín, a la que doy la palabra. Martínez, perdón. Martínez Martín.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ MARTÍN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidente. Muy bien.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, en primer lugar, quería agradecer el tono del debate que hoy se ha realizado aquí. Creo que es un día importante, porque también se ha debatido este asunto en el Congreso de los Diputados y, desde luego, estoy segura de que a todas las personas que estamos hoy aquí, en esta Cámara, es un tema que nos preocupa absolutamente.</parrafo>
        <parrafo>Sin embargo, no puedo compartir muchas de las cuestiones que hoy se han dicho aquí, y la pregunta es clara, señor Benítez: ¿Por qué no hicieron todo lo que usted ha planteado en esta tribuna en los años en que estuvieron gobernando?</parrafo>
        <parrafo>Usted ha planteado muchas cuestiones, ustedes son audaces y valientes desde la oposición, pero, desde luego, cuando están en el Gobierno, no hacen lo que dicen. Han dicho que tienen ustedes una sensibilidad especial, pero a mí me gustaría saber dónde está la sensibilidad del Gobierno andaluz, dónde está la Consejera en un debate tan importante como el del día de hoy.</parrafo>
        <parrafo>El Partido Popular está comprometido con el problema de los desahucios en España, y a usted le podrá parecer que no es un modelo de éxito, puede que los resultados no hayan sido los deseados, por eso se ha reformado inmediatamente y se han puesto las bases para corregir y mejorar. Pero, desde luego, tenga en cuenta que son los resultados de casi menos de un trimestre, y, sin embargo, se han puesto sobre la mesa, se han puesto sobre la mesa.</parrafo>
        <parrafo>Pero ustedes siguen instalados en la estrategia de la confrontación. Hoy lo vuelven a hacer, y ustedes lo que traen aquí es una iniciativa no para trabajar en Andalucía. Ustedes son el Gobierno andaluz, pero no es para trabajar en Andalucía ni para modificar la legislación andaluza, sino para modificar la legislación española.</parrafo>
        <parrafo>Mucho Ley del Derecho a la Vivienda, ¿pero ahora ustedes qué tienen que decir? Yo les recuerdo lo que dijo Izquierda Unida, señora Nieto, lo que dijo Sánchez Gordillo sobre la Ley del Derecho a la Vivienda: «Es una ley que ha fracasado y es una ley muerta, porque se siguen apoyando en los mismos conceptos de urbanismo viejo, corrupto e insolidario apoyado en grandes inmobiliarias y en los bancos». ¿Sigue pensando usted lo mismo o va a tener la valentía y la honradez de cambiar una ley que no sirve, aquí, en Andalucía, porque no hablamos ahora de la legislación española? ¿Es esa la política social de vivienda que va a poner el bipartito en Andalucía?</parrafo>
        <parrafo>Ayer tuvo lugar aquí una comparecencia de la Consejera de Vivienda, en la que aludía a que la vivienda es vital para el Gobierno de Andalucía. Y asistimos a la intervención del portavoz del Partido Socialista faltando el respeto a vecinos, relatando historias dramáticas de familias con evidente falta de sensibilidad y arremetiendo siempre contra el Partido Popular y dando lecciones. Y nosotros ya hemos visto cuál es la política de vivienda del Partido Socialista, la vimos en Sevilla siendo alcalde Monteseirín y siendo Delegado del Distrito Sur el señor Torrijos, entregando bolsas de basura con billetes de 500 euros a los chabolistas de Los Bermejales, porque había que desarrollar, construir y especular, sí, especular, lo que dijo también el señor Griñán en esta Cámara. Y daba igual porque, si después se iban a las Tres Mil Viviendas, al Polígono Sur, no era el problema del Partido Socialista. Bolsas de dinero a los chabolistas. Ahora, eso sí, también dijeron que tenían un 107% de cumplimiento de los planes de rehabilitación. ¿Esas cifras son reales, señor Benítez? Un 107% de los planes de rehabilitación. Pero si por eso siguen esperando el Polígono Sur, el Plan Integral de Tres Barrios. Hablaron de Regiones Devastadas. Pero si no sabían dónde estaba Regiones Devastadas hasta que no fue el señor Zoido a conocer ese barrio. Solo hay que ver que no hicieron nada para erradicar el barrio, como no hicieron nada las ministras de Vivienda socialistas. ¿O es que comparten las palabras de la Ministra Trujillo, famosa por las kelifinder y ahora por su sensibilidad?</parrafo>
        <parrafo>Hemos visto lo que escribía hace unos días en Twitter refiriéndose a los desahucios: «El que tenga deudas, que las pague, que no se hubiera endeudado». ¿Es esto lo que piensa el Partido Socialista? Es una prueba inequívoca de su sensibilidad social y de su hipocresía ideológica. Y la que ustedes han respaldado como nueva líder del Partido Socialista, la señora Chacón, que también fue Ministra de Vivienda, que se dedicó a crear juzgados para acelerar los desahucios. Y la Ministra Corredor, cuando la abordó ya en el año 2009 la Plataforma de Afectados por la Hipoteca, que dijo que no era para tanto ese problema de las ejecuciones hipotecarias, banalizando el problema de las ejecuciones hipotecarias y de tantas familias, además de aprobar un desahucio exprés.</parrafo>
        <parrafo>Mientras tanto, el Gobierno de la Nación pone sobre la mesa una medida, ¿y qué es lo que se hace en Andalucía? ¿Y qué es lo que han hecho ustedes? Pues, mire, en la Empresa Municipal de la Vivienda de Jaén, siendo el Presidente un miembro de Izquierda Unida, el señor José Luis Cano, insta el desahucio judicial de todos aquellos deudores que lleven al día de la fecha más de dos años con deuda.</parrafo>
        <parrafo>Esto es lo que ha hecho Izquierda Unida cuando ha estado gobernando y cuando ha tenido posibilidad de aplicar esas normas que usted dice, señora Nieto. Pero es que eso no es lo más grave; lo más grave es lo que está pasando en la Consejería de Vivienda, 15 de noviembre de 2012, anuncios, BOJA del 15 de noviembre de 2012, anuncio de la Empresa Pública de Suelo de Andalucía, por el que se notifica resolución recaída en expediente de desahucio administrativo, que se cita, a la persona que vive en la calle Jerez Perchet, número 18, de Málaga, citada a expediente de desahucio por la Empresa Pública de Suelo de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>¿Creen ustedes que esto tiene algo que ver con lo que la Consejera ha dicho, que se han paralizado los desahucios? ¿La Consejera ha mentido en esta Cámara? ¿Ha mentido? El 15 de noviembre, BOJA, instando al desahucio de una vivienda de la Empresa Pública de Suelo en Málaga.</parrafo>
        <parrafo>Pues bien, frente a eso, el Gobierno de la Nación se ha comprometido, en su tramitación parlamentaria como proyecto de ley, con más medidas de protección a los deudores hipotecarios, en el marco de un proceso de diálogo. Por eso nosotros, hoy, aquí, lo que queremos es hablar de Andalucía, y todas las propuestas que ustedes plantean hoy tendrán su momento, tendrán su momento en el Congreso de los Diputados, y aquí también lo tendremos, pero hoy queremos hablar de Andalucía. El Gobierno andaluz tiene capacidad para actuar, como lo ha hecho el Partido Popular de Galicia, el señor Feijóo, en su discurso de investidura, que ha anunciado que pondrá las viviendas sociales de la Xunta a disposición de quienes lo necesiten. Y también ha aprobado una Ley de Vivienda Protegida en Galicia, que aprueba la dación en pago para la vivienda.</parrafo>
        <parrafo>Sin embargo, aquí, en Andalucía, la Junta es la mayor propietaria de vivienda de toda Andalucía, más de 70.000 viviendas repartidas por todos los pueblos y por todas las capitales. ¿O es que van a decir que no hay viviendas vacías a disposición de aquellas familias que se vean abocadas a un desahucio, porque son muchas viviendas, y ustedes lo saben, y, además del parque en alquiler, también tienen viviendas nuevas?</parrafo>
        <parrafo>Ustedes hacen un discurso, en última instancia, muy demagógico y peligroso. Aquí la Consejera de Vivienda ha alentado a la ocupación de viviendas vacías, pero, cuando ha habido ocupaciones de viviendas en Sevilla, por ejemplo, en La Corza, definitivamente, el Gobierno de Andalucía las ha expulsado, porque no estaban legalmente adjudicadas.</parrafo>
        <parrafo>Hay familias que están ocupando viviendas de titulares privados, cuando la Empresa Pública de Suelo de Andalucía tiene viviendas vacías, nuevas, terminadas y cerradas en venta y en alquiler. Eso lo sabe usted perfectamente, señora Nieto, porque usted conoce la gestión que está haciendo la Empresa Pública de Suelo de Andalucía. ¿No les avergüenza que, teniendo tantas viviendas sociales en Andalucía, se haya producido que Andalucía sea la comunidad donde se ha producido mayor número de ejecuciones hipotecarias?</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, señorías, les pedimos una vez más que apoyen esta iniciativa; que actúen, que pongan las viviendas de la Empresa Pública del Suelo a disposición de la política social, de los afectados por los desahucios. Les pedimos que hablen con los ayuntamientos, que hablen con los bancos, señora Nieto. Más de tres mil setecientos millones de euros que se les van a destinar a los bancos en el presupuesto de 2013. Ustedes les van a pagar diez millones de euros al día, para, para… ¿Les van a pedir realmente que no realicen ningún desahucio?</parrafo>
        <parrafo>Ustedes tienen que sentarse con ellos; ustedes tienen que impulsar nuevas promociones de política social, de vivienda, nuevas promociones públicas, porque es una competencia única y exclusivamente de la Junta de Andalucía, una competencia recogida en el Estatuto, en el artículo 56 del Estatuto de Autonomía de Andalucía. Un artículo que lo que viene es a recoger el derecho real a una vivienda. Y, sin embargo, desde el Gobierno de la Junta de Andalucía no se está haciendo. Ustedes son aquí, en Andalucía, el Gobierno, y son los responsables de que la protección social a los desahuciados se realice.</parrafo>
        <parrafo>Dicen ustedes, señora Nieto, que están haciendo un programa en defensa de la vivienda; pero realmente no conocemos en este Parlamento en qué consisten esas medidas. No lo han traído, para que lo votemos a favor; pero es que ni siquiera lo han traído para que se conozcan cuáles son esas medidas de información, de mediación y de protección. Y decía que no se habían implantado en ningún sitio. Pues, señora Nieto, debe usted tener memoria corta, porque fue una de las primeras iniciativas que trajimos a este Parlamento, porque ya se conocían en el Gobierno vasco unas medidas similares que se habían impulsado allí, en aquella comunidad. Y por eso la trajimos inmediatamente para que se pusieran en marcha. Sin embargo, ustedes nos votaron en contra, aunque después decidieron iniciarla por su cuenta. Nada más y muchas gracias. Yo espero que recapaciten, que apoyen esta iniciativa y que realmente presten el servicio a las familias en Andalucía, que se pueden hacer demasiadas cosas que no están haciendo. Y que lo hagan ahora, antes de que sea tarde y que tengan que volver nuevamente a reconocer nuevos errores.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Martínez Martín.</parrafo>
        <parrafo>Procedemos a continuación a la votación de las dos proposiciones no de ley, comenzando por la presentada por el Grupo Parlamentario Popular relativa a la protección social ante los desahucios.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>¿Señor Muñoz?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MUÑOZ SÁNCHEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—No.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—¿Señora Pérez?</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 49 votos a favor, 56 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Procedemos a continuación a votar la proposición no de ley presentada por el Grupo Parlamentario Socialista, relativa a ampliación de las medidas de protección de los deudores hipotecarios. El Grupo Parlamentario de Izquierda Unida ha solicitado votación separada de los puntos 1 y 3, por un lado, y de los puntos 2, 4 y 5, más las enmiendas que ha aceptado el Partido Socialista, por otro. Siendo así, procedemos, en primer lugar, a la votación de los puntos 1 y 3.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>Señor Muñoz, ¿cuál es el sentido de su voto delegado?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MUÑOZ SÁNCHEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—¿Señora Pérez?</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: han sido aprobados, al haber obtenido 45 votos a favor, 11 votos en contra, 49 abstenciones.</parrafo>
        <parrafo>Procedemos a continuación a la votación de los restantes puntos, 2, 4, 5, más las enmiendas incorporadas procedentes del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>¿Señor Muñoz?</parrafo>
        <parrafo>¿Señora Pérez?</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: han sido aprobados, al haber obtenido 56 votos a favor, ningún voto en contra, 49 abstenciones.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, queda aprobada la proposición no de ley en su conjunto.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

