<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>14</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 8,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>27</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Creación de empleo, Paro, Política de empleo, Lucha contra el paro</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000120</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a la situación del empleo en Andalucía y las políticas activas de empleo en nuestra Comunidad (pág. 41).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. José Antonio Castro Román, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. José Antonio Castro Román, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. José Antonio Griñán Martínez, Presidente de la Junta de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Castillo.</parrafo>
        <parrafo>Bien, señorías, pasamos a continuación a las preguntas dirigidas al Presidente de la Junta de Andalucía. Y, en primer lugar, la del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, relativa a situación del empleo en Andalucía y políticas activas de empleo en nuestra Comunidad.</parrafo>
        <parrafo>Para formularla, tiene la palabra, en nombre del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida, su portavoz, señor Castro Román.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente de la Cámara.</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente de la Junta de Andalucía, me voy a permitir comenzar mi pregunta con una afirmación realizada por usted cuando comparecía en la Comisión de Investigación y defendía muy correctamente, desde mi punto de vista, tanto las ayudas sociolaborales como el derecho que tienen los trabajadores y las trabajadoras de nuestra Comunidad Autónoma de este sistema de protección. Decía usted lo siguiente: «Hoy, la primera variable de ajustes se hace siempre sobre el empleo». Y es cierto, los datos son dramáticos, insostenibles, diría yo.</parrafo>
        <parrafo>Es cierta, por tanto, señor Presidente, esta afirmación, y la podemos constatar con las medidas que se han ido tomando desde que comenzó esta maldita crisis. Así, hemos sufrido dos reformas laborales que a lo único que han contribuido es a la destrucción de empleo, a la pérdida de derechos, a la precarización del empleo existente y, cómo no, a la eliminación de tejido empresarial, ese tejido de pequeña y mediana empresa que sostiene más del 98% de nuestro empleo.</parrafo>
        <parrafo>Junto a esto, vemos cómo el Partido Popular da una vuelta de tuerca más y perdemos de manera también dramática aquella financiación estatal dirigida a políticas activas de empleo. Así, nuestros agentes locales de promoción de empleo, los ALPE o los promotores de empleo que teníamos en las oficinas del SAE ven cómo se les deja en el paro. A aquellos que tenían que contribuir o que pueden contribuir a la orientación y formación de los desempleados, a la búsqueda de recursos, se les deja en el paro.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, estamos esperando en Andalucía como agua de mayo la respuesta de la Ministra Báñez, Ministra andaluza pero que parece de la contra, Ministra andaluza contra Andalucía, a la cual le hemos planteado la posibilidad de que Andalucía asuma un mayor compromiso en la financiación de estos agentes, pero que el Estado no nos puede dejar sin nada.</parrafo>
        <parrafo>Esta realidad la conoce usted: nos llevó, tras los resultados del pasado 25 de marzo, a llevar adelante una apuesta difícil, arriesgada, por cuanto decidíamos impulsar o consolidar programas de promoción de empleo en un contexto en el que eso supone una rareza. Promocionar el empleo, llevar adelante políticas activas de empleo en un país donde el empleo, como bien decía usted, es la primera variable de ajustes, de recortes en este país.</parrafo>
        <parrafo>Eso es lo que nos lleva a interesarnos por la situación en la que se encuentra la puesta en marcha de los planes de empleo comprometidos en el Acuerdo de Gobierno firmado por el Partido Socialista e Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. El aumento del plan OLA, destinado a la reforma de nuestros centros de estudios; el aumento del plan Verde, con un impacto importante en el medio rural andaluz, y la puesta en marcha de un plan de rehabilitación de vivienda que contribuya a la actividad de esa pequeña y mediana empresa de la construcción en Andalucía. Todo ello por un valor de 200 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Castro.</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Castro, es verdad. En España, desde hace bastantes años, en todas las crisis, en todas las caídas de la demanda, los ajustes empresariales se producen normalmente por el empleo; es decir, es la variable de ajuste en todas las crisis que perseverantemente se ha utilizado. Y creo además que ya no podemos culpar de esto a ningún marco laboral; yo creo que se ha cambiado tantas veces el marco de relaciones laborales que seguir viendo en la reforma laboral la panacea para impedir que los empresarios ajusten sus balances a través del empleo es una equivocación. No es verdad, no es verdad.</parrafo>
        <parrafo>Esta reforma laboral lo que hace es, precisamente, lo contrario: lo que está haciendo es facilitar la salida en vez de facilitar la entrada o la permanencia en la empresa. Y, claro, al facilitar la salida, lo que está haciendo también es precarizando las condiciones de trabajo. Por tanto, nada que ver con lo que se pretendía: vamos a quitar presión, decía la reforma laboral, capacidad de presión a los sindicatos para así favorecer que los costes laborales sean menores y que haya más empleo. Lo que ha pasado es que los costes laborales son menores, hay menos empleo, hay más despidos y hay más paro. Esta es la realidad que vivimos.</parrafo>
        <parrafo>Pero, sobre todo, porque cualquier realidad..., cuando hablamos del empleo, estaremos vinculados también por la política económica que se quiera hacer. Y la política económica que ahora se está haciendo es una política lamentablemente equivocada, en el sentido de que se está priorizando el balance del Estado, es decir, la contabilidad pública a una política de estímulo de la demanda. Y yo creo que, mientras que no seamos capaces de darnos cuenta de que o favorecemos el consumo y la inversión empresarial o no se creará empleo, estaremos en el camino equivocado.</parrafo>
        <parrafo>Yo no creo que podamos soslayar lo que, bueno, se ha aprobado por las leyes, aunque sí podemos afirmar, como ayer y, desgraciadamente, como tendremos que hacer mañana, que ceñir la política económica a la reducción del gasto público es una equivocación manifiesta. Y el dato es elocuente, porque ya ha pasado tiempo. Han pasado ya muchos meses y el paro sigue creciendo. Crece en España... Este año ha crecido el 12%; en Andalucía, el 11,6%. Es decir, muchísimo.</parrafo>
        <parrafo>Tenemos que salir de esta espiral de déficit, de recortes, de desempleo, de déficit, de más recortes, de más desempleo.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros sí creemos en que los programas especiales de empleo que usted ha citado cumplen un papel. No cumplen un papel que puede cumplir mucho mejor una política económica que estimule el crecimiento económico, pero cumplen el papel de dar oportunidades laborales en un momento especialmente duro, y fundamentalmente para aquellos trabajadores que perdieron el empleo como consecuencia de la crisis de la construcción.</parrafo>
        <parrafo>A diferencia de lo que consideró el Gobierno, que los planes E fueron un despilfarro, yo creo que fue, o fueron, una gran oportunidad para trabajadores en paro y para pequeñas y medianas empresas. Y creo también que los que hicimos aquí, con el PROTEJA, con el MEMTA o con el Plan de Oportunidades Laborales, han sido programas que también dan esas oportunidades que el mercado no les proporciona, que no les proporciona la realidad económica, y más en una situación de crisis, en una situación de angustia financiera: es muy difícil hacerlo.</parrafo>
        <parrafo>Sí le puedo decir que, por ejemplo, el Plan OLA, que se inició el pasado año, al día de hoy, con el 70% ya ejecutado, ha dado oportunidad de empleo a 3.500 personas, con 337 obras empezadas.</parrafo>
        <parrafo>El 26 de julio aprobamos una segunda edición del Plan de Oportunidades Laborales. Están también, ahora mismo, prácticamente poniéndose en marcha, en Educación, los proyectos, los proyectos sobre construcción, ampliación y renovación de centros escolares en las ocho provincias andaluzas. Se van a pasar, de forma inmediata ya, a la Comisión de Planificación y Seguimiento del Plan de Choque. A lo largo de octubre van a empezarse ya a efectuar las licitaciones. Y a este impacto del empleo se unirán también las que tenemos que hacer en los planes de rehabilitación de vivienda, que también en este otoño se van a comenzar, y los que se ejecuten en materia forestal y de infraestructuras medioambientales.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Castro Román.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>No sabe cuánto me alegro, señor Griñán, de esa lectura sobre la supuesta panacea que suponen, o han supuesto, las reformas laborales, y las consecuencias negativas que han tenido en este país. Consecuencias negativas que son dramáticas para cientos de miles de familias que lo viven con desesperación.</parrafo>
        <parrafo>Y usted lo ha dicho: la clave es el estímulo del consumo, la inversión pública, como estos planes...</parrafo>
        <parrafo>Ahí yo también destacaría el esfuerzo que ha supuesto —recientemente lo hemos conocido— el aumento de los fondos PFEA, creo que alrededor de un cuatro por ciento, lo cual ya es la muestra de un compromiso en mitad de una situación muy complicada. Y el incentivo del consumo, yo creo que tiene que ver también con el resultado, la consecuencia social de estas políticas tan conservadoras, de estas reformas laborales, que también ha sido la generación de bolsas cada vez mayores de pobreza y exclusión social que, valga la redundancia, excluye a gran parte de la sociedad de ese consumo que podría reactivar nuestra economía.</parrafo>
        <parrafo>A mí me gustaría, señor Presidente, defender estos planes activos de empleo. Lo digo porque más de una vez he detectado desprecio en manifestaciones de responsables políticos, fundamentalmente del Partido Popular, cuando recibían esta noticia, y cómo intentaban minusvalorar las propuestas por el montante total de dinero que se ponía a disposición de la misma, como si la realidad económica en la cual nos estamos moviendo, las imposiciones legislativas que nos vienen, fueran ajenas al Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Qué duda cabe que nos gustaría contar con más recursos, qué duda cabe que querríamos poner en marcha muchísimos más planes de empleo con mayor dotación; pero es innegable que la apuesta por estos planes de empleo supone una nota distintiva, característica del Gobierno andaluz frente al resto de administraciones en general y a las administraciones gobernadas por el Partido Popular de manera particular.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, le seguimos instando a que se aprueben, a que se pongan en marcha antes de que finalice el año, doblar la dotación del Plan OLA, incrementar en 60 millones el Plan Verde y dotar el Plan de Rehabilitación de Viviendas, porque, si hemos tenido un resultado de 3.500 empleos con el Plan OLA, la aspiración de este Gobierno debe de ser llegar a los siete mil, doblando esa cantidad.</parrafo>
        <parrafo>Y también decirle alguna cuestión en referencia a la situación que viven los trabajadores eventuales del campo, que también merecen una atención.</parrafo>
        <parrafo>Creemos que hay que hacer todos los esfuerzos posibles, porque este año de terrible sequía, de una afectación a la producción de la aceituna también importante, deberíamos de intentar llevar adelante un plan especial del fomento del empleo agrario. También instar a que en este año se pudiera hacer una rebaja del número de peonadas, en este año desastroso, para que aquellos trabajadores eventuales pudieran acceder con más facilidad al subsidio agrario.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, señor Presidente, siempre que estemos apostando por el empleo en medio de esta indecente situación impuesta por el capital especulativo, nos tendrá a su lado, siempre que estemos todos al lado de los trabajadores y trabajadoras andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Castro.</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Es verdad, señor Castro, que estos programas no resuelven el problema, que, en definitiva, es un problema que le afecta al conjunto de la economía. Y es verdad que, si no se consume, ni se invierte por los empresarios, porque no hay condiciones para hacerlo o porque no hay dinero que puedan prestar las entidades financieras, a pesar del rescate que hemos tenido que pagar todos los españoles, pues, efectivamente, la economía no funciona.</parrafo>
        <parrafo>Pero los programas tienen algo que, a mi modo de ver, es muy importante. Más allá de la protección por desempleo —que creo que hay que mantenerla y que he de reconocer que se mantiene básicamente—, más allá de la protección por desempleo, hemos de acometer políticas activas de empleo, aunque sea de forma coyuntural, y es cierto que el PER es una de ellas.</parrafo>
        <parrafo>El PER es un plan de empleo, aparte del subsidio, que necesitamos, quizás en esta ocasión, por las circunstancias que usted ha dicho, multiplicar en las políticas que podamos hacer para conseguir más empleo en el medio rural, y empleo de los eventuales también y de los jornaleros del campo. No tengo ninguna duda de que eso tiene que ser parte de la política, en general, que hagamos de planes especiales de empleo.</parrafo>
        <parrafo>Hablaba usted antes de las políticas activas.</parrafo>
        <parrafo>Las políticas activas han sufrido una reducción, yo diría que brutal. En un momento como este, en que el empleo es fundamental, y por lo menos las políticas activas deben orientarse a dar oportunidades laborales, se han reducido de forma sustantiva. Pero se ha reducido más en Andalucía que en ningún otro sitio, y eso es lo que me parece a mí preocupante.</parrafo>
        <parrafo>Lleva usted razón, porque es verdad que, aparte de que la inversión pública del Estado en Andalucía no ha sido la que debía ser, según el Estatuto de Autonomía; aparte de que no se ha dado la liquidación de la disposición adicional tercera, se ha producido una reducción de políticas activas. Pero la reducción, señor Castro, es del 57%. Vamos, estamos hablando de casi cuatrocientos millones de euros, que tienen un efecto, sin duda, o van a tener un efecto, muy negativo, porque estamos hablando de que se han reducido 56 millones para recualificación de mano de obra, 36 millones para red de promoción de empleo, 29 millones para inserción de colectivos desfavorecidos, 27,5 millones para incentivos a la contratación, 22.600.000 para inserción laboral, 14 millones para fomento del autoempleo... Pero lo peor no es eso. Lo peor es que estuvimos esperando a que el Ministerio de Empleo nos diera una contestación a la propuesta que le hicimos, y nos la hemos encontrado hoy, exactamente hoy, en el Boletín Oficial del Estado.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué ha hecho el Ministerio?</parrafo>
        <parrafo>El Ministerio, aparte de reducir las aportaciones que da a la Junta de Andalucía, lo que ha hecho es dar el dinero del Fondo Social Europeo y de las aportaciones del Estado a las comunidades autónomas. A Andalucía le ha dado menos del nueve por ciento, menos del nueve por ciento. Es decir, hay una cosa que nos corresponde, que es el Fondo Social Europeo. Ahí no hay capacidad de decisión del Gobierno de España: le corresponden a Andalucía por los parámetros del fondo. Y fuera del fondo hay unas políticas que se financian con dinero público del Estado, cuotas y dinero que pone el Gobierno...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Presidente, ruego a su señoría vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy terminando.</parrafo>
        <parrafo>Pues de ese dinero, señor Castro, el 8,8%. Somos el 17,9% de los españoles, tenemos una elevadísima tasa de desempleo; lo que se aporta por el Gobierno central para políticas activas de empleo, a Andalucía, es el 8,8%.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

