<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>7</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 4</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>14</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Ayuda a las empresas, Informe, Empresa en crisis, Supresión de empleo, Tribunal de Cuentas</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000026</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a la existencia del anteproyecto del informe de la Cámara de Cuentas de Andalucía sobre las ayudas sociolaborales y a empresas en crisis (pág. 29).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr.D. Rafael Carmona Ruiz, del G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>D. Jaime Raynaud Soto, del G.P. Popular Andaluz. D. Antonio Ávila Cano, Consejero de Economía, Innovación, Ciencia y Empleo.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Siguiente pregunta, relativa a existencia de anteproyecto de informe de Cámara de Cuentas de Andalucía sobre ayudas sociolaborales y a empresas en crisis, del Grupo Parlamentario Popular. Para formularla, tiene la palabra su diputado, señor Raynaud Soto.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAYNAUD SOTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, ¿mantiene el Consejo de Gobierno las declaraciones de no existencia del anteproyecto de informe de la Cámara de Cuentas de Andalucía sobre los expedientes de regulación de empleo, conocidos como ERE?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Raynaud.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Raynaud, mantengo mi confianza en la Cámara de Cuentas como un órgano independiente que fiscaliza las cuentas públicas, y confío, además, confío en que esta institución andaluza esclarezca los hechos lamentables de utilización partidista, señoría, de los que usted se está haciendo eco.</parrafo>
        <parrafo>Por lo demás, señoría, como comprenderá, no opino como Consejero de nada que no conozca de manera oficial.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Raynaud.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAYNAUD SOTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Pues mire, señor Consejero, si usted no lo conoce, yo se lo enseño.</parrafo>
        <parrafo>Griñán afirma que no hay ningún informe ni borrador. Ya lo conoce usted. Ya no puede usted decir que no lo conoce. Eso lo dijo con luz y taquígrafos en Córdoba, el día 29 de mayo, y, evidentemente...</parrafo>
        <parrafo>¿Le parece a usted poco...? Porque parece que al señor Griñán le parece poco un informe de 70 páginas. ¿Y a usted le parece también poco que un documento de 70 páginas no tenga el nivel, al menos, de anteproyecto?</parrafo>
        <parrafo>¿Qué le parece a usted, y al Gobierno, más grave, señor Consejero, la filtración o el contenido de los informes? ¿O, para usted, que no le ha contestado a mi compañera, como ha dicho el Consejero de Justicia, el tema de los ERE es un rollo? Contéstenos. ¿Está usted de acuerdo con su compañero, el Consejero de Justicia, su compañero del Consejo de Gobierno, en que los ERE son un rollo? Le hago la pregunta taxativamente: me gustaría oírlo en su respuesta.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, el informe de la Cámara de Cuentas, realizado durante ocho meses bajo la supervisión del hoy Consejero, señor Rodríguez, que se sienta aquí delante y que hace un momentito acaba de abandonar el sitio, cuando él era..., formaba parte de la Cámara de Cuentas, ¿eh?, la Intervención General nunca emitió...</parrafo>
        <parrafo>Dice literalmente el informe: «La Intervención General nunca emitió un informe de actuación que hubiera abortado de inmediato un procedimiento ilegal». Ilegal, como la copa de un pino. Eso lo digo yo, ¿eh? Y eso lo sabía el señor Griñán. Y lo dice la Cámara de Cuentas, la Intervención General, la Guardia Civil: lo dice todo el mundo. Y ustedes, el Gobierno, se ponen a descalificar al cuerpo de la Guardia Civil en vez de respetarlo.</parrafo>
        <parrafo>¿Hubieran dicho lo mismo si el informe de la Guardia Civil hubiera ido en sentido contrario? ¿A ustedes les preocupa la filtración o no?</parrafo>
        <parrafo>Y empiezan a decir que el informe ha sido robado. ¿Robado de dónde? ¿De quién? Pero si ese informe estaba en manos de todos los consejeros una semana antes. Busquen ustedes entre los suyos, señor Consejero, que a lo mejor lo encuentran, a quien haya podido filtrar el documento. ¿Eso es lo que le preocupa a usted, no los 1.000 millones de euros que tenían que ir a andaluces con dificultades en vez de ir a intereses inconfesables ligados al Partido Socialista, ligados a su partido?</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, señor Consejero, ¿no le resulta a usted extraña —contésteme— la demora ahora de la Cámara de Cuentas...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Raynaud, lo lamento. Muchas gracias, su tiempo ha concluido.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAYNAUD SOTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... en hacer el informe definitivo?</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Raynaud, usted sabe perfectamente cuál es el procedimiento que llevan los informes que acaba aprobando la Cámara de Cuentas. Y, si no lo sabe, en la página de la Cámara de Cuentas, a buen seguro que vendrá reflejado. Sabe cómo se regulan, sabe cuál es su trámite, sabe cuántas personas los ven. Y no hay un informe oficial. Puede decir usted lo que quiera, subir el tono, decirlo más pausado, calificarlo, puede usar usted cualquier expresión de teatro, de reiteración, en ese sentido. No hay un informe oficial. Hay un borrador que el Pleno no ha visto y hay, además, una declaración institucional del Pleno y del Presidente de esta Cámara a la que a mí, pues, por respeto, me gustaría que le hiciese un mínimo, mínimo de caso. Y yo, en este tema, señoría, sí voy a ser responsable, voy a ser responsable, que es a lo que apela la Cámara de Cuentas. «Apelamos a la responsabilidad de los partidos políticos para que eviten declaraciones o actuaciones que puedan deslegitimar la labor de esta institución». Justo lo contrario de lo que su señoría acaba de dar aquí como ejemplo del no deber ser. Así que, señoría, yo no voy a utilizar ni informes, ni preinformes, ni borradores de informes, para deslegitimar la labor de una institución. Yo voy a hacer lo que dice la institución. Yo, señoría, en ningún caso voy a hacer una utilización perversa, de malinterpretaciones, de filtraciones, de escuchas, de documentación sustraída de forma ilícita de instituciones públicas para desprestigiar exclusivamente a la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, yo no voy a sustraer información de ordenadores de las agencias públicas, también de manera ilícita, para atacar a la Junta de Andalucía sin importar tampoco a qué personas ni a qué instituciones se deteriora. Yo sí voy, señorías, a seguir haciendo lo que me piden los andaluces, las andaluzas y quien me ha nombrado en el Gobierno, que es el Presidente Griñán: trabajar para contribuir humildemente a dar soluciones a los problemas. En eso es en lo que estamos en el Gobierno de Andalucía, y no en su demagogia, señoría.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

