<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>33</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 18</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>14</dia>
    <mes>marzo</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <numero_expediente>9-13/PNLP-000014</numero_expediente>
    <extracto>Proposición no de ley relativa a medidas de estímulo al crecimiento económico, la creación de empleo y el apoyo a los emprendedores (pág. 119).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <votacion>Votación: rechazada por 49 votos a favor, 58 votos en contra, ninguna abstención..</votacion>
    <intervienen>Dña. María Teresa Ruiz-Sillero Bernal, del G.P. Popular Andaluz. Dña. Inmaculada Nieto Castro, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Carmelo Gómez Domínguez, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA—</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>Bien. Señorías, sustanciado el punto cuarto del orden del día, vamos a pasar al debate de la primera proposición no de ley, en el punto quinto. Es la proposición no de ley relativa a las medidas de estímulo al crecimiento económico, la creación de empleo y el apoyo a los emprendedores, presentada por el Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Para su defensa, tendrá la palabra en primer lugar su diputada señora Ruiz-Sillero.</parrafo>
        <parrafo>Señora Ruiz-Sillero, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RUIZ-SILLERO BERNAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Quería que mis primeras palabras en esta intervención fueran, como mujer, para condenar las palabras machistas del diputado por Huelva, Jesús Ferrera. Lamento que en el día de ayer la Consejera de Educación, la señora Moreno, no condenara esas palabras machistas y lamento que no pidiera disculpas, porque esas palabras demuestran el fracaso de las políticas educativas en igualdad del Partido Socialista. Y mientras, Pepe Griñán, como ya lo llama así la señora Consejera, calla y lo mantiene en su escaño, apoyando a quien emite palabras machistas, y las mujeres del Partido Socialista escondidas. Qué gran error para la igualdad.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Con la proposición no de ley, presentada por el Partido Popular, sobre medidas de estímulo al crecimiento económico, la creación de empleo y el apoyo a los emprendedores, se pretende conseguir un doble objetivo: en primer lugar, mostrar el apoyo de este Parlamento a las medidas puestas en marcha por el Gobierno de la Nación para la creación del empleo; cien medidas de las que luego explicaré las principales de ellas. Y segundo, se pretende con esta proposición no de ley instar al Gobierno de la Junta de Andalucía a remitir en el plazo de un mes un plan de reactivación de la economía y el empleo en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Critica continuamente el señor Griñán, y hoy lo ha hecho aquí también en esta Cámara, que basta ya de recortes y que es hora de tomar iniciativas de reactivación de la economía para crear empleo. Pues tienen ahora, señores del Gobierno, la oportunidad. El Partido Popular les pide que pongan en marcha medidas reales y efectivas como las aprobadas por el Gobierno de la Nación. Y les digo esto porque tenemos el balance del Plan de Choque realizado por el señor Consejero de Empleo en la Comisión de la semana pasada, a instancias de una pregunta del señor diputado por Málaga, el señor Díaz. Y comentó el señor Ávila: «el Plan OLA, cien por cien fase de programación, 2.200 puestos de trabajo creados, afecta a 150 empresas». Del Plan Forestal, habló del cien por cien de la fase de la programación y cero puestos de trabajo creados. Lo mismo que confirmó el señor Consejero, el señor Planas, a una pregunta que le formulé en el Pleno pasado, donde dijo que, aunque se había puesto en marcha el Plan de Empleo en el mes de julio, siete meses después, en el mes de febrero, no habían hecho nada, no se había creado ningún puesto de trabajo. Sobre el Plan de Rehabilitación de Viviendas, exactamente igual: cero puestos de trabajo creados después de siete meses. El plan sobre los carriles bici, dotado con 10 millones de euros, exactamente igual: cero puestos de trabajo creados. Sobre el Plan de Emergencia Social, dotado con 60 millones de euros, que es un dinero quitado a los ayuntamientos andaluces de la Patrica, exactamente igual: cero por ciento de puestos de trabajo creados.</parrafo>
        <parrafo>Es decir, un Plan de Choque vendido por todos lados, por toda la geografía andaluza, con 400 millones de euros, y el resultado, siete meses después, es de 2.200 puestos de trabajo, que dijo la Consejera de Educación que ella no era quien tenía que solucionar la creación de puestos de trabajo con el Plan OLA. Este plan es un timo a las personas, y esa es la realidad que encontramos con los planes de empleo proporcionados por el Partido Socialista, apoyado ahora por Izquierda Unida.</parrafo>
        <parrafo>Y tenemos unos datos de paro, que quiero abordar ahora, sobre la cuestión de la elevada tasa de paro en Andalucía. Continuamente, tienen la cantinela, tanto Partido Socialista como Izquierda Unida, de que el paro en Andalucía es causa de la reforma laboral. Aquí parece que 1.400.000 desempleados andaluces han surgido de la nada, han surgido en este último año, desde la reforma laboral. Pues voy a dar unos datos que demuestran las falsedades vertidas continuamente por los diputados del Partido Socialista y por los diputados de Izquierda Unida.</parrafo>
        <parrafo>En diciembre de 2007, bajo Gobierno socialista, la tasa de paro en Andalucía era del 13,9%; en el 2008, el 21,7%; en el 2009, el 26%; en el 2010, el 28%; en el 2011, el 31%. Es decir, en estos cinco años de Gobierno socialista en Madrid y de Gobierno socialista en Andalucía el desempleo se incrementó en un 90%. Los parados andaluces son resultado de los gobiernos socialistas. Y dicen los diputados socialistas y los diputados de Izquierda Unida que el mayor incremento de desempleo se ha producido tras la entrada en vigor de la reforma laboral. Falso, falso y falso. El mayor incremento de desempleo se produjo en Andalucía del año 2007 al 2008, donde incrementó un 7,7%. Ese es el resultado de las políticas socialistas.</parrafo>
        <parrafo>Y, además, tenemos otro dato demoledor, que siempre están diciendo que es que el Gobierno de Rajoy está recortando en materia de empleo y por eso en Andalucía hay más paro, cuando ya se ha demostrado que es falso, que, cuando ha habido más paro, ha sido bajo los gobiernos socialistas. Pues en estos años, desde el 2007 al 2011, se ha ido incrementando sucesivamente las partidas destinadas a políticas de empleo: de 573 millones de euros se terminó en 692 millones de euros. ¿Y cuál es el resultado? Que a mayor dinero destinado a políticas activas de empleo, mayor número de desempleados en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>¿Y eso cómo lo explican, señores socialistas, señores miembros de Izquierda Unida? ¿Cómo explican que a más dinero, más paro? Pues, porque el dinero de los parados se pierde. Y todavía estamos esperando, los andaluces, una explicación de por qué el dinero destinado a los desempleados andaluces no llega.</parrafo>
        <parrafo>¿Rememoramos los casos de corrupción, los que no quieren dar explicación, los de los ERE, los de la Bahía Competitiva, la de los planes especiales para la provincia de Cádiz...? Si ese es el resultado: que el dinero de los desempleados andaluces se pierde. Y además también, aquí, con los datos de la tasa de paro que ha demostrado en estos cinco años, hay que inferir una conclusión, que es que los gobiernos socialistas son incapaces de solucionar el problema del desempleo; están incapacitados para crear empleo por su incompetencia manifiesta. Y estos son los datos.</parrafo>
        <parrafo>Y las recetas que ponen... Si es que lo tenemos aquí, con este balance de plan de choque, de estos siete meses, y del balance de los anteriores planes de empleo, esos planes fantasmas que no han creado ningún puesto de trabajo, porque jamás lo han ejecutado y jamás han invertido, porque desvían el dinero no sabemos a dónde... Y tendremos alguna vez que saber la verdad del dinero destinado a los desempleados andaluces, ligado a la mala gestión del Servicio Andaluz de Empleo, teniendo informes demoledores de la Cámara de Cuentas de cómo se gestiona ese dinero público.</parrafo>
        <parrafo>¿Y qué tenemos en la otra balanza? Si en un lado tenemos las políticas del Partido Socialista y del Partido de Izquierda Unida, que desvían los fondos públicos, que no gestionan correctamente los fondos públicos como dice la Cámara de Cuentas, que a mayor dinero destinado para los desempleados, mayor número de desempleados en Andalucía, que incrementa esos números de parados bajo los gobiernos socialistas de Madrid y en Andalucía... Pues, tenemos las medidas contenidas en el Real Decreto-Ley 4/2013, de medidas de incentivación económica y de creación de empleo.</parrafo>
        <parrafo>Se van a destinar 3.500 millones de euros para tres años, se van a beneficiar un millón de jóvenes, y en Andalucía, 400 euros para dos años, y en siete meses no han gastado nada.</parrafo>
        <parrafo>Unas medidas que son realistas, unas medidas propuestas por el Partido Popular, trasladadas en esta proposición no de ley y que esperemos contar con el apoyo del Partido Socialista y de Izquierda Unida, donde se va a crear empleo: 80.000 autónomos jóvenes, en el primer año, se van a beneficiar de la medida de la tarifa plana de 50 euros de pago a la cuota de la Seguridad Social. Son 200.000 jóvenes los que se van a beneficiar del cobro de desempleo con el desarrollo de una actividad por cuenta propia. De la medida de la segunda oportunidad, se puede volver a cobrar el desempleo tras iniciar una actividad como autónomo en un plazo de cinco años. Son medidas amplias y flexibles.</parrafo>
        <parrafo>Habrá contratos que permitan la formación y el trabajo, tanto para jóvenes como para parados de larga duración. Se apoya la contratación indefinida de jóvenes con el Contrato del Primer Empleo Joven. El joven autónomo, a su vez, podrá contratar a un parado de larga duración, de más de cuarenta y cinco años, bonificándose el ciento por ciento durante el primer año de la cuota de la Seguridad Social, con la idea de que se conjugue la juventud con la experiencia.</parrafo>
        <parrafo>Medidas fiscales que se han puesto encima de la mesa, que supondrán 270 millones de euros de ahorro fiscal, con la rebaja del Impuesto de Sociedades. Se rebaja también el IRPF para los autónomos, una medida demandada y necesaria para ello, con la rebaja del 20% de los rendimientos netos.</parrafo>
        <parrafo>Cincuenta y cinco mil personas se beneficiarán de esta bajada de impuestos, que supondrán diez millones de euros al año de ahorro.</parrafo>
        <parrafo>Hay medidas para la financiación empresarial, una nueva fase del Plan de Apoyo a Proveedores. Los 26.000 millones de euros de liquidez, que se puso en un primer momento, supuso el garantizar el mantenimiento y la creación también de 174.000...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Ruiz-Sillero, le ruego que vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RUIZ-SILLERO BERNAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy acabando, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>… de 174.000 empleos. En esta segunda fase se podrán 2.600 millones de euros, que fomentarán también la creación de empleo. Y en la primera quincena de junio, esos pequeños empresarios, esos autónomos, podrán percibir esos 2.600 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Se lucha contra morosidad en operaciones comerciales, se reducen los plazos de pago, de 60 a 30 días naturales, una demanda de las empresas que solventará muchísimas situaciones de crisis.</parrafo>
        <parrafo>Y quiero terminar esta primera intervención, recordando a los diputados presentes que el artículo 63, del Estatuto de Autonomía, dice que corresponde a la Comunidad Autónoma las competencias ejecutivas en materia de empleo, que incluyen, entre otras cosas, las políticas activas de empleo, las cualificaciones profesionales. Por tanto, en nuestro ámbito, en el ámbito del Parlamento de Andalucía, estamos capacitados para llevar a cabo, en práctica, esta proposición no de ley, de apoyo y de colaboración —como ha estado diciendo hoy el señor Griñán— entre las administraciones, apoyando las medidas efectivas de creación de empleo del Gobierno de la Nación e instando a su vez, desde este Parlamento, a que el Consejo de Gobierno ponga en marcha un plan de reactivación de la economía para la creación de empleo.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Ruiz-Sillero.</parrafo>
        <parrafo>Corresponde ahora a los grupos parlamentarios fijar su posición, para lo que interviene, en primer lugar, la portavoz del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida, señora Nieto Castro.</parrafo>
        <parrafo>Señora Nieto Castro, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO CASTRO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Buenas tardes.</parrafo>
        <parrafo>Yo también me voy a permitir comenzar mi intervención compartiendo con ustedes una reflexión con relación a la igualdad. Es lo positivo que, a entender de Izquierda Unida, resultaría que todos y todas hiciéramos un esfuerzo por desdoblar el lenguaje y dar visibilidad a las mujeres que estamos presentes en esta Cámara. Que no somos señores de ningún grupo parlamentario; somos señoras, somos mujeres.</parrafo>
        <parrafo>Bien, con relación a la proposición no de ley que nos ocupa —que además ha coincidido en fecha con que se está debatiendo en la sesión del Congreso de los Diputados para la convalidación del decreto de febrero, que es el origen de esta proposición no de ley—, anticipar el voto negativo de Izquierda Unida, en consonancia también con el voto que vamos a emitir —si no se ha emitido ya— en el Congreso de los Diputados, y en consonancia también con los argumentos más que razonables que avalan esa negativa y que están en la base de la profunda distancia que separa el modelo económico y político que plantea nuestra organización, y el que, lamentablemente, está aplicando el Partido Popular en el Gobierno central.</parrafo>
        <parrafo>Este decreto, aunque la proponente del Partido Popular le ha dedicado poco tiempo a su explicación, tiene algunas cosas que, desde Izquierda Unida, consideramos que se pueden compartir, entre ellas la compatibilidad de la prestación de desempleo con el trabajo por cuenta propia para las personas jóvenes de menos de 30 años, o la flexibilización de las reglas de suspensión y extinción de la prestación por desempleo durante 60 meses, para dar más tiempo a las personas jóvenes que quieran iniciar un nuevo proyecto autónomo; incluso, la ampliación de la capitalización de la prestación de desempleo para otros supuestos que ahora no estaban previstos.</parrafo>
        <parrafo>Sin embargo, estamos radicalmente en contra de que se bonifiquen las cotizaciones de contratos temporales, y además dudamos de su utilidad, porque es la cuarta vez en un año que el Gobierno cambia de criterio, y más improvisación no cabe. Hay un marasmo de normativas de contratación y bonificaciones que la convierte en estéril. Las pequeñas y medianas empresas, o los autónomos, no son capaces de gestionar este mejunje en el que ustedes han convertido la legislación de contratación y las cotizaciones.</parrafo>
        <parrafo>Y con relación a las medidas fiscales, presentan una memoria llena de trampas, como cuando se calcula en 50.000 los beneficiarios y beneficiarias de la reducción de impuestos de sociedades para nuevas empresas, cuando a duras penas las empresas de nueva creación llegan a las cinco mil al año. Estas medidas, además de ser poco relevantes, no dejan de ser un mero placebo.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué sentido tiene que las nuevas sociedades pasen a tributar entre el 15 o el 20%, cuando nuestro Impuesto de Sociedades permite, por la vía de las deducciones, que los bancos acaben tributando a un tipo real del 5%, mientras que las pequeñas y medianas empresas lo hacen —lo siguen haciendo— al 23% de media?</parrafo>
        <parrafo>Lo que de una vez por todas debe hacerse es una reforma del Impuesto de Sociedades que acabe con la mayor parte de las deducciones, que no son sino triquiñuelas al servicio de las grandes corporaciones. Hacer eso, sí que permitiría mantener o aumentar la recaudación del Impuesto de Sociedades y hacerla más justa para la pequeña y mediana empresa.</parrafo>
        <parrafo>Discrepamos abiertamente del nuevo contrato a tiempo parcial con vinculación formativa y, si bien creemos que hay que adoptar formas flexibles para la contratación de jóvenes sin formación, creemos que esta nueva figura no establece garantías para las personas jóvenes y sí muchos riesgos de ser la puerta de entrada a los microjobs, que es menos que el minijob, por eso nos oponemos a su creación.</parrafo>
        <parrafo>Con este decreto lo que se le da es continuidad a la reforma laboral, que permite barbaridades tales como que en este momento en nuestro país se pueda contratar en un hipermercado a una persona a jornada completa por 480 euros al mes, y eso está sucediendo porque se ampara en la reforma laboral, de la que usted nos ha contado sus bondades, aunque solo..., las bondades solo las ven ustedes y, desde luego, no las está disfrutando nadie en nuestro país.</parrafo>
        <parrafo>Con este nuevo contrato a tiempo parcial, el Gobierno lanza un mensaje a los empresarios, y es que tienen a su disposición aún más precario, y a los jóvenes, a las personas jóvenes se les dice que si quieren trabajar deben adaptarse a esos pequeños trabajos porque es un mal empleo, un empleo precario..., un empleo que te convierte en un pobre en activo es mejor que estar desempleado. Y esto no se ofrece por poco tiempo, sino mientras que el desempleo no baje del 15%, o sea, que condenamos a esa precariedad a las personas jóvenes de nuestro país por varias generaciones. Esa meca del milagro económico que, al parecer, es Alemania y referente de nuestra política económica, es un país en el que hay ocho millones de personas que, a pesar de tener trabajo, están en el umbral de la pobreza. Ya es hora de que vayamos recordando que allí hay 7.400.000 trabajadores y trabajadoras con salarios de 450 euros al mes, lo que les condena a la indigencia activa, eso sí.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, presentan como medida de incentivo del empleo joven lo que son cambios estructurales de la legislación laboral, orientados a reducir la protección de los trabajadores y las trabajadoras jóvenes y a aumentar su precariedad. Ustedes lo llaman flexibilización, pero en realidad esto es desregulación pura y dura.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros, a la luz de los datos que hay del año 2012 y que ustedes conocen, estamos muy preocupados por la caída de la remuneración de las personas asalariadas, porque es la más grande desde que existe una serie histórica. Desde que empezó la crisis, las rentas empresariales han seguido creciendo, poco, pero han seguido creciendo. En cambio, las rentas del trabajo siguen en caída libre y acumulan ya casi un 15% del descenso. Por tanto, la crisis se está utilizando como una coartada para desmantelar el sistema de protección y los derechos de que disfrutaban los trabajadores y trabajadoras, que habían sido ganados, por cierto, muchos de ellos en la negociación colectiva que también está en solfa en nuestro país.</parrafo>
        <parrafo>A criterio de Izquierda Unida, la alternativa pasa, primero, por contribuir a reactivar la demanda interna, dejando de presionar a la baja los salarios y las pensiones, o sea, el poder adquisitivo de la mayoría. El empobrecimiento de los trabajadores y las trabajadoras no es la solución sino que es lo que está arruinando a nuestro país. Hay que facilitar el crédito a las pequeñas y medianas empresas, porque lo que necesitan no son bonificaciones y trabajadores y trabajadoras precarias, que no tienen capacidad adquisitiva para poder consumir: necesitan financiación para poder exportar y crecer. Hay que reactivar el consumo público, especialmente el dirigido a garantizar los derechos sociales, la sanidad, la educación, las prestaciones de dependencia, y financiarlos no como usted nos imputa, al endeudamiento, sino abordando la batalla del fraude de la evasión fiscal. Una reforma fiscal para que dejen de ser los salarios los que aporten el esfuerzo fiscal en nuestro país, y que esos que hoy son más ricos que cuando empezó la crisis paguen más impuestos. Y eso es lo que nosotros entendemos que es meterse con los poderosos. Pero es que hay que ir a por el dinero donde está, y no está en los bolsillos de la clase trabajadora.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, en materia laboral, desde Izquierda Unida lo que proponemos es que se derogue la reforma laboral y se aprueben los contenidos de las iniciativas legislativas populares que han presentado los sindicatos en este sentido, porque las empresas que tienen plantillas más estables son empresas que han aguantado mejor los envites de la crisis, y alguien debería preguntarse por qué.</parrafo>
        <parrafo>Usted ha dado algunas cifras sobre personas jóvenes que se beneficiarían de estas bondades que solo ustedes encuentran en este decreto y en otros muchos que han venido supuestamente a mejorar las condiciones de vida del país, a sentar las bases del crecimiento y de la recuperación económica, algo que solo ustedes perciben en un horizonte ni medianamente cercano.</parrafo>
        <parrafo>Hay... De entre el millón de personas jóvenes al que usted considera el universo potencial de personas beneficiadas por estas medidas, una parte de ellas muy importante ya se está marchando de nuestro país. De hecho, en las redes sociales hay un programa que se llama No nos vamos, nos echan, en el que todas estas personas que se están viendo obligadas a emigrar, aun formando parte de la generación más preparada de nuestra historia, cuelgan pues sus motivos, sus circunstancias personales. Ya son más de seis mil los que han contado por qué se han marchado, dónde se han marchado y cómo están viviendo fuera de nuestro país. Las personas que residen en el extranjero que son españolas han crecido un 5,5% desde que empezó la crisis. De todas esas personas, 302.623 son personas de entre 15 y 29 años con nacionalidad española que residen ya en otros países. Esa cantidad ha crecido en más de cien mil personas desde el año 2009, y el ritmo al que está creciendo es verdaderamente preocupante.</parrafo>
        <parrafo>Frente a quienes hablan de un exilio temporal y que califican la emigración como una fase transitoria que les permita a los jóvenes acumular una experiencia que en España en este momento no pueden tener, la verdad es que la realidad que ellos cuentan es bien distinta. La única alternativa al paro que se les da es la precariedad. El Gobierno ha optado por la flexibilidad y la temporalidad de los contratos, pero esa temporalidad ya no es temporal, porque la juventud encadena este tipo de contratos como norma. Por tanto, se trata de una nula estabilidad laboral, a la que hay que añadir la consiguiente falta absoluta de independencia, que limita las posibilidades de que estas personas desarrollen un proyecto independiente de futuro en nuestro país.</parrafo>
        <parrafo>Esta política es...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Nieto, le ruego vaya terminando.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NIETO CASTRO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy acabando, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>... Esta política es equivocada, es injusta con la mayoría social y es profundamente insolidaria. Condena a la gente joven a ser eternamente dependiente de su familia, en el mejor de los casos del ideario que comparten ustedes con la derecha económica, condena a la población a ser un ejército de pobres en activo, con salarios miserables y condiciones laborales que seguro que ustedes no quieren para sus hijos y para sus hijas, que es lo mismo que nos pasa a nosotros y a nosotras, y es por lo que vamos a votar en contra de esta proposición no de ley.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Nieto Castro.</parrafo>
        <parrafo>Interviene a continuación, en nombre del Grupo Parlamentario Socialista, su portavoz, el señor Gómez Domínguez.</parrafo>
        <parrafo>Señor Gómez, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GÓMEZ DOMÍNGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, yo he venido aquí a hablar de emprendedores, y de eso exactamente es de lo que voy a hablar; otros debates forman parte de otras proposiciones no de ley o de otras comparecencias.</parrafo>
        <parrafo>Señora Sillero, pide usted nuestro apoyo y a continuación, directamente, dedica los nueve minutos restantes a ponernos a todos los socialistas a caer de un burro. Si usted pide el apoyo, sinceramente, trabájeselo bien, diga que quiere colaborar, que quiere cooperación, que quiere que trabajemos codo con codo, pero, desde luego, no diga las cosas que ha dicho aquí en esta tribuna si quiere contar con el Partido Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Y la verdad es que, cuando estaba escuchándola, la he escuchado ya varias veces en el Parlamento, también en las comisiones..., la verdad es que siempre tengo la misma sensación: qué buena tertuliana se ha perdido ahí Intereconomía. Porque es usted de unos análisis absolutamente simples: el PP es el bien y la verdad; el PSOE, el mal y la mentira. Y ahí se quedó, ahí se quedó. Usted es tan simple como esos tertulianos, que son capaces de hablar de las cosas con la frivolidad con la que hablan.</parrafo>
        <parrafo>Y, simplemente, es que hay dos conceptos de desarrollo, o de cómo entender ese desarrollo. Uno, favoreciendo al conjunto de la sociedad y, otro, favoreciendo solo a unos pocos, que es exactamente lo que hacen ustedes en su acción de gobierno. Porque la desigualdad social en España ha retrocedido actualmente hasta parámetros no conocidos antes de los años ochenta. Es decir, esta sociedad en su conjunto ha perdido treinta años, y esa desigualdad social la están viviendo los ciudadanos y ciudadanas en sus propias carnes.</parrafo>
        <parrafo>El Gobierno de progreso, el Grupo de Izquierda Unida, el Grupo Socialista, preocupados por la alta tasa de desempleo juvenil, presentamos aquí una proposición no de ley solicitándole al Gobierno central un plan especial para los jóvenes andaluces. ¿Qué hicieron ustedes? Votaron que no, directamente que no, que no hiciéramos ni la petición como Parlamento de ese plan de empleo.</parrafo>
        <parrafo>Y ahora ustedes se pasan de hooligan con el Gobierno central, pero, vamos, de frenada total. El decreto ley, del que se hace referencia en esta proposición de ley, se está discutiendo actualmente en el Parlamento, discutiendo. Tiene su trámite parlamentario; podrá, supongo, si usted es tan generoso, que se puedan hacer aportaciones. Quiere decir que ahora mismo no tenemos la fotografía definitiva de cómo podrán quedar esas medidas. Y, sin embargo, sin haber terminado ese debate, ya ustedes nos están planteando aquí que, como les gusta decir, agradezcamos eternamente la generosidad del Gobierno central hacia la Comunidad Autónoma de Andalucía. O dicho de otra manera, como dice su Presidente del Partido Popular, que no mordamos la mano que nos da de comer.</parrafo>
        <parrafo>Los andaluces, afortunadamente, no tenemos nada que agradecerle al Gobierno central. Es más, cuando ustedes gobiernan, en Andalucía lo único que recibimos es un maltrato sistemático y contundente por parte de la derecha de este país.</parrafo>
        <parrafo>Y hablando de generosidad, también se le ha olvidado decir que esta iniciativa se pone en funcionamiento a través del Consejo de Europa, a través de iniciativa del Grupo Parlamentario Socialista Europeo, preocupado, como decía antes, por los altos niveles de desempleo juvenil, que no solamente afectan a España —que son muy preocupantes—, pero que afectan al conjunto de Europa.</parrafo>
        <parrafo>Mire, la propuesta que el Partido Popular, a nivel nacional, ha planteado hoy en el Congreso de los Diputados es totalmente insuficiente desde el punto de vista presupuestario. Es decir, hablar de 3.500 millones en cuatro años significa una anualidad de 875 millones anuales, que es prácticamente lo que nos han quitado ustedes en política de empleo solamente a los andaluces. Querer hacer un plan de choque que tenga una repercusión, con un paro tan alto de desempleo juvenil, de cerca del 60%, con 875 millones de euros, desde luego, es exactamente lo que está haciendo usted, señor Salas, reírse, pero reírse de su partido. Y desde el Partido Socialista hemos propuesto hoy 12.000 millones en cuatro años, que incrementaría sustancialmente el impacto, porque estaríamos hablando de 3.000 millones anuales. Y su eficacia también está generando dudas, no solo en los partidos políticos que se concentran en el Congreso de los Diputados, sino también en muchos expertos; hay bloc, foros, que así lo manifiestan.</parrafo>
        <parrafo>Siguen enfocando el problema del paro de forma equivocada. Lo tratan como algo coyuntural, cuando es algo estructural. Y las medidas son limitadas en el tiempo, por lo tanto, no irán al fondo de la cuestión.</parrafo>
        <parrafo>Insisto, y se lo vuelvo a repetir, aún no ha terminado el debate parlamentario, no sabemos cómo quedará definitivamente y ya quieren ustedes aquí que felicitemos al Gobierno central.</parrafo>
        <parrafo>Dicen en su proposición no de ley textualmente: «Las reformas llevadas a cabo por el Gobierno de la Nación desde el inicio de legislatura han empezado a sentar las bases para la recuperación de la actividad económica y la creación de empleo». Literal.</parrafo>
        <parrafo>De verdad, ¿a quién quieren engañar? ¿A quién quieren engañar? ¿Pueden ustedes decir que se están sentando las bases para la recuperación económica y para la generación de empleo? A mí, sinceramente, es que esa frase me parece una tomadura de pelo. Porque en un año de su gestión los resultados no pueden ser más nefastos. Y datos podemos tener todos. Usted puede aportar los que usted considere oportunos, pero los datos que yo voy a dar aquí son los recogidos en páginas oficiales del Estado.</parrafo>
        <parrafo>Se ha perdido casi un millón de empleos, más que las cifras conjuntas del año 2010 y 2011. La tasa de paro se ha situado en la tasa más elevada de la historia de España, con un 25%. Y la economía está en recesión, un -1,4% del PIB, cuando en el año 2011 subió un 0,4%. Ese es el balance de su política económica. Por lo tanto, la recuperación económica dista, desgraciadamente, mucho de la realidad. Es más, todos los organismos internacionales siguen incidiendo en que este año 2013 será aún peor que el año 2012.</parrafo>
        <parrafo>Dos datos más le doy: desempleo, enero 2013, 132.055 desempleados; febrero, 59.444 personas que se incorporan nuevamente, sin contar la pérdida de población activa, que desde que gobierna el Partido Popular se sitúa en cerca de los tres millones. Ni ustedes ni sus políticas generan credibilidad. Cambien el rumbo, y no sigan por esta senda que solo trae la ruina y la miseria para miles de familias y el hundimiento del país.</parrafo>
        <parrafo>Y urge cambiar de modelo productivo, y eso, desde luego, cambiar el modelo productivo, no se hace como ustedes pretenden, que los jóvenes se conviertan directamente en sus propios empleadores. Mientras no haya restablecimiento económico no habrá crecimiento económico, y hasta que no haya crecimiento económico no se generará empleo en este país.</parrafo>
        <parrafo>El señor Rajoy, a preguntas de un parlamentario socialista, en la última sesión plenaria del Senado, le habló del cumplimiento de su programa electoral. Obvia esa parte, porque, como no han cumplido absolutamente nada, no hace falta que ya saque…, porque está en la mente colectiva de todos los españoles. Y dijo que no había podido cumplir ese programa electoral porque su primer objetivo era el cumplimiento del déficit presupuestario, reducirlo. Y toda su acción política se ha puesto directamente encaminada a esa reducción del déficit. Y ahora somos... Y nos llegan los datos, y vemos que esa cacareada reducción del 6,7% no es más que simplemente una artimaña y una trampa. Y que el déficit, a pesar de todas las políticas de miseria que están llevando al conjunto del país, se sitúa en el 10,2%. Porque además han hecho ustedes trampa y no han computado los 30.000 millones del rescate financiero.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, han incumplido sus compromisos electorales, han hundido a España en la recesión, han llevado al país a las mayores tasas de paro de su historia y han desmantelado el Estado del bienestar. Así que ni sus prácticas ni sus medidas tienen credibilidad para nosotros. No son medidas ni reales ni efectivas, y por tanto vamos a votar que no.</parrafo>
        <parrafo>Me queda un minuto para hacer referencia al tema que saca usted constantemente, el tema de los ERE. Le escuché a su Presidente en el debate de la Nación hablar de la corrupción y que no tenía que ser un arma arrojadiza. Yo no voy a cometer el error que usted ha cometido en la tribuna, de llamarnos a todos los socialistas desviadores de fondos públicos. Una cosa es lo que ha hecho el señor Bárcenas, pero yo tengo amigos en el Partido Popular y sé que no tienen nada que ver su práctica diaria, cotidiana, con lo que ha hecho una persona. Así que no generalice usted, porque nosotros intentamos no hacerlo.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Gómez Domínguez.</parrafo>
        <parrafo>Cierra a continuación el debate, en nombre del grupo autor de la iniciativa, el Grupo Parlamentario Popular, la señora diputada doña Teresa Ruiz-Sillero, que tiene la palabra en este momento.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RUIZ-SILLERO BERNAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>A la portavoz de Izquierda Unida, señora Nieto. Creí que iba a condenar las palabras machistas del diputado socialista, pero veo que, al igual que le dan la mano a la corrupción socialista en el caso de los ERE, ahora le dan la mano y sostienen a un diputado socialista que humilla a las mujeres.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>La intervención de su señoría —qué es femenino y masculino— demuestra que Izquierda Unida no sabe nada, nada, de creación de empleo. ¿Usted se ha preguntado, en ese balance de Plan de Choque ideado por PSOE e Izquierda Unida, por qué no se han creado puestos de trabajo? ¿Usted se ha preguntado el impacto de género en ese Plan de Choque? Es que no existe. Todo se destina a la construcción, allí donde trabajan los hombres. Es un Plan de Choque que no crea puestos de trabajo, y encima solo va dirigido a los hombres. Rectifique, señora Nieto.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Y, señora Nieto, usted no valora la contratación ligada a la formación, no valora la bajada de costes en la Seguridad Social, no valora la bajada de impuestos, que eso es lo que se contiene en esta proposición de ley. No valora ni ha hecho referencia, que le brindamos y solicitamos aquí en esta proposición no de ley en su último punto, que el Consejo de Gobierno de la Junta de Andalucía en un mes ponga en marcha un plan con medidas de reactivación de la economía, de impulso al emprendimiento, de creación de empleo. Usted no quiere eso, usted quiere que haya más desempleo en Andalucía, igual que su partido. Y le voy a decir que las recetas de Izquierda Unida están trasnochadas, son inoperativas. ¿Y saben por qué? Llevan casi un año gobernando en Andalucía ¿Y sabe cuál es el resultado? El incremento brutal de desempleo en Andalucía. Esas son las recetas de Izquierda Unida, más paro por su inoperancia y por sus recetas trasnochadas.</parrafo>
        <parrafo>¿Y no le da vergüenza, señora Nieto, apoyar, como digo, ese plan de empleo, que no ha creado ningún puesto de trabajo? Y le voy a decir, el Real Decreto Ley 4/2013, que se está debatiendo hoy en el Congreso de los Diputados, cuenta con el apoyo de todos los sectores, con los sindicatos, con los empresarios, ahí están, ¿y ustedes diciendo que no valen para nada? Quien no tuvo aquí el apoyo de los andaluces fue Izquierda Unida, que es el partido minoritario. Eso es lo que sucede, porque no son efectivas sus recetas.</parrafo>
        <parrafo>Y al portavoz del Partido Socialista, señor Gómez, le quiero decir: si decirme «simple» es insultar mi inteligencia…, ¿esa es su forma de insultarme o esa es su forma suave de decir que las mujeres solo sirven para hacer punto de cruz?</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Mire, señor Gómez, su credibilidad y su nivel político se quedó en el distrito Macarena, donde tuvo que dimitir o, mejor dicho, lo echaron.</parrafo>
        <parrafo>Critican las medidas de emprendimiento y el señor Benítez, diputado socialista, dijo aquí en el Pleno pasado: «condena el Partido Popular a los jóvenes a ser autónomos». Qué condena más mala. La condena es la que hace el Partido Socialista e Izquierda Unida condenándonos al desempleo. Y le voy a decir: lo mejor que se puede ser es autónomo. Yo soy autónoma, yo soy autónoma, nieta de autónoma, hija de autónoma, ¿y sabe cuál es? Es un orgullo poder trabajar, organizarte y un orgullo dar trabajo a los demás, y eso es lo que posibilita el plan de empleo. El plan de emprendimiento posibilita que los jóvenes salgan del pozo del desempleo del PSOE a crear empleo y a que posibilite a que esos jóvenes creen empleo. Porque si usted no se lo ha leído, señor Gómez, el Real Decreto Ley bonifica, como he dicho antes, al cien por cien las cuotas a la Seguridad Social aquel joven que contrate a un parado de larga duración de más de 45 años. Si de eso se trata, si las recetas para crear empleo…, y se ha dicho aquí esta mañana en la moción de defensa del autónomo, que lo ha dicho su portavoz del Partido Socialista, la señora Aguilera, si el 96% del tejido productivo de Andalucía son de autónomos.</parrafo>
        <parrafo>Tenemos que poner recetas en marcha que posibiliten esa creación de autónomos en Andalucía, y ustedes le están diciendo que no. ¿Ustedes qué quieren? Nada, que se reformen cuatro colegios con el menor presupuesto posible, que solo se contraten a hombres sin cualificación, nos olvidamos de los jóvenes emprendedores, nos olvidamos de las mujeres, y los fondos públicos destinados: desviados, mal gestionados. Ahí tienen los informes de la Cámara de Cuentas. ¿O eso no es cierto? ¿O no son ciertos los datos que le he dado aquí de las tasas de paro? Usted habla de un millón de desempleados, pero eso es en España, señor Gómez. Yo lo que le estoy dando son los datos de desempleo en Andalucía, del 36%, que, cuando mayor incremento hubo de desempleo en Andalucía, fue del 2008, el 7,7%, y esos son datos oficiales.</parrafo>
        <parrafo>Ya está bien de mentir, de falsear datos, señores socialistas, que son expertos en engañar, son expertos en engañar; porque, si no hubieran engañado, ahora no tendríamos el 36% de paro y, si no hubieran engañado, no tendrían que haber devuelto cuatro millones de euros del Plan Bahía Competitiva. Esa es la realidad y ese es el problema que tenemos en Andalucía, que estamos gobernados por el Partido Socialista, que gestiona los fondos públicos destinados a empleo de manera incorrecta y los desvía, porque —vuelvo a decir— nos faltan las explicaciones de por qué, por un lado, no se ejecuta el presupuesto total de la Consejería de Empleo y por qué, cuantos más fondos se reciben en Andalucía, más parados hay.</parrafo>
        <parrafo>Y de la reforma laboral. ¿Saben ustedes que se ha aumentado la competitividad de las empresas y que, gracias a eso, se están manteniendo puestos de trabajo y, gracias a eso, las exportaciones en España y en Andalucía han aumentado? Y eso es lo que supone mayor creación de empleo y mantenimiento de los puestos de trabajo.</parrafo>
        <parrafo>Y, señores diputados del Partido Socialista y de Izquierda Unida, lamento que esta proposición no de ley no vaya a ser apoyada. Y lo que les quiero explicar a los andaluces es que lo que están votando que no, tanto PSOE como Izquierda Unida, es a que no haya estímulo a la contratación laboral. Están votando que no a que más de doscientas mil empresas se puedan ver beneficiadas en Andalucía. Están votando que no, tanto PSOE como Izquierda Unida, a que más de cuatrocientos cincuenta mil autónomos andaluces puedan contratar a jóvenes de forma indefinida sin pagar cotización durante el primer año. Están diciendo que no, desde el Partido Socialista e Izquierda Unida, a que se pueda contratar a jóvenes a tiempo parcial y el resto del tiempo se puedan estar formando. Están diciendo que no. Están diciendo que no a que se baje el impuesto del IRPF para los autónomos. Están diciendo que no a que se baje el Impuesto de Sociedades. Están diciendo que no a la bajada de las cotizaciones a la Seguridad Social.</parrafo>
        <parrafo>Y eso es en lo que estamos continuamente: en ese no permanente del Partido Socialista y de Izquierda Unida. ¿Y cuál es el resultado? El resultado en Andalucía son las tasas de paro. Y las tasas de paro están ahí, que es el 36%. Y los datos de los cinco últimos años anteriores en Andalucía son los que son, incrementados en un 90% en los últimos cinco años, desde el 2007 al 2011, bajo gobiernos socialistas.</parrafo>
        <parrafo>El PSOE solo sabe hacer una cosa: destruir empleo. Y, desde luego, ayudado ahora en el bipartito por Izquierda Unida, con esa idea política trasnochada, lo que van a condenar a los andaluces es al desempleo. Es una traición a los parados andaluces que no se apoyen medidas de emprendimiento, medidas de formación a los jóvenes, medidas de contratación a los jóvenes y a parados de larga duración. Sin duda alguna, lamentablemente, en Andalucía seguiremos en la senda del desempleo, veremos que otras comunidades autónomas mejorarán, crearán puestos de trabajo y en Andalucía no, por culpa de un Gobierno socialista y de Izquierda Unida.</parrafo>
        <parrafo>Y voy a terminar dando un dato: en el País Vasco tienen 20 puntos menos de desempleo que en Andalucía, y, sinceramente, los andaluces y las andaluzas no estamos ni menos capacitados ni somos menos inteligentes ni menos trabajadores, lo único que tenemos es la desgracia de estar gobernados por el Partido Socialista y por Izquierda Unida, que no saben poner en marcha medidas para crear puestos de trabajo.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Ruiz-Sillero.</parrafo>
        <parrafo>Suspendemos la sesión plenaria, que reanudaremos a las 16:30 con el debate de la siguiente proposición no de ley.</parrafo>
        <parrafo>[Receso.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

