<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>35</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 19,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>4</dia>
    <mes>abril</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Mociones</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Mociones</tipo_iniciativa>
    <materias>Ayuda a los discapacitados, Discapacitado, Discapacitado físico, Discapacitado psíquico, Trabajador minusválido, Medios para discapacitados</materias>
    <numero_expediente>9-13/M-000003</numero_expediente>
    <extracto>Moción relativa a política general en materia de discapacidad (pág. 33).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <votacion>Votación: rechazada por 42 votos a favor, 56 votos en contra, ninguna abstención..</votacion>
    <intervienen>Dña. María Dolores López Gabarro, del G.P. Popular Andaluz. D. Manuel Baena Cobos, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. Soledad Pérez Rodríguez, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Continuamos con el orden del día y, en concreto, con el debate del punto cuarto, la tramitación del punto cuarto, moción relativa a la política general en materia de discapacidad... [Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Por favor, les ruego..., les ruego un mínimo de dignidad en su comportamiento. Señorías, les ruego un mínimo de dignidad en su comportamiento, si la tienen. [Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Continuamos...</parrafo>
        <parrafo>Están ustedes provocando un incidente gratuito. No va a responder esta Presidencia.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Continuamos con el orden del día, y corresponde la tramitación de la moción relativa a la política general en materia de discapacidad, presentada por el Grupo Parlamentario Popular Andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Para ello, tiene la palabra el portavoz del grupo autor de la iniciativa, la portavoz, en este caso, señora López Gabarro.</parrafo>
        <parrafo>Señora López Gabarro, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora LÓPEZ GABARRO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Buenos días. Buenos días, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Permítanme que empiece esta intervención haciendo un inciso, porque estaba sentada en mi escaño y he escuchado decir: «Ladran, luego cabalgamos». Qué curioso que eso venga de la persona que mejor representa el refrán «perro ladrador, poco mordedor». [Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Miren, señorías, después de escuchar hablar del Gobierno central, curioso cuando estamos en la Cámara parlamentaria de Andalucía, el objeto de esta moción precisamente es hablar de los problemas de esta tierra, de los que algunos no quieren hablar. Y, miren, no tenemos otro objetivo que el de analizar, debatir y, sobre todo, mejorar la situación de las personas con discapacidad en esta tierra.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, según los datos obtenidos de la encuesta de discapacidad, autonomía personal y situación de la dependencia, en Andalucía son 716.100 las personas que tienen algún tipo de discapacidad, lo que representa casi el 9% de la población andaluza. Con lo cual, señorías, yo creo que estamos hablando de un sector que bien merece la atención tanto de esta Cámara como del Gobierno andaluz, pero que, desgraciadamente, desde hace varios meses, yo diría varios años, están siendo seriamente asediados por el bipartito de esta tierra.</parrafo>
        <parrafo>Vemos todos los días un reguero de promesas incumplidas, de impagos, de paralización de la dependencia, de que no se cubran las deficiencias que existen en el ámbito educativo... Vemos a los colectivos en las puertas de las distintas consejerías, de la de Empleo, de la de Bienestar Social... Y es que, señorías, esto debe hacer a este Gobierno reflexionar. Es que están ustedes llevando a este colectivo a una situación límite. Si raro es el día que no vemos en los medios de comunicación un nuevo escándalo de este Gobierno en relación con la discapacidad. Desde los informes del defensor del pueblo, que han puesto de manifiesto la ineptitud, la inoperancia y el incumplimiento de este Gobierno, hasta las últimas noticias de que los centros residenciales de mayores amenazan con sacar a los mayores a la calle por el impago reiterado de este Gobierno. Pues, miren ustedes, esto es un reguero de despropósitos que no tiene justificación de ningún tipo.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, el sentir de esta moción es dar respuesta a esas miles de voces que están exigiendo que este Gobierno cumpla con su obligación.</parrafo>
        <parrafo>Y miren, señorías, no es la primera vez que digo en esta tribuna que las personas con discapacidad en Andalucía necesitan una respuesta rápida, eficaz y eficiente, y así lo desvelan no solo los datos oficiales, sino también las declaraciones de las personas afectadas.</parrafo>
        <parrafo>Hablar de personas con discapacidad es hablar de personas que están limitadas física o intelectualmente, es hablar de personas que tienen mayores retos que superar, personas para las que muchos días, los días esos cotidianos para muchos otros, para ellos suponen una gran barrera. Pero vamos a ver la otra cara que nunca se reconoce en esta tribuna: hablar de personas con discapacidad es también hablar de ejemplos a seguir, y hablar de personas con discapacidad es hablar de superación personal, de echarle valor a la vida, de superar obstáculos, de afrontar las dificultades, de si tú puedes, yo puedo; hablar de estas personas es hablar de quiero, deseo, necesito, aspiro y tengo derecho a ser como tú —y permítanme que haga ahora una apreciación personal—, a ser como el resto de la sociedad, a la que durante mucho tiempo hemos calificado como «normales», mal calificado, porque no nos dábamos cuenta de que yo considero, señorías, que todos tenemos o somos personas con discapacidad porque todos tenemos, de un modo u otro, alguna limitación para hacer algo.</parrafo>
        <parrafo>Y creo, sinceramente, desde esta concienciación debemos partir, y siempre, siempre, hablando de iguales. Y eso es lo que trata esta iniciativa: que todos unamos nuestras fuerzas para que nuestros vecinos, nuestros iguales que tienen mayor limitación, puedan tener en esta tierra las mismas posibilidades que las personas que están menos limitadas.</parrafo>
        <parrafo>Pero, claro, si ese es el objetivo que realmente queremos, aquí hay que partir de qué tenemos, de cuál es la realidad de esta tierra. Y hoy por hoy, hablar de Andalucía en relación con la discapacidad es hablar de una comunidad en la que existe un gran déficit de centros de educación especial; de hecho, el 40% de la demanda se queda fuera, señorías, y la venimos arrastrando desde hace años.</parrafo>
        <parrafo>Y hablar en esta tierra de discapacidad es hablar de un recorte en dependencia de 78,2 millones de euros producido por el bipartito andaluz, y es hablar de una carencia importante en los centros de día. De hecho, estamos dentro de las cuatro últimas comunidades de toda España, y estamos también a la cola en atención residencial.</parrafo>
        <parrafo>Y hablar de Andalucía en relación con la discapacidad, señoría, fíjense, sobre todo a los que tanto hablan de dependencia: hoy por hoy ese derecho a la dependencia en esta tierra es un derecho en lista de espera. Y a ver si me responden ahora ustedes, señorías, porque existen 57.251 personas que tienen reconocida la prestación pero que no la están...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Aguarde un momento, señora López Gabarro.</parrafo>
        <parrafo>Ruego a sus señorías guarden silencio, por favor. El murmullo de las conversaciones impide que se pueda escuchar a la interviniente.</parrafo>
        <parrafo>Continúe.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora LÓPEZ GABARRO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Decía que existen en esta tierra 57.251 personas que tienen reconocida una prestación pero que no la reciben, que no la reciben. A esas personas que ustedes no quieren ver, que para ustedes son números que guardan en un cajón.</parrafo>
        <parrafo>Y es que además, hablar de discapacidades en esta comunidad es hablar de un Gobierno, de un bipartito, que alardea de lo público pero que predica con lo privado. Señorías, el 73% de las residencias de mayores son privadas. El 75% de las plazas residenciales son privadas. El 70% de los centros de día son privados. Eso es lo que existe en esta tierra.</parrafo>
        <parrafo>Y además, estamos en una comunidad en la que las residencias de mayores, pues, tienden a desaparecer, porque ha sido un pacto del bipartito; yo creo que ese era el número uno de este pacto de gobierno, porque no ya solo no convenían ustedes las plazas que les prometieron hace años, sino que ahora han decidido que no van a reponer las plazas de aquellas personas que desgraciadamente causan baja.</parrafo>
        <parrafo>Y a esto le sumamos el mayor de los recortes y lo que más se practica aquí: los impagos. Ustedes no les pagan a las residencias de mayores; no les pagan a los centros de día; no les pagan a los centros especiales de empleo; ustedes no le pagan a la Federación de Personas Sordas de Andalucía. Ustedes no controlan los fondos de la CAMF; no controlan los fondos de la FOAM; ustedes no controlan nada, y no le pagan a nadie.</parrafo>
        <parrafo>Y la última decisión que han adoptado, y lo dice literalmente el informe del defensor del pueblo, es paralizar —lo han adoptado motu proprio—, paralizar el reconocimiento de la dependencia, los expedientes de reconocimiento de la dependencia. Y no me vaya a decir que no, porque le remito al documento oficial: Resolución del Defensor del Pueblo 5544. Ha sido muy clarita.</parrafo>
        <parrafo>Pero además, señoría, estamos hablando de la comunidad que ostenta la mayor tasa de paro de España. Y fíjese: hace muy poquitos días salía el Informe del Defensor del Pueblo del ejercicio 2012, y ha dicho literalmente que la gestión del Servicio Andaluz de Empleo es ineficaz. Esto pone de manifiesto que las políticas activas de empleo del Gobierno andaluz más bien son políticas pasivas abocadas al desempleo.</parrafo>
        <parrafo>Con estos datos es más que obvio que las personas con discapacidad en esta tierra tienen problemas ya no solo para acceder al mercado laboral, que también, sino para mantener sus puestos de trabajo aquellas personas que todavía, gracias a Dios, lo tienen.</parrafo>
        <parrafo>Y miren, ¿saben por qué está pasando esto? Porque ustedes llevan años sin pagarles a los centros especiales de empleo, centros que han permitido que muchas personas con discapacidad se inserten en el mercado laboral, tengan su propia independencia, hayan conseguido su propia autonomía. De hecho, ustedes y a muchos de ellos les han abocado al cierre, pero creo, visto lo visto, que han decidido que desaparezcan todos, porque es que les adeudan a día de hoy setenta millones de euros, señorías; a 131 centros especiales de empleo les adeudan ustedes setenta millones de euros. Tienen cinco mil trabajadores; el 70% de la plantilla, personas con discapacidad, que el bipartito ha decidido que a la calle, que no se les paga, que a la calle.</parrafo>
        <parrafo>Mire, es que esto es un suma y sigue. Aquí faltaría tiempo para hablar del reguero de incumplimientos. Los talleres de empleo no se ejecutan desde el año 2011. Muchos de esos talleres tenían un cupo reservado para personas con discapacidad, personas que aspiraban a una formación, que aspiraban a una independencia económica, y que han visto frustradas sus aspiraciones por la falta de ejecución presupuestaria que ustedes suelen aplicar. Esto no es nada nuevo; esto viene desde hace años ya. Y esta es la realidad que tenemos en esta tierra y la realidad que están viviendo estos colectivos. Y estas son las barreras que entre todos debemos superar, porque así nos lo ha exigido la ciudadanía, y a ellos es a quienes nos debemos.</parrafo>
        <parrafo>Y de nada sirve, señorías, porque sé que ocurrirá ahora, estamos acostumbrados a ello, que esta Cámara trate de pintar otro cuadro cuando los trazos de la cruda realidad están bien marcados en el lienzo. Y de nada sirve, señorías, que ahora se trate de imponer en esta Cámara el silencio cuando el derecho a la libertad de expresión está alzando la voz en la calle exigiéndole a este Gobierno que cumpla con su obligación.</parrafo>
        <parrafo>Y este es el objetivo de esta moción, que pare ese reguero de incumplimientos e impagos que están haciendo ustedes que se abra la mayor brecha de la desigualdad.</parrafo>
        <parrafo>Señorías del Partido Socialista y señorías de Izquierda Unida, se acabaron los tiempos de alardear de política social y de igualdad. Nada más que tienen ustedes que mirar a las puertas de su consejería o a las puertas de esa Administración paralela. Ya es hora de que paren ustedes de halagos, y ha llegado el momento de que den la cara. Sé que no les gusta. Es muy habitual que ustedes no quieran dar la cara, pero aquí este colectivo se lo merece, se lo merece. Y solo hay una forma de darla, hay una forma de darla: cumpliendo con ellos, pagándoles lo que les deben y, sobre todo, poniendo fin al engaño, a la mentira y a la manipulación que durante años han hecho de estos colectivos. Espero que así lo hagan. Tienen la oportunidad, tienen la moción encima de la mesa.</parrafo>
        <parrafo>Una última apreciación: no una moción que ha decidido este partido político o este grupo parlamentario, no; una moción que recoge la demanda que nos han pedido las personas con discapacidad, que recoge el reguero de incumplimientos de este Gobierno y que tienen ahora la oportunidad de retratarse en esta Cámara. Y sí les rogaría una cosa. Si finalmente existe la suerte —que lo dudo— de que esta moción sea aprobada, cumplan ustedes con la segunda parte, que es la que nunca cumplen y nunca explican: apliquen los fondos y digan dónde están los dineros.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora López Gabarro.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, para fijar la posición de los distintos grupos parlamentarios, interviene, en primer lugar, Izquierda Unida-Los Verdes Convocatoria por Andalucía. Tomará la palabra en su nombre su portavoz, señor Baena Cobos.</parrafo>
        <parrafo>Señor Baena, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor BAENA COBOS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Bien, no se descubre nada nuevo cuando se habla en esta sala de retrasos en pagos, de incumplimientos de afectación de un sector importante de la economía andaluza por las disminuciones de fondos que están recibiendo parte de estos problemas. Pero, posiblemente por mi deformación profesional, intento averiguar si esto es excepcional o si esto es menos excepcional y puede tener razones comunes. Les explico. Si usted va a un bar, cualquiera de ustedes va a un bar, y después de haber estado en él pues tiene un episodio de vómitos, pues, bueno, se trata de episodios de vómitos posiblemente porque usted tenía el cuerpo cortado y no le ha sentado bien la cosa; pero si son todos los asistentes al bar los que sufren un problema de vómitos, pues hay un problema que les afecta a todos y, por lo tanto, requiere otro tipo de intervención y tratamiento.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, en lo relacionado con la cuestión de dependencia, atención de las dependencias y la incapacidad, yo creo que sería conveniente, para situar en su justo término la situación andaluza, revisar cuál es la situación que se está produciendo en el conjunto del Estado español. Porque está bien que nos miremos el ombligo, pero si insistimos mucho en mirarnos el ombligo lo único que vamos a encontrar ahí es pelusilla y difícilmente se nos va a solucionar el problema que nos puede afectar.</parrafo>
        <parrafo>Así que he cogido algo que nos da una imagen conjunta de la situación, que es el informe que ha hecho el Observatorio de la Atención a las Dependencias sobre el momento de este servicio, y se lo voy a pasar a exponer porque creo que puede ser como bastante aclaratorio de la situación. Voy a dejar…, me voy a pasar a los problemas que se detectan en España.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, destacan… Estos son directores de centros de servicios sociales que estudian los datos que aparecen en el SIAD, en el Sistema Informático de Atención a las Dependencias, y plantean cuatro puntos que se mantienen y que tienen una cierta gravedad para el mantenimiento del sistema. Uno es la existencia de un limbo de la dependencia, que es algo de lo que nos hemos quejado aquí y que hemos planteado incluso una PNL para su resolución, y que no es una cuestión que atañe exclusivamente a Andalucía: son 230.000 personas las que se encuentran en el Estado español en ese limbo de la dependencia. Son personas que tienen reconocido el grado y el nivel, pero a las que todavía no se les ha aprobado el PIA. Se viene manteniendo de manera permanente, y hay que tener en cuenta que estamos hablando de personas que en un 54% son mayores de 80 años y a las que los tiempos de demora, o sea, la permanencia en ese limbo de dependencia, esas 230.000 personas, parte de ellas no lograrán gozar del derecho a la atención a la dependencia.</parrafo>
        <parrafo>Hay otra cuestión que se detecta en este informe, que es el modelo de financiación. El modelo de financiación actualmente está en una aportación por parte de la Administración general del Estado del 32% y las comunidades autónomas del 56%. Pero se preocupan de que cada vez se distancie más la financiación estatal para el nivel mínimo, el que debería garantizar la igualdad de todos los ciudadanos y ciudadanas en cualquier parte del territorio, del coste efectivo de las prestaciones económicas. De hecho, el coste de la atención en el 2009 era de 3.874 millones de euros, de los cuales, 1.970 ponías las comunidades autónomas, 1.517 el Gobierno de la Nación y 387 los usuarios. Actualmente, en 2012, el coste es 6.570, de los cuales, 4.114 corresponden a las comunidades autónomas, 1.405 al Gobierno de la Nación y 1.061 a los usuarios. Se pude observar claramente la diferencia cada vez mayor entre la aportación por parte del Estado y el incremento en la aportación por parte de las comunidades autónomas.</parrafo>
        <parrafo>Otro dato que se constata es el sobredimensionamiento de las prestaciones económicas para cuidadores no profesionales. A pesar del carácter excepcional, el 54% de los beneficiarios del sistema reciben este tipo de atención. En números absolutos, 434.438 personas reciben esta prestación, frente a solo 125.034 que reciben servicios profesionalizados de ayudas a domicilio o 66.068 en centros de día. Este desarrollo escaso se señala como impedimento para que el sistema desarrolle todo su potencial de creación de empleo. Y falta de transparencia informativa por las deficiencias en el sistema de información oficial del sistema de atención a la dependencia, así como el incumplimiento de acuerdos en esta materia por el consejo territorial.</parrafo>
        <parrafo>Se destaca que ha habido una serie de modificaciones en la ley que se han realizado a lo largo de 2012, tres modificaciones de la ley. La primera fue para recortar derechos, se modificó el calendario de la ley para retrasar la atención de los denominados dependientes moderados hasta el 2015. Otra intervención para recortar el gasto, se suprimió el nivel acordado dejando de ingresar, en un acto de deslealtad institucional, a las comunidades autónomas un total de 283 millones. Y la tercera fue el Decreto Ley 20/2012, de 13 de julio, en el que se reducen las cuantías de las prestaciones económicas por cuidados en el entorno familiar al menos en un 15%, con una afectación de más cuatrocientas mil personas que han visto reducidas las prestaciones, que reciben una media de 55 euros al mes. Se suspende la incorporación de dependientes con grado 1 y moderados hasta el 1 de julio del 2015 y se simplifica la valoración, los baremos, a tres grados y sin niveles. Se incrementan las aportaciones de los usuarios y los descuentos sobre las prestaciones a recibir. El copago se incrementa, por tanto, de manera importante y se afecta al patrimonio de personas dependientes. Se crea un plazo suspensivo de dos años para la posible retroactividad de las ayudas económicas por cuidados en el entorno, se eliminan las compatibilidades entre servicios y se revisa —entre comillas— el modelo de cotizaciones de los cuidadores no profesionales en el entorno familiar, que ha propiciado que 146.000 personas, el 94% mujeres, de las 170.000 por las que cotizaban, hayan dejado de cotizar. Y, en materia de financiación del sistema, se reducen en más de un 13% las cuantías a entregar por parte de la Administración central a las comunidades autónomas por el nivel mínimo. El ministerio, no el bipartito ni…, el ministerio del monopartito plantea que el recorte que este decreto produce en el sistema es de 850 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Estos observadores se quejan de que el sistema de financiación no se resolvió desde primera hora. Es un sistema de financiación insuficiente y tramposo, que plantea inequidades territoriales por la gestión de las comunidades autónomas, que plantea el abuso de las prestaciones económicas frente a los servicios y la desatención permanente a 230.000 personas titulares de derecho. El ritmo de solicitudes durante los cuatro primeros años alcanzaba los 30.000 de promedio mensual: en el 2011, apenas 9.000; en 2012, ni siquiera se llegó a los 2.500. Es verdad que esto puede significar o esto en parte se explica por el importante esfuerzo que se hizo en los primeros años de implantación de la ley por recoger a todos los solicitantes y muestra el éxito del programa puesto en marcha, lo que pasa es que posiblemente sea también la amenaza de su desaparición. A pesar de la bajada de ese promedio de solicitudes mensuales, se mantiene una cifra constante superior de cien mil personas a la espera de ser valoradas. La distribución de las valoraciones según grado ha desbordado con creces las previsiones iniciales, no tanto por el número como por su grado, pero se ha producido en los últimos meses una brutal revisión adjudicando grados por debajo de lo obtenido a personas dependientes en su día con grados superiores. El promedio mensual de los PIA durante los primeros años, durante los seis años, ha sido de 12.965 en el conjunto de España. En 2011 el promedio bajó a 6.952 y en 2012 fue tan solo de 1.722.</parrafo>
        <parrafo>En resumen, es un problema sistémico, es un problema que afecta a todo el sistema. Es un problema que afecta a todo el sistema porque ha habido una decisión política de priorizar los gastos en una deuda que es imposible pagar. Hay una priorización política de no conseguir los ingresos suficientes mediante la exigencia de tributación. Aquellas fortunas altas que, curiosamente, cada día nos enteramos más que no solo es que no paguen sino que ni siquiera tienen su dinero en España, que lo tienen en Suiza. O sea, hay una incapacidad absoluta por plantear un sistema de financiación que garantice este derecho. Y si fuéramos sinceros lo que tendríamos que decirle a la población es que si sigue manteniéndose esta situación de las cuestiones..., si los intereses de la deuda llegan ya a los 38.000 millones de euros y con el principal nos ponemos en unos ochenta y tantos millones de euros anuales, si el IPC sigue decreciendo, si cada vez los ingresos estatales son menores, lo que está amenazado de muerte es el sistema en su conjunto, o sea, lo que va es a desaparecer por completo. ¿Que se haga responsable o no las distintas comunidades autónomas? Lo cierto es que hay un objetivo que viene desde el Gobierno de la Nación, que entiende que el sistema se puede sustituir por pequeñas ayudas familiares, cheques para utilización de servicios y subvenciones fiscales a esas empresas que se presten a proporcionar esos servicios. O sea, a lo que nos enfrentamos es a un cambio absoluto del modelo: un modelo que considera la atención a los derechos de las personas, por un modelo de nuevo de aseguramiento en el cual pues habrá una especie de beneficencia para los más pobres, a los que se les dará ese cheque, y el resto pues tendrá que buscarse mediante seguros de dependencia y demás la manera de solucionar su problema cuando lleguen a estas edades.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, plantear la posibilidad de que solo desde Andalucía podamos resolver este problema me parece...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Baena, le ruego concluya su intervención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor BAENA COBOS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... un acto de un cinismo importante, porque olvidamos los orígenes que están provocando la situación en la que nos encontramos.</parrafo>
        <parrafo>Y una vez dicho esto, plantear la solidaridad, que no puede ser de otra manera, con los miles y miles de trabajadores que están viendo coartado su derecho a recibir los emolumentos que corresponden a su trabajo, por las dificultades en los pagos de las distintas administraciones. Son ellos los que están manteniendo sobre sus espaldas, actualmente, el sistema de atención a la dependencia y son ellos los que exigen que hagamos un esfuerzo importante, por parte de nuestra comunidad, por conseguir los mayores ahorros posibles en otros temas para poder dedicarlos a este sistema.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Baena.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, intervendrá el Grupo Parlamentario Socialista. Para ello tomará la palabra su portavoz, señora Pérez Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Señora Pérez Rodríguez, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora PÉREZ RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muy buenos días. Gracias, presidente. Señoras y señores diputados.</parrafo>
        <parrafo>Antes de fijar la posición del Grupo Parlamentario Socialista a esta moción del PP, desde el Grupo Socialista queremos resaltar el diálogo y la interlocución que durante años este Gobierno, la Junta de Andalucía y este grupo han mantenido con todo el sector de la discapacidad en Andalucía. Diálogo e interlocución que vamos a seguir manteniendo, le pese a quien le pese, y pese a mociones como esta.</parrafo>
        <parrafo>De todas formas, esta mañana ha empezado bastante mejor la señora López su intervención que en la interpelación anterior. Hoy ha hecho un análisis más serio, más riguroso, más sereno que la vez anterior, incluso, ha cambiado los datos o algunos datos. La última vez en la interpelación empezaba la señora López diciendo que en Andalucía tenemos 500.000 personas con discapacidad, hoy habla de 700.000, la encuesta de discapacidad —es verdad que hay distintos indicadores, todos ellos válidos—, y que teníamos tantas plazas en residencias y que, por tanto, tantas personas con discapacidad divididas por tantas plazas salía a equis ratios, equis personas. Desde este grupo nos alarmamos con esa apreciación, porque dijimos: «Bueno, entonces el modelo que tienen las personas con discapacidad para el Partido Popular es tantas personas con discapacidad, tantos centros; todas las personas con discapacidad en los centros». Y ese es el modelo del Partido Popular con la discapacidad. Hoy, afortunadamente, parece que no es así y le aplaudimos ese cambio de rumbo en una visión mucho más integral de las personas con discapacidad, sabiendo que no todas las personas con discapacidad tienen discapacidades para ejercer una profesión, un salario, para poder trabajar, para poder formarse o para poder ser empleadas.</parrafo>
        <parrafo>Decirle, por supuesto... Hablaba usted antes de los menores y ha dado unos datos, que aquí sí me voy a parar. Miren ustedes, señores del Partido Popular, en Andalucía, de las casi quinientas mil personas valoradas por los centros de valoración con más del 33% de discapacidad, 33.000 son menores que están en edad escolar, 33.000 menores que están escolarizados con sus hermanos, con sus hermanas, con sus vecinos, con sus vecinas. En el sistema normalizado que tenemos en Andalucía, el 90% está integrado en centros normalizados, como cualquier otro niño y niña andaluz. Y, por lo tanto, esos son..., el 90% es el modelo andaluz de intervención con los menores en edad escolar. Esos centros especiales de los que usted habla, esos 59 centros especiales de los que usted habla son solamente para el 10% de esos menores, los que necesitan esa atención en esos centros. Y no falta escolarización, señora López. No sé a qué se está usted refiriendo con esos datos.</parrafo>
        <parrafo>Además, en su moción piden ustedes un plan de actuación para estos centros de menores, plan que... Sinceramente, creo que usted no se mira mucho el BOJA, porque es el Plan de Actuación para la Mejora de la Atención Educativa del Alumnado Escolarizado 2012-2015, publicado en el Boletín Oficial de la Junta de Andalucía, y aprobado por esta comunidad autónoma. Ya existe ese plan, señora López.</parrafo>
        <parrafo>Y, por insistir, decirles que esos 33.000 niños escolarizados en Andalucía... Solo 3.500, solo el 10%, en esos centros especializados, insisto; el resto en centros como cualquier niño, como cualquier hermano, como cualquier vecino. Pero también decirle —que se le olvida a usted dar el dato— que tenemos 6.800 profesores y profesoras especializados de Educación Especial, 1.293 monitores, 115 intérpretes de lengua de signos y que esta comunidad autónoma invierte cada año en el sistema educativo 300 millones anuales, en un modelo público, universal y gratuito. Este es el modelo andaluz para los niños y las niñas.</parrafo>
        <parrafo>¿Y los menores de los 6 años, señora López? Se le olvida a usted que tenemos un sistema realmente importante de atención temprana en Andalucía. Tenemos 16.000 niños menores de 6 años atendidos por la Consejería de Salud en los centros de atención temprana, 169 centros de atención temprana, 808 profesionales, más de once millones cada año de inversión. Aquí no parece, ¿no?, que estemos hablando de ningún recorte, no parece que estemos hablando de ninguna desatención, no parece que estemos hablando de ningún perjuicio para nadie.</parrafo>
        <parrafo>Y, por supuesto, que tenemos que luchar por la autonomía de las personas, por supuesto que tenemos que hablar de dependencia. Sí hemos hablado mucho de dependencia en este Parlamento, pero no podemos confundir la discapacidad con la dependencia, porque de las 185.000 personas atendidas en dependencia en Andalucía, 50.000 son personas con discapacidad. Es verdad, pero hay muchísimas otras personas que no tienen dependencia ni la van a tener nunca, que tienen una discapacidad y que tienen que tener recursos normalizados como cualquier otro andaluz o andaluza. Y aquí también tenemos que hablar, como lo hacía antes el portavoz de Izquierda Unida... Que, miren ustedes, si ustedes quieren hablar de recortes con seriedad y con rigor y quieren ustedes hablar de falta de financiación, mírense al espejo, mírense al espejo de la verdad, mírense al espejo del Gobierno central, que ha hurtado a Andalucía 212 millones en el 2013 y 89 millones del 2012 de las personas ya atendidas. Es decir, no es que no tengamos dinero o nos falte dinero para atender la demanda, no, es para los que están atendidos ya. Ya nos faltan esos 212 millones este año, ya nos faltaron en el año 1989. Y por supuesto que se está complementando por la Junta de Andalucía esa financiación, con mucho esfuerzo y con retraso. Claro que sí. Ayer mismo la consejera de Hacienda daba los datos de las dificultades a las que está sometiendo su Gobierno, el Gobierno del Partido Popular, a la financiación de esta comunidad autónoma.</parrafo>
        <parrafo>¿Usted se cree que, de los 7.000 millones a los 3.000 que nos van a dar del Fondo de Liquidez, esos 3.000 millones que faltan, ninguno va a ir a ninguna persona con discapacidad? ¿A quiénes les van a faltar esos 3.000 millones? A los andaluces y a las andaluzas. ¿A quiénes les van a faltar? A los colectivos con discapacidad, a los centros, a los retrasos, a..., a los retrasos en los pagos...., que sí, que se lo hemos dicho mil veces. Pero un retraso en los pagos generado por una falta de liquidez no es un recorte, eso es otra cosa: es un retraso en los pagos ciertamente dolorosísimo para las entidades, por supuesto dolorosísimo para los trabajadores que están viendo cómo efectivamente sus nóminas se están viendo retrasadas también; pero ese dolor, si lo vamos a compartir, que lo compartimos —y espero de sus palabras que compartamos el dolor—, compartamos también la solución, no solamente compartamos el diagnóstico, vamos a compartir también la solución.</parrafo>
        <parrafo>Pero ustedes tampoco comparten el diagnóstico, porque cada vez que llevamos una proposición no de ley a la Comisión de Servicios Sociales, ustedes han votado que no a que le reclamemos al Gobierno de Madrid lo que el Gobierno de Madrid nos ha hurtado en dependencia y en servicios sociales. Y ustedes han votado una y otra vez que no.</parrafo>
        <parrafo>Y, sinceramente, yo no termino de entender..., este grupo no termina de entender qué intereses están defendiendo ustedes aquí con esta moción. No sabemos si son los intereses de las familias, de las personas con discapacidad, de los colectivos, de las empresas... No entendemos muy bien cuál es su objetivo, porque dicen ustedes que esta moción viene de la mano de las entidades sociales. Lo dudo mucho. Este grupo, de verdad, le reta a que eso lo ponga encima de una mesa, así, con esa contundencia que usted lo dice aquí, y hablemos con las entidades sociales. La Consejería de Bienestar Social, Salud, Empleo, Educación... permanentemente hablan todos los días con las organizaciones sociales, todos los días.</parrafo>
        <parrafo>Y hablaban ustedes también de empleo y de desempleo de personas con discapacidad. Por supuesto que hay problemas de desempleo en las personas con discapacidad, cómo no. Le voy a dar el dato.</parrafo>
        <parrafo>Tenemos en Andalucía, de 16 a 65 años, 245.000 personas con discapacidad de más del 33%, de las cuales 20.000 están desempleadas. Y se acaba de llegar a un acuerdo..., un acuerdo para el progreso económico y social en Andalucía. Hace muy poquitos días, un compromiso de evaluación del Plan de Empleabilidad para Personas con Discapacidad, que finaliza en 2013, un compromiso de un nuevo Plan para las Personas con Discapacidad 2014-2020, compromiso que se ha alcanzado este último mes, y compromiso al que este grupo les pide que se incorporen y que se unan, que se unan a las soluciones y dejen simplemente de marcar dónde están los problemas. Y si marcan los problemas, háganlo..., háganlo, pero háganlo en toda su extensión: marquen no solamente el problema de la falta de pago, marquen también la falta de liquidez, marquen dónde está habiendo esos problemas y hablen de verdad de los recortes desde el origen, desde la causa del recorte.</parrafo>
        <parrafo>Porque, miren ustedes, no puede ser que en un mes de junio..., de julio, vía Boletín Oficial del Estado, sin consultar a las comunidades autónomas, sin que supiéramos absolutamente nada, de repente ustedes decidan que este sistema no es viable, que no les gusta seguir financiándolo, que ya están amenazando y ya están diciendo con ese anteproyecto de ley de régimen local que los ayuntamientos se van a desentender porque les van a quitar las competencias de servicios sociales, que este tema no es del Estado, no es de los ayuntamientos, que es... única y exclusivamente de las comunidades autónomas. Ese es su modelo, y eso es lo que ustedes están diciéndole a la sociedad. Y, ustedes, sinceramente, desde el Partido Popular, nos parece que no están legitimados en estos momentos para presentar una moción de estas características.</parrafo>
        <parrafo>Si quieren enfrentarse a los recortes y quieren denunciar los recortes, acompañen a este Gobierno en la pelea por la financiación, por lo que es justo para Andalucía, por la financiación justa para Andalucía, peleen también con Andalucía por evitar los recortes, voten que sí a que no se vuelva a recortar ni un solo euro más de la financiación de la dependencia en Andalucía, que nos repongan los 212 millones de 2013, que repongan los 89 de 2012, y que dejen de hurtar al pueblo andaluz de la financiación suficiente para dar servicio de calidad. Por lo tanto, señores del Partido Popular, frente a los recortes, compromiso. Y mírense en el espejo de la verdad y refléjense en ese espejo de los compromisos compartidos.</parrafo>
        <parrafo>Por supuesto que todavía tenemos déficit en Andalucía, por supuesto que queremos seguir avanzando muchísimo más en la atención a las personas con discapacidad, pero con debate cierto, con debates que no sean con argumentos ni falsos ni inconsistentes, y, por supuesto, sin mentirles a las personas ni con discapacidad ni a sus familias: diciendo la verdad, diciendo que hay problemas, que estamos a su lado, que les pedimos disculpas una y otra vez por los retrasos, que entiendan que Andalucía está peleando para que eso no sea así, y que nos apoyen en esa pelea compartida, frente al derecho que tenemos todos los andaluces a tener la financiación que esta comunidad autónoma se ha ganado durante años, para las personas con discapacidad también.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias. Y espero que esa oferta la compartan ustedes y nos acompañen la próxima vez a pelear por Andalucía y con Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Pérez Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Señora López Gabarro, para cerrar el debate, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora LÓPEZ GABARRO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Pérez, no sabía yo que usted era la maestra de esta Cámara, porque ha analizado mi intervención…, casi que la ha puntuado. Tampoco me preocupaba mucho, porque como sé que ustedes con cinco suspensos los pasan de curso… Pero permítame que le diga algo: no es buen maestro aquí dentro..., no es buen maestro aquí dentro quien es incapaz de solucionar los problemas de las personas que están fuera.</parrafo>
        <parrafo>Y, mire, es que es imposible con ustedes hablar de las personas con discapacidad. Porque usted ha hablado aquí mucho tiempo del Gobierno central; ahora, de informes de instituciones, ninguno. Ninguno. Es imposible. Ustedes hacen caso omiso a las resoluciones y a los informes de las distintas instituciones que ponen de manifiesto que su Gobierno, el suyo, el de Andalucía, está desmantelando los derechos de las personas con discapacidad.</parrafo>
        <parrafo>Mire, como ustedes eso de los documentos oficiales no les gusta, lo sabemos ya por distintos medios, y hasta se ha cuestionado hoy aquí por parte de una consejera la importancia de un BOJA, con lo cual, dicho eso, yo creo que ya sabemos la catadura de responsabilidad que tiene este Gobierno. Pero, mire usted, el Informe del Defensor del Pueblo, que a lo mejor a usted no le gusta el Defensor del Pueblo, o no le presta atención, ¿o cree usted que no es una institución relevante? Dice literalmente, literalmente: «que es imputable al Gobierno andaluz única y exclusivamente la paralización en el reconocimiento de la dependencia». Pero, mire, ahonda aún más, y se lo voy a leer literalmente, dice: «la Agencia Andaluza de la Dependencia mantiene una postura de falta de transparencia para con los afectados y la ciudadanía en general, a la que asiste el derecho de conocer qué está pasando». ¿Me puede usted responder, señora Pérez, cómo un Gobierno..., directamente un Gobierno se está dedicando a vulnerar los derechos de las personas dependientes? Mire, ¿usted sabe cómo se llama eso? Que ustedes son el mayor enemigo de este colectivo.</parrafo>
        <parrafo>Y, miren, cómo no, Gobierno central, no tienen otra cosa que hacer..., Gobierno central. Pues, mire, le voy a sacar yo los datos de otra institución: el Tribunal de Cuentas, señora Pérez. Informe del Tribunal de Cuentas, lista de espera, a 31 de diciembre de 2010 —su partido gobernaba—, era de 231.055 personas, que tenían ese derecho reconocido pero que no cobraban la prestación. Pero nos vamos al 2011, a su partido imputable: la lista de espera subió a 305.941 personas, casi un 29%, y, sin embargo..., sin embargo, su Gobierno redujo la financiación en 230 millones de euros. ¿Quién les hurtó a los andaluces, señora Pérez? Utilizo su terminología. Su partido les hurtó 230 millones de euros, en función a su terminología, la que ha utilizado en esta tribuna. Y, por cierto, por qué no alzaron ustedes la voz. Hombre, porque aquí había que defender los intereses del partido, cómo vamos a atacar al de arriba si es el que me mantiene sentado en el sillón. Eso está clarísimo.</parrafo>
        <parrafo>Y, señor Baena, hablaba usted también del ministerio. Pero, mire, le diré algo, es cierto que en aquel momento ustedes alzaron la voz, es cierto que la alzaron; ahora, con la misma fuerza..., con la misma fuerza con la que meses más tarde sellaron el silencio por un cupo de poder. Eso, políticamente, es mucho más ruin. Pero, bueno, lo último que quedaba que ver en esta historia es esto. La señora consejera..., ¿cómo sale de este atolladero la señora consejera? Diciendo que no lesiona los derechos de los dependientes a los que no les paga. ¿Sabe cómo se llama esto? Esto se llama descaro político, esto se llama descaro político. Y no solo no lesionan los derechos de estas personas, que los lesionan, pero también su autonomía, también su economía y también su dignidad. Pero para eso políticamente hay que tener mayor catadura moral, y en el bipartito, precisamente, brilla por su ausencia.</parrafo>
        <parrafo>Y, mire, le voy a dar otro dato del informe ese que a usted no le gusta. Ese informe dice que a diciembre de 2012 —imputable, ahora sí, a un gobierno del Partido Popular— la lista de espera había bajado en seis puntos, a un 23%, y se aumentó la financiación en 122 millones de euros. ¿Por qué no dice ese dato?</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>No, mire usted...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Guarden silencio, por favor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora LÓPEZ GABARRO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Nunca... Ahora entiendo el Gobierno que tenemos, señorías. Una diputada del Partido Socialista acaba de decir que el Tribunal de Cuentas miente, literalmente. ¿Qué valor tienen para ustedes en la democracia las instituciones? Qué dictadura tienen implantada, ¿eh? Treinta años dan para mucho, yo lo vivo donde..., estoy en Valverde, yo lo vivo en Valverde, treinta años dan para mucho.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Pero, mire, no les interesa. ¿Sabe por qué no les interesa? Porque cada vez que el Gobierno central adopta una postura beneficiosa para este colectivo pone en evidencia la ineptitud del Gobierno andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Pero, mire, también miente... A ver si tiene la misma catadura moral de decirlo ahora. ¿Miente también Cermi? Porque es capaz de decir que las personas con discapacidad mienten. No, aquí prefiere agachar la cabeza, yo creo que, mejor, es más responsable por su parte. Porque, mire, de lo que dice Cermi, el Comité Español de Personas con Discapacidad..., considera un gran avance en la protección social de la discapacidad la aprobación hoy por el Consejo de Ministros, a propuesta del Ministerio de Empleo y Seguridad Social, del convenio especial de Seguridad Social de trabajadores con discapacidad. Lo dice Cermi, no lo dice el Partido Popular. Por cierto, ¿sabe usted quién hizo esto? Pues esto lo ha hecho la ministra de Empleo, esa señora a la que un colega de sus filas mandó a hacer punto de cruz. Pero, fíjense, señorías, qué curioso que esta terminología machista venga del partido que ha marcado con la cruz de la corrupción a esta tierra. ¿A que es curioso?</parrafo>
        <parrafo>Y se lo digo porque, cada vez que suben a esta Cámara están erre que erre con el Gobierno de España, y el problema son los ERE tras ERE que apuntan aquí a su Gobierno, porque es que en discapacidad tienen muchas cosas que explicar. Mire, explíqueme como la CAMF... Ya que la consejera el otro día no fue capaz de explicármelo, cómo la CAMF, que tiene un presupuesto de 10 millones de euros, que le vienen de la Consejería de Empleo y de la Consejería de Bienestar Social..., denuncian los afectados que esta confederación no está justificando los fondos. Y dice el Gobierno: «Miramos para otro lado». Pero es que, acto seguido, denuncian que no se están aplicando a la finalidad prevista y que, además, no se justifican. ¿Y qué hace el Gobierno? Pues le inyecta otros fondos públicos. ¿No tienen ustedes bastante? No hace falta que justifiquen, aquí estamos nosotros para ampararle. Y le inyectan 1,3 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que, seguidamente, les piden los afectados que den ustedes la cara y que den explicaciones. Y, claro, cuando se ven un poco ya pues en esa tesitura de decir: «Oye, que son los afectados los que nos están reclamando», se sientan y deciden: «Vamos a sacar al portavoz del Gobierno, a ver si lo hace bien». Pero falló, falló, porque, claro, salió a mentirle al colectivo, porque él pensaba que en el cajón bajo llave estaba este documento guardado, nunca esperaba que saliera a la luz pública. Engañaron ustedes, el bipartito, a todo el colectivo.</parrafo>
        <parrafo>Y aquí la pregunta es muy clara: ¿por qué esta actitud de tanto tiempo callado, cuando deciden dar la cara mienten, y aquí no se controlan los fondos públicos? Pues, mire, seguramente, señora Pérez, porque muchos de los compañeros de estas filas valen más por lo que callan que por lo que cuentan.</parrafo>
        <parrafo>¿Y con la FOAM? ¿Por qué ustedes no quieren hablar de la FOAM? Se lo digo porque han denunciado los afectados la aplicación de los fondos públicos..., perdón, la no aplicación de los fondos públicos a la finalidad prevista. Y han hecho exactamente lo mismo, le han seguido inyectando dinero. Le voy a preguntar lo que preguntan los afectados: ¿qué control llevan ustedes de estos fondos públicos, señora Pérez? Se lo voy a preguntar de otra manera: ¿les interesa ese descontrol de los fondos públicos? Hay otra manera de preguntarlo: ¿les ha servido este maremagno para comprar voluntades y votos? Lo digo porque no responden a ninguno de estos escándalos.</parrafo>
        <parrafo>Y, por cierto, señor Baena, es diputado de Izquierda Unida y miembro del Gobierno, ahora tiene responsabilidad y tiene que hablar. ¿Por qué está tan callado en estos escándalos? Hombre, pues porque estamos utilizando la hoz para cortar derechos y el martillo para apuntalarnos a los sillones. Esa es la utilidad de las insignias de los comunistas, esa es la utilidad de las insignias de los comunistas.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, miren, no les pagan ustedes a los centros especiales de empleo. Pero, fíjese qué curioso, no les pagan los incentivos ni por la creación ni por el mantenimiento de los puestos de trabajo de personas con discapacidad. Pero son fondos que vienen directamente de la Unión Europea a la Junta de Andalucía, y en muchos casos estamos hablando de expedientes del año 2007, 2007. Y decía antes el señor Baena: «Hombre, es que hay que ver si es algo excepcional». Desde el año 2007, con quien usted gobierna no paga. ¿Es excepcional? Desde el año 2007. Y, claro, aquí volvemos a lo mismo, es que lo ha recogido también el informe del defensor del pueblo, ¿dónde está el dinero que venía directamente de Europa? ¿Dónde está el dinero, si estamos hablando del año 2007? ¿Qué van a hacer ahora? ¿Van a mandar otra vez al portavoz o van a utilizar esa otra táctica de busquemos un cabeza de turco para que no salpique a los que realmente están detrás?</parrafo>
        <parrafo>Miren, señorías, el señor Griñán, la señora Montero, que está en la mañana de hoy aquí escuchando esta intervención, han intentado silenciar por todos los medios la palabra «recorte» en los Presupuestos de la Junta de Andalucía. Pero a las puertas de ese búnker que han creado está la verdadera sociedad. Y, miren, a las puertas de ese búnker están las residencias de mayores, que amenazan con sacar a los abuelos a la calle si ustedes continúan sin pagarles.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora López Gabarro, le ruego vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora LÓPEZ GABARRO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy finalizando.</parrafo>
        <parrafo>Este colectivo..., decía usted que si tenían cara. Sí, las tienen. Que si se lo enseñaba. Sí, aquí lo tiene, en las puertas de ese búnker que es la Administración paralela. Y a las puertas de ese búnker están las ONG diciendo que les deben ustedes 36 millones de euros, el bipartito, no el ministerio, señor Baena, el bipartito.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que hay más gente a las puertas de ese búnker, a las puertas de ese búnker que ustedes han creado están los centros especiales de empleo, 70 millones de euros desde el año 2007, señoría. Pero esto para ellos es excepcional. Por cierto, si tan malo es el Gobierno central, el suyo aquí sería... ¿El suyo aquí? Porque es que en 2007 gobernaba su partido. Hay que tener un poquito de más catadura moral políticamente.</parrafo>
        <parrafo>Ah, y hay un documento que es que este... Porque este es oficial. Lo voy a leer, porque cuando saco un documento oficial la consejera me suele decir que eso no es oficial porque no lo ve bien. Junta de Andalucía, Consejería para la Igualdad, con su sello, ¿eh?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora López Gabarro, debe concluir inmediatamente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora LÓPEZ GABARRO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino.</parrafo>
        <parrafo>En 2007 les prometieron a las residencias de mayores un número de plazas concertadas, en 2007. Estamos en 2013, todavía no han cumplido. ¿También es culpa del Gobierno central? Pues sería... Efectivamente, de su colega, Zapatero, Rubalcaba, y de ustedes, que se dedicaron a hacerles las ascuas.</parrafo>
        <parrafo>Y termino. Mire, ¿sabe lo que les está pasando a los colectivos y a toda la ciudadanía? Que la rosa se está convirtiendo en un capullo lleno de espinas, y ahora está amparada por los que en esta Cámara hablan de chándal, pero calzan coches oficiales y practican el deporte del enchufismo. Eso es lo que está pasando.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

