<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>43</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 23,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>13</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comisiones, Grupos de trabajo, Ponencias de estudio y Diputados interventores</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comisiones, Grupos de trabajo, Ponencias de estudio y Diputados interventores</tipo_iniciativa>
    <materias>Igualdad de trato, Derechos de la mujer, Mujer, Igualdad hombre-mujer, Violencia doméstica</materias>
    <numero_expediente>9-13/CC-000001</numero_expediente>
    <extracto>Solicitud de creación de grupo de trabajo relativo al análisis y revisión de la situación y las medidas para la promoción de la igualdad de género y contra la violencia de género en Andalucía (pág. 126).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Socialista.</proponentes>
    <votacion>Votación: aprobada por unanimidad..</votacion>
    <intervienen>Dña. Rosario Torres Ruiz, del G.P. Socialista. Dña. Alba María Doblas Miranda, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. María Eva Martín Pérez, del G.P. Popular Andaluz.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien, señorías, pasamos al punto siguiente del orden del día, punto séptimo, solicitud de creación de grupo de trabajo relativo al análisis y revisión de la situación, y las medidas para la promoción de la igualdad de género y contra la violencia de género en Andalucía, a iniciativa del Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Para la presentación y defensa de esta iniciativa, tiene la palabra su diputada, señora Torres Ruiz.</parrafo>
        <parrafo>Señora Torres, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Subo a esta tribuna para proponerles, en nombre del Grupo Parlamentario Socialista, que voten afirmativamente la propuesta de creación de un grupo de trabajo que, tras su constitución, conforme marcan los procedimientos y el Reglamento de esta Cámara, dedique tiempo y energía al trabajo de análisis y revisión de la situación de la igualdad de género y la lucha contra la violencia de género, y también para que busque acuerdos que, bajo la fórmula de conclusiones, propongan medidas que hagan avanzar estas políticas de igualdad en nuestra comunidad. Bueno, que hagan avanzar por supuesto, pero también que contengan los retrocesos que están sufriendo, porque, como todos y todas podemos percibir, y muchas mujeres sufren, la crisis está profundizando las desigualdades entre hombres y mujeres.</parrafo>
        <parrafo>Pero no, no se lo vamos a poner fácil a la crisis, nunca hemos trabajado con facilidad para avanzar en estas políticas, y ahora no lo vamos a poner fácil para desmontarlas. Siempre hemos contado con la dificultad y, no en pocas ocasiones, las hemos superado. Nadie, nadie nos dijo que construir una sociedad igualitaria, más justa, fuese fácil.</parrafo>
        <parrafo>Pero superando dificultades, con empeño, con recursos, hoy podemos afirmar que Andalucía es una sociedad más igualitaria, una sociedad más moderna que se ha construido a sí misma. Lo es por la participación de las mujeres, lo es por la conquista de nuevos ámbitos de representación y responsabilidad, y por las aportaciones que se han realizado desde cada uno de ellos, donde han jugado un papel decisivo las mujeres para hacer esta Andalucía del presente.</parrafo>
        <parrafo>Lo hemos ido construyendo juntos, juntas, la sociedad andaluza, los gobiernos socialistas y la mayoría de este Parlamento. El Gobierno andaluz, los sucesivos gobiernos andaluces, que se han sustentado con la mayoría de esta Cámara, han venido impulsando desde hace tres décadas avances determinantes en la búsqueda de la igualdad entre hombres y mujeres.</parrafo>
        <parrafo>Y no, señorías, y menos a estas horas, no voy a ser exhaustiva en el relato de esas conquistas, pero tampoco podemos, ni debemos, olvidar que la creación de organismos específicos como el Instituto Andaluz de la Mujer y su red en el territorio, o los planes transversales de actuación con sus medidas y compromisos concretos, o la legislación autonómica en la materia, una legislación que, como se ha reconocido, ha sido vanguardia a nivel nacional, o, cómo no, la aplicación del análisis de perspectiva de género a los presupuestos autonómicos. Todos estos hechos, y muchos más que no les relato, han sido fundamentales para conseguir los avances, que no por reales, no por ciertos, en este momento, son intocables. Y mucho nos tememos que hay quien quiere tocarlos.</parrafo>
        <parrafo>Intocables pensaban que eran algunas mujeres, jóvenes en su mayoría, que, en algún momento, incluso verbalizaron..., nos verbalizaron, que ya estábamos un poquito pesadas las mayores, que ya estaba, que ellas no se sentían desiguales ni discriminadas. Y, lamentablemente, mujeres jóvenes que, años después, han sufrido, en la empresa, en su casa o en la sociedad, la punzada de un trato injusto, injusto por ser mujeres. A aquellas se han unido también una serie de hijas, que han venido a sumar el esfuerzo al de sus madres, porque han visto realmente en peligro lo que se había alcanzado; lo han visto en peligro por mor de la ejecución de políticas, hijas estas de la ideología de derechas más trasnochada, que, disfrazada de austeridad, está dinamitando lo construido.</parrafo>
        <parrafo>Y es lo que algunas sabias ya nos dijeron, sabias que nos aconsejaron, al unirnos a esta causa, la causa de la igualdad, que tuviésemos paciencia porque, iniciado este camino, es un camino sin descanso: proteger lo conseguido y seguir impulsando nuevos avances, desde luego, es difícil, pero lo conseguiremos. Yo estoy convencida de lo que lo conseguiremos con voluntad, con convicción y con trabajo; cumpliendo y renovando nuestros compromisos. Señorías, y el compromiso de la sociedad andaluza con la igualdad se ha concretado muchas veces, pero en esta Cámara se ha concretado en la aprobación de dos leyes, a lo largo del año 2007, que lo hicieron efectivo: la Ley para la Promoción de la Igualdad de Género y la Ley de Prevención y Protección Integral contra la Violencia de Género.</parrafo>
        <parrafo>Con base en el cumplimiento de la primera, se han venido desarrollando una serie ingente de actuaciones, y se materializó también a través del I Plan Estratégico para la Igualdad entre Mujeres y Hombres de 2011-2013; el 76,3% de las medidas que se recogían en esa planificación, 316, ya se habían puesto en marcha el primer año de su aprobación.</parrafo>
        <parrafo>Y a pesar de todos esos esfuerzos, hoy tenemos que enfrentarnos a nuevas exigencias, y esas nuevas exigencias conllevan un ejercicio real de la igualdad, y conlleva también la puesta en marcha de nuevas medidas que den respuesta a los nuevos retos, y además respuesta eficaz a problemáticas, o bien no solucionadas, o bien que se han generado por nuevas situaciones, tanto en su escala social como política o económica.</parrafo>
        <parrafo>El presidente Griñán para abordar la necesidad de afrontar esos nuevos retos ha planteado un pacto por Andalucía: diálogo, acuerdo y consenso, las herramientas de la política, o al menos las herramientas que a los socialistas nos gusta utilizar en la política; un trabajo conjunto con la sociedad, un pacto de pactos, en el que se incardina, precisamente, el Pacto por la Igualdad, del que ayer daba buena cuenta en esta Cámara la consejera de Presidencia de Igualdad. Yo estuve en la firma de ese pacto, y fue grato..., fue grato sentir cómo siguen vivos la fuerza y el rigor, el compromiso de las asociaciones de mujeres, que tomaron la voz de las mujeres, legítimamente, a través de la representación directa, mediante el voto, en ese consejo andaluz de participación de las mujeres; voces fuertes, voces rigurosas y voces que siguen comprometidas.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto al cumplimiento de lo contenido en la segunda de las leyes, yo creo que si hay un compromiso del que no podemos desfallecer es del compromiso en la lucha contra la violencia de género, y también ahí, señorías, se han renovado compromisos que se contrajeron, como, por ejemplo, con el Protocolo de Coordinación Institucional del año 2005, que se ha visto renovado y mejorado en sus compromisos el pasado día 3, con un nuevo acuerdo por el que se aprueba el procedimiento de coordinación institucional.</parrafo>
        <parrafo>Les relato lo conseguido, no por autosatisfacción, aunque tengo que confesarles que estos logros, estas consecuciones, han sido para muchas mujeres una defensa de vida, no solo en lo físico sino en lo material y en lo emocional. Lo relato para que sepamos que ese trabajo ha de tener una continuidad, y que tanto la firma del pacto como el desarrollo del acuerdo de protocolos institucionales seguramente necesitarán de modificaciones en la legislación autonómica, y también en eso queremos cumplir con nuestro compromiso, el compromiso de que sea esta Cámara, mediante el trabajo de un grupo de señores y señoras, diputados y diputadas, quienes estudien esas modificaciones...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Torres, le ruego vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Enseguida, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Será un trabajo de análisis, un trabajo de análisis riguroso y será un trabajo que nos ayude a poder ver cómo han funcionado los instrumentos de los que nos hemos dotado, y si hay que renovarlos; o cómo han cambiado las circunstancias en las que esos instrumentos han venido operando, o el análisis de las nuevas formas de ejercer el dominio o el sometimiento de las mujeres, también de las más jóvenes; análisis de lo que supondría la demolición del frágil edificio que protege la igualdad entre hombres y mujeres, un edificio al que ya se le han colocado algunas cargas explosivas, por parte quizás de quienes nunca creyeron en su construcción; un análisis que les proponemos en esta creación de grupo de trabajo, un análisis que seguro que será una satisfacción, porque nos dará oportunidad de ver lo conseguido, pero sobre todo, y lo que es más importante, nos dará la oportunidad de seguir trabajando de manera rigurosa por la igualdad, desde este Parlamento, que es la representación legítima de los ciudadanos y ciudadanas de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Espero obtener su voto afirmativo.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Torres.</parrafo>
        <parrafo>Sí, señorías. A continuación, para fijar la posición de los distintos grupos parlamentarios, intervendrá en primer lugar Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, y, en su nombre, su portavoz, señora Doblas Miranda.</parrafo>
        <parrafo>Señora Doblas, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora DOBLAS MIRANDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, no me voy a privar de dirigirle unas palabras que no tienen nada que ver con el asunto.</parrafo>
        <parrafo>Es de sobra conocido que me impone un poco esta tribuna, quizás debido al respeto que le tengo a lo que representan todos y cada uno de los diputados de esta Cámara, y por eso mismo pediría que tuviéramos un poco respeto.</parrafo>
        <parrafo>Hemos asistido hoy, yo no diría a un lavado de cerebro, pero sí a una campaña de márquetin. Hay quien engrandece ciertos comportamientos, los magnifica quizás para tapar los suyos propios.</parrafo>
        <parrafo>Hace poco teníamos un twit, que insultaba a nuestro portavoz del grupo, por parte del Partido Popular, que era el twit oficial de ese grupo parlamentario, y no he oído ninguna disculpa al respecto. Quizás les parezca bien llamarlo chaquetero rastrero, pero creo que debemos hacer un llamamiento al respeto de todos y todas las diputadas y diputados de esta Cámara.</parrafo>
        <parrafo>Desde este grupo, desde Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, creemos, de verdad, que la desigualdad genera violencia, y por eso apoyamos la creación de este grupo de trabajo, entendiendo la necesidad que existe de replantear las medidas contra la violencia de género. Porque, como decíamos en nuestro programa electoral, la violencia de género como mal estructural de nuestra sociedad sigue invadiendo todos los espacios. Esta lacra patriarcal no puede ser erradicaba sin que todas..., perdón, sin que todas sus manifestaciones sean tratadas de forma integral. Así, Ley contra la Violencia de Género es..., la Ley contra la Violencia de Género tiene que enfocar todos los aspectos que se..., en los que se manifiesta la segregación laboral, la discriminación salarial, el acoso y la explotación sexual, la infrarrepresentación, la objetualización, la perpetuación, en definitiva, de los roles sexistas.</parrafo>
        <parrafo>Como parte central de nuestra acción política, decíamos que debíamos de incidir y desarrollar medidas y acciones preventivas dirigidas a la erradicación de la violencia desde sus orígenes, única forma efectiva de acabar con esa violencia. Dichas medidas habrían de estar incardinadas o coordinadas con todas las administraciones públicas y, especialmente, con los municipios, la institución más cercana al ciudadano y a la ciudadana.</parrafo>
        <parrafo>Desgraciadamente, la política presupuestaria del Partido Popular ha cercenado los recursos destinados a la violencia de género, lo que no ha ocurrido en Andalucía, donde sigue siendo una cuestión prioritaria. Y, para colmo, el proyecto de Ley de Bases de Régimen Local sigue quitando competencias a los municipios en estas materias.</parrafo>
        <parrafo>En la lucha contra la violencia de género, no podemos olvidar que para desterrarla es imprescindible erradicar el pilar fundamental que la sustenta, que no es otro que la desigualdad. Es fundamental ahondar en la integración y el respeto a la diversidad. De ahí la importancia de políticas adecuadas de sensibilización y apoyo a mujeres en riesgo de exclusión social y a mujeres inmigrantes. Y, nuevamente, vemos que las políticas neoliberales, sustentadas por el Partido Popular, son aún más excluyentes y fomentan aún más esa desigualdad. Todo incide, y por eso, este grupo que se crea refleja la necesidad de fomentar la igualdad para erradicar la violencia.</parrafo>
        <parrafo>Nos parece muy acertada la expresión o el título que lleva esta propuesta de creación de grupo de trabajo, porque la desigualdad no solo propicia la violencia, sino que también dificulta las posibilidades de respuesta de las víctimas de violencia de género. Hace días, asistíamos al análisis de los medios de comunicación sobre la relación entre crisis y violencia o aumento de la violencia sobre las mujeres, porque, efectivamente, la crisis ha hecho que se profundicen las condiciones de desigualdad que impiden que las víctimas puedan escapar de esa violencia.</parrafo>
        <parrafo>La reforma laboral fomenta la precariedad de los contratos laborales de las mujeres, impide la conciliación de la vida laboral y familiar, suprime derechos laborales relacionados con la maternidad, como el permiso de lactancia o la posibilidad de reincorporación con plenitud de derechos tras la excedencia. En definitiva, obliga a la mujer a volver al trabajo doméstico y, por tanto, obliga a la mujer a depender de otra persona. La medida en que esa dependencia conduce a esa imposibilidad de reaccionar frente a la violencia debe ser estudiada por la comisión y trabajar activamente sobre las medidas necesarias para evitarla.</parrafo>
        <parrafo>Y es que, en definitiva, hay algo decíamos ayer, al respecto que se está haciendo mal. Evidentemente, los recortes presupuestarios y las medidas legislativas del Gobierno central tienen mucho que ver con esto, no se considera un mal tan terrible como otros, como el terrorismo, por ejemplo, a pesar de que produce más víctimas, a pesar de que ahonda en toda la sociedad. Quizás, porque se sabe que es un mal endémico de un sistema sustentado sobre la desigualdad, y reconocerlo sería reconocer la maldad del propio sistema.</parrafo>
        <parrafo>Hablábamos, desde este grupo, ayer, de la necesidad de profundizar en un cambio de orientación que ponga el acento en la persecución del maltratador y no tanto en la denuncia de la víctima, que es necesaria, y no lo negamos, pero también es necesario todo un sistema de apoyo que impida que la víctima acabe retirando la denuncia; todo un sistema de persecución del maltratador y del maltrato, que no se sustente solo en la denuncia, sino en el reconocimiento social de la situación de la mujer, sujeto de violencia de género, y en el rechazo de las conductas del maltratador; cambiar el modelo, para decirle al maltratador que existe, que sabemos que existe, que lo perseguiremos hasta donde haga falta hasta detenerlo. Porque fomentar la denuncia no debe significar castigar a quien no la pone. Hay que conocer la situación de aislamiento, de soledad y dependencia del agresor..., de la víctima de violencia de género, dependencia del agresor, para comprender y respetar la decisión de no poner la denuncia o incluso de reiterarla. No pedimos que no se fomente —lo vuelvo a repetir— sino que no se castigue a quien no lo hace.</parrafo>
        <parrafo>Hay que trabajar en un sistema de apoyo que permita la recuperación de la mujer física y psicológicamente, sin que ello le suponga abandonar a sus hijos e hijas, que le permita recuperarlos cuando esté preparada para ello, y que no permita que padres que ejercen la violencia sobre las mujeres eduquen a sus hijos e hijas en la misma violencia.</parrafo>
        <parrafo>Un sistema que parta del reconocimiento de la agresión y no de la presunción de la falsedad, que dé credibilidad a las víctimas y que actúe directamente sobre las causas de discriminación, desigualdad, dependencia y marginación que han llevado a esa situación. Una legislación que contemple la equidad en el divorcio y la protección de los hijos. Porque a nadie se le ocurre dar en adopción un niño a un psicópata reconocido, y, sin embargo, seguimos permitiendo que esos psicópatas eduquen a sus hijos biológicos.</parrafo>
        <parrafo>Son necesarios protocolos forenses que contemplen la defensa frente a la agresión, para que no nos engañen más con lo de la agresión mutua, para que se permita a la mujer agredida que pueda defenderse.</parrafo>
        <parrafo>La erradicación de la violencia de género requiere una educación en valores, por supuesto, y también una concienciación social sobre lo que supone, una actuación integral de las instituciones y de la sociedad, por lo que los aspectos educativos deben estar también presentes en cualquier trabajo sobre la violencia.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, por todo eso, estamos de acuerdo en la creación de este grupo de trabajo como paso previo al desarrollo y modificación de la ley de violencia andaluza para la consecución de una ley, realmente, integral, dirigida a la plena erradicación de la violencia de género.</parrafo>
        <parrafo>No podemos seguir así, porque no existe democracia cuando los roles sexistas son los que rigen todos los aspectos de la vida. No existe democracia cuando las mujeres somos sustento de los cuidados, de la educación de hijos e hijas, de los trabajos domésticos, y cuando cada vez más seguimos siendo violentadas física, psíquica y económicamente.</parrafo>
        <parrafo>La lucha de las mujeres por la igualdad se llama feminismo. La democracia es feminista cuando se fundamenta en el objetivo principal e irrenunciable de conseguir una sociedad igualitaria, en lo formal y en lo real, y acabar con las estructuras patriarcales que someten a la mitad de la humanidad, las mujeres, a situaciones de discriminación, violencia, desigualdad y explotación.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros, nosotras, perseguimos contribuir decididamente a erradicar todos los aspectos de discriminación y luchar a toda costa por la superación de todos los mecanismos de dominación, incluidos los sexistas, ya que solo cuando la igualdad entre mujeres y hombres forma parte de la estructura social y de su cultura es cuando podemos hablar de democracia. Por eso, apoyaremos esta iniciativa como parte de nuestro programa, y también como una buena fórmula para aunar voluntades, para hacer partícipes a la sociedad de esa unión de voluntades, y hacer realidad las modificaciones legislativas que el Acuerdo por Andalucía promueve en la Ley de Igualdad y en la Ley Contra la Violencia de Género.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Doblas.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, intervendrá el Grupo Parlamentario Popular, y en su nombre, su diputada, señora Martín Pérez.</parrafo>
        <parrafo>Señora Martín, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, señorías: para matones ya estamos acostumbrados en la izquierda y nos sobra. No tenía pensado empezar así, pero las desafortunadas declaraciones del señor Ávila, de ayer, me han obligado a ello.</parrafo>
        <parrafo>Subo a esta tribuna, en nombre del Grupo Parlamentario Popular, al que agradezco sinceramente la oportunidad y la confianza, para posicionar a mi grupo en este debate.</parrafo>
        <parrafo>No será, señorías de la izquierda andaluza, el Partido Popular el que se oponga a la creación de este grupo de trabajo, porque, a pesar de las críticas equivocadas e injustificadas del Partido Socialista y de Izquierda Unida, el Partido Popular tiene un compromiso serio y firme con la igualdad y la erradicación de la violencia de género.</parrafo>
        <parrafo>Nuestro apoyo a esta iniciativa, señorías, no significa que a partir de ahora dejemos de exigir al Gobierno de la Junta de Andalucía que cumpla con sus obligaciones. Porque, señorías de la izquierda andaluza, ofrecer leyes a los ciudadanos es generar derechos, y no, como están haciendo el Partido Socialista e Izquierda Unida, generar falsas expectativas que no cubren las necesidades de quienes las demandan.</parrafo>
        <parrafo>El respaldo a esta iniciativa no significa, señorías, que desde el Grupo Parlamentario Popular permitamos que este grupo de trabajo solo sirva para añadir otra foto más al álbum institucional de la Junta de Andalucía. No vamos a permitir que este grupo sea solo un escaparate, o más publicidad que acción. Vamos a estar muy vigilantes.</parrafo>
        <parrafo>Se refiere, el Partido Socialista, en su iniciativa, a dos leyes: a la Ley 12/2007, y a la Ley 13/2207; leyes, señorías, que, como ha dicho la portavoz del Partido Socialista, se aprobaron en la VII legislatura por unanimidad de todos los grupos políticos con representación en este Parlamento. Por esta razón no quiero desaprovechar la oportunidad que me ha brindado mi grupo para poder hacer una valoración del comportamiento del Gobierno de la Junta de Andalucía en relación a la aplicación y al desarrollo de ambas leyes.</parrafo>
        <parrafo>Han transcurrido, señorías, casi seis años desde que se aprobaron ambas leyes y a día de hoy no contamos con muchas de las medidas y de las actuaciones contempladas en las mismas. ¿Dónde está, señora Torres, el Plan integral de sensibilización y prevención contra la violencia de género? ¿Dónde está, señora Torres, el Plan de seguridad personal que, según el actual consejero de Justicia e Interior, es urgente y conveniente para garantizar la eficiencia y la igualdad en toda Andalucía? ¿Dónde está ese decreto sobre acreditación de víctimas de género? ¿Qué ha pasado, señorías de la izquierda andaluza, con la marca de excelencia en igualdad? ¿Qué ha pasado con el Plan para mujeres discapacitadas o con la coordinación del horario laboral y el de los centros educativos? ¿Qué ha pasado con ese estudio que ustedes prometieron para estimar el valor económico del trabajo doméstico?</parrafo>
        <parrafo>Aquí lo que ocurre, señoría, es que tenemos leyes, tenemos leyes. Lo que no tenemos en Andalucía es un gobierno que tenga la voluntad política y el coraje político de poner en marcha esas leyes: eso es lo que ocurre en Andalucía. Y esto no solamente lo dice el Partido Popular, esto también lo decía Izquierda Unida en su programa electoral, con el que concurrió a las elecciones autonómicas del año 2012. La señora Doblas, con mucha habilidad, ha leído una parte de su programa electoral, pero creo que se ha dejado en el tintero una parte que también es muy importante, una parte en donde ponía bastante verde al Partido Socialista. Y voy a leer textualmente lo que aparece en la página 91 del programa electoral de Izquierda Unida: «Hay que reconocer que en todos los periodos de gobierno del PSOE, en concreto en Andalucía, ha existido el discurso de la igualdad en sus propuestas políticas, si bien en la inmensa mayoría de las ocasiones estas no han gozado de una plasmación real en lo concreto por falta de voluntad política, presupuesto y personal propio para llevarlas a cabo. La Ley de igualdad y la integral de violencia se han quedado en el mero enunciado». Esto es lo que decía Izquierda Unida en su programa electoral; hoy, desde luego, dicen todo lo contrario.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, hay que preguntarse, señorías de la izquierda andaluza, que para qué queremos unas leyes si después no las desarrollamos, para qué queremos unas leyes si después no las dotamos presupuestariamente. Además, tengo que decirles una cosa, señoría: la igualdad en Andalucía y la lucha contra la violencia de género no le va a salir gratis al Gobierno andaluz, porque es que nada es gratis. Por esta razón, ustedes, más pronto que tarde, no van a tener más remedio que apoyar económicamente las políticas de igualdad y contra la violencia de género, porque, de lo contrario, les garantizo que no vamos a conseguir absolutamente nada.</parrafo>
        <parrafo>Aquí lo que ocurre es que la izquierda andaluza va por el camino totalmente equivocado y hace lo contrario a lo que debería estar haciendo. Ustedes lo que están haciendo es dejar de ejecutar parte de lo presupuestado para estas políticas, además de recortar lo destinado a políticas de igualdad y a la lucha contra la violencia de género. Ustedes hablan siempre de compromiso, hablan de prioridad en su acción de gobierno, pero yo quiero preguntarle desde esta tribuna a la izquierda andaluza que cuál es el compromiso real que ellos tienen con la igualdad en Andalucía. ¿Su compromiso, señora Torres, el compromiso de este Gobierno social-comunista es ejecutar quizás solo el 67% del presupuesto destinado a políticas de igualdad para 2012? ¿Es gastar cero euros en programas de ayudas a mujeres con insuficientes recursos, a mujeres inmigrantes, o para la atención jurídica o psicológica a mujeres víctimas de violencia de género? ¿Su compromiso es ejecutar solo el 24,08% del Programa de ayuda económica a víctimas de violencia de género? ¿Es tal vez, señorías de la izquierda andaluza, ejecutar solo el 49,5% del Programa de atención social a mujeres? ¿O ejecutar solo el 23,92% del presupuesto en atención a la prostitución? ¿Es destinar cero euros a los programas destinados a la creación de empleo para mujeres víctimas de violencia de género? ¿O es gastar solo 1,1 millón de los 3,4 millones de euros presupuestados para los programas de formación y empleo femenino?</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que estos datos, señorías de la izquierda andaluza, lo que hacen es desnudar a este Gobierno social-comunista de Andalucía, porque lo que está claro es que su compromiso es con la igualdad mediática, no con la igualdad de género para Andalucía. Porque la realidad y los hechos lo que demuestran es que sus mensajes a la sociedad andaluza ni pueden ustedes respaldarlos desde este Gobierno ni tampoco pueden ustedes, para nada, sustentarlos.</parrafo>
        <parrafo>Y es bastante curioso, cuanto menos es bastante curioso, señora Torres, que el Partido Socialista registre ahora una iniciativa de este tipo, que ya le he dicho que la vamos a apoyar, como no puede ser de otra manera, pero coincidirá conmigo en que es bastante curioso cuando ustedes acaban de derogar todos los incentivos y medidas de discriminación positiva para las mujeres en el Decreto Ley de medidas para la creación de empleo y emprendimiento.</parrafo>
        <parrafo>El bipartito, señorías, ha eliminado de un plumazo la Orden de 24 de febrero del año 2010. En esta orden, en el Capítulo II, se regulaban las bases de las ayudas públicas destinadas a fomentar la igualdad de oportunidades entre mujeres y hombres en el ámbito laboral. Este nuevo decreto ley de la Junta de Andalucía deroga, entre otros, los programas destinados a favorecer la conciliación de la vida personal, laboral y familiar de los trabajadores de Andalucía y el destinado a fomentar la creación de empleo. Y, además, lo hacen ustedes en una comunidad como Andalucía en la que, después de treinta años de políticas de izquierda, aquí haya una tasa de paro femenino del 38,12%, casi 12 puntos por encima de la media nacional, y somos la comunidad que lideramos el ranking de paro femenino en España y en Europa.</parrafo>
        <parrafo>Son unos datos, desde luego, que pueden y deben avergonzar a cualquier Gobierno, sobre todo a un Gobierno de izquierdas, como el de ustedes, que siempre dicen que abanderan las políticas de igualdad y contra la violencia de género. Es de auténtica vergüenza, señorías de la izquierda andaluza, y es una vergüenza que el programa presupuestario de protección contra la violencia de género y asistencia a víctimas haya sufrido un recorte para este año 2013 del 54,48%, casi cinco millones de euros menos para este año. Y también es de vergüenza que durante los últimos cuatro años se hayan dejado de ejecutar casi 7,2 millones de euros del Programa de Violencia de Género.</parrafo>
        <parrafo>Esta es la realidad, señorías del Partido Socialista y de Izquierda Unida. Y, para ir concluyendo, quiero reiterar de nuevo que el Partido Popular ha manifestado siempre su más firme compromiso en la lucha contra la violencia de género, que atenta además contra el derecho más elemental, como es el derecho a la vida, ese que, en algunos casos, la izquierda de este país, que la izquierda de Andalucía no reconoce o no protege.</parrafo>
        <parrafo>Y reitero que es falso que haya recortes del Gobierno de la nación para ayudar y atender a las mujeres víctimas de malos tratos, como aquí ayer se expuso por parte de la portavoz del Partido Socialista y de Izquierda Unida. Ninguno de los recursos asistenciales a las mujeres maltratadas se ha visto debilitado presupuestariamente. Es más, por primera vez en la historia —esto nunca lo ha hecho un Gobierno del Partido Socialista— las mujeres que quieran denunciar a su agresor tendrán asesoramiento jurídico gratuito en cada etapa del proceso, incluso en el momento de interponer la denuncia. Por tanto, les pido a las portavoces del Partido Socialista y de Izquierda Unida que dejen de hacer o de enredar en batallas políticas a cuenta de la violencia de género.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Martín Pérez, le ruego vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Concluyo en quince segundos.</parrafo>
        <parrafo>Concluyo reiterando nuestro voto de confianza a la creación de este grupo de trabajo. No es un cheque en blanco, no es un acto de fe, es simplemente un acto de coherencia a nuestro compromiso firme y serio por la igualdad y contra la violencia de género.</parrafo>
        <parrafo>Decirles que vamos a estar muy atentos a que esta iniciativa sirva, efectivamente, para que ustedes, de una vez por todas, se pongan las pilas, y el ritmo de trabajo del Gobierno andaluz, nada acorde en el avance de cuestiones que son de estricta justicia, mejore y entre todos traslademos a la ciudadanía un mensaje de unidad y de confianza.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Martín.</parrafo>
        <parrafo>Para cerrar el debate, el grupo parlamentario proponente tiene de nuevo la palabra.</parrafo>
        <parrafo>Su portavoz, señora Torres Ruiz, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, presidente.</parrafo>
        <parrafo>Y muchas gracias, cómo no, a las portavoces de los grupos parlamentarios que han anunciado que apoyarán la creación de este grupo de trabajo.</parrafo>
        <parrafo>Gracias a la señora Doblas, a la portavoz de Izquierda Unida, con la que sin duda compartimos y hemos compartido muchos objetivos. Y seguro que también hubiésemos compartido los ritmos de consecución de los mismos, pero hemos acompasado esos ritmos a las posibilidades y también a la garantía de que, yendo con paso firme, aunque nos costara un poquito más de trabajo, los logros conseguidos iban a ser logros duraderos. Así seguimos pensándolo, aunque, reitero, cada vez con más amenazas, pero muchas gracias, porque nos permitirá trabajar juntas y volver a dar una vuelta a ese trabajo que hemos realizado y, cómo no, extraer conclusiones que nos sirvan para proyectar trabajo hacia el futuro.</parrafo>
        <parrafo>Desde luego que si hay un objetivo en el que no podamos bajar ni el ritmo ni la guardia es el de la erradicación de la violencia de género desde sus orígenes. Decía usted que desde los municipios, desde donde se trabaja más cerca de las mujeres, y yo añado, y desde la educación, desde la coeducación, que también, no es que esté ya amenazada, yo creo que de momento ha sufrido un duro revés con esa derogación de la Educación para la Ciudadanía, donde estaban los contenidos de coeducación y, desde luego, si la ley Wert ve la luz con esa separación de niños y niñas en las aulas, que ya, en la práctica, será un hándicap para poder convivir y sentirse iguales.</parrafo>
        <parrafo>Pero, señora Doblas, pues como lo relataba la consejera, la señora consejera ayer mismo, en esos dos ámbitos y en diez ejes más, que son los contenidos en ese plan, en ese pacto que se ha aprobado y que no es letra mojada, que son medidas y que serán actuaciones, y, desde luego, en ese compromiso es en el que se ha visto plasmada la firma del presidente de la Junta de Andalucía, de la consejera y de las asociaciones. Será la salud y el bienestar la aplicación de la Ley de Dependencia, la penalización de proxenetas, la violencia de género... Bueno, no relato nuevamente todos esos ejes, pero sí que tienen un reflejo cierto en aquellos otros que en su momento las consejerías, las entonces 13 consejerías del Gobierno de Andalucía, suscribieron en aquel plan integral que, como les digo, se ha cumplido y ha hecho que en todos los ámbitos, incluido el de Cultura y Deporte, y puedo decirle que también es importante que estén reflejados, y no solo aquellos que podemos considerar de primera necesidad, advirtiéndoles que desde luego para mí la cultura también lo ha sido siempre.</parrafo>
        <parrafo>Y he preferido, aunque por el orden así correspondía, contestarle a usted primero y agradecerle el apoyo para serenar un poquito el ánimo, porque, si a lo largo de toda la mañana de hoy hemos sufrido una coletilla, que yo creo que no es digna de este Parlamento ni esas formas lo son, desde luego, en el caso que hoy estamos tratando no era, desde luego, nada bien traída.</parrafo>
        <parrafo>Porque, en el caso de la igualdad y de la violencia de género, cuando se habla de matar, la palabra no puede ser metafórica, aquí nos está remitiendo a algo que ni siquiera yo he querido nombrar en mi primera intervención, porque ayer mismo moría una mujer, la mataba su marido, y aquí no caben metáforas. Así que lamento profundamente que haya utilizado usted esa coletilla también en este caso. Lo cierto es que aunque vayan cayendo las flores, por muchas flores que se corten, nunca se va a poder erradicar la primavera. Y en eso es en lo que confiamos, en que la primavera siga surgiendo de lo que sembramos con estas políticas, de lo que queremos sembrar en el futuro, y no sirve que nos hagan trampa en la lectura de los datos. Yo, cuando le he oído hablar, decía, mira, pues parece que..., pero cuando he empezado a caer en que lo que nos estaba contando no era cierto, no era real, he pensado que van a tener ustedes que repasar la tarea para que, en ese grupo de trabajo, utilicemos datos rigurosos y realmente hablemos de lo que sí ejecuta la Junta de Andalucía, señoría. No es el 67% la ejecución que figura en los presupuestos de violencia, no, no. Es un 80% y, además, son 24 millones los que se han ejecutado en la lucha contra la violencia de género y lo dice, además, el informe anual, utilicen ustedes los datos ciertos y fidedignos y, además, el presupuesto de las políticas de igualdad ha crecido en un 13% en este presupuesto y, además, no vamos a estar contentas nunca, ni vamos a estar satisfechas nunca, y siempre vamos a querer que sea más, pero déjennos ustedes ir haciendo poco a poco que las políticas de igualdad sean, como lo son para este Gobierno, una prioridad.</parrafo>
        <parrafo>Han dicho ustedes que van a apoyar la creación de este grupo de trabajo, y espero que además del rigor puedan venir también vestidos con la realidad, porque la realidad, señorías, no se disfraza, la realidad se viste de verdad, y la podemos vivir, y vivir de una manera casi trágica en estos momentos. La realidad tiene nuevas formas en estos momentos de crisis, la realidad tiene 33 años y una niña de dos años y medio. La realidad dice que esa mujer ha perdido su casa, porque el marido ha perdido el empleo, y ha perdido al marido porque se ha tenido que ir, por aquello de la movilidad exterior, a buscar trabajo fuera de este país. Y ha tenido que volver, con 33 años y una niña de dos y medio, a casa de sus padres. Y ha tenido que volver a vivir la situación de violencia contenida, de un matrimonio que durante demasiado tiempo lleva conviviendo en la violencia. Y la realidad es que esa mujer encuentra ayuda en un Centro de Información Municipal. Y la realidad es que si el Partido Popular sigue con sus políticas, no sabemos hasta cuándo podrá tener esa ayuda. Nosotros vamos a luchar por esa realidad, por la realidad de que las mujeres encuentren siempre una mano amiga, un gobierno amigo y un organismo dispuesto a estar con ellas.</parrafo>
        <parrafo>Les esperamos trabajando para hacerlo una realidad.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Torres.</parrafo>
        <parrafo>Terminado el debate de este punto del orden del día, señorías, levantamos la sesión hasta las cuatro y media de la tarde.</parrafo>
        <parrafo>[Receso.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

