<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>22</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 12</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>29</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Impuesto, Sistema judicial, Derecho a la justicia</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000300</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a la entrada en vigor de la Ley de Tasas Judiciales (pág. 36).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. Dña. María Nieves Masegosa Martos y D. José Juan Díaz Trillo, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. José Juan Díaz Trillo, del G.P. Socialista. D. Emilio de Llera Suárez-Bárcena, Consejero de Justicia e Interior.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Jiménez Barrios.</parrafo>
        <parrafo>Siguiente pregunta, dirigida a la Consejería de Justicia e Interior, y relativa a la entrada en vigor de la Ley de Tasas Judiciales, por el Grupo Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Para formularla, tiene la palabra su diputado, el señor Díaz Trillo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DÍAZ TRILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidente. Señorías. Estimado Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Nunca en tan poco tiempo se ha retrocedido tanto en materia de derechos y de servicios públicos. La salud primero, en apenas un año, se ha convertido de un sistema universal y gratuito en un sistema de aseguramiento individual, y seguramente pronto privado. La educación tiene en el horizonte una ley que va a consagrar la discriminación, en este caso negativa; las relaciones laborales —usted conoce bien este asunto— han vuelto a un marco preconstitucional; y, por último, la dependencia, sencillamente, se ha estancado. Y ahora la justicia, el derecho como pieza fundamental también de nuestro Estado constituyente.</parrafo>
        <parrafo>En ese sentido, alguien ha dicho, además, que ha impuesto el Partido Popular, en apenas una semana, la «tutela judicial en efectivo». Se pasa a cobrar lo que era un derecho conquistado por todos. Y siempre, detrás de todo esto, hay una sensación, y que, en opinión del Presidente de la Junta, es la conversión de la ciudadanía en súbditos, que es pensar el ciudadano despilfarra, cuando no engaña, a la Administración.</parrafo>
        <parrafo>Creo que esta ley viene a dar un paso, un paso hacia atrás, de proporciones yo creo que muy graves, puesto que el derecho, en este caso, es una pieza clave también en nuestro ordenamiento jurídico, y, además, una pieza clave de la Constitución, de tal manera que creo que el Partido Popular entiende que tenemos, además, un pecado original por aquel de que hemos cometido tantos errores y vivimos por encima de nuestras posibilidades. Y ese pecado original está en la Constitución. Es la igualdad. Yo creo que, del Estado social de derecho, el adjetivo ya se lo han cargado y van a por el segundo sustantivo. Por eso le quiero preguntar, y conmigo seguramente todos los jueces, fiscales, abogados... Raramente se ha producido en España una respuesta tan unánime. Faltaba solo Montesquieu en esa manifestación, reclamando justicia en este caso; reclamando algo que la ciudadanía ha conquistado, tras treinta años, yo creo, de Estado de bienestar y que para el Grupo Parlamentario Socialista nos embarga en este caso la preocupación.</parrafo>
        <parrafo>Queremos, en primer lugar, una valoración, y en segundo, porque he leído algunas declaraciones suyas, si piensa el Consejo de Gobierno tomar alguna iniciativa al respecto. Por tanto, eso es lo que queremos saber. Le doy las gracias de antemano.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Díaz Trillo.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DE LLERA SUÁREZ-BÁRCENA, CONSEJERO DE JUSTICIA E INTERIOR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Díaz Trillo, perdone que no vuelva la espalda, pero un lumbago me impide la rotación del cuerpo.</parrafo>
        <parrafo>Desde mi punto de vista estamos en presencia, en la Ley 20/2012, de una ley socialmente injusta; una ley que, además, es disuasoria para el ejercicio del derecho a la tutela judicial efectiva que consagra el artículo 24 de la Constitución, y una ley que, además, es perjudicial para Andalucía. Y se lo explicaré.</parrafo>
        <parrafo>En cualquier caso, creo que el Gobierno de España debería desistir de seguir aplicando esta medida y derogar inmediatamente esa ley. Ley entre cuyas exenciones personales no contempló a las mujeres maltratadas, que hubiera sido el sitio para regularlo, ahí, en el artículo 9 de la ley, como excluye a determinadas asociaciones y grupos, administraciones, etcétera. Muchas voces, las de la inmensa mayoría —ya lo ha dicho el señor Díaz Trillo—, se oponen a esta ley. Por tanto, carece absolutamente de refrendo social.</parrafo>
        <parrafo>Una medida, además, que se funda en unos argumentos que deben reputarse en cualquier caso erróneos. Primero, porque apelar a razones económicas, a la crisis actual, no tiene ningún sentido. Históricamente es en el año 1986, que había un bum, cuando se eliminan las tasas; luego, en el año 2002, y con buenos indicadores económicos, se reintroducen, por la Ley 53/2002; y ahora se extienden a personas físicas y jurídicas sin ninguna contención. Tampoco parece el medio idóneo para racionalizar el uso de los servicios públicos de justicia por los ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>Como les digo, es una ley injusta, socialmente injusta e insolidaria. Su aplicación coloca en una posición de extrema debilidad a una franja de ciudadanos que, sin tener derecho a la justicia gratuita, conforma la mayor parte de la ciudadanía española. Son las clases trabajadoras y las clases medidas las que van a sufrir esta medida. Y no atiende a criterios de proporcionalidad, porque prevé el pago de una cuota fija. Eso es propio de las tasas, desde luego, pero también de los precios públicos, a los que se está asemejando más esta ley. Y se produce un resultado realmente esperpéntico: va a pagar lo mismo un gran banco que un albañil que quiera litigar. No tiene ningún sentido, parece.</parrafo>
        <parrafo>La ley, además, dificulta, cuando no disuade, del ejercicio del derecho a la tutela judicial efectiva, el derecho a acceder a los tribunales y a obtener una respuesta de los jueces. Se establece el pago de unas cantidades que, muchas veces, superan el valor económico de la...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—señor Consejero, lo lamento. Su tiempo ha concluido. Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señor Díaz Trillo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DÍAZ TRILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—No, nada más. Para agradecerle al Consejero el esfuerzo, incluso físico, para contestar. Y bueno, hacerme cargo, además, de sus declaraciones. No le ha dado tiempo, pero tengo entendido que la Junta de Andalucía, su Gobierno, va a reclamar, incluso por vía contencioso-administrativa o por recurso al Constitucional, el que se derogue esta ley.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

