<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>28</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión Plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 15</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>14</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Creación de empleo, Diálogo social, Paro, Política de empleo, Profesión independiente, Trabajo de jóvenes, Trabajo femenino, Trabajador minusválido, Lucha contra el paro</materias>
    <numero_expediente>9-13/PNLP-000006</numero_expediente>
    <extracto>Proposición no de ley relativa al impulso de un pacto por el empleo en Andalucía y de medidas para luchar contra el paro (pág. 128).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <votacion>Votación: rechazada por 50 votos a favor, 59 votos en contra, ninguna abstención..</votacion>
    <intervienen>Dña. María Teresa Ruiz-Sillero Bernal, del G.P. Popular Andaluz. Dña. Rosalía Martín Escobar, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Enrique Javier Benítez Palma, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Buenas tardes, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Reanudamos la sesión plenaria con el debate del punto noveno, proposiciones no de ley, la primera de ellas relativa a impulso de un pacto por el empleo en Andalucía y de medidas para luchar contra el paro, presentada por el Grupo Parlamentario Popular Andaluz. Y en su nombre interviene, en primer lugar, su portavoz, en este caso, la señora Ruiz-Sillero.</parrafo>
        <parrafo>Señora Ruiz-Sillero, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RUIZ-SILLERO BERNAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente. Muy buenas tardes.</parrafo>
        <parrafo>El Partido Popular siempre es el primero en presentar propuestas para la creación de empleo, 1.400.000 desempleados merecen toda nuestra atención y preocupación, por ello traemos a debate esta proposición no de ley.</parrafo>
        <parrafo>El Presidente de la Junta de Andalucía, el señor Griñán, lanzó la idea del pacto por Andalucía y, tras la reunión que mantuvo con el Presidente del PP andaluz, el señor Zoido, pasaron 15 días y no contestó a ninguna de las propuestas presentadas por el Partido Popular. Se le presentó por parte del señor Zoido un documento con medidas concretas en materia de empleo y no contestó tampoco. Hemos tenido que presentar, desde el Grupo parlamentario del Partido Popular, esta proposición no de ley para que inmediatamente el Partido Socialista e Izquierda Unida, en el poder, presenten un nuevo refrito de planes de empleo ya anunciados y nunca puestos en marcha.</parrafo>
        <parrafo>Son ya famosos los martes en blanco donde en el Consejo de Gobierno no se aprueban medidas para el empleo, y lo único que aparece publicado en el BOJA son los nombramientos de cargos de libre designación, es decir, de cargos a dedo. Nos han presentado sin consistencia un nuevo plan de empleo, como decía, y desde el Partido Popular le vamos a dar seis meses de vida, los mismos que ha tenido el plan de choque presentado en el mes de julio tras el pacto de gobierno del bipartito, cuyo plan de choque podemos resumir en dos palabras: inversión cero, puestos de trabajo cero.</parrafo>
        <parrafo>La proposición no de ley que presenta el Partido Popular, y que traemos a debate, se estructura en torno a una idea: debate de propuestas eficaces dentro del pacto por Andalucía. Y proponemos, en su punto primero, dar celeridad al impulso y desarrollo del pacto por Andalucía, donde la lucha contra el paro sea el eje transversal del mismo. Este punto, sinceramente, no creo que pueda ser votado en contra por Partido Socialista y por Izquierda Unida, por los impulsores de este pacto por Andalucía, al que se ha unido el Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Estamos aquí, en el Parlamento de Andalucía, para debatir, para urgir la puesta en marcha de este pacto por Andalucía, que tiene que ser un pacto por el empleo. ¿Y quién puede votar en contra de este punto? Sinceramente, me llevaría una sorpresa si votaran que no, porque eso significaría que Partido Socialista e Izquierda Unida son unos sectarios.</parrafo>
        <parrafo>Un punto segundo de nuestra proposición no de ley explica la medida para fomentar el empleo joven. No creemos, desde el Partido Popular, que el que se ha propuesto por el bipartito funcione porque sus recetas son las fracasadas después de 30 años de gobierno. Desde el principio, no es creíble el plan de empleo propuesto por el bipartito, y hoy mismo, incluso, le han traicionado sus palabras al portavoz de Izquierda Unida, al señor Castro, cuando ha dicho esta mañana en esta Cámara que presentan un plan sin saber realmente su utilidad, porque se presenta independientemente de sus resultados y valoración.</parrafo>
        <parrafo>¿Estamos entonces —nos preguntamos— en estos momentos para presentar nuevos proyectos fantasmas, nuevos proyectos que se sabe que van a fracasar desde su inicio? Y presumen, como hacía el señor Castro, de que lo hacen a pulmón. Pero hay que preguntarse: ¿pero la Junta de Andalucía no es la competente para ejercer las políticas de empleo en nuestra autonomía, en Andalucía? ¿Y cómo se creen los diputados del PSOE y los diputados de Izquierda Unida cómo están haciendo los planes de empleo los ayuntamientos gobernados por el Partido Popular y las diputaciones provinciales gobernadas por el Partido Popular? A pulmón, con sus propios recursos, y eso que no es competencia propia ni de los ayuntamientos ni de las diputaciones provinciales; pero tienen que hacer esos planes de empleo ante la ineficacia del bipartito andaluz, que no pone ningún medio para atajar el desempleo en Andalucía. Y este plan de empleo que presenta el bipartito no será ni tan siquiera hecho a pulmón, porque desde ya le auguramos que no se va a invertir nada de los 500 millones de euros de los que han hablado.</parrafo>
        <parrafo>Dirán los diputados del Partido Socialista e Izquierda Unida, en el debate de nuestra proposición no de ley, si les parece mal la idea o no de que pongamos en marcha créditos para los emprendedores jóvenes, que se pongan en marcha centros de jóvenes emprendedores, que se ponga en marcha la formación profesional dual después de la ineficacia de los cursos de formación..., que la propia Cámara de Cuentas de Andalucía lo ha demostrado. Tendrán que votar en esta proposición no de ley los diputados del Partido Socialista y de Izquierda Unida si les parece bien o no el plan específico que propone el Partido Popular para la empleabilidad de la mujer, u otro que se ponga en marcha específico para los discapacitados o para las personas en riesgo de exclusión. Y tendrán que votar a favor o no los diputados del Partido Socialista y de Izquierda Unida si les parece adecuada la fórmula que propone el Partido Popular para los autónomos, ellos, que se han olvidado en este plan que han presentado de los autónomos y que ¿hay que recordar ahora que desde el mes de julio del año 2012 el Gobierno bipartito tiene paralizadas las ayudas a los autónomos? ¿Y también las ayudas en materia de prevención de riesgos laborales para pymes y para colegios profesionales?</parrafo>
        <parrafo>¿Les parecerá mal a los diputados de Izquierda Unida y del PSOE que se pida, como hace el Partido Popular, que se agilice el pago de las facturas pendientes a las pymes, o que se mejoren las deducciones fiscales para el fomento del autoempleo y de las mujeres? ¿Les parecerá mal que debatamos sobre el impacto positivo de poner en marcha un programa de parque de alquiler de naves industriales y de locales comerciales, con una subvención a fondo perdido del 25% y con precios tasados para evitar especulaciones?</parrafo>
        <parrafo>Son todas unas medidas, que presentamos desde el Grupo parlamentario del Partido Popular, que son para el debate, para que las vayamos consensuando, para que se vayan incluyendo en ese pacto por Andalucía. Porque si quieren que de verdad sea un pacto de todos los andaluces, de todos los partidos políticos, de toda la sociedad, hay que ir incorporando las ideas que propongan los demás, y no en esa línea con la que van siempre, que únicamente vale lo que propone quien está en el Gobierno, y además con una idea, como ya he dicho anteriormente..., con unas ideas fracasadas desde el inicio, porque no es ni más ni menos que repetir las mismas fórmulas que nos han llevado, después de treinta años de Gobierno socialista, a 1.000.400 desempleados. Les pedimos, por tanto, a los diputados del Partido Socialista y de Izquierda Unida que analicen las bondades de estas propuestas, que acepten algunas, al menos, de nuestras propuestas, porque estamos aquí para dialogar. Y saben de sobra, como lo ha dicho el señor Castro esta mañana, que ese plan no está evaluado, que no se sabe cuántos puestos de trabajo va a crear. Y sinceramente, desde el Partido Popular, no lo creemos porque tenemos los antecedentes de todos esos planes fantasma puestos en marcha por los Gobiernos socialistas de la Junta de Andalucía, que no se han ejecutado y que no han creado puestos de trabajo. Y me permiten que vaya a dar una cifra, porque nos van a decir: «¿Y de dónde van a sacar los fondos para poner en marcha estas medidas que proponen en esta proposición no de ley?». Pues miren, les voy a dar una cifra: desde el año 2008 al 2012, se han dejado sin ejecutar, por parte de la Consejería de Empleo, 2.765 millones de euros. Pues desde el Partido Popular proponemos que estos 2.765 millones de euros dejados sin ejecutar se pongan en marcha para poner un plan de empleo para Andalucía. Pero, además, sumamos la cantidad de 1.200 millones de euros defraudados en los ERE y que hay que recuperar. Y también ponemos encima de la mesa los 780 millones de la Deuda Histórica, que nos engañaron los socialistas y nos lo dieron en solares. Tenemos 4.700 millones de euros para acabar con el desempleo. ¿Y quieren destinar, ustedes, el Gobierno bipartito, solo 500 millones de euros para un plan de empleo? Tenemos 4.700 millones de euros para destinarlos a los desempleados andaluces. Esa es la propuesta que hace el Partido Popular. Y nos preguntamos: ¿Dónde han ido a parar esos fondos no ejecutados por la Consejería de Empleo? ¿Por qué no se han destinado a la creación…?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Ruiz-Sillero, le ruego vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RUIZ-SILLERO BERNAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, acabo enseguida, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>¿Dónde ha ido a parar ese dinero de presupuestos no ejecutados?</parrafo>
        <parrafo>Y si me permite el Presidente de la Cámara, le voy a proporcionar unos datos, porque estamos cansados de oír decir al Consejero, al señor Ávila, no presente en el debate de esta iniciativa tan importante, que no decimos la verdad. Pues quien falta a la verdad es el Consejero, el señor Ávila. Y tengo aquí estos documentos de la Junta de Andalucía, de la Intervención General, donde vienen los datos presupuestarios y los datos de ejecución presupuestaria. Y aquí se demuestra con papeles que 2.765 millones se les han hurtado a los andaluces, se les han hurtado a los desempleados andaluces para que tuvieran una oportunidad para encontrar un puesto de trabajo. Y le pediría al señor Presidente de la Cámara, que se lo daré al finalizar mi intervención, que se lo trasladara al señor Consejero para demostrar que quien falta continuamente a la verdad es el señor Ávila y quien falta continuamente a la verdad es este Gobierno bipartito, que engaña a los andaluces cuando tiene un presupuesto para combatir el desempleo, y no lo invierte.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Ruiz-Sillero.</parrafo>
        <parrafo>Para fijar la posición de cada grupo parlamentario interviene, en primer lugar, en nombre de Izquierda Unida-Los Verdes Convocatoria por Andalucía, la señora Martín Escobar.</parrafo>
        <parrafo>Señora Martín Escobar, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN ESCOBAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente. Buenas tardes, señorías.</parrafo>
        <parrafo>En España el desempleo ha superado la cifra de los seis millones de parados, y en Andalucía la situación es muy grave, nos acercamos al millón y medio de personas sin empleo. Este es el principal problema de Andalucía y para Izquierda Unida esta es la cuestión fundamental. Tanto es así que creemos que todas las medidas de política económica de este país deberían estar o deberían tener un objetivo común y prioritario: la creación de empleo.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, el Gobierno de Andalucía se ha decidido a acelerar y a ejecutar las partidas presupuestarias que afectan al fomento del empleo, pasando de las palabras a los hechos, ante una situación de emergencia social que no admite demoras. Un plan de empleo con algo más de 500 millones, aprobado por el Gobierno andaluz, con 21 medidas de fomento del empleo, cuyo objetivo es la creación de 42.000 nuevos puestos de trabajo, de manera directa, y el mantenimiento de 850.000, y que contiene programas extraordinarios dirigidos a jóvenes, a parados de larga duración, a familias con todos sus miembros en paro y a los territorios especialmente afectados, con medidas para favorecer la inversión productiva, priorizando la gestión de los fondos europeos 2014-2020 para la creación del empleo, así como las políticas activas que gestiona el SAE, que es el recorte que el Gobierno central ha efectuado, restando 800 millones de euros a su financiación. Ustedes saben que el SAE es un sector muy feminizado, casi el 90% son mujeres, y los cero euros que transfiere el Gobierno del Partido Popular las relega nuevamente a las tareas del hogar, apartándolas del mercado laboral. La prioridad en políticas activas de empleo del Partido Popular es fomentar las ETT. Sin embargo, desde el Gobierno andaluz se está trabajando para paliar esta situación, a pesar de la falta de recursos, pero también somos conscientes de que 500 millones son insuficientes. Y es que hoy en día es imposible que se creen suficientes puestos de trabajo desde lo público, porque apenas tenemos un 10% de fondos propios, y cada vez el Gobierno central nos transfiere menos recursos. Y las empresas que podrían hacerlo, que podrían crear empleo, no tienen ni demanda ni financiación, y lo lamentable es que hay medidas que se podrían haber adoptado y que hubiesen permitido solucionar esas limitaciones; medidas que van desde la reestructuración de la deuda hipotecaria familiar, que permitiría aumentar la renta disponible de las familias y, en consecuencia, el consumo, o la rehabilitación de edificios para aumentar la eficiencia energética, o resolver la sequía de financiación cambiando el modelo financiero y creando entidades públicas de crédito, o haber trabajado en la alternativa a las cadenas internacionales de distribución, que vienen arruinando a nuestros sectores productivos.</parrafo>
        <parrafo>Son algunos ejemplos, pero que ponen de manifiesto que hay que ir hacia otro modelo productivo que genere riqueza y, en consecuencia, empleo. Y solo se puede llevar a cabo con la legislación estatal, no desde las comunidades autónomas. A pesar de ello, Izquierda Unida ha planteado ante todo que el Pacto por Andalucía tiene que ser útil, útil para las personas que son las víctimas de la crisis y de la que no son responsables, y que en cambio sufren sus consecuencias. Ese debe ser el punto central del acuerdo: las personas y no los mercados. Dando una salida social a la crisis, favorable a la gente que tiene problemas. Útil para desarrollar otras políticas económicas sociales que no estén supeditadas al pago de la deuda, denunciando las políticas de la troica, las políticas de austeridad y las políticas de recortes. Y tiene que ser útil, también, desde luego, para gobernar con la gente, de forma que quien incorporara a los movimientos y a las organizaciones sociales, no siendo suficiente un acuerdo entre partidos o en la forma de anteriores acuerdos de concertación patronal y sindicatos solamente.</parrafo>
        <parrafo>Por eso hemos trasladado al Presidente un decálogo que expone la necesidad de impulsar un nuevo modelo de desarrollo económico, basado en una economía productiva y no especulativa, subordinada al interés general y asentada en los principios de los artículos 156 y 157 del Estatuto de Autonomía, así como la defensa del mantenimiento y la creación del empleo de calidad, combatiendo los efectos de la reforma laboral del Partido Popular y exigiendo su derogación, desarrollando políticas que amortigüen los efectos de la crisis en la parte más débil de la sociedad andaluza, o reclamar la modificación de la Ley Hipotecaria, cumplimiento del Estatuto de Autonomía, acceso universal a los servicios, frenar las privatizaciones, defensa del medio rural, economía de la igualdad, modelo federal e impulso a la participación. Nada que ver con las soluciones que propone la derecha económica y política, que sustentan su solución en más desregulación laboral, en rebajas fiscales para los más ricos, facilidad y abaratamiento del despido, todo en beneficio de los grandes empresarios y la banca, y nada para crear empleo.</parrafo>
        <parrafo>De las palabras a los hechos. La patronal se afana, hasta ahora con éxito, por la falta de reacción o por connivencia del Gobierno del Partido Popular, a dirigir las política económica y de empleo. Incluso se atreven a agredir a los funcionarios, a decirles dónde y qué tienen que hacer. Y lo hace una patronal cuyos máximos responsables o están en la cárcel o van camino de ella. Y, miren ustedes, señorías del Partido Popular, ustedes hoy no están legitimados para traer a este Pleno una proposición no de ley para el impulso de un pacto por el empleo en Andalucía y de medidas para luchar contra el paro. Y no están legitimados no porque su capacidad representativa no se lo otorgue, ni porque en esta Cámara se imposibilite, sino porque moralmente no pueden. Ustedes estarán legitimados cuando deroguen la reforma laboral, que en menos de un año ha generado más de un millón de parados. Ustedes estarán legitimados cuando restituyan el artículo 135 de la Constitución Española, y vuelvan a situar el interés general de los ciudadanos por encima del interés de la banca y los mercados.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes estarán legitimados cuando, en vez de asumir el déficit presupuestario impuesto por la troika, que les lleva a la privatización, a la venta de lo público y al despido masivo de empleados públicos... Ese es el pulmón de las comunidades autónomas del Partido Popular al que hacía referencia anteriormente la portavoz del Partido Popular, a ese pulmón: a la privatización, la venta de lo público y despido masivo de los empleados públicos.</parrafo>
        <parrafo>Inviertan en la sanidad, inviertan en educación, en la aplicación de la Ley de Dependencia. Y cuando en vez de anunciar cero euros para el Plan Concertado de Servicios Sociales le pongan euros encima, cuando refuercen el personal de la Administración de Justicia, cuando restituyan las políticas activas de empleo que les han sido arrebatadas a Andalucía, estarán legitimados. Estarán legitimados cuando reivindiquen, propongan y avalen un plan especial de empleo para Andalucía. Entonces, podrán proponer con total legitimidad...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Disculpe, señora Martín.</parrafo>
        <parrafo>Ruego a todas sus señorías que, por favor, bajen un poco el nivel de ruido. Es muy difícil escuchar a la oradora en este momento.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias. Continúe.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN ESCOBAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>En Andalucía, a pesar del Partido Popular, resistimos. Y desde el Gobierno social-comunista ponemos en marcha instrumentos para paliar la situación de desempleo que padece Andalucía con el plan de empleo que se ha aprobado esta misma semana, impulsando el Pacto por Andalucía, creando un grupo de trabajo para la creación del Instituto Público de Crédito Andaluz, apostando por la rehabilitación de la vivienda, luchando contra los desahucios, apoyando a los sectores productivos —el comercio, el turismo, la agricultura—, impulsando la participación a través de una ley, y llevando a cabo el articulado del Estatuto de Autonomía en esta Cámara y en el Gobierno, y defendiéndolo en la calle, como lo vamos a hacer, junto a la Cumbre Social, el próximo 28 de febrero, frente a las agresiones de los mercados, de la troika y del Partido Popular a nuestra Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Y termino diciéndoles, señorías del Partido Popular, que no vamos a apoyar la proposición no de ley que nos presentan, que no vamos a avalar su doble juego, que no vamos avalar su doble cara, en la que exigen al Gobierno de Andalucía lo que rechazan en el Congreso de los Diputados para nuestra tierra. No vamos a avalar la hipocresía del Partido Popular para con Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Les recomiendo, señorías del Partido Popular, que cojan su plan de empleo, llévenselo a su compañera Báñez, pónganle miles de millones de euros, tráiganlo a Andalucía... Estoy convencida de que el Gobierno del partido..., el Gobierno de Andalucía, será capaz de darle salida a ese plan de empleo que traen ustedes a la Cámara hoy, y serán capaces de invertir esos miles de millones que necesita Andalucía para salir de la situación de crisis y para salir del agujero de desempleados que tenemos en estos momentos en Andalucía. No se dirijan a esta Cámara, diríjanse a quien tiene el poder y a quien tiene los euros para Andalucía; diríjase al Gobierno de España, diríjanse al Ministerio de Empleo, como ha hecho el Vicepresidente de la Junta de Andalucía, como ha hecho el Consejero de Empleo del Gobierno andaluz. Eso es lo que deben de hacer si, realmente, están por la labor de ganarse la legitimidad y el respeto de los desempleados y las desempleadas de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señorías.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Martín.</parrafo>
        <parrafo>Interviene, a continuación, en nombre del Grupo Parlamentario Socialista, su portavoz, señor Benítez Palma.</parrafo>
        <parrafo>Señor Benítez Palma, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor BENÍTEZ PALMA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, buenas tardes, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Empezamos esta sesión de tarde debatiendo una proposición no de ley del Partido Popular, en la que proponen un pacto por el empleo en Andalucía que el Grupo Parlamentario Socialista va a rechazar, fundamentalmente, por cuatro motivos, aunque tendría muchos más que no voy a exponer por cuestión de tiempo. En primer lugar, porque es una proposición no de ley que llega tarde, ya que el pasado martes el Consejo de Gobierno de la Junta de Andalucía ya aprobó un plan por el empleo, dotado con 500 millones de euros, y con la intencionalidad de crear al menos cuarenta y dos mil empleos directos en Andalucía, en un momento en el que más se necesita.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, porque la proposición no de ley que presenta el Grupo Popular recoge muchas cosas, iniciativas y políticas que ya se están poniendo en práctica y ya están en marcha por parte de la Junta de Andalucía, demostrando que el Partido Popular desconoce lo que ocurre en nuestra Comunidad Autónoma y que el Partido Popular vive en una realidad virtual inventada a su medida, que nada tiene que ver con la realidad y que no contempla lo que ya se está haciendo en Andalucía a favor del empleo, a favor de los jóvenes, de las mujeres trabajadoras y de las empresas y autónomos.</parrafo>
        <parrafo>En tercer lugar, porque la proposición no de ley del Partido Popular debe dirigirse, en muchos de sus puntos, al Gobierno del Partido Popular de la Nación y al Gobierno de Mariano Rajoy, de Báñez y de Montoro, puesto que muchas de las cuestiones que plantea que se hagan en Andalucía, realmente, las deben plantear en el Congreso de los Diputados.</parrafo>
        <parrafo>Y, finalmente, porque la propuesta del Partido Popular presenta una grave incoherencia interna, al plantear un conjunto de medidas que quieren forzar a la Junta de Andalucía a reducir sus ingresos fiscales, a aumentar el gasto público, contraviniendo, completamente, el ajuste al que Montoro, el Ministerio de Hacienda y los organismos internacionales están sometiendo tanto a España como Andalucía, con políticas de ajuste que, desde nuestro punto de vista, no están haciendo más que agravar la crisis con una austeridad suicida que el Partido Popular aplaude entusiasta, pero que está teniendo dolorosos efectos sobre la economía española, sobre el empleo en España y, por supuesto, sobre el empleo en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Por todos estos motivos, ya anuncio y anticipo el voto en contra del Grupo Socialista. Y además creo que es una proposición no de ley presentada oportunistamente, justo en un momento en el que hemos conocido los datos de empleo de la Encuesta de Población Activa.</parrafo>
        <parrafo>Esta mañana hemos visto a señorías del Partido Popular cuestionando al Presidente de la Junta de Andalucía en su interpretación de la Encuesta de Población Activa. Parece que también en esto coinciden con el señor Rosell, cuestionando una estadística más que fiable y que está homologada internacionalmente.</parrafo>
        <parrafo>Y me gustaría hacer una pequeña lección de mercado de trabajo para el Partido Popular. Todos sabemos que esto de la economía se aprende en dos tardes. Si ustedes necesitan alguna más, no tengo ningún inconveniente en ponerme a su disposición para que aprendan, realmente, cuál es el funcionamiento del mercado de trabajo y para que comprendan el contenido de las estadísticas homologadas en toda Europa con respecto al mercado de trabajo.</parrafo>
        <parrafo>Porque, señorías del Partido Popular, pueda darse la paradoja de que en un territorio crezca, al mismo tiempo, el empleo y el desempleo. ¿Por qué? Porque el mercado de trabajo no solo es una cuestión de creación de empleo, sino que también la demografía tiene mucho que ver con las estadísticas laborales. Y como ha dicho esta mañana el Presidente de la Junta de Andalucía, Andalucía es una comunidad autónoma que sigue ganando población y una comunidad autónoma en la que se sigue incorporando población a la actividad económica por su dinamismo demográfico. Si comparamos la Encuesta de Población Activa del último trimestre del año 2011 —y lamento que el Partido Popular haya establecido el fin de la historia, como dijo Fukuyama, en el 20 de noviembre de 2011, como si nada hubiese ocurrido en este último año, en el que ellos llevan gobernando en Andalucía— y la comparamos con el último trimestre de 2012, que corresponde al año de Gobierno de Mariano Rajoy, solo en tres comunidades autónomas, solo en tres, ha aumentado la población de más de dieciséis años en edad de trabajar: Andalucía, Baleares y Canarias.</parrafo>
        <parrafo>En Cataluña hay 70.000 personas menos; en Madrid hay 28.000 personas menos, y en comunidades como Valencia o el País Vasco hay 15.000 personas menos. Es decir, que hay comunidades autónomas en las que, además de aumentar el desempleo, hay menos población, y, aun así, el desempleo ha aumentado.</parrafo>
        <parrafo>En Andalucía es cierto que aumenta el desempleo, pero también es cierto que lo hace, entre otros factores, porque la población sigue aumentando, porque, entre otras cosas, la Junta de Andalucía está poniendo en marcha medidas de apoyo a la población que están evitando que Andalucía, como ustedes quieren, se convierta de nuevo en una tierra de emigrantes. Y la gente no se va, porque la estamos apoyando con las políticas públicas para crear cohesión social y para que esta no sea una tierra cuyos pobladores se vean obligados a emigrar por cuestión económica.</parrafo>
        <parrafo>Pero, señorías, no solo quiero hablar de la Encuesta de Población Activa —que, insisto, estoy dispuesto a explicársela detenidamente en el momento en el que ustedes quieran—, sino que también me gustaría entrar en su catálogo de propuestas, porque me gustaría que comentaran de dónde las han sacado, cuáles son sus referentes y cuáles son sus medios informativos. Aunque ya lo sospechamos, quizás sería bueno que arrojaran un poco de luz, ahora que está tan de moda lo de luz, taquígrafos y la transparencia.</parrafo>
        <parrafo>Insisten ustedes, por ejemplo, en apoyar a los jóvenes, cosa que ya se está haciendo, cosa que ya se ha hecho en este Consejo de Gobierno y cosa que… Ya existe una red, por ejemplo, de centros de apoyo al desarrollo emprendedor, que han apoyado a más de 10.000 emprendedores desde su creación, allá por el año 2002, un programa pionero en España y que ha tenido muchísimo éxito, y que, de hecho, está siendo copiado por otras comunidades autónomas.</parrafo>
        <parrafo>Curiosamente, ustedes proponen un programa de fomento de prácticas en empresas. Les voy a decir un hecho real de la semana pasada, en Málaga. Una empresa que pide un ingeniero de telecomunicaciones, con cuatro idiomas, para pagarle 500 euros al mes. Y lo puede hacer al amparo de la reforma laboral que ustedes han aprobado y que han desmantelado el mercado de trabajo y las relaciones laborales en este país, poniendo a la gente al servicio de las empresas.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Una reforma laboral, que esta mañana…, iba a decir el líder Zoido, pero líder es un hipérbaton, como todos ustedes saben —con lo cual no voy a utilizar ese calificativo—..., ha dicho que el Financial Times ha señalado como un modelo para Europa. Pero el señor Zoido o sus asesores solo se han quedado en la lectura del diario Expansión.</parrafo>
        <parrafo>Cuando uno se va al Financial Times, a la fuente original, lo que dice el Financial Times es que esa reforma laboral marca el camino al resto de Europa porque pone las relaciones laborales y los salarios..., pone a las empresas con la «sartén por el mango». Esa es la expresión exacta que dice el Financial Times. Y termina añadiendo que esa reforma laboral, en ningún caso..., en ningún caso, va a acabar con el desempleo. Es decir, podían haber leído la fuente original y habrían descubierto que Financial Times, el periódico de Murdoch, del Grupo News of the World, con siete periodistas imputados por escuchas ilegales, lo que decía realmente de la reforma laboral.</parrafo>
        <parrafo>Hablan ustedes de un programa, Euroex, dirigido a jóvenes estudiantes para que puedan adquirir conocimientos de idiomas. Si lo hacen el mismo día que el Ministro Wert desmantela las becas para que los estudiantes españoles puedan aprender idiomas en el extranjero, señorías. Hagan en el Gobierno de España lo que piden en el Gobierno de Andalucía y apliquen una mínima coherencia interna a sus propias propuestas.</parrafo>
        <parrafo>En lo que ya directamente llego a la indignación es cuando hablan ustedes de un plan específico para la empleabilidad de la mujer.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, el Partido Popular lo primero que hizo al llegar al Gobierno de la Nación fue desmantelar y suprimir el Instituto de la Mujer, y tienen ustedes la desfachatez política de pedir medidas para las mujeres cuando no creen ustedes en las mujeres de este país y cuando han condenado ustedes a las mujeres españolas, con la reforma laboral, a no poder conciliar su vida personal con su vida profesional, poniendo todo el poder en manos de las empresas.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos y rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Bien.</parrafo>
        <parrafo>Y además..., y además...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Guarden silencio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor BENÍTEZ PALMA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... proponen un plan de apoyo a mujeres emprendedoras, cosa que ya está haciendo la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Sigo..., sigo analizando su propuesta, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Piden ustedes recursos para la empleabilidad de personas con discapacidad cuando han desmantelado la Ley de Dependencia y piden un trato fiscal más favorable para las empresas que contraten cuando, la semana pasada, el mismísimo señor Rajoy anunció la paralización sine die de la Ley de Mecenazgo, precisamente, para no dar un trato fiscal favorable a las empresas que invirtieran en cultura.</parrafo>
        <parrafo>Así que todo su documento, señorías del Partido Popular, está plagado, primero, de inexactitudes; segundo, de duplicidades; tercero, de cuestiones que ustedes pueden poner en marcha en los gobiernos en los que realmente tienen competencias para tomar estas decisiones, y además, insisto, en que me parece una propuesta completamente oportunista, en la que ni siquiera ustedes creen.</parrafo>
        <parrafo>Hablan también de los autónomos. Esta misma mañana, un medio de comunicación refleja que el Gobierno del Partido Popular ha convertido a los autónomos en un nicho recaudatorio. ¿Por qué? Porque están concediendo solo el 18% de las ayudas que están pidiendo los autónomos cuando pierden el empleo para poder tener el llamado «paro autónomo». Y, a través de estas medidas, ha recaudado el Gobierno del Partido Popular 50 millones de euros, mientras que solo han gastado 2 millones de euros. De manera que los autónomos...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Benítez Palma, le ruego vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor BENÍTEZ PALMA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, señoría... Sí, Presidente, perdón.</parrafo>
        <parrafo>De manera que tampoco los autónomos son su prioridad allá donde gobiernan.</parrafo>
        <parrafo>Señorías del Partido Popular, compañeros del PSOE, señorías de Izquierda Unida, no vamos a apoyar esta proposición no de ley del Partido Popular porque ya muchas de estas medidas se están haciendo por parte de la Junta de Andalucía. Y si a ustedes, realmente, les importa el empleo en Andalucía, lo que tienen que hacer es sumarse a la proposición no de ley que se va a debatir posteriormente, que firman conjuntamente PSOE e Izquierda Unida, y que invita al Gobierno de la Nación a tratar a Andalucía como se merece y como le corresponde dentro de las relaciones bilaterales entre el Estado y nuestra Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Benítez.</parrafo>
        <parrafo>Para cerrar el debate, corresponde intervenir al grupo proponente, el Grupo Popular. Tendrá de nuevo la palabra su portavoz, en este caso, señora Ruiz-Sillero.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra, señora Ruiz-Sillero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RUIZ-SILLERO BERNAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Permitidme que me dirija, en primer lugar, al portavoz del Grupo parlamentario del Partido Socialista. Le preguntaría que si para usted la igualdad de las mujeres es hacerle un gesto así a las mujeres de su partido para que lo aplaudan. Así las manda usted, ¿no?, así las manda usted.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>[Intervenciones no registradas.]</parrafo>
        <parrafo>Vaya ridículo..., vaya ridículo.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Señor portavoz del Partido Socialista, usted que tantas lecciones nos acaba de dar, ¿por qué usted, tan listo, no es el Consejero de Empleo y nos soluciona todos los problemas?</parrafo>
        <parrafo>[Risas.]</parrafo>
        <parrafo>Qué lecciones magníficas.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Y le voy a decir, señor Benítez, el Partido Socialista no está capacitado para dar lecciones de eficacia, porque está..., hay 1.400.000 desempleados andaluces bajo su Gobierno. Así que lecciones de eficacia, ninguna. Cuando solucionen el problema del paro, podrán subirse a esta tribuna y dar lecciones. Mientras tanto, ustedes no pueden dar ningún tipo de lecciones porque son los causantes de la crisis económica de España y los causantes del desempleo en España y en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Señores diputados del Partido Socialista y de Izquierda Unida, ¿saben lo que acaban de hacer ahora mismo en el Congreso de los Diputados? Votar en contra de la renovación del Plan Prepara. Les han dicho que no a los andaluces, a que puedan cobrar una prestación de 400 euros o de 450 euros cuando no tengan prestaciones por desempleo.</parrafo>
        <parrafo>[Intervenciones no registradas.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, guarden silencio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RUIZ-SILLERO BERNAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Los andaluces tienen que saber que el Partido Socialista e Izquierda Unida se niegan a que los más desprotegidos sigan cobrando 400 euros de ayuda.</parrafo>
        <parrafo>Señores diputados del Partido Socialista y de Izquierda Unida, que voten en contra a esta proposición no de ley hace que voten en contra del espíritu del Pacto por Andalucía. ¿Qué es lo que propuso el señor Griñán? Un gran pacto para que todo el mundo pueda hablar, se puedan debatir ideas, «para que hable la sociedad andaluza», ha dicho aquí esta mañana. Y el primer punto del orden del día de esta proposición no de ley es que se acelere el Pacto por Andalucía, y votan que no. Es decir, se están retratando; lo que es una pantomima. Lo que quieren es una foto y lo que quieren es seguir hundiendo a Andalucía con sus programas de empleo fantasmas. Pero desde el Partido Popular vamos a seguir presentando propuestas en positivo.</parrafo>
        <parrafo>Y a la señora portavoz de Izquierda Unida le vamos a decir que sí estamos legitimados. Estamos legitimados igual que cualquier fuerza política, porque yo a usted no le digo que no está legitimada porque ha perdido las elecciones, que esa es la realidad, que aquí quienes gobiernan son los que han perdido las elecciones, y yo no le digo que no están legitimados para gobernar, señora portavoz de Izquierda Unida.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Los desempleados andaluces, ¿de quiénes son? De responsabilidad del Partido Socialista y de Izquierda Unida. Son su responsabilidad y de poner en marcha políticas de empleo para que acabe con el desempleo, y no ponen ninguna: siguen engañando y mintiendo.</parrafo>
        <parrafo>Y la única legitimación que está poniendo encima de la mesa Izquierda Unida es ser cómplice de la corrupción del Partido Socialista. Esa es la legitimación que tienen para seguir en el Gobierno de la Junta de Andalucía: tapar las corrupciones de los ERE y de Invercaria, que eso es lo que han hecho, también, en el día de hoy. Y del desmantelamiento del Servicio Andaluz de Empleo no pueden hablar ni Partido Socialista ni de Izquierda Unida, cuando han despedido a 1.500 personas que trabajaban para el empleo, incumpliendo, además, el compromiso asumido, por unanimidad de todos los grupos políticos, en una proposición no de ley en Comisión, para que se mantuvieran los puestos de trabajo de promotores y asesores de empleo, y ustedes, a pesar de ello, los despidieron.</parrafo>
        <parrafo>Y señores diputados de Izquierda Unida y del Partido Socialista, y permitidme que me dirija a ustedes, decirles que un Gobierno, que después de treinta años mantiene 1.400.000 desempleados, que prepara órdenes que paralizan todas las políticas activas de empleo, y que aplica el sindicato UGT para despedir a sus trabajadores, un Gobierno que deja sin ejecutar 2.765 millones de los fondos de empleo, un Gobierno que mantiene un fraude monumental de 1.200 millones en los ERE, ese es un Gobierno que solo puede tener estas denominaciones: negligencia, ineptitud, ineficacia, irresponsabilidad, dejadez, apatía, incompetencia, torpeza, y no puede ser por inexperiencia, es por desgana y por ineficacia absoluta.</parrafo>
        <parrafo>Aquí hay un plan realista que presentamos desde el Partido Popular en esta proposición no de ley para crear puestos de trabajo. Son medidas que están contrastadas en otras comunidades autónomas, y es lo que se hace en otros sitios para crear puestos de trabajo, y es lo que funciona.</parrafo>
        <parrafo>¿Saben, señorías, qué es lo que no funciona? Los planes fantasma, los planes que se inventan con nombres muy sonoros y que no ejecutan. ¿Saben lo que no funciona? Pues no gastar el dinero que viene destinado a la comunidad autónoma para el desempleo. ¿Y saben, señorías, tampoco lo que no funciona? El faltar a la verdad.</parrafo>
        <parrafo>Le he dado antes unos documentos al Presidente de la Cámara, demostrando esa falta de inejecución presupuestaria. Pero, es más, el señor Ávila, el señor Consejero de Empleo, faltó nuevamente a la verdad cuando rectifica a la Ministra de Empleo para corregir los fondos que han venido destinados a Andalucía, pues entre 2007 y 2012 fueros asignados a Andalucía 3.732 millones de euros. ¿Qué es lo que sucede? Que nuevamente no los ejecutan y dejan de perder, antes de tener los datos de 2012, 465 millones de euros. ¿Y por qué no los ejecutan? Yo creo que hay que repetir esas mismas palabras de negligencia, de ineptitud, de ineficacia...</parrafo>
        <parrafo>[Intervenciones no registradas.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, guarden silencio. Guarden silencio, por favor.</parrafo>
        <parrafo>Continúe, señora Ruiz-Sillero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RUIZ-SILLERO BERNAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>... de ineficacia, de irresponsabilidad, de dejadez para afrontar el problema del desempleo que lleva a cabo el Gobierno bipartito.</parrafo>
        <parrafo>Y esta mañana el Consejero de Empleo y varios diputados se han referido a la provincia de Cádiz, y permitidme esa licencia como diputada que soy de esta provincia para decirles a los diputados del Partido Socialista y de Izquierda Unida que si tienen tanta preocupación por la provincia de Cádiz, que tiene un 40% de paro, que es la que tiene mayor paro de toda la Unión Europea, ¿por qué no se ha visto reflejada esa preocupación en el plan de empleo que han presentado hace dos días? ¿Por qué no ha habido una partida específica para crear empleo en la provincia de Cádiz? Quizá porque no quiere mandar más fondos a la provincia de Cádiz porque saben de las corrupciones en la concesión de ayudas por parte del Partido Socialista, y tenemos ahí los fraudes de Bahía Competitiva y el fraude en la concesión de fondos para empleo de 2008-2012, que va a llevar a que tengamos que devolver 4,9 millones de euros de fondos concedidos, y está en el aire la concesión de otros 16 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, en el día de hoy se vuelve, tras el debate de la proposición no de ley, a comprobar esta ineptitud y este sectarismo del Gobierno bipartito. Dicen que no por decir que no a una proposición no de ley del Partido Popular, y están diciendo que no a la creación de un plan de empleo para la mujer; están diciendo que no a la creación de un plan de empleo específico para los discapacitados; están diciendo que no a la creación de un programa específico de crédito para los jóvenes; están diciendo que no para que se ponga en marcha un plan específico de fomento de alquiler de naves industriales y de locales comerciales con una subvención del 25% de ayuda; están diciendo que no a darles oportunidad a los autónomos para la creación de puestos de trabajo, ellos, que desde el mes de julio tienen paralizada la creación, la dotación de ayudas a esos autónomos.</parrafo>
        <parrafo>Y quisiera terminar mi intervención diciendo todo los dineros que ha mandado el Gobierno de la Nación a la Junta de Andalucía, a los andaluces, en materia de empleo. Podemos cifrarlo en una cantidad aproximada de siete mil quinientos millones de euros, porque, señorías, tienen que saber que el Gobierno de la Nación envía el mismo porcentaje del 22,63% a Andalucía en materia de políticas activas de empleo que enviaba el Gobierno del Partido Socialista, aquí no se hace ninguna discriminación a los andaluces por parte del Gobierno del Partido Popular, más bien al contrario...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Ruiz-Sillero, le ruego vaya concluyendo su intervención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RUIZ-SILLERO BERNAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy acabando, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>... más bien al contrario, el Gobierno del Partido Popular es quién más dinero está enviando a Andalucía, con esos 11.000 millones que ha enviado ya, con esa cantidad, como digo, del mismo porcentaje del 22,63% para las políticas activas de empleo; con los 148 millones de euros que envía para el AEPSA, el antiguo PER; con los 6.131 millones de euros que envía para el pago de las prestaciones para el desempleo; para la ayuda que concede en el Plan Prepara, ese que han votado que no, del que se benefician más los andaluces, con más de 133 millones de euros, y es la comunidad autónoma que más dinero recibe con un 25% total de fondos; aproximadamente, como digo, siete mil quinientos millones de euros que ha recibido en el año 2012 Andalucía del Gobierno del Partido Popular, un dinero que, sin embargo, se ve defraudado por las políticas corruptas de este Gobierno de la Junta de Andalucía que, por un lado, no ejecuta los presupuestos que destina a la Consejería de Empleo, y, por otro lado, aquellos fondos que se deberían destinar a los desempleos se les hurta con esos casos de fraude que tenemos, como son los ERE, Invercaria y los fraudes de Bahía Competitiva y los fraudes de fondos de empleo. Se les está hurtando, y esa es la palabra...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Ruiz Sillero, debe concluir inmediatamente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RUIZ-SILLERO BERNAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, acabo, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>... esa es la palabra correcta. El Gobierno bipartito hurta los fondos destinados a empleo a los andaluces, les está negando la posibilidad a los andaluces de encontrar un puesto de trabajo.</parrafo>
        <parrafo>Tienen una última oportunidad de rectificar y de votar a favor de esta proposición no de ley.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos y golpes.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Ruiz-Sillero.</parrafo>
        <parrafo>Bien, señorías, terminado el debate de esta proposición no de ley, pasamos a votar, en primer lugar, la solicitud de creación de comisión de investigación relativa a la gestión de fondos públicos llevada a cabo por la Empresa Pública de Inversión y Gestión de Capital de Riesgo de Andalucía, Invercaria, entre los ejercicios 2005 y 2010, en relación a su cartera de empresas participadas y los diversos programas desarrollados por ella, solicitada por el Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>Señora Pérez Fernández, el sentido del voto delegado.</parrafo>
        <parrafo>Señor Salas Machuca.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 50 votos a favor, 59 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, ha sido rechazada por la mayoría de la Cámara la propuesta de creación de la mencionada comisión de investigación.</parrafo>
        <parrafo>A continuación votamos la proposición no de ley relativa al impulso de un pacto por el empleo en Andalucía y de medidas para luchar contra el paro, presentada por el Grupo Parlamentario Popular, que se acaba de debatir.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>Señora Pérez Fernández, el sentido del voto delegado.</parrafo>
        <parrafo>Señor Salas Machuca.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 50 votos a favor, 59 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

