<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>16</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 9</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>11</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Desarrollo industrial, Emplazamiento industrial, Provincia de Cádiz</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000189</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa al polígono industrial Las Aletas (pág. 24).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Antonio Sanz Cabello, del G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>D. Antonio Sanz Cabello, del G.P. Popular Andaluz. Dña. Susana Díaz Pacheco, Consejera de la Presidencia e Igualdad.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Masegosa.</parrafo>
        <parrafo>Siguiente pregunta, relativa a polígono industrial Las Aletas, del Grupo Parlamentario Popular. Para formularla tiene la palabra su diputado, el señor Sanz Cabello.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SANZ CABELLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, he de decirle que tratamos de un proyecto prioritario, vital, para el futuro de la provincia de Cádiz, como el polígono de Las Aletas, donde están en juego 30.000 empleos. Y he de decirle que sería un éxito, de esta iniciativa que presenta el Grupo Popular, que hoy pudiera anunciar usted que va a nombrar por fin los representantes en el consorcio del polígono de Las Aletas, en nombre de la Junta de Andalucía. ¿Está usted dispuesta a dar esa buena noticia a la provincia de Cádiz?</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Sanz Cabello.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Presidencia e Igualdad.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora DÍAZ PACHECO, CONSEJERA DE LA PRESIDENCIA E IGUALDAD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señoría.</parrafo>
        <parrafo>Creo que es evidente, ¿no?, creo que es evidente que eso tiene que producirse así, porque creo que hemos mantenido siempre, por parte del Gobierno de Andalucía, nuestro compromiso con la promoción, la ejecución, el desarrollo y la gestión global del Parque Tecnológico, Logístico y Empresarial de la Bahía de Cádiz, conocido...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señor Sanz Cabello.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SANZ CABELLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, la verdad que menos mal que ha venido esta iniciativa a presentarse, porque, hasta ahora, llevan ustedes cinco meses sin nombrar a los representantes..., a los seis representantes en el consorcio del polígono Las Aletas, y tratándose del proyecto más prioritario, desde el punto de vista económico que hay en la provincia, la verdad es que el pimpampum que tienen ustedes, entre Izquierda Unida y el PSOE, en los nombramientos, ha llevado, una vez más, a que Cádiz se vea relegada y paralizada en uno de los proyectos más fundamentales —como le decía— y prioritarios. Y este retraso injustificado, señora Consejera, lo que está trayendo es gravísimas consecuencias, ya que, evidentemente, no se puede desarrollar.</parrafo>
        <parrafo>Era un proyecto prioritario, ahora yo no sé si lo es, señora Consejera, porque si han tardado cinco meses... No sé si lo es, pero lo que sí, desde luego, tenemos claro es que es imprescindible y absolutamente necesario.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señora Consejera, es necesario que ustedes nombren seis representantes, porque como le ha instado el Gobierno desde..., con dos misivas, desde el mes de mayo le venimos reclamando que los nombre. ¿Para ustedes es que no son importantes Cádiz y el desarrollo de este proyecto, señora Consejera? No solo eso, sino, además, tienen que hacer la aportación económica. Señora Consejera, ¿cuándo van a hacer la aportación económica?</parrafo>
        <parrafo>Mire, usted, no me diga si son 84 o son 68. Pónganlo, porque es imprescindible para el desarrollo del proyecto.</parrafo>
        <parrafo>Y no me hable de los recursos, porque, evidentemente, el informe de impacto medioambiental lo hizo el Gobierno de Zapatero, y hoy estamos pagando las consecuencias de ese informe. Pero no hablemos de recursos, hagamos posible lo viable. Y, por tanto, si hay una zona donde se puede actuar, y el Gobierno ha decido actuar, yo quiero saber, hoy, del Gobierno, si están dispuestos ustedes a actuar, si van a aportar ya, frente a los más de cien millones que ha aportado el Gobierno de la Nación, ustedes, lo que deben, sean 84 o sean 68, señora Consejera. Pero hagan algo, porque la provincia está muriéndose, desangrada por el desempleo y desangrada por la pérdida de industrias, como consecuencia de las nefastas políticas económicas de su Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>¿Están ustedes dispuestos a empujar? Yo les tiendo la mano, la mano del Partido Popular, de los gobiernos municipales del Partido Popular. Pero no hagan lo que hacían antes con el Gobierno de la Nación cuando estaba Aznar, que no apostaban por este proyecto y solamente se sumaron al proyecto cuando ganaron las elecciones. No hagan eso ahora, porque no será bueno para la provincia de Cádiz.</parrafo>
        <parrafo>Súmense al proyecto, que será beneficioso para todos.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Sanz Cabello, lo lamento mucho, su tiempo ha concluido, ahora no me he despistado.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Presidencia.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora DÍAZ PACHECO, CONSEJERA DE LA PRESIDENCIA E IGUALDAD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, perdóneme la ingenuidad. Quizás es que usted, en su retorno a Cádiz, ha cogido el proyecto con una fogosidad inédita como diputado. Le recordaré que fue usted quien puso en cuestión el proyecto de Las Aletas, y tuvo que ser su compañero Loaiza quien rectificó a Sanz; Loaiza, anterior Presidente, diciéndole: el PP no ha hablado en ningún momento de dar carpetazo al proyecto de Las Aletas. No fue el PP; fue usted. Entonces, bienvenido a Las Aletas y espero que su retorno a Cádiz canalice esa fogosidad en la ayuda y en el trabajo en pro del proyecto.</parrafo>
        <parrafo>Sabe perfectamente, y tenía los datos, sabe perfectamente que ha sido un compromiso de los gobiernos socialistas. Sabe perfectamente que es inaudito que hoy, en una situación económica como la que tenemos, haya una cuenta en el Consorcio de la Bahía de Cádiz que dispone de 84 millones de euros; que no es un problema económico, que es un problema jurídico.</parrafo>
        <parrafo>Y si usted quiere colaborar, ayude, colabore, trabaje. Y como bien conoce, que es el documento de evaluación ambiental estratégica el que ha sido presentado por el Ministerio de Economía a través de la Dirección General de Patrimonio el que puede desbloquear las 407 hectáreas que están afectadas, colabore y ayude, porque la Junta de Andalucía lo ha hecho, y ha puesto las 120 hectáreas que en estos momentos son las únicas aptas.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros vamos a nombrar a nuestros representantes, claro que lo vamos a hacer, igual que lo hicieron ustedes. Le recuerdo que ha habido un proceso electoral, que el Gobierno de la Nación tardó cuatro meses, y lo hizo porque el Vicepresidente del Consorcio en ese momento, el Consejero Menacho, aquí sentado, le reivindicó que lo hiciera, porque usted no estaba convencido. Y ahora ha habido un proceso electoral en el que yo entiendo que tanto usted como su compañero de bancada no esperaban el resultado y, lamentablemente, se tiene que reciclar, se tiene que resetear.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, pues en ese «reseteaje» le digo bienvenido a Las Aletas y espero que la fuerza y esa fogosidad las canalice en pro del bien de los gaditanos, para los que ahora también va a trabajar.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

