<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>16</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 9</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>11</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Interpelaciones</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Interpelaciones</tipo_iniciativa>
    <materias>Tecnología de la información, Edificio público, Informática jurídica, Jurisdicción judicial, Sistema judicial</materias>
    <numero_expediente>9-12/I-000013</numero_expediente>
    <extracto>Interpelación relativa a política general en materia de infraestructuras y sistemas en la Administración de Justicia (pág. 18).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>D. Juan Ramón Ferreira Siles, del G.P. Popular Andaluz. D. Emilio de Llera Suárez-Bárcena, Consejero de Justicia e Interior.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Corredera.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos con el punto tercero del orden del día, interpelación relativa a política general en materia de infraestructuras y sistemas en Justicia, presentada por el Grupo Parlamentario Popular andaluz y en la que actuará de portavoz el señor Ferreira Siles.</parrafo>
        <parrafo>Señor Ferreira, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERREIRA SILES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente. Señorías, muy buenos días a todos.</parrafo>
        <parrafo>Vengo en nombre del Grupo Parlamentario Popular a formular la presente interpelación al Consejo de Gobierno con una doble intención. En primer lugar, traer a este Pleno los problemas de la Justicia, que podamos hablar de las cosas y de la situación que la Justicia tiene en nuestra Comunidad, y de los planteamientos y actuaciones del Gobierno andaluz en esta materia. Y lo hago también para reiterar el pacto global por la Justicia que le ofrecí en su día al señor Consejero, en nombre del Consejo de Gobierno, en la primera oportunidad que tuve en la Comisión de Justicia celebrada al inicio del mandato. Ese pacto debería de tratar de las cuestiones importantes, de las cuestiones sustanciales que nos preocupan, e incluir tanto al Gobierno andaluz como al Partido Popular, instituciones, colectivos profesionales y organizaciones sindicales.</parrafo>
        <parrafo>Hago ese ofrecimiento con el convencimiento, propio y de mi grupo, de que es lo mejor para los ciudadanos andaluces y para el servicio de la Administración de Justicia; para cumplir el compromiso electoral incluido en nuestro programa en las últimas elecciones, que ya se refería a la búsqueda de ese pacto; y también para atender la petición, formulada por el Presidente del Tribunal Superior de Justicia, don Lorenzo del Río, en la apertura del año judicial en Andalucía, en la que usted precisamente estuvo presente, en la que urgía a un acuerdo por el sistema judicial que pusiera fin al parcheo a la situación actual.</parrafo>
        <parrafo>El Grupo Popular se siente requerido por esa petición del Presidente y traemos hoy esta iniciativa. Le corresponde a usted, les corresponde a ustedes, si así lo estiman oportuno, aceptar ese ofrecimiento y buscar una concreción del mismo.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, señores diputados, creo que deberíamos ser capaces de ponernos de acuerdo, y que deberíamos ser capaces al menos de dar un impulso sustancial a lo que de verdad importa en la gestión de la Justicia, en la Administración de Justicia en Andalucía. Le hablo del desarrollo de la Oficina Judicial, de la adecuación y modernización de las infraestructuras judiciales, de la elaboración de un calendario realista de las ciudades de la justicia, de la búsqueda de una gestión eficaz y eficiente de los recursos humanos y de los medios materiales, de la tan necesaria transformación tecnológica y de un impulso real y concreto a los mecanismos de mediación y arbitraje como alternativa a la vía judicial. Creo que ahí, en ese armazón, deberían estar las cosas de las que deberíamos de hablar.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, todas estas cuestiones son competencia exclusiva de su Consejería y responsabilidad del Gobierno autonómico. Entendemos que podemos, que debemos, que tenemos la obligación de hablar de todo eso. Y para todo eso va a encontrar en el Grupo Popular un aliado, alguien que le ayude a mejorar la prestación del servicio, porque usted —iba a decir mejor que nadie—, tan bien como los demás, sabe cómo están las cosas en la Justicia en Andalucía. Usted no lo puede decir, pero estoy seguro de que, cuando se ha hablado de la herencia, usted piensa que, para herencia, la suya, la que usted ha recibido. La Administración de Justicia está colapsada, está con unas carencias muy serias en relación a su infraestructura, está con edificios judiciales dispersos y, en paralelo, pagando costosos alquileres, y con una dilación de los procedimientos más que preocupante.</parrafo>
        <parrafo>Y, en todo eso, algo —mucho— ha tenido que ver la mala gestión, la mala política de estos últimos tiempos. Usted lo sabe, es el quinto Consejero en poco más de cuatro años que ha pasado por esa delegación, por esa Consejería, por ese departamento: Naranjo, Álvarez, Pizarro, Menacho y De Llera. No es una alineación de un equipo de fútbol, ni el centro del campo del Betis, ni la defensa del Granada, es la alineación de la Consejería en los últimos años. Y ha dado lugar a una situación que, como digo, usted conoce tan bien como los demás.</parrafo>
        <parrafo>La situación de la Justicia en Andalucía es impropia de la Unión Europea. La frase no es mía, yo lo constato y lo sufro a diario. La frase es del Fiscal Superior de Justicia, don Jesús García Calderón. Algo debe de saber de esto, y algún crédito deben merecer sus palabras a sus señorías.</parrafo>
        <parrafo>Por eso es muy importante y muy urgente, a nuestro juicio, que esta Cámara y la sociedad andaluza en su conjunto adquieran la conciencia de la relevancia esencial que tiene la Justicia, de la situación en la que se encuentra, que de una manera muy somera y muy esquemática he esbozado hace un momento, y de la necesidad de afrontar ese auténtico cambio estructural, por lo que, desde las filas del Partido Popular, le ofrecemos nuestra colaboración.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, el tiempo va pasando. Hace ya seis meses del 25 de marzo, 200 días hoy, redonditos, 200 días desde que los andaluces votaron este Parlamento. Y las cosas que se les decían a sus predecesores, a los anteriores consejeros, que se les echaban en cara, la inacción, los incumplimientos, empiezan a pesar en su debe. Si les decíamos a ellos, a los anteriores consejeros, que los medios materiales se habían quedado obsoletos, que había falta de medios personales… Por cierto, creo que hizo usted muy bien en rectificar aquellas declaraciones, desafortunadas a mi juicio, porque no sobran funcionarios en la Administración de Justicia en Andalucía. Digo que, como les decíamos a ellos, que había falta de diálogo, que las inversiones eran insuficientes, que el plan de infraestructuras estaba siendo incumplido de manera sangrante, que la red de ciudades de la justicia era una tomadura de pelo a los andaluces, o que la nunca puesta en marcha oficina judicial clamaba al cielo, digo que, si todo eso se le decía a Naranjo, Álvarez, Pizarro y Menacho, ya se le va a poder empezar a decir a usted.</parrafo>
        <parrafo>Y es verdad que todo esto se lo ha encontrado usted, lleva el tiempo que lleva. Todo esto se lo ha encontrado usted, y no se le puede pedir que lo arregle en cuatro días, pero sí que empecemos a concretar y a tomar medidas y a trabajar en la dirección correcta.</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, confío en su rigor y en su seriedad, que lo conozco, para que no venga a echarle la culpa a Rajoy, al Gobierno del Partido Popular de todo esto. Créame que me decepcionaría si así lo hiciera. Porque ya me contarán de quién puede ser la responsabilidad de que, en el Plan de Infraestructuras Judiciales 2002-2009 —no se lo pierdan, 2002-2009—, a día de hoy, esté ejecutado poco más del 60%. O que el grado de ejecución de este plan en Sevilla apenas supere el 33%, la provincia en la que menos se ha ejecutado, seguida, por cierto, de Granada. O que las inversiones durante los mandatos de Griñán —años 2010, 2011 y 2012— hayan disminuido un 80%. O que en los cuatro últimos ejercicios presupuestarios, la última legislatura, la anterior —sin Rajoy, sin Gobierno del PP—, se haya ejecutado el 61,94% de las inversiones presupuestadas, dejando más de 80 millones de euros sin ejecutar. Con la falta que harían esos 80 millones de euros, bien gastados, en los juzgados de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que voy más lejos, señor Consejero. No todo es el Presupuesto, no solo es el Presupuesto, ni todo es el dinero, ni solo es el dinero. También el impulso político, la toma de decisiones, también la actividad normativa. ¿Cuándo van a aprobar el decreto regulador de las oficinas judiciales en Andalucía? ¿Cuándo? ¿Sabe lo que dijo mi colega, paisana y amiga, María José López, en su día Consejera de Justicia, en el año 2004, al referirse precisamente a esto, a la puesta en marcha de la oficina judicial? Que Andalucía iba a ser la pionera en asumir el compromiso y en ejercer su responsabilidad, y que estaba desarrollando el plan de implantación inmediato del nuevo modelo de oficina judicial en Andalucía. Es que es muy fuerte, ¿eh? Año 2004, año 2004, y estamos terminando 2012.</parrafo>
        <parrafo>Más recientemente, el Consejero Menacho, hoy digno compañero en esta Cámara y parlamentario del Parlamento andaluz, ante el Presidente del Tribunal Superior de Justicia se comprometió a que estuviera el decreto —se acordará—, a que estuviera el decreto aprobado en diciembre del año pasado. No le debió extrañar que ese mismo Presidente, el otro día, en presencia suya, lamentara el silencio en torno a tan esperado y tantas veces anunciado decreto. Qué decir del Plan Estratégico y de Calidad de la Administración de Justicia, que duerme el sueño de los justos, con todo el trabajo por delante. Y de tantas otras cosas.</parrafo>
        <parrafo>También es verdad que algunas luces hay: la puesta en marcha del Lexnet es el cambio más relevante, a mi juicio, de los últimos tiempos, y no ya el futuro, sino el presente más necesario. Aunque también es verdad, no me lo negará, que su implantación es muy desigual, y que queda mucho por hacer. Puede contar con nuestro apoyo para continuar en esa tarea, porque creemos que es, como digo, el presente y el futuro del trabajo de los juzgados con los profesionales en Andalucía, y en el resto de España, por supuesto.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, señor Consejero, se nos pide desde todas las instancias, desde las más altas de la judicatura, como he señalado, pero también desde los colectivos profesionales y desde el conjunto de los operadores jurídicos, un impulso político colectivo y consensuado. Y para eso nos va a tener a nosotros, para eso va a tener al Grupo Popular. Por nuestra parte, vamos a arrimar el hombro, vamos a ayudar, vamos a tener una actitud positiva, porque creemos que es necesario y que es lo que los ciudadanos demandan, para que el sistema judicial solucione los problemas de los andaluces y no siga siendo una lacra para los ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Ferreira Siles.</parrafo>
        <parrafo>Interviene a continuación, en nombre del Consejo de Gobierno, el señor Consejero de Justicia e Interior, don Emilio de Llera.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DE LLERA SUÁREZ-BÁRCENA, CONSEJERO DE JUSTICIA E INTERIOR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Antes de nada, quiero decirle al señor Ferreira y quiero decirle al Grupo Popular que, desde el primer momento, yo dije que yo era hombre de diálogo y de consensos, por tanto, le tomo la palabra a esa mano tendida que me ofrece el señor Ferreira para realizar entre todos un esfuerzo común que consiga llevar a la justicia en Andalucía al mejor sitio del que seamos capaces.</parrafo>
        <parrafo>Sí le tengo que decir que los males estructurales de la Administración de Justicia y de la justicia en general solo los puede resolver el Ministro de Justicia, el Gobierno de España. Sí, le diré por qué. En materia civil, en materia civil, la Ley de Tasas es la única medida que se ha adoptado para tratar de impedir que se incremente el número de procedimientos, la sobrecarga de los juzgados. Y en materia penal, pese a las muchas promesas que se hicieron de suprimir el Libro Tercero del Código Penal, es decir, de eliminar todas las faltas penales, resulta que eso no se ha hecho. Y uno va a un juzgado de instrucción y se encuentra a un juez, a un fiscal, a un abogado y, a veces, incluso, un médico forense, para una infracción tan nimia como una bofetada entre vecinos o una bronca familiar. Eso creo que es imprescindible que no lo perdamos de vista.</parrafo>
        <parrafo>Ahora bien, tiene razón cuando dice, y debo compartirlo, que hay cuestiones que sí dependen del Gobierno de Andalucía. Y yo le doy mi palabra de honor, se lo prometo, que siempre me encontrarán en el diálogo para la búsqueda de soluciones para la justicia en Andalucía y me encontrarán dispuesto a realizar todo lo que esté en mi mano para mejorar la Administración de Justicia, a la que espero volver algún día.</parrafo>
        <parrafo>Es verdad que se han hecho cosas, y es verdad que hay muchas más cosas por hacer, y estamos dispuestos a hacerlas. Un poquito de historia no nos vendría mal a la hora de entender qué ha pasado desde que se transfirieron las competencias a Andalucía y las que ahora tenemos.</parrafo>
        <parrafo>Pero, mire, le puedo decir que, respecto del decreto de esa actividad normativa a que se refería, el decreto de oficina judicial y fiscal está en un estado bastante avanzado. Y no me importaría dárselo a conocer al señor Ferreira, con objeto de que, si me hace aportaciones que puedan ser de utilidad, que sin duda será así, acoger todas sus sugerencias. En lo que se refiere a sistemas tecnológicos, tengo una idea, y voy a tratar de ejecutarla. Pero para eso necesito la cooperación del señor Ministro de Justicia, porque inútil sería que aquí hagamos una inversión en un sistema informático que luego no sea compatible con los de otras Comunidades o los de los territorios que están gestionados por el propio Ministerio de Justicia. Estoy regulando..., estoy también en marcha para regular los puntos de encuentro familiar, que están huérfanos de toda regulación en Andalucía. Por otro lado, estoy reformando, atendiendo al proyecto de reforma de la Ley de Justicia Gratuita, también el Reglamento de Justicia Gratuita. Luego, actividad normativa, tenemos en marcha.</parrafo>
        <parrafo>Sí debemos tener en cuenta esa fase de la historia que yo les indicaba. Desde que se adquirieron las transferencias en materia de Justicia se ha multiplicado por cuatro el presupuesto de Justicia en Andalucía, se han informatizado todos los órganos judiciales. Yo recuerdo que en la Fiscalía, hasta que no llegó el decreto de transferencias, no había ni un ordenador. Hoy todo el mundo tiene ordenadores en los juzgados y en la Fiscalía. Se han incrementado los recursos humanos. Hay 2.000 funcionarios de Justicia más desde 1997 a hoy. Se ha pasado de atender a 463 órganos judiciales que había entonces a los que hoy son atendidos, 683. Y aunque no se hayan hecho más que dos grandes obras, que son las ciudades de la justicia de Málaga y de Almería, lo cierto es que se han ejecutado muchísimas actuaciones, en total 119 actuaciones, en mejora de infraestructuras judiciales, que han beneficiado al 95% de los partidos judiciales en Andalucía. Se han incorporado también a las sedes locales de la Administración de justicia un total de 200.000 metros cuadrados, duplicando así la superficie que se recibió en las transferencias. Como verá, no todo ha sido malo, aunque podía haber sido, desde luego, mejor. Y ya le digo que estoy dispuesto a mejorarlo como sea y a contar con su opinión y con su ayuda.</parrafo>
        <parrafo>De ciudades de la justicia, si lo vemos bien, usted conoce el problema que tenemos en Córdoba. La tenemos dispuesta para empezar la ejecución de la obra inmediatamente. ¿Y qué ocurre? Pues que las empresas que se adjudicaron la ejecución de la obra no encuentran financiación, no encuentran apoyo financiero de la banca privada. Consiguientemente, habrá que reinventar otro sistema distinto al de colaboración público-privada para lograr la finalidad de construir alguna ciudad de la justicia. Yo espero también que la crisis económica se resuelva en un momento no muy lejano y podamos revitalizar todas las infraestructuras de las Administraciones y, consiguientemente, también las de Justicia. Debe tener presente que en Granada, aunque ahí no hay un proyecto de ciudad de la justicia, se está trabajando, y creo que muy bien. Se está dotando, se han comprado dos edificios, el de Gran Vía y el de La Caleta, y estamos dispuestos a ejecutar las obras..., bueno, las de Gran Vía ya están en ejecución, espero que se culminen, no lo sé cuándo, porque, claro, los albañiles, como se dice en el argot, no sabemos cuándo acaban, pero esperemos que sea muy pronto, si no a final de año, como se dijo en un momento inicial, sí al menos que esté en marcha en primavera. Y la obra del grupo de La Caleta, que está en anteproyecto, creo que también se llevará a cabo en espacios cortos de tiempo.</parrafo>
        <parrafo>Pero, al margen de las ciudades de la justicia, se han realizado actuaciones en otras pequeñas poblaciones, y grandes poblaciones, un total de 56 actuaciones, y seguimos trabajando en más de 20 actuaciones nuevas. Porque, claro, no podemos dedicar toda la inversión a la creación de nuevas sedes judiciales, tenemos que mantener, con la dignidad que nos sea posible, las oficinas y los establecimientos donde se presta el servicio de Administración de justicia.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, se han venido realizando trámites año a año y haciendo consignaciones en los presupuestos anuales con esta finalidad. Tendremos, eso sí, que acompasar el ritmo de ejecución de los proyectos a la situación de obligado cumplimiento del Plan Económico-Financiero de Reequilibrio de la Junta de Andalucía, que asumió el Gobierno andaluz, por lealtad, por supuesto, con el Gobierno de España, como no podía ser de otra manera. Y tendremos que reprogramar las actuaciones en materia de infraestructuras judiciales. Estamos estudiando, por tanto, nuevas fórmulas para ver cómo podemos acometer el objetivo de construir infraestructuras judiciales, visto que la colaboración público-privada también ha fracasado.</parrafo>
        <parrafo>Por otro lado, no debemos desconocer, y usted ha aludido a ello, que se están haciendo arrendamientos, se están contratando arrendamientos. Pero es que no tenemos otra solución. ¿Por qué? Por un lado, porque los órganos judiciales no han dejado de crecer, y siguen creciendo. Ha habido, en los últimos catorce años, un incremento de 220 órganos judiciales. Habrá que ponerlos, sentarlos en algún sitio. Y cuando no tenemos suelo, porque muchas veces los ayuntamientos no nos dan suelo, o no nos permiten acceder al suelo, tendremos que arrendar oficinas judiciales. Y tenemos la necesidad de mejorar las sedes en las poblaciones en que no ha sido posible construir un edificio nuevo.</parrafo>
        <parrafo>Pero no solo son infraestructuras judiciales. Como usted ha dicho muy bien, tenemos que reasignar las cargas de trabajo, buscando lo que yo llamaría un sistema integral de resolución de conflictos, donde la sentencia judicial no fuera el único medio de la resolución de conflictos. Tenemos que reorganizar los recursos personales que tenemos. Y tenemos que avanzar en la informatización de la Administración de justicia.</parrafo>
        <parrafo>El proyecto de este Gobierno es muy claro en la apuesta por la modernización de la Justicia. Y eso supone cambiar los métodos de trabajo, las estructuras, las herramientas informáticas, y añadir, como digo, a la resolución judicial otros mecanismos para conseguir la resolución de los conflictos de manera paccionada. Y en ello estamos.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero de Justicia.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, para consumir el turno de réplica, tendrá la palabra el portavoz del grupo parlamentario proponente, del Grupo Parlamentario Popular, señor Ferreira Siles.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra, señor Ferreira.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERREIRA SILES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, don Emilio, eso de que esto, si Madrid no lo arregla... No sé si lo he entendido bien, pero esto de que si Madrid no lo arregla aquí tenemos poco que hacer, la verdad que convendría matizarlo un poco, porque si no da la sensación de que aquí no sé qué hacemos, ¿no?, no sé para qué sirve el Gobierno de Andalucía, para qué sirve una Consejería de Justicia. Pero, bueno.</parrafo>
        <parrafo>A mí me hubiera gustado algún compromiso más concreto, que usted hubiese bajado un poco más al terreno y que hubiera concretado algunas cosas más, ¿no? Que hubiese aprovechado esta iniciativa parlamentaria para traernos alguna novedad. Y no lo ha hecho. Supongo que porque no lo tiene, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>No voy a insistir en los incumplimientos de su Consejería en estos tiempos recientes, en el reguero de promesas que los Consejeros de Justicia han ido haciendo por el territorio andaluz. Usted lo sabe igual que yo, iban a un acto de partido, a un acto institucional, se encontraban a dos periodistas y les prometían edificios judiciales, ciudades de la justicia, instalaciones, sin proyecto, sin presupuesto, sin papeles, sin pudor, realmente sin pudor. Iban y les ofrecían... En cualquier pueblo va usted y tiene el compromiso de la Junta de que allí iban a hacer algo, ¿eh?, y nunca llegaba.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué quiere que le diga de las ciudades de la justicia, de las ciudades de la justicia? La de Sevilla, diez, doce años esperando, buscando ubicaciones o distrayendo a la opinión pública con ubicaciones alternativas. O la de Jaén, o la de Cádiz, o la de Huelva. No es verdad que los ayuntamientos no den suelo, no es verdad, y usted lo sabe, no es verdad. Hay multitud de ejemplos: el caso de San Roque, en Cádiz, con el suelo cedido por el ayuntamiento y los juzgados en un edificio alquilado. O el caso de Huércal-Overa, lo hablaremos en la próximo Comisión de Justicia, ¿eh?, desde el año 2006 cedido el suelo por el ayuntamiento por unanimidad de la corporación, y allí está el solar, en el centro del municipio, esperando a que alguien vaya por allí.</parrafo>
        <parrafo>En fin, no es necesario recordarle que los abogados y los procuradores no han cobrado ni un céntimo desde el año 2012, y que usted ha aprovechado el verano para bajarles los baremos el 10%, intentando disimular esa medida. O los asuntos pendientes y las ejecutorias que se acumulan en los juzgados andaluces, casi quinientas mil ejecutorias, cuatrocientas sesenta y una mil según mis datos. No quiero ser exagerado, pecar de exagerado, porque bastante dura es la realidad como para redondear. En fin, usted sabe que todo eso es así. Echarle la culpa al Gobierno de la Nación, de verdad que no se sostiene. Estas transferencias las tiene la Junta de Andalucía desde hace quince años. La responsabilidad para lo bueno, que algo ha habido, y para lo malo, que, desgraciadamente, hay bastante, es suya, es de la Junta de Andalucía, de sus Gobiernos en este tiempo.</parrafo>
        <parrafo>Pero a mí me gustaría mirar para adelante, no estar solo recreándonos en lo que ha pasado este tiempo atrás, mirar para adelante y ver qué podemos hacer. Con realismo, pero también con ambición, también con ambición, aun en los tiempos difíciles. Y yo me remito al acuerdo programático de gobierno que firmaron Izquierda Unida y Partido Socialista. Eso es de hace unos meses. Ya estaba la crisis, ya estaba Rajoy, ya estaba el Gobierno del PP en Madrid y ustedes serían conscientes de esa situación. Y, junto a muchas vaguedades, junto a muchas cosas que poco tienen que ver con la realidad de la justicia en Andalucía, del día a día, había algunos compromisos concretos contenidos en ese documento. Solo con que realmente cumplan lo que firmaron en ese papel habríamos dado un salto importante. Y ahí se comprometían a impulsar el programa de modernización de las sedes judiciales, a completar la red de ciudades de la justicia.</parrafo>
        <parrafo>Ahora dice usted que alguna se terminará. Hombre, es que el documento que ha dado sustento a su Gobierno, salvo que sea una coartada para justificar acceder al poder en detrimento del partido más votado, el documento que ha dado sustento a su Gobierno contemplaba, hace unos meses, completar la red de ciudades de la justicia, y en eso estamos, y yo creo que ahí hay que empezar a concretar y a poner blanco sobre negro presupuestos, proyectos y plazos.</parrafo>
        <parrafo>Pero, fíjense, releyendo papeles estos días, fíjense lo que me encuentro, la siguiente cuestión. La situación es grave. «Qué pasa con el Plan de Infraestructuras, qué pasa con la Oficina Judicial, qué pasa con las ciudades de la justicia». Esas eran las preguntas que el entonces portavoz del área de justicia del PP, y hoy portavoz del grupo, Carlos Rojas, le hacía a Evangelina Naranjo el 12 de febrero del 2009, 12 de febrero del 2009, página 21 del Diario de Sesiones. Y hoy, 11 de octubre, casi cuatro años después, otro diputado del Partido Popular le dice a otro consejero de un Gobierno socialista las mismas preguntas: qué pasa con el Plan de Infraestructuras, qué pasa con la Oficina Judicial y qué pasa con las ciudades de la justicia. Y el Diario de Sesiones que recoja esta sesión de hoy, este debate, va a tener literalmente las mismas frases y las mismas preguntas que hace cuatro años. ¿Habrá mayor demostración de la inacción y de la mala gestión? Las preguntas siguen vivas y ustedes siguen sin respuestas, desgraciadamente.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Ferreira.</parrafo>
        <parrafo>Cierra el debate, en nombre del Consejo de Gobierno, el Consejero de Justicia.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DE LLERA SUÁREZ-BÁRCENA, CONSEJERO DE JUSTICIA E INTERIOR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias. Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señor Ferreira, la justicia, dijo también el Presidente del Tribunal Superior de Justicia de Andalucía, depende de tres cabezas, decía: del Consejo General del Poder Judicial, del Gobierno de la Nación y del Gobierno andaluz. Y hay cosas que debe arreglar el Gobierno de la Nación y que no tiene potestad este humilde Consejero de una comunidad autónoma para solucionarlas. Porque son competencias exclusivas del Estado. Y unas, se lleva diciendo años y años —también lo decía el PP cuando gobernó en los años pasados— que se iba a eliminar del Libro III del Código Penal que las faltas no debían enjuiciarse o reducirse de una manera extraordinaria. No se ha hecho. Por fin sale una ley de mediación, pero de mediación civil. No se ha otorgado el principio de discrecionalidad reglada en favor del ministerio fiscal para poder mediar en materia en algo. Luego la sobrecarga de los juzgados y de los tribunales no se eliminará, ni en lo civil ni en lo penal, de ninguna de estas maneras. Yo estoy buscando eso: utilizar la mediación, potenciar la mediación.</parrafo>
        <parrafo>Ya le digo que creo en lo que yo llamo un modelo de sistema integrado de resolución de conflictos, o, como dicen los americanos de [ininteligible], que quiere decir «de distintas fuerzas», dirigir al ciudadano que tiene un conflicto a la mediación, al arbitraje o al juzgado.</parrafo>
        <parrafo>Claro, si a eso le sumamos que tenemos una futura ley de plantas, dígame usted cómo voy a emprender yo actuaciones de infraestructuras judiciales si no sé si ese edificio va a ser útil dentro de nada o no. En muchas ocasiones tendré que apostar por incrementar el esfuerzo en aquellos lugares que tanto el Ministerio como el Consejo del Poder Judicial están señalando como puntos donde se van a agrupar los juzgados dispersos en una región o en una comarca determinada.</parrafo>
        <parrafo>Por ello, lo de las ciudades de la justicia… Verá, la de Sevilla cobraría la misma suerte que la de Córdoba, mucho me temo; pero, en cualquier caso, la ciudad de la justicia de Sevilla ha estado pendiente, primero, de un recurso contencioso-administrativo ante el Tribunal Supremo, que todos sabemos lo que tarda un recurso contencioso-administrativo ante el Tribunal Supremo. Porque había un acuerdo, y un acuerdo de construir ese edificio en Los Gordales. Cuando yo llego a la Consejería de Justicia, yo pensaba en Los Gordales. Llego, y el señor Alcalde de Sevilla, y hoy quien es en su grupo parlamentario, empezó a hablar de otro lugar de asentamiento. Empezó hablar de El Prado. Yo no le dije que no. Yo le pedí que nos reuniéramos. Le dije: «Cuando quiera, lo hablamos». Hasta la fecha no he conseguido sentarme con él para hablar de esto. Porque, además, tendremos que estudiar el problema, y estudiar el sitio, y ver si allí es factible o no y cuánto vale, claro está. Por tanto, no toda la culpa es del Gobierno andaluz ni toda la culpa es de este Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Luego, me dice algo que me deja un poco perplejo, porque me dice: «Ha aprovechado las vacaciones de verano para rebajar un 10% a los abogados y procuradores». Es verdad que he rebajado un 10% a los abogados y procuradores, pero no ha sido una actuación aleve aprovechando el verano para hacerlo.</parrafo>
        <parrafo>Mire, Madrid y Valencia les han bajado un 20%. Aquí le hemos bajado un 10% nada más. Hemos sido más moderados. Y usted, como yo, sabe que, en materia de justicia gratuita, abundan los abusos, otorgándose con excesiva generosidad, por así decirlo, el derecho a quien realmente no le corresponde.</parrafo>
        <parrafo>Por ello, el Gobierno de España está modificando la Ley de Justicia Gratuita, y, por ello, yo estoy empeñado, también, en modificar el Reglamento de Justicia Gratuita. Y quiero manifestarle que desde el Ministerio de Justicia se me ha mantenido informado, lo cual agradezco muy sinceramente, de por dónde iba la reforma legislativa. Tengo ya, incluso, el anteproyecto en mis manos; y estamos trabajando en esa materia. Y le voy a decir otra cosa: la Oficina Judicial la veremos en esta legislatura en marcha. Yo se lo prometo.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

