<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>35</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 19,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>4</dia>
    <mes>abril</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Expropiación, Indemnización, Provincia de Córdoba, Provincia de Jaén, Red de carreteras, Pago, Autovía</materias>
    <numero_expediente>9-13/POP-000141</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa al pago de expropiaciones en la Autovía del Olivar (pág. 110).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Javier Calvente Gallego, del G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>D. Javier Calvente Gallego, del G.P. Popular Andaluz. Dña. Elena Cortés Jiménez, Consejera de Fomento y Vivienda.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Siguiente pregunta, dirigida asimismo a la consejera de Fomento y Vivienda, por el Grupo Parlamentario Popular, relativa al pago de expropiaciones de la Autovía del Olivar. La formula su diputado, el señor Calvente Gallego.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CALVENTE GALLEGO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, presidente.</parrafo>
        <parrafo>Buenas tardes, señora consejera.</parrafo>
        <parrafo>¿Cuándo tiene previsto, el Consejo de Gobierno, proceder al pago de las expropiaciones de los distintos tramos de la Autovía del Olivar?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Calvente.</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORTÉS JIMÉNEZ, CONSEJERA DE FOMENTO Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor diputado, señor Calvente, la Autovía del Olivar consta de varios expedientes de expropiación. Se han abonado ya 40 expedientes y quedan 85. De ellos, 79 se han tramitado para su pago el pasado mes de diciembre; 79 de esos 85 expedientes quedan por hacer efectivo al pago. Quedan seis por tramitar, en poder de la Dirección General, que corresponden a expedientes que entraron a partir de julio del año 2012.</parrafo>
        <parrafo>Los expedientes fueron fiscalizados de conformidad, con la intervención delegada de la consejería, el pasado mes de enero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señor Calvente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CALVENTE GALLEGO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera, tenga usted la absoluta tranquilidad de que ni yo ni ningún miembro de mi partido va a alentar a ningún afectado por la expropiación en la Autovía del Olivar para que ejerza de escrache. Es decir, nadie, a instancias del PP de Andalucía, le va a acosar ni en la calle ni en su domicilio, como usted justifica y apoya para que se dirija contra mis compañeros.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué medida debemos adoptar con usted nosotros, por no haber pagado ni un euro, en el año que usted lleva de consejera de Fomento, a los expropiados de los distintos tramos de la Autovía del Olivar?</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera, no se valga de su responsabilidad política para tener una doble moral al decir que si no fuera consejera haría escrache. Con esa actitud, señora consejera, demuestra que prima más en usted su apego al sillón verde que a sus propios principios.</parrafo>
        <parrafo>Mi respeto a su señoría me impide ponerle adjetivo a su actitud; califíquelo usted misma si quiere.</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera, no seré yo quien le haga la más mínima crítica por priorizar la ayuda a los desahuciados de Andalucía y de España, pero permítame la licencia que, al amparo de la interpelación que usted hace a los derechos humanos, no olvide a los expropiados de los distintos tramos de la Autovía del Olivar.</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera, le recuerdo que el derecho al disfrute de una vivienda digna y adecuada —artículo 47 de la Constitución— está en el mismo título —Título Primero de la misma— que la función social de la propiedad y el derecho a percibir el correspondiente justiprecio e indemnización al ser privado de sus bienes y derechos, al serles expropiados por utilidad pública o interés social, artículo 33 de la Constitución.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, podemos concluir, señora consejera, que ambos son derechos constitucionales, que ambos son derechos fundamentales.</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera, ¿considera usted que a todas las personas que llevan sin pagarle desde el año 2007 la expropiación de sus olivos, que, por cierto, es el único y propio medio de vida, o es el único sustento de la mayoría de las familias afectadas, no es un empobrecimiento sobrevenido en sus maltrechas economías domésticas?</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera, no haga lo mismo que sus predecesores en la titularidad de la consejería que usted dirige. Palíe el daño que este impago está suponiendo a muchos andaluces y a sus familias. Permítame que utilice una de sus frases cacofónicas: «No haga daño sobre el daño».</parrafo>
        <parrafo>Finalmente, señora consejera, dígame qué tipo de paciencia deben tener todos estos afectados por impagos tan referidos: ¿paciencia del Santo Job?, ¿paciencia infinita? Espero que no tenga que ser esta paciencia la última.</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera, ¿va a ser necesario que todos estos afectados se manifiesten? ¿Va a encabezar usted esa manifestación, o va a pagar las expropiaciones de todos los que se encuentran en esta situación?</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera, yo no le voy a retar, yo sólo le pregunto: ¿Cuántos afectados quiere usted que le traiga? Dígame cuándo y dónde. El problema es que son muchos.</parrafo>
        <parrafo>Y termino, señor presidente. Decía Ortega y Gasset: «Sólo cabe progresar cuando se piensa en grande, sólo es posible avanzar cuando se mira lejos».</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Calvente, lo lamento. Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORTÉS JIMÉNEZ, CONSEJERA DE FOMENTO Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor diputado.</parrafo>
        <parrafo>Esta consejera, con humildad, con trabajo y con un gran equipo en la consejería, ha puesto las políticas de vivienda al servicio del pueblo trabajador. Espero y deseo que el Partido Popular, en las próximas semanas, sea capaz de aprobar la iniciativa legislativa popular que ponga fin a la injusticia social que han supuesto los desahucios, porque tiene usted la oportunidad de oro para hacerlo. Tienen ustedes la oportunidad de poner la política al servicio de restablecer una injusticia social profunda que se ha cometido en este país.</parrafo>
        <parrafo>Y mire usted, hemos pagado 200 millones de euros hasta diciembre del año 2012, y seguimos pagando, como conocen, por ejemplo, los expropiados del metro. Hemos pagado también a los expropiados del metro y más de doscientos millones de euros hasta diciembre del año 2012. No es cierto que desde que esta consejera es consejera, hace un año, no se hayan pagado las deudas.</parrafo>
        <parrafo>Y le repito, efectivamente hay 40 expedientes que ya se han pagado. Hay 85 que quedan, de los cuales 79 en diciembre se tramitó la orden de pago, y será, lógicamente —como ha ocurrido en otras ocasiones—, la Consejería de Hacienda la que haga efectivo ese pago a través de las delegaciones territoriales. No tenga usted ninguna duda. Disipe usted todas las dudas, que esos expropiados, lógicamente, cobrarán, porque tienen su derecho a cobrar. Y esta consejera, como el conjunto del Gobierno andaluz, hará cumplir ese derecho de pago a los expropiados de la Autovía del Olivar. No le quepa a usted absolutamente ninguna duda, de que, exactamente igual que defendemos el derecho de la ciudadanía a la vivienda, defendemos el derecho de la gente que tiene una deuda y que ha sido expropiada por la Administración andaluza, también vamos a defender y defendemos su derecho al cobro.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

