<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>4</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 3</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>23</dia>
    <mes>mayo</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Punto nuevo del orden del día: Declaraciones institucionales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Punto nuevo del orden del día: Declaraciones institucionales</tipo_iniciativa>
    <materias>Conmemoración, Elecciones regionales</materias>
    <numero_expediente>9-12/DI-000001</numero_expediente>
    <extracto>Declaración Institucional con motivo del XXX aniversario de las primeras elecciones andaluzas (pág. 6).</extracto>
    <intervienen>D. Manuel Gracia Navarro, Presidente del Parlamento de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pero, antes de comenzar con el punto primero, señorías, voy a dar lectura a una declaración institucional, aprobada con la firma de los portavoces de los tres grupos parlamentarios en la Mesa de esta mañana, relativa a la fecha del día de hoy, 23 de mayo de 2012, treinta aniversario de la celebración de las primeras elecciones autonómicas de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>«Tal día como hoy, hace treinta años, Andalucía celebraba las primeras elecciones autonómicas de su historia. Fue un 23 de mayo de 1982, momento en el que las mujeres y los hombres de esta tierra eligieron, libre y soberanamente, el que sería su primer Gobierno de carácter regional tras haber aprobado su primer Estatuto de Autonomía y obtener respaldo popular en referéndum.</parrafo>
        <parrafo>»Alrededor de dos millones novecientas mil personas ejercieron su derecho al voto, lo que suponía cerca del 70% de la población que pertenecían al censo andaluz en ese momento. Esta participación activa y movilización de los andaluces y andaluzas es un gran legado político de los episodios fundacionales de nuestra autonomía que hemos de recordar y potenciar permanentemente.</parrafo>
        <parrafo>»Este hito histórico refrendaba el éxito de un proceso por el cual se logró que Andalucía fuese la única comunidad autónoma que alcanzaba su autogobierno al amparo del artículo 151 de la Constitución Española; un camino hacia la autonomía cuyo impulso inicial puede fecharse el 4 de diciembre de 1977, con los casi dos millones de personas que se manifestaron en las principales ciudades andaluzas, y que culminó el 21 de junio de 1982 con la constitución del primer Parlamento de Andalucía; cita, esta última, que será próximamente objeto de conmemoración en esta misma Cámara.</parrafo>
        <parrafo>»Estos comicios, como muchos otros acontecimientos, son una prueba más de la madurez de Andalucía como comunidad autónoma, y de su compromiso con el desarrollo económico, social, político y cultural. Esta efeméride, motivo de orgullo y alegría para todas las andaluzas y los andaluces, contribuye igualmente a la unión de las generaciones andaluzas que posibilitaron esta conquista democrática con las nuevas que han nacido y viven plenamente dentro de la autonomía; un fuerte sostén colectivo para una sociedad que ha trabajado con seriedad y rigor hasta llegar a la Andalucía de hoy, la del siglo xxi.</parrafo>
        <parrafo>»Es por ello por lo que el Parlamento de Andalucía declara que queremos que nuestra comunidad autónoma celebre esta fecha histórica y la aproveche para mantener la capacidad de progreso que ha demostrado a lo largo de estas tres décadas y para reforzar el ejercicio de superación que realizamos en esta época de dificultades.</parrafo>
        <parrafo>»Deseamos que el conjunto de vivencias que supuso la celebración de nuestras primeras elecciones autonómicas y los recursos y las experiencias acumuladas desde entonces sirvan para recuperar y reforzar el papel de los órganos de representación parlamentaria; apostamos por que, desde la senda de la igualdad y fraternidad que caracterizan a nuestra tierra, sentemos las bases más acertadas que permitan mantener y fortalecer la trayectoria vital de la autonomía andaluza y podamos así afrontar todos los nuevos retos que se presentan.</parrafo>
        <parrafo>»Fomentemos, pues, una sociedad cohesionada, moderna y abierta, inspirada en la Andalucía por sí, para España y la Humanidad, protagonista de sus cambios y que camina ahora hacia la construcción de una Andalucía cuyo crecimiento será más sostenible, justo y solidario, y trabajemos por desarrollar al máximo el nuevo Estatuto de Autonomía para Andalucía, una propuesta global, responsable y comprometida con el territorio, y a través del cual se garantiza el mejor y más completo avance y progreso para nuestra tierra.</parrafo>
        <parrafo>»En Sevilla, a 23 de mayo de 2012.</parrafo>
        <parrafo>»Firmado: portavoz del Grupo Parlamentario Popular, portavoz del Grupo Parlamentario Socialista y portavoz del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.»</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

