<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>12</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 7</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>13</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Administración municipal, Deuda, Asistencia social</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000100</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a los impagos a programas sociales de los ayuntamientos (pág. 63).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. José Antonio Nieto Ballesteros, del G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>D. José Antonio Nieto Ballesteros, del G.P. Popular Andaluz. Dña. María Jesús Montero Cuadrado, Consejera de Salud y Bienestar Social.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Siguiente pregunta dirigida también a la Consejera de Salud y Bienestar Social por el Grupo Parlamentario Popular, relativa a impagos a programas sociales de ayuntamientos. Para formularla, tiene la palabra su diputado, señor Nieto Ballesteros.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, la pregunta es muy fácil y espero que también lo sea la respuesta: ¿Cuándo va a saldar el Consejo de Gobierno las deudas que mantiene con los ayuntamientos andaluces, correspondientes a los diferentes programas sociales que prestan —debería añadir en nombre de la Junta de Andalucía—?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Nieto.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, gracias.</parrafo>
        <parrafo>Y la respuesta también es muy sencilla, señoría: en el momento en que la liquidez lo permita.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señor Nieto.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, mire, usted no puede caer en el error de relativizar el problema, de minimizarlo, de escurrir el bulto de la forma tan descarada como lo ha hecho hoy y lo vienen haciendo todos sus compañeros. Usted no puede venir aquí a tirar de argumentario y a decir que todos los problemas de Andalucía hoy son culpa de Rajoy, que llevan nueve meses gobernando. Si quiere, puede sacar a Aznar; si quiere, puede sacar a Bush. Yo tiro del mío y le digo que esto es culpa de treinta años nefastos de gobierno del Partido Socialista en Andalucía, de ocho años horribles de la peor gestión que se ha hecho en España con Zapatero. Puedo decirle que a eso se sume usted y yo también a culpar a los especuladores, a los mercados internacionales, a las rigideces de la señora Merkel.</parrafo>
        <parrafo>Vale, ya nos hemos desahogado, señora Consejera, y ahora qué pasa, ahora qué hacemos con los programas que tenemos que desarrollar en Andalucía, qué hacemos con la deuda que ustedes tienen con los ayuntamientos, qué hacemos con los trabajadores sociales, qué hacemos con las personas que necesitan esos programas para poder seguir adelante, para seguir subsistiendo. ¿Usted qué quiere, que los ayuntamientos seamos los que soportemos su falta de liquidez? Es que tampoco tenemos liquidez los ayuntamientos. Señora Consejera, diga qué tiene, diga cuál es su problema, asumamos esa realidad y trabajemos juntos y no sigan golpeando la mano que viene ayudando a la Junta desde hace mucho tiempo en sacar adelante los programas sociales que son competencia exclusiva suya y que soportamos los ayuntamientos.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, sea valiente, coja el plan P, de pagar, que decía mi compañero, pero también el plan C, el plan de colaborar, y el plan R, de ser responsable. Señora Consejera, sea responsable, asuma su responsabilidad o dimita si no es capaz de salir adelante porque hay falta de liquidez, porque los ayuntamientos, que también la tenemos, tenemos que dar la cara con los ciudadanos, tenemos que dar la cara con los trabajadores y tenemos que saber qué es lo que piensa la Junta, que es quien tiene la competencia del futuro de las políticas sociales.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Nieto.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Desde luego, señoría, no habré sido yo la que me he desahogado en mi intervención, que ha sido realmente corta, pero sí hemos acudido a un desahogo por parte del señor Nieto, ¿verdad? Lo que ocurre es que, a veces, a sus señorías les traiciona que traen ustedes el discurso escrito y, por tanto, ya dan por supuesto que la primera intervención va en la línea que ustedes han entendido.</parrafo>
        <parrafo>Decirle varias cosas, señor Nieto. En primer lugar, que los servicios sociales han sido una prioridad definida por la Junta de Andalucía. Usted omite un dato: la Junta de Andalucía, a pesar de los problemas de liquidez, ha financiado con 170 millones de euros a los ayuntamientos para hacer frente a los pagos sociales. Bien es verdad que la Junta de Andalucía venía acostumbrando, cuando no tenía este problema de liquidez, a anticipar el dinero a los ayuntamientos y bien es verdad que la situación financiera que nos provoca la asfixia económica y financiera del Gobierno de Rajoy —aunque a ustedes no les guste escucharlo— está provocando un retraso en el pago, donde la Junta no puede anticipar lo que venía haciendo en ejercicios anteriores.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señor Nieto, reconociendo que se produce esa demora en el pago, también decir que la prioridad de la Junta de Andalucía siguen siendo los servicios sociales, tanto comunitarios como los que se prestan directamente por parte de los ayuntamientos, entre otras razones porque nosotros reforzamos los servicios sociales comunitarios, cosa que no hacen en las comunidades autónomas donde ustedes gobiernan.</parrafo>
        <parrafo>Lo que ocurre, señor Nieto, es que su discurso tendría coherencia si no fuera por dos elementos fundamentales, donde usted acaba de hacer un pequeño lapsus o simplemente una omisión:</parrafo>
        <parrafo>La primera, sí, los ayuntamientos sí tienen competencia en materia de servicios sociales. Usted ha hablado de competencia exclusiva; no: tienen competencia según las Bases del Régimen Local. Se lo digo porque creo que en el Pleno de su ayuntamiento también usted lo ha comentado. Entonces, claro que tienen competencia. No tenemos las mismas, las tenemos distintas, pero tenemos competencia en esta materia.</parrafo>
        <parrafo>Y, en segundo lugar, no le he escuchado a usted esta vehemencia cuando el Gobierno de Rajoy ha reducido el Plan Concertado, yo no le he escuchado al Partido Popular ni a los ayuntamientos del Partido Popular alzar la voz, ni siquiera denunciar que el gobierno del señor Rajoy haya bajado un 45% la financiación del Plan Concertado, una financiación que va a dejar de llegar a los ayuntamientos. ¿Dónde estaba la Federación Española de Municipios y Provincias cuando esto se acuerda por parte del Gobierno de España?</parrafo>
        <parrafo>Pero no solo en los Presupuestos Generales del Estado se baja a las personas inmigrantes las subvenciones en una cuantía que va a cero euros en este año: se reduce la aportación a la comunidad gitana en un 48,36%, en un 22% se baja el Plan Nacional de Droga o en un 40% el Plan de Atención a las Familias y a la Infancia.</parrafo>
        <parrafo>Dónde estaba usted, señor Nieto, cuando esto lo decide el Gobierno de Rajoy, en donde no se ha escuchado a ningún dirigente del Partido Popular denunciando. Y ahora ustedes intentan culpabilizar de todos los males en servicios sociales a la Junta de Andalucía. Por tanto, tranquilidad, señorías, tranquilidad. Por tanto, creo que es urgente...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Consejera, lo lamento. Muchas gracias. Su tiempo ha concluido.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... que entre todos podamos resolver...</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

