<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>19</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 11</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>15</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Interpelaciones</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Interpelaciones</tipo_iniciativa>
    <materias>Agua, Agua residual, Gestión del agua, Ordenación hidráulica, Recurso hidráulico, Saneamiento, Suministro de agua</materias>
    <numero_expediente>9-12/I-000018</numero_expediente>
    <extracto>Interpelación relativa a política general en materia de agua (pág. 21).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Carolina González Vigo, del G.P. Popular Andaluz. D. Luis Planas Puchades, Consejero de Agricultura, Pesca y Medio Ambiente.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la siguiente interpelación, relativa a política en materia de aguas, presentada por el Grupo Parlamentario Popular. En su nombre, para defenderla, tiene la palabra su diputada, señora González Vigo.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GONZÁLEZ VIGO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, señorías, buenos días.</parrafo>
        <parrafo>Cuando el señor Griñán intervino con motivo del debate de investidura, ya dejó claro que la política de aguas y la gestión hídrica en nuestra Comunidad no iban a ser ninguna prioridad para su Gobierno, puesto que ni una sola mención ni una sola palabra dijo sobre esta cuestión.</parrafo>
        <parrafo>Por su parte, señor Consejero, han sido varias las ocasiones que ha tenido en esta Cámara para manifestar su posición con respecto a la política hídrica de Andalucía, y por eso que se hace más urgente que nunca su interpelación.</parrafo>
        <parrafo>Señor Planas, usted mostró, en su primera comparecencia, en la que perfiló las líneas de actuación de su Consejería, cierta preocupación por el tema; en parte, imagino, porque empezaba a tomar conciencia de la deficitaria situación que estaba usted heredando en el cumplimiento sistemático de órdenes y directivas europeas al respecto. Empezaba a tomar usted conciencia de la falta de respuesta de los anteriores gabinetes del señor Griñán, con un descenso de 300 millones de euros en los últimos tres años para infraestructuras hidráulicas, y con el no menos preocupante porcentaje de ejecución presupuestaria del 45%.</parrafo>
        <parrafo>Así que, si me permite, siguiendo la línea argumental de aquella intervención, podríamos ir analizando las turbulentas aguas en las que nos movemos en este momento, y que justifican nuestra interpelación y reclaman, urgentemente, de su respuesta inmediata.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, el agua, señor Consejero, es una fuente de riqueza para nuestra tierra, no solo por el hecho en sí de garantizar el riego de más de un millón de hectáreas en nuestra Comunidad y porque sea, por lo tanto, un motor fundamental de nuestra economía, sino porque, estratégicamente, es fundamental para el desarrollo global de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Por eso no se entiende, señor Consejero, que usted siga sosteniendo, dentro de su gabinete y desde su gabinete, el  errático modelo de gestión del agua que ha tenido en los últimos años Andalucía. Un modelo de gestión que ha provocado la incertidumbre entre los trabajadores, competencia desleal con los sectores productivos, inseguridad jurídica para el administrado, pero también para la Administración. Y ahí están las sentencias adversas de los tribunales, incluso a las propias intenciones e intereses de la Junta.</parrafo>
        <parrafo>El exceso de desidia a la hora de resolver los problemas les ha llevado a una improvisación permanente de las actuaciones y, con ello, a una ineficaz gestión. Y todo ello, por supuesto, señor Consejero —como usted no desconocerá—, con una permanente y obsesiva huida por el Derecho Administrativo.</parrafo>
        <parrafo>Porque, señor Consejero, quien mantiene a las personas que han ocasionado y provocado todo esto, irremediablemente, mantiene también el modelo. Y entiendo que ese modelo ha sido también el que ha provocado la ralentización de actuaciones claves para garantizar el cumplimiento del Real Decreto de Aguas Potables para Andalucía... Creo que el déficit está, en inversión, en torno a los mil quinientos millones de euros. Por lo tanto, sería bueno conocer, en esta interpelación, cuáles van a ser las actuaciones concretas para garantizar tal fin, ya que no se han visto contempladas en la misma medida en los presupuestos para el 2013.</parrafo>
        <parrafo>Me temo, señor Consejero, que la preocupación de la situación de las depuradoras de aguas residuales en nuestra Comunidad pueda fagocitar y pueda frenar otras políticas muy importantes y otros frentes que tenemos abiertos en nuestra Comunidad Autónoma, y a los que me quiero referir en este momento: el Plan de Prevención de Avenidas e Inundaciones de Cauces Urbanos. Señor Consejero, un plan aprobado en el año 2002, que tenía una inversión de 1.235 millones y que, en parte, le correspondían 431 a la Junta de Andalucía. Estamos hablando, por lo tanto, de un instrumento con un compromiso temporal y presupuestario para trabajar en el horizonte del 2015, en las zonas inundables, puntos negros y puntos de riesgo.</parrafo>
        <parrafo>Es un plan muy tasado, pero, desgraciadamente, incumplido por la Junta de Andalucía, no solo por lo que es una evidencia, y es que la ejecución de la mayoría de esas obras no se ha realizado, sino porque si la inversión es, como usted trasladó aquí, entre 2010 y 2012, de 5,3 millones de euros en limpieza y acondicionamiento de cauces, construcción de elementos de protección y estabilización, retirada de vegetación, de residuos, estamos hablando de que, efectivamente, estamos ante una insuficiencia financiera clave, que no solamente supone alejarse, sino que es que no llegamos al compromiso de los 40 millones de euros anuales que tendríamos que estar comprometiendo en este momento en ese segundo horizonte de dicho plan.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, la pérdida de siete vidas humanas, cientos de personas desalojadas de sus viviendas, locales comerciales, infraestructuras viarias, de comunicación, hídricas, explotaciones agrarias, ganaderas, caminos rurales, todos inundados, ponen de manifiesto que no estábamos preparados para evitarlo. Las cartas de los alcaldes reclamándole a usted la limpieza de los cauces y arroyos ponen de manifiesto que la Administración autonómica del agua, tremendamente politizada y burocratizada, no estaba actuando con diligencia.</parrafo>
        <parrafo>Por eso es bueno, en esta interpelación, señor Consejero, conocer y saber para cuándo la tan reivindicada actualización de dicho plan, para cuándo la culminación de las obras que se han considerado prioritarias, para cuándo el compromiso presupuestario certero y realista del mismo.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, señor Planas, a vueltas con lo que, sin duda, debe ser en este momento uno de los mayores retos que hay que abordar desde la Consejería, y que no es el único: la depuración de las aguas residuales.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señor Consejero, señor Planas, este reto, ustedes lo han convertido en un problema, y no es un problema de la noche al día. La falta de trescientas actuaciones, valoradas en más de mil setecientos sesenta y cinco millones de euros, es un problema que ustedes lo han ido profundizando día a día con la incompetencia de la Administración autonómica del agua.</parrafo>
        <parrafo>Usted mejor que nadie podría decirnos aquí las cantidades millonarias que han venido desde fondos europeos para garantizar el saneamiento y depuración de nuestras aguas residuales; cuantías millonarias que podían haber garantizado la planificación y la ejecución de todas las obras que a día de hoy quedan pendientes. Hemos incumplido la Directiva 91/271; la ha incumplido España también por ello. Usted lo recordaba: tres procedimientos abiertos, y con ellos también Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y no debe escudarse en que la sanción es a España como Estado miembro, porque Andalucía es España, y, si Andalucía no depura sus aguas, España no lo hace. Y si cuando usted cree que todo lo que se está haciendo aquí se está haciendo bien y que nada se está haciendo mal, y, por tanto, no afecta al conjunto del Estado, cabría preguntarse, señor Consejero, si es que no quiere asumir sus competencias, o si es que, sencillamente, es muy incompetente para gestionarlas.</parrafo>
        <parrafo>Señor Planas, cuando una consejería como la suya ha estado gestionando o ejecutando dos o tres depuradoras al año, evidentemente, el problema crece; cuando una consejería como la suya se dedica a politizar la gestión del agua, a duplicar las funciones, a crear un ente administrativo para posteriormente hacerlo desaparecer, para ejecutar tan solo el 49% y encima dejar a deber más de mil doscientos cuarenta y cuatro millones de euros de las obras gestionadas, efectivamente, no se contribuye en nada a resolver el problema; cuando su Consejería, los últimos dos años, ha ejecutado tan solo el 51% y el 32% respectivamente de las inversiones previstas para saneamiento y depuración de aguas residuales, efectivamente, se incumplen los plazos y no se colabora en la solución de los problemas. Señor Consejero, cuando ustedes imponen el impuestazo del agua para después incumplir la ley por la cual lo impusieron, evidentemente, no se quiere contribuir a la solución de los problemas.</parrafo>
        <parrafo>Y sí, sería bueno, señor Consejero, que nos dijera si todos los sujetos pasivos están haciendo el pago; si podría usted indicar si todas las obras de las infraestructuras pendientes afectadas hasta el momento por el canon de mejoras se están realizando; sería bueno conocer, en este momento, si ya la Intervención de la Junta de Andalucía ha fiscalizado que el canon esté afectando correctamente a esas obras establecidas en los artículos 80, 81 y 82 de la Ley de Aguas de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y, hablando de cánones e impuestos, señor Consejero, también sería bueno —y le interpelamos por ello— saber y conocer el pago atrasado del IBI a los pantanos. Ya se lo han reclamado varios ayuntamientos y varias provincias. Creo que la provincia de Granada, el año pasado, debe como 4,3 millones; en Almería, 2,3 millones de euros. Usted cobra, señor Consejero, puntualmente el canon, pero se olvida de su corresponsabilidad con los ayuntamientos por el impago de los IBI para bienes de características especiales.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, ustedes tenían que haber pagado, por tasas y por impuestos, el año pasado 14,18 millones de euros, y tan solo pagaron seis. Si es que son unos morosos, señor Consejero; si es que, este año, de los 9,4, a septiembre tan solo han pagado 1,6. Sería bueno aprovechar esta interpelación para conocer y decirles a los alcaldes y alcaldesas cuál es su plan de pago por los impuestos que ustedes les adeudan a los ayuntamientos el año pasado y cuándo van a pagar los que adeudan en concepto de este año.</parrafo>
        <parrafo>Y, señor Consejero —y con esto termino—, le interpelamos, porque nos tememos que el fracaso..., el modelo fracasado de anteriores legislaturas usted lo va a querer seguir manteniendo. Un modelo fracasado que lo fiscalizó la Cámara de Cuentas, en el que quedó muy mal parada la Administración autonómica del agua, que decía que no tenían ni tan siquiera un sistema informatizado para poder hacer un seguimiento de las obras hidráulicas, que le decía que la falta de criterio cualitativo y cuantitativo no permitía saber cuáles eran las obras que se habían gestionado directamente por la Agencia Andaluza del Agua o cuáles son las que se tenían que haber realizado por encomienda de gestión; una agencia que no ha sido capaz de informar ni a la propia Cámara de Cuentas sobre el acto de entrega y recepción de las obras hidráulicas a las corporaciones locales, porque ni tan siquiera la Administración autonómica sabía si se habían recepcionado o no. Eso es el desconocimiento de la Administración autonómica de la Junta de Andalucía en materia del agua; una administración que seguía un procedimiento, considerado por la Cámara de Cuentas complejo, y que, como principal consecuencia, había provocado, por un lado, la dilación en la tramitación de los contratos, y, por tanto, el correspondiente retraso de la terminación de las obras, y, por ende, el inicio de la prestación de servicios públicos que se pretendía satisfacer.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora González Vigo, le ruego vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GONZÁLEZ VIGO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino.</parrafo>
        <parrafo>Termino, señor Consejero, preguntándole e interpelándole, señor Consejero, si usted pretende mantener ese modelo de gestión que ha tenido la Junta de Andalucía hasta ahora en política de agua y si, además, la pretende avalar en un futuro. Creemos que ha sido precisamente ese modelo de gestión el que ha provocado el retraso en la solución de los problemas de la política hídrica de nuestra Comunidad.</parrafo>
        <parrafo>Esos son, y algunos más, los motivos por los que nosotros le interpelamos, y lo que esperamos ahora es que usted lo pueda aclarar en su turno de intervención.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora González.</parrafo>
        <parrafo>Contesta a la interpelación, en nombre del Consejo de Gobierno, el Consejero de Agricultura, Pesca y Medio Ambiente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Planas, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLANAS PUCHADES, CONSEJERO DE AGRICULTURA, PESCA Y MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Presidente. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Agradezco al Grupo Popular y a su portavoz que traiga esta interpelación hoy a la Cámara. El tema del agua es un tema básico para Andalucía, un tema que ya en el año 2009 fue objeto de un gran acuerdo, el Acuerdo Andaluz por el Agua, que me parece que marcó un punto, un hito importante, como lo fue después la Ley de Aguas de Andalucía y como lo ha sido la aplicación, en definitiva, de toda la política comunitaria, que, basada en las directivas del 2000, la directiva marco, la directiva de aguas residuales de 1991 y la directiva de inundaciones de 2007 nos ha permitido, y nos está permitiendo, mejorar la calidad de las aguas, la depuración y, en definitiva, los recursos hídricos de nuestra Comunidad Autónoma. Una comunidad que, evidentemente, tiene unas características propias, con un clima particularmente mediterráneo, particularmente vulnerable ante fenómenos extremos —sequía y lluvias torrenciales—, una necesidad fuerte de materia de agua superior al 80% para nuestra agricultura y nuestra agroindustria y un elemento fundamental, que es el déficit estructural  de los recursos hídricos que tenemos en nuestra principal demarcación, que es la del Guadalquivir.</parrafo>
        <parrafo>En tal sentido, quiero referirme, y en relación con el texto de la interpelación, a los aspectos fundamentales de la política de aguas de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, y en relación con la calidad de las aguas, su saneamiento y depuración, hemos llevado a cabo un importante esfuerzo inversor. Creo que, simplemente —y por dar datos precisos, que creo que sitúan en el ámbito de la realidad lo que se dice desde esta tribuna—, en el año 1992 había exclusivamente un 20%, un poco más, de la población andaluza cubierta por la depuración de aguas; hoy lo es el 80%, con más de mil millones de euros invertidos al respecto.</parrafo>
        <parrafo>¿Que nos faltan actuaciones por acometer? Sin duda, pero esperamos poderlo hacer en los próximos años, y particularmente —y la señora González Vigo no ha reparado en ello, a pesar de que lo expliqué detalladamente en comisión el otro día— la política de aguas es la primera prioridad inversora de esta consejería que me honro en dirigir, por un importe superior a los trescientos millones de euros para el año 2013.</parrafo>
        <parrafo>Y, particularmente, en esos presupuestos de 2013 hemos incluido actuaciones como los colectores y la estación depuradora de Tarifa, la ejecución de la obra de Constantina o los proyectos de Trebujena y Archidona, que me parecen elementos importantes.</parrafo>
        <parrafo>Y un elemento importante también es la colaboración con el Ministerio, lo que usted planteaba, señora diputada, no es algo que se cae del cielo, decía usted: «Andalucía y España», evidentemente, hay tres procedimientos frente al Reino de España de la Unión Europa, por cierto, que en este momento solo hay tres países miembros —Dinamarca, Alemania y Austria— que cumplen íntegramente la Directiva del 91, y estamos colaborando con el Ministerio. No sé muy bien si eso le parece a usted positivo, o le preocupa esa colaboración.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto se refiere al canon de mejora, lo que usted denomina el «impuestazo», hay 10 comunidades autónomas que lo aplican, e imagino que donde gobierna el Partido Popular ustedes lo denominarán de forma distinta, pero es un instrumento, una fuente financiera propia, que es importante pero que es limitada en cuanto a sus recursos, sobre las inversiones que tenemos que realizar en este periodo, razón por la cual hacen falta nuevos instrumentos y nuevas vías de financiación, y nuevos instrumentos para llevar a cabo las actuaciones.</parrafo>
        <parrafo>En el capítulo de la planificación hidrológica, que me gustaría también comentar brevemente, hemos hecho, evidentemente, un seguimiento muy preciso de la evolución de las masas de agua, hemos seguido y ejecutado los programas de medidas que se sitúan en estos planes para alcanzar el buen estado de las masas de agua, hemos conseguido culminar el proceso de ordenación de las tres cuencas intracomunitarias, lo cual ha merecido, pues, la felicitación del Consejo Nacional del Agua, y que me honro en subrayar ante esta Cámara, y estamos discutiendo con la Administración general del Estado lo que se refiere al Plan de la Demarcación Hidrográfica del Guadalquivir.</parrafo>
        <parrafo>En relación con los fenómenos extremos sequía/inundaciones, este es otro aspecto fundamental en materia de política de aguas, llevamos trabajando desde el año 1997 en identificación y prevención de riesgos de inundaciones, puede decirse que este Gobierno fue pionero en la materia; de hecho, el Plan de Prevención de Avenidas e Inundaciones en los cauces urbanos de Andalucía es, somos la única Comunidad Autónoma que prohíbe construir taxativamente en zonas inundables, y, evidentemente, hay una delimitación de zonas inundables y otros elementos que me parecen tremendamente importantes.</parrafo>
        <parrafo>Como lo es el tema de las evaluaciones preliminares del riesgo de inundaciones, en cumplimiento de la directiva del 2007 estamos elaborando los mapas de riesgos de las zonas inundables, y de los planes de gestión de los riesgos de inundación. Y en cuanto a la sequía estamos, vamos a aprobar los planes especiales de actuación de situación de alerta y eventual sequía, que constituyen elementos yo creo que muy importantes en la materia.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a seguir, también, impulsando la gestión supramunicipal del ciclo integral del agua, con el propósito de lograr una gestión más eficiente de los recursos, para que las entidades locales competentes en la materia puedan proporcionar a la ciudadanía un mejor servicio. Y vamos a simplificar y a agilizar la tramitación de concesiones y autorizaciones con el desarrollo de las nuevas tecnologías para gestionar de forma eficaz ese bien escaso y frágil que es el agua.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, quisiera subrayar cómo hemos llevado a cabo inversiones muy importantes— por ejemplo, en la última legislatura, únicamente por referirme a ella—: en abastecimiento, regulación y distribución, 614,54 millones de euros; en saneamiento y depuración, 523,59; o en prevención de riesgos, 400,36 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Y como le he indicado anteriormente, y le quiero subrayar ahora, para el ejercicio 2013 hemos previsto un total de 383 millones de euros, convirtiendo las políticas de agua en la primera prioridad de esta Consejería, una prioridad del Gobierno que, sin duda, creo que nos puede permitir responder a las necesidades de los ciudadanos, y, en definitiva, a la respuesta al conjunto de la sociedad.</parrafo>
        <parrafo>Estamos pensando en el bienestar general, estamos pensando en el desarrollo económico y social sostenible de Andalucía, y es muy importante que en esta materia, lógicamente, llevemos a cabo una tarea, que debería ser una tarea de unión, de consenso, de trabajo común, como hemos establecido con el Gobierno de la nación, para completar las actuaciones que en esta materia son necesarias.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Presidente, señorías.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Para consumir el turno de réplica, en nombre del grupo proponente de la interpelación, tiene la palabra la diputada, señora González Vigo.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GONZÁLEZ VIGO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, es fácil debatir con usted en estas cuestiones porque a nada contesta, porque a nada sabe qué decir.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, nuestra responsabilidad y la suya, aparte de llevarse bien con el Ministro y el Ministerio de Medio Ambiente y Agricultura, también le obliga a ser consecuente con la responsabilidad que tiene usted aquí. Usted yo creo que a veces se siente más cómodo siendo, o estando en Europa, o no habiendo abandonado el papel de embajador, cosa que lleva usted en su currículum, y lo ha hecho entiendo que bien, pero usted está aquí para dar cuenta de lo que es la Consejería en la materia de política hidráulica para nuestra Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Y, señor Consejero, no entrar en el debate, no intentar esclarecer la situación de las políticas hídricas de nuestra Comunidad Autónoma, no querer concretar en inversiones ni en compromisos en plazos y en programas lo que pone de manifiesto es lo que hemos dicho al principio: que para el señor Griñán y para su Ejecutivo la política hídrica no es ninguna prioridad.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, mire, no ha hablado si usted va a mantener o no va a mantener el modelo de gestión que ha llevado a la ineficacia en estos últimos año. Mire, y no era una pregunta al aire, era una pregunta que le hacemos con responsabilidad porque nos preocupa, señor Consejero, que tras el informe de la Cámara de Cuentas, que dice la incapacidad manifiesta de la Junta de Andalucía en la Agencia Andaluza del Agua en políticas hídricas, usted siga manteniendo, como máximo responsable político en materia de agua, en su Consejería a los máximos responsables de la ineficacia en la gestión. Mire, la Cámara de Cuentas fue taxativa, la Cámara de Cuentas puso de manifiesto el desastre organizativo, administrativo, de ejecución y presupuestario de la Agencia Andaluza del Agua; una Agencia Andaluza del Agua que tan solo la crearon para politizar e intervenir en la política del agua; una Agencia Andaluza del Agua que tan solo la hicieron para duplicar los puestos de dirección y no gestionar directamente; una Agencia Andaluza del Agua, señor Consejero, que de los dos millones de euros de crédito definitivo tan solo comprometió, reconoció, 1.314, y de los que debe, todavía por pagar, 1.244 millones de euros. Si usted puede hablar de los 600 millones de euros en abastecimiento de agua, si es que no los han pagado, si es que esa es la deuda que tenemos contraída, y el problema es que a partir de ahora no saben cómo van a ejecutar más.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señor Consejero, lealtad, lealtad también a usted, y lo hemos hablado muchas veces, con las corporaciones locales. Y habla usted del canon de mejora o del «impuestazo» del agua. Mire, en las otras comunidades autónomas que cobran el canon de mejora lo primero que hacen es invertirlo en las infraestructuras que tienen que ser el objeto de ese canon de mejora. ¿Puede usted decir, señor Consejero, que lo que ustedes recaudan por canon de mejora lo están ejecutando o invirtiendo en infraestructura de depuración de aguas residuales? No, señor Consejero. No, señor Consejero. Usted sabe precisamente que no, señor Consejero. Y si ahora estamos hablando de una falta de 300 depuradoras, faltaría más que en diez años, con miles de millones de euros que han llegado de fondos europeos a Andalucía, no hubiéramos hecho depuradoras en Andalucía. Lo que habría que preguntar es si se han hecho las depuradoras que se tenían que hacer, si están funcionando como tenían que funcionar, si se han fiscalizado esas depuradoras y si se ha garantizado en los plazos, como nos marcaba la directiva marco, la garantía de esa depuración de aguas residuales. Y usted sabe que no. Si usted ya está planteando el cumplimiento de la directiva marco, que es el horizonte del 2015, para el 2025 porque han sido incapaces, porque han gestionado solamente y han invertido el 50% de los presupuestos que ustedes tenían en la Agencia Andaluza del Agua en los últimos cuatro años. Así es normal, señor Consejero, que hace unos años la señora Coves..., dijera hace cinco años la señora Coves que había que actuar en 200 depuradoras de aguas residuales en nuestra Comunidad Autónoma, y cinco años más tarde ustedes dicen que, para cumplir con la directiva marco, hay que actuar en 300 depuradoras, o actuaciones de depuración de aguas residuales, y lo han tasado en 1.700 millones de euros, y no lo invierten, pero ni tan siquiera lo invierten, que ni tan siquiera lo presupuestan.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, ustedes les cobran el canon de mejora a los ayuntamientos de manera desleal absolutamente. Ahora aprueban unos presupuestos, o quieren aprobar unos presupuestos para el 2013 que tan solo contemplan 23 millones de euros con el objetivo de obras de interés de la Comunidad Autónoma. Así viene, así viene en los presupuestos que ustedes aprobaron.</parrafo>
        <parrafo>Y vino el otro día a decir, señor Consejero —y con esto voy a ir terminando, diciéndole, señor Consejero—, que había dado orden a su ejecutivo, a su equipo, a su gabinete, para que, cada vez que la Junta de Andalucía hiciera una obra que no fuera competencia de los ayuntamientos, quedara de manifiesto, porque nos estábamos acostumbrando a que las administraciones locales asumieran, o que la Junta de Andalucía asumiera, unas competencias que no eran las propias, y le estaba resolviendo el problema...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora González Vigo...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GONZÁLEZ VIGO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—¿Sabe usted, señor Consejero...?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—..., le ruego que vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GONZÁLEZ VIGO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Ya termino.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, usted ¿a qué equipo de gobierno pertenece? ¿Usted sabe los miles de millones de euros que les adeuda la Junta de Andalucía a las corporaciones locales, porque son las corporaciones locales las que están haciendo las competencias impropias de la Junta de Andalucía, y, por su incompetencia, del gabinete del señor Griñán, las está asfixiando financieramente? ¿Ahora va usted a amenazar diciendo que les digan a los ayuntamientos que, cuando la Junta de Andalucía haga una competencia que no es de su competencia local, que lo tengan claro? Lo mismo, la misma lealtad y reciprocidad, señor Consejero, con los ayuntamientos, la misma que cuando un ayuntamiento...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora González Vigo, concluya inmediatamente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GONZÁLEZ VIGO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino.</parrafo>
        <parrafo>Usted, íntegramente, haga las obras de depuración de aguas residuales en esos municipios, que se las están reclamando, porque posteriormente vendrán las sanciones, que también serán los ayuntamientos los que tendrán que asumirlas.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, hay que profundizar en los temas, mucho más de lo que usted hace cuando habla de materia de agua; hay que garantizar los planes para garantizar la seguridad de los vecinos.</parrafo>
        <parrafo>Y, por favor, le vuelvo a reclamar lo de siempre: las excusas de la falta de disponibilidad presupuestaria ahí no valen. Ustedes recaudan para mantener la Administración autonómica, ustedes recaudan para mantener la estructura organizativa...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora González Vigo...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GONZÁLEZ VIGO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... pero no recaudan...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... concluya...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GONZÁLEZ VIGO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... para resolver los problemas de agua...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... o le quitaré la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GONZÁLEZ VIGO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... de Andalucía, que son muchos.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Para cerrar el debate de la interpelación, tiene la palabra en nombre del Consejo de Gobierno el Consejero de Agricultura, Pesca y Medio Ambiente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Planas, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLANAS PUCHADES, CONSEJERO DE AGRICULTURA, PESCA Y MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora diputada, cuando la Junta de Andalucía retira neveras o lavadoras de un cauce urbano porque el ayuntamiento correspondiente, 4.000 metros cúbicos, no las ha retirado, ¿tengo que decirlo o no, o tengo que callármelo? Cuando, además, el alcalde, de su partido, en lugar de agradecer eso, dice que no hemos hecho nada. ¿Comprende? Entonces, por eso hay que decirlo, señora González Vigo. Y no es una amenaza. Es que los ciudadanos tienen derecho a saber en qué se gasta su dinero, señora González Vigo.</parrafo>
        <parrafo>Y, claro, cuando usted dice que es errático el modelo de gestión del agua... No, el problema que hay es que ustedes tampoco tienen una línea clara, en absoluto, en esta materia. Mire, se lo he dicho antes y se lo repito. Estuve la semana pasada reunido con el Comisario Europeo de Medio Ambiente. Yo estoy de acuerdo con ustedes, con el Ministro, cuando estamos de acuerdo él y yo, y, cuando no, en desacuerdo. ¿Y por qué estamos de acuerdo en esta materia? Por una razón muy sencilla. Porque el Reino de España tiene abiertos tres expedientes. Lo he dicho: solo tres de los veintisiete Estados miembros cumplen. Tiene abierto tres expedientes por materias que son de competencia municipal y donde la Administración General del Estado y la Junta de Andalucía nos hemos comprometido a llevar a cabo acciones en materia de depuración. Ojo, usted no ha dicho nada del Ministerio. ¿Y qué pasa con las obras de interés general que no se han realizado o que no están ejecutadas? Por favor, tenga usted la ecuanimidad de mostrar también aquello que no hace su partido cuando gobierna.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros tenemos un mapa de ruta, efectivamente, y un mapa de ruta que hemos construido, en este periodo, mi equipo, en la Junta de Andalucía, y que hemos concordado perfectamente con el Ministerio, porque no podía ser menos. Permítame que le diga una cosa: Estamos haciendo una tarea patriótica, patriótica, para que a España no la sancionen. ¿O es a ustedes les parece bien que ese expediente vaya adelante? En lugar de dar patadas en los tobillos, podían ustedes dedicarse a unirse al esfuerzo para sacar el tema adelante. Se lo voy a decir bien claro. Es que esa no puede ser la forma de trabajar, esa no puede ser la forma de trabajar.</parrafo>
        <parrafo>Esa directiva, concretamente la de saneamiento, tiene, evidentemente, unos retrasos, en España y en muchos otros países. Andalucía es una pequeña parte de esos retrasos, y, por tanto, vamos a trabajar para intentar responder al tema. Cuando usted —y lo ha vuelto a repetir— quiere que el canon se denomine impuestazo, está usted creando una impresión muy poco seria —sinceramente, señora diputada— de lo que son el agua y su gestión. Porque así nos ocurre: donde ustedes están en la oposición, intentan frenar cualquier iniciativa en materia de aguas en los ayuntamientos, y, cuando ustedes están en el Gobierno, hacen lo contrario de lo que dicen desde esta tribuna. Entonces, sinceramente, me parece que están ustedes inmersos, en un tema tan importante para Andalucía, en una gran contradicción.</parrafo>
        <parrafo>Mire, yo no es que no quiera entrar al trapo. Yo tengo tanta experiencia parlamentaria como usted y no tengo ningún problema en debatir sobre este o sobre cualquier tema; pero me parece que merece, sin duda, un tratamiento sereno, una respuesta seria, rigurosa, y no subirse a decir cosas como esa. O como atribuir al Gobierno las inundaciones: prácticamente lo ha venido usted a decir. O las consecuencias. Cuando un ayuntamiento gobernado por el PP pide la legalización de una zona inundable, eso ¿qué pasa? ¿Que no..., que usted pasa sobre ello? ¿Eso le parece a usted bien? Pues, mire, la Junta de Andalucía y mi Consejería vamos a decir siempre que no, que no, y espero que ustedes empiecen por no pedirlo.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>En materia..., en materia de gestión —y concluyo—.</parrafo>
        <parrafo>Usted ha hablado de un modelo de gestión. Mire, yo estoy muy orgulloso de mi equipo y de la política que estamos construyendo. Es un elemento, creo, de seriedad y de futuro. Si a usted no le parece bien, me da la impresión de que está usted fotocopiando viejos discursos. Es su problema. Yo la emplazo a que podamos hablar y trabajar conjuntamente, por una respuesta para un tema estratégico para Andalucía, como lo es para España, como es la política de aguas. Pero, evidentemente, si ustedes quieren, en cada lugar, hacer campaña porque no hay depuradora y se cobra un canon, sabiendo perfectamente que, al igual que el IVA, o al igual que el IRPF, estamos hablando de impuestos solidarios y globales, eso me parece muy mal. Con el agua no se hace demagogia, y ustedes la practican sistemáticamente.</parrafo>
        <parrafo>Por eso los emplazo, señora diputada, a usted y a su grupo, a que podamos ponernos de acuerdo, como se hizo en el pasado y como yo espero se haga en el futuro, por una respuesta en beneficio de los ciudadanos, eficaz, para que todo el mundo pueda disponer, a un precio abordable, de un agua en buenas condiciones y con el abastecimiento suficiente.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

