<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>33</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 18</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>14</dia>
    <mes>marzo</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Igualdad de trato, Derechos de la mujer, Presupuesto regional, Igualdad hombre-mujer</materias>
    <numero_expediente>9-13/POP-000091</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a la evaluación de impacto de género de los Presupuestos de la Junta de Andalucía (pág. 97).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. José Caballos Mojeda y Dña. María Luisa Bustinduy Barrero, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Luisa Bustinduy Barrero, del G.P. Socialista. Dña. Carmen Martínez Aguayo, Consejera de Hacienda y Administración Pública.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—La siguiente pregunta, dirigida a la Consejera de Hacienda y Administración Pública, la formula el Grupo Parlamentario Socialista, y es relativa a evaluación de impacto de género de los Presupuestos de la Junta de Andalucía. La desarrolla su diputada, señora Bustinduy Barrero.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, guarden silencio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BUSTINDUY BARRERO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Hace solo unos días hemos celebrado el Día Internacional de la Mujer, y siempre supone una buena oportunidad para valorar y evaluar los avances o retrocesos que se hayan podido dar en esta materia. Y aunque se han dado pasos muy importantes, sabemos todos que queda mucho por hacer, multitud de indicadores así lo señalan. Porque en nuestro país hemos conseguido alcanzar la igualdad legal, pero nosotras sabemos bien que para llegar a la igualdad real todavía queda un buen trecho. Así que no hablamos solo de legalidad, hablamos de sensibilidad, hablamos de apuesta política, de apuesta política a las duras y a las maduras. Señorías, si hay un testigo más evidente de las apuestas políticas de un gobierno, sin duda, son sus presupuestos. Y es ahí, y solo ahí, donde se ve de forma nítida la prioridad de un Gobierno. Y en materia de igualdad el Gobierno de la Junta de Andalucía ha dado buena cuenta de ello. Y lo ha hecho no solo a través de su apuesta permanente y reconocida por las políticas de igualdad, sino por introducir de forma pionera en la estructura presupuestaria un modelo, el modelo económico de la igualdad, fundamentado en los principios constitucionales de justicia e igualdad y que integra la perspectiva de género no solo en la elaboración de sus presupuestos, sino en las tripas de los mismos, modelo que se inició y que se viene desarrollando desde hace ya una década.</parrafo>
        <parrafo>Por ello le preguntamos cómo evalúa las medidas de avance en igualdad de género a través de los presupuestos de la Junta de Andalucía.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Bustinduy.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE HACIENDA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señoría, le agradezco mucho la pregunta, que me permite recordarles que Andalucía desde el año 2005 viene realizando sus presupuestos con esta metodología, presupuestos con perspectiva de género. El Gobierno andaluz siempre ha estado comprometido con la igualdad, y los presupuestos con perspectiva de género son un elemento de aceleración de esta igualdad de género. Nuestro grado de compromiso es de tal calado que el presupuesto no puede elaborarse sin este informe de evaluación, introdujimos la obligatoriedad del informe en los proyectos, leyes y reglamentos del Consejo de Gobierno a través de la Ley 18 de 2003, e incluimos la necesidad del informe de evaluación de impacto de género en el Estatuto de Autonomía de Andalucía, y también en la Ley General de Hacienda Pública de la Junta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, resulta relevante que el Gobierno cuando hace un presupuesto lo hace teniendo en cuenta el impacto que las cuentas públicas van a tener en la variable de género, en la igualdad. No se trata solo de comprometerse con la igualdad, se trata de garantizarla con instrumentos útiles, y este es uno muy importante, uno más, pero muy importante, que permite su seguimiento y evaluación. De ahí la importancia de que, cuando se elabora el presupuesto, en el momento de revisar las políticas, de planificar actuaciones y de asignar recursos, valoremos el impacto que van a tener estos presupuestos, estas cuentas, en la igualdad entre hombres y mujeres. Son ya ocho los presupuestos realizados con esta información, está incorporado en el núcleo de la elaboración de la documentación y está incorporado en el núcleo de nuestra definición de política económica. Esto es así por razones de justicia social, pero también por razones de eficiencia económica: sin igualdad no hay crecimiento y sin igualdad vamos a perder competitividad. La igualdad es necesaria en tiempos de abundancia y en tiempos de crisis. Por tanto, no vamos a renunciar a elaborar los presupuestos con esta perspectiva, y porque este es el instrumento que garantiza de manera estructurada que nuestro compromiso se traslada a las cuentas públicas.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, esto se puede ver claramente en el presupuesto de 2013, donde se puede ver que aquellos programas clasificados como G+, aquellos que entendemos que tienen más impacto en la igualdad, han alcanzado un 71,4% de nuestros presupuestos, más de dieciséis mil ciento cincuenta y un millones de euros. Esto es así, señorías. Estamos, por lo tanto, muy satisfechos con esta metodología, con el instrumento.</parrafo>
        <parrafo>Y no ocultamos que estamos en un momento de riesgo con estas políticas de igualdad. Según el informe sobre la brecha de género mundial del Foro Económico Mundial, los países en los que los hombres y las mujeres se aproximan más en igualdad son mucho más competitivos. Y la política de igualdad no puede ser una política considerada de lujo o considerada solo propia de tiempos de superávit, todo lo contrario, es una política estructural sin la cual no habrá recuperación económica. Por eso, señoría, estamos satisfechos con el instrumento, seguiremos potenciándolo, seguiremos haciéndolo valer.</parrafo>
        <parrafo>En este momento, además, en que la ofensiva conservadora intenta devolvernos a un papel secundario en el mundo profesional y personal, como digo, en este momento, el Gobierno, empezando por su Presidente, tiene claro que en la lucha por la igualdad no cabe ni un paso atrás.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Consejera, lo lamento, su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Señora Bustinduy.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BUSTINDUY BARRERO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Y gracias, Consejera, por su respuesta. Realmente quiero felicitarla por la implantación de esta metodología presupuestaria que ha recibido el reconocimiento internacional y también por el desarrollo del Programa G+. Pero sobre todo, señoría, porque no se ha quedado ahí, y ha querido ir más allá, sometiéndolo a una evaluación, cuyo informe de evaluación convierte..., se convierte en un útil instrumento para el Gobierno de la Junta de Andalucía, para ver realmente cómo se van alcanzando los objetivos planteados.</parrafo>
        <parrafo>Y es que, señorías, en materia de igualdad tampoco somos iguales: mientras que unas dan la cara, como usted lo hace, otras se esconden o... utilizan la igualdad como escudo, como ha hecho últimamente la señora Mato.</parrafo>
        <parrafo>Mientras que el Gobierno de la Junta de Andalucía apuesta no solo por las políticas específicas de igualdad, sino por todas aquellas políticas que son necesarias para contribuir realmente a alcanzar la igualdad real, el Gobierno de España reduce no solo las políticas específicas de igualdad, sino también esas políticas que hasta ahora habían contribuido a alcanzar esa igualdad real.</parrafo>
        <parrafo>Es decir, hay una gran diferencia. Pero la gran diferencia, sobre todo, señorías, es que para usted, como bien ha dejado aquí claro, la apuesta por la igualdad de género supone una inversión estratégica, y con ello se responde no solo a los principios constitucionales, sino que está haciendo también el Gobierno de la Junta de Andalucía una certera apuesta por la eficiencia...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Bustinduy, lo lamento, su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

