<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>37</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 20,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>25</dia>
    <mes>abril</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Administracion institucional, Empresa pública, Efectos de la sentencia, Reforma administrativa, Sentencia, Organismo autónomo</materias>
    <numero_expediente>9-13/POP-000180</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a la sentencia del TSJA (pág. 62).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Rafael Ruiz Canto, del G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>D. Rafael Ruiz Canto, del G.P. Popular Andaluz. Dña. Carmen Martínez Aguayo, Consejera de Hacienda y Administración Pública.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Siguiente pregunta, dirigida a la Consejería de Hacienda y Administración Pública, relativa a la sentencia del TSJA y formulada por don Rafael Ruiz Canto, diputado del Grupo Parlamentario Popular, que tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ CANTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias. Buenos días.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, ¿qué actuaciones piensa adoptar el Consejo de Gobierno para dar cumplimiento a este fallo de anulación del 216, del Decreto 216/2011, y qué consecuencias considera que se derivarán de su ejecución?</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Ruiz Canto.</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE HACIENDA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señoría.</parrafo>
        <parrafo>En esta, como en otras ocasiones, el Gobierno cumplirá con la sentencia en sus justos términos, en términos en caso de que adquiera firmeza tras la resolución del concurso de casación que ya el pasado 20 de marzo preparó el Gabinete Jurídico mediante escrito ante la sala. Como sabrá, esta sentencia por la que pregunta cuestiona el trámite de audiencia, por lo tanto no entra a conocer el fondo del asunto. Por tanto, en caso de que dicha sentencia devenga firme no tendría consecuencias prácticas, ya que los actos administrativos se entenderían plenamente válidos dictados conforme a las normas anteriores, se procedería, si fuera así, a la revisión del trámite de audiencia.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señor Ruiz Canto.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ CANTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera, con independencia del motivo, incumplieron ustedes la norma, nuevamente.</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera, es constante el varapalo, constante y es absurdo, costoso e inaceptable por parte de todos los andaluces que ustedes sigan en esa tesitura.</parrafo>
        <parrafo>¿Cuántas veces tiene que recibir la bofetada judicial su Gobierno para que aprenda, o para que deje de hacerlo?</parrafo>
        <parrafo>El Decreto 216/2011 pretendía, o pretende, la conversión de los servicios de las consejerías, servicios básicos en algunos casos, como es el servicio andaluz en agencias administrativas. Pero obviando, como es habitual, la participación de las organizaciones sindicales que no son amigas, a eso ya estamos acostumbrados aquí en Andalucía y lo tenemos clarísimo, o sea que, por tanto, cuando ustedes hacen algo ya hay alguien preparado para recurrirlo porque no se le da ni siquiera la audiencia.</parrafo>
        <parrafo>Ahora, de nuevo, inseguridad jurídica, se lo decía ayer con los interinos, se lo decía ayer con el decreto de los interinos. Vuelven ustedes a crear inseguridad jurídica. Pongan orden de una vez, pongan orden de una vez en los asuntos de interés general. Dejen ya de pretender el mantenimiento de la tela de araña, y para pedir, o para intentar ocultar los despilfarros que vienen haciendo, creando otras entidades paralelas a la Administración.</parrafo>
        <parrafo>No me vaya a salir ahora, por favor, de nuevo con la lamentable respuesta vacía de contenido, que usted normalmente me da, pretendiendo poner en mi boca el descrédito de los trabajadores, para nada. En absoluto el PP hace descrédito de los trabajadores, el descrédito lo tienen ustedes, el único descrédito que hay es el que tienen ustedes en su Gobierno de «perdedores unidos, sociedad anónima», que siguen trabajando todos los días igual, con las mismas historias, con la misma maraña. Cuantifiquen los varapalos judiciales, cuánto les ha costado a los andaluces; cuantifiquen el coste de los errores convertidos en el sistema por ustedes, por sistema de trabajo; cuantifiquen cuánto dinero ha malgastado el dinero público y cuánto perdieron por el camino, que también es importante saberlo. Diga la verdad alguna vez, asuma la responsabilidad del desastre en Andalucía como consecuencia del amiguismo, del familiarismo, de la incapacidad de su Gobierno para gobernar con mayúsculas, y no solo para ustedes y los suyos, sino para el resto de los andaluces. Háganlo sin poner en riesgo los intereses generales de los andaluces y sin que tengamos que seguir oyendo a diario que alguien más de los suyos hizo el egipcio. Porque lo oímos todos los días, habrá demanda, o habrá lo que quiera, pero lo seguimos oyendo, y en la prensa sigue saliendo, todos los días la misma historia, titulares negativos para Andalucía, procedentes de su Gobierno no del Gobierno de la Nación, al que intentan achacar toda la problemática. Dejen que los funcionarios sean quienes dispongan lo que tienen que hacer.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Ruiz Canto.</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE HACIENDA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señoría, me va a permitir que le conteste dándole números de los datos, porque me es muy difícil seguir exactamente lo que usted pregunta, porque me ha sido muy difícil saber a qué se refiere exactamente.</parrafo>
        <parrafo>Mire, porque como la sentencia, el que haya recursos a los tribunales, los tribunales dictaminen, entiendo que es el normal funcionamiento de la justicia y el ejercicio del derecho de los trabajadores y que la Administración legisle, haga sus propios decretos en uso de sus atribuciones y de su trabajo. No sé exactamente usted a qué se refiere.</parrafo>
        <parrafo>Le diré que en relación con las diferentes sentencias que hay sobre el tema del sector público ha habido 113 pronunciamientos judiciales: 60 a favor y 53 en contra. Han sido tres, los últimos, especialmente relevantes, porque han sido sentencias del Tribunal Supremo, estas respecto al proceso de reordenación, una de 21 de enero, relativa al decreto de los estatutos de la Agencia de Instituciones Culturales; y, dos, de 25 de marzo, relativa a la Agencia del Conocimiento. En estas sentencias, que, insisto, son importantes pues son del Supremo, lo que se pone de manifiesto es que no se encuentra causa de inconstitucionalidad. Se dice que el personal integrador de las agencias ya tenía condición de empleado público. Se dice que no se lesiona el derecho a la función pública y al acceso a la función pública, ni derecho de promoción de ningún profesional. Y eso es lo que viene a decir: que no hay ningún planteamiento que el Tribunal Supremo entienda que se haya vulnerado viniéndose a las tesis que venimos defendiendo durante todo este tiempo.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros estamos trabajando y legislando como siempre, buscando el mejor funcionamiento de la Administración para el mejor servicio de los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

