<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>37</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 20,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>25</dia>
    <mes>abril</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Administración municipal, Provincia de Sevilla, Situación financiera, Ayuda pública, Control de las ayudas públicas</materias>
    <numero_expediente>9-13/POP-000199</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a la devolución de subvenciones del Ayuntamiento de Burguillos, Sevilla (pág. 51).</extracto>
    <proponentes>la Ilma. Sra. Dña. Carolina González Vigo, del G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Carolina González Vigo, del G.P. Popular Andaluz. D. Diego Valderas Sosa, Consejero de Administración Local y Relaciones Institucionales.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Siguiente pregunta, dirigida también a la Consejería de Administración Local y Relaciones Institucionales, con carácter de máxima actualidad, relativa a la devolución de subvenciones del Ayuntamiento de Burguillos, Sevilla, y formulada por la diputada del Grupo Parlamentario Popular, doña Carolina González Vigo, que tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GONZÁLEZ VIGO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>El exalcalde socialista de Burguillos, que cobraba un sueldo de 10.600 euros al mes, instaló la corrupción en el Ayuntamiento de Burguillos con el permiso del Partido Socialista de Sevilla y de Andalucía. El PSOE ha dejado el pueblo de Burguillos en la más absoluta de las ruinas, con una deuda de 70 millones de euros para una población de 6.500 habitantes. En el Ayuntamiento de Burguillos la corrupción urbanística campaba a sus anchas en el mismo periodo de tiempo en el que la Junta de Andalucía daba subvenciones a ese ayuntamiento, cuando ni tan siquiera el ayuntamiento las solicitaba y otras tantas de esas subvenciones se estaban concediendo de forma irregular. Y ahora que no gobierna el Partido Socialista, que no gobierna la izquierda en Burguillos, y que el ideólogo urbanista de tanta corrupción ya no cobra de allí, la Consejería de Hacienda reclama esas subvenciones porque dice que no están debidamente justificadas. Y para colmo, el pasado 5 de abril resuelve retenerle íntegramente la Patrica al Ayuntamiento de Burguillos para tener que pagar esa deuda.</parrafo>
        <parrafo>Por eso le pregunto a la señora Consejera de Hacienda, como responsable de la Tesorería General, que es lo que dice la pregunta que se ha registrado: ¿para cuándo se va a reunir el tesorero general de la Tesorería General con el alcalde de Burguillos, para resolver esta situación ocasionada por el despilfarro, el descontrol y la corrupción de los gobiernos socialistas en el Ayuntamiento de Burguillos?</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora González Vigo.</parrafo>
        <parrafo>La pregunta va dirigida al Consejo de Gobierno, que es quien decide quién responde. En este caso, le corresponde al Consejero de Administración Local y Relaciones Institucionales, que tiene para ello la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA, CONSEJERO DE ADMINISTRACIÓN LOCAL Y RELACIONES INSTITUCIONALES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Me ahorra parte de la primera intervención, para aclararle a la señora González Vigo que, efectivamente, en nombre del Consejo de Gobierno contesto a lo que usted, taxativamente, pregunta a esta consejería y a este gobierno.</parrafo>
        <parrafo>La pregunta es cuándo va a atender la Tesorería General de la Junta de Andalucía, dependiente de la Consejería de Hacienda y Administración Pública, al alcalde de Burguillos, habiéndole atendido ya el director general de Administración Pública en una reunión mantenida en días atrás. Pero lo digo claramente que el alcalde de Burguillos tiene una contestación de la Consejería de Hacienda y de la Dirección General en la que le dice claramente que, más allá de si le corresponde a la Consejería de Hacienda tener que dar respuesta a determinada interpelaciones que hace el Ayuntamiento de Burguillos, cuando quiera y a la hora que quiera para hablar de todos los temas que el Ayuntamiento de Burguillos tiene encima de la mesa. Por lo tanto, la respuesta del Consejo de Gobierno es clara: no hay ningún problema para mantener una reunión entre el alcalde y las direcciones generales, en este caso de Hacienda, como las ha mantenido ya con la Dirección General de Administración Local.</parrafo>
        <parrafo>En las otras cuestiones que usted me pregunta, permítame decirle que efectivamente usted entra en una pregunta diferente. Formúlela de otra forma, y esta consejería o cualquier otra del Consejo de Gobierno no tendrá ningún inconveniente en mantener el debate que ya se mantuvo ayer y del que se dio clara respuesta a esas insinuaciones, a esas denuncias, a esas difamaciones que usted ha vuelto hoy a plantear en esta Cámara sobre la consejera de Hacienda y sobre el Consejo de Gobierno de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señora González Vigo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GONZÁLEZ VIGO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, me gustaría pedirle su amparo, porque cuando he escuchado que desde la Presidencia se va a recriminar a los trabajadores o amonestar..., perdón, a los diputados que no hagan su trabajo, digo yo que se podría recriminar a los consejeros cuando no contestan a las preguntas estando aquí presentes y cuando iban directamente dirigidas hacia ellos. Digo yo que se les podría recriminar. [Aplausos] ¿O es que la señora Aguayo tiene mucho que ocultar sobre las subvenciones concedidas en el Ayuntamiento de Burguillos en el periodo en el que el señor asesor técnico urbanista autorizado estaba ejerciendo como ideólogo del desarrollo urbanístico y de la corrupción en ese municipio?</parrafo>
        <parrafo>Mire, señor Valderas, con todos los respetos, ¿para qué ha quedado Izquierda Unida en Andalucía, para qué ha quedado usted aquí en el Parlamento? ¿Para taparle las vergüenzas al Partido Socialista? Mire, han hecho un trabajo, un papelón impresentable en toda la cuestión de la Comisión de Investigación de la trama corrupta de los ERE. Y ahora usted aquí, una vez más de parapeto, de escudo de los escándalos de corrupción del Partido Socialista. Quién le ha visto y quién le ve, señor Valderas.</parrafo>
        <parrafo>Mire, con el saqueo socialista en al Ayuntamiento de Burguillos, le digo a todo el Consejo de Gobierno que se les podría estar dando de comer a todos los niños necesitados en todo lo que queda de legislatura. Con el saqueo socialista del dinero público que han hecho ustedes en el Ayuntamiento de Burguillos.</parrafo>
        <parrafo>Hay un exalcalde condenado; hay muchas todavía..., múltiples procesos judiciales abiertos por presunta corrupción urbanística; hay irregularidades en las concesiones públicas...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Lo siento, señora González Vigo, su tiempo ha concluido.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GONZÁLEZ VIGO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... porque la señora Aguayo no hizo ese control, que es lo que tenía que hacer.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor consejero, tiene usted la palabra.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA, CONSEJERO DE ADMINISTRACIÓN LOCAL Y RELACIONES INSTITUCIONALES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, señora González Vigo.</parrafo>
        <parrafo>Lo que quiero recordarle en primer lugar es que soy vicepresidente del Gobierno de la Junta de Andalucía. Y por lo tanto puedo participar en cualquiera de las consejerías de este gobierno. [Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Situado ese tema, señora González Vigo, mire, permítame decirle, es decir, más allá de su planteamiento, que le he respondido taxativamente a su pregunta. Cuando usted quiera la Dirección General de Hacienda lo hará. Cuando usted quiera, y lo sabe el alcalde de Burguillos.</parrafo>
        <parrafo>Pero le digo más...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora... Disculpe.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA, CONSEJERO DE ADMINISTRACIÓN LOCAL Y RELACIONES INSTITUCIONALES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—..., debería usted interpelarle al Gobierno de España por qué le ha retenido...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Disculpe, señor consejero...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA, CONSEJERO DE ADMINISTRACIÓN LOCAL Y RELACIONES INSTITUCIONALES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... la PIE al cien por cien al ayuntamiento de Burguillos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Disculpe, señor consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA, CONSEJERO DE ADMINISTRACIÓN LOCAL Y RELACIONES INSTITUCIONALES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Y debería usted, si me lo...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Disculpe, señor consejero.</parrafo>
        <parrafo>Disculpe.</parrafo>
        <parrafo>Señora González Vigo, le ruego no interrumpe ni dialogue con quien le está respondiendo. Ha tenido su tiempo para responder y lo ha gastado en lo que ha querido.</parrafo>
        <parrafo>Señor consejero, continúe, por favor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA, CONSEJERO DE ADMINISTRACIÓN LOCAL Y RELACIONES INSTITUCIONALES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Me permito, al mismo tiempo, decirle que la consejería que me honro en presidir, junto con la Consejería de Hacienda, hemos mantenido reuniones con el ministro de Administraciones Públicas, el señor Montoro. Y en el lugar número sexto de las prioridades en materia de ayuntamientos estaba el de Burguillos. Los cinco ayuntamientos que usted conoce, que eran de acción rápida, y al mismo tiempo 35 ayuntamientos más que la Consejería de Hacienda y este consejero pusieron encima de las manos del ministerio. Corresponde al ministerio responder y nosotros queremos colaborar en esa respuesta del ministerio a los ayuntamientos del conjunto de Andalucía y del conjunto de España.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor consejero...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA, CONSEJERO DE ADMINISTRACIÓN LOCAL Y RELACIONES INSTITUCIONALES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Y señora González Vigo...</parrafo>
        <parrafo>Si me lo permite...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—..., lo siento, su tiempo ha terminado. Lo siento.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA, CONSEJERO DE ADMINISTRACIÓN LOCAL Y RELACIONES INSTITUCIONALES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

