<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>37</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 20,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>25</dia>
    <mes>abril</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Tráfico rodado, Urbanismo, Movilidad sostenible</materias>
    <numero_expediente>9-13/POP-000173</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa al programa Ciudad Amable (pág. 90).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. Dña. Natividad Redondo Crespo y D. Enrique Javier Benítez Palma, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Natividad Redondo Crespo, del G.P. Socialista. Dña. Elena Cortés Jiménez, Consejera de Fomento y Vivienda.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Siguiente pregunta, dirigida a la Consejería de Fomento y Vivienda, relativa a programa Ciudad Amable y formulada por la diputada del Grupo Parlamentario Socialista, doña Natividad Redondo Crespo.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora REDONDO CRESPO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera, como sabemos, los sistemas más complejos que se han creado son nuestros pueblos y ciudades, los cuales constituyen también nuestro mayor patrimonio social y económico.</parrafo>
        <parrafo>La salud ambiental se convierte en el mayor indicador de la habitabilidad. Una ciudad con menos polución, con menos consumo energético y más integrada en el entorno territorial es, a la vez, una ciudad más acogedora.</parrafo>
        <parrafo>Sabemos que a lo largo del último cuarto del siglo XX todos los niveles políticos organizativos se embarcaron en el esfuerzo conjunto de formalizar un nuevo modelo de relación entre las personas y su entorno, un modelo más inteligente, más sostenible y más respetuoso.</parrafo>
        <parrafo>En la campaña de Ciudades Europeas Sostenibles, en el punto 1.9, viene a decir: «Nosotras, las ciudades, debemos esforzarnos por mejorar la accesibilidad y mantener el bienestar de las personas y los modos de vida urbanos, a la vez que reducimos el transporte, dando prioridad a un transporte respetuoso con el medio ambiente y las personas».</parrafo>
        <parrafo>En 1998, la firma del Protocolo de Kyoto marcó el inicio de una toma de conciencia en cuanto a la responsabilidad compartida a nivel mundial sobre la calidad del medio en el que vivimos y cómo las decisiones políticas pueden incidir en la calidad y sostenibilidad del entorno urbano.</parrafo>
        <parrafo>En el ámbito municipal, tanto si se refiere a grandes ciudades como a pequeños municipios, ese esfuerzo fue tomando forma con la Agenda 21 Local, un catálogo de principios y actuaciones que sustancian el deseo de evolucionar en relación a nuestro medio ambiente. Hemos vivido en la era de rápida urbanización, donde con frecuencia los economistas han utilizado el ritmo y el alcance de la urbanización como criterio para medir la tasa de desarrollo, un desarrollo urbanístico especulativo y descontrolado del que ahora estamos sufriendo las consecuencias.</parrafo>
        <parrafo>Por su parte, el desarrollo sostenible, en su discurso, ofrece puntos centrales que no pueden ser rechazados, ya que se preocupa por erradicar la pobreza extrema, satisfacer las necesidades tanto de generaciones presentes como futuras, elevar la calidad de vida de las personas, defender la naturaleza y conservar los ecosistemas.</parrafo>
        <parrafo>Con este objetivo, el Gobierno andaluz lleva tiempo trabajando con leyes y decretos que han ido haciendo de nuestras ciudades y pueblos espacios más respetuosos con el entorno y la ciudadanía. La ciudad amable es un paso más que se da desde el Gobierno andaluz, desde la Consejería de Fomento y Vivienda, que tiene como objetivo abrir un nuevo camino en la política de intervención en el espacio público por parte de las administraciones. A su vez, la Ciudad Amable se abre al diálogo con otros agentes sociales, construyendo plataformas de intercambio y colaboración para fomentar proyectos urbanos participativos que incidan en la valoración...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Redondo Crespo.</parrafo>
        <parrafo>Su tiempo ha concluido.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora REDONDO CRESPO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Le hago la pregunta que viene en la...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora consejera...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora REDONDO CRESPO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... en el título de la misma.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORTÉS JIMÉNEZ, CONSEJERA DE FOMENTO Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, señor presidente. Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, señoría, la Ciudad Amable, como usted bien ha explicado, se inserta en la apuesta de la Consejería de Fomento y Vivienda del Gobierno andaluz del cambio de modelo productivo con el objetivo de ciudades y territorios más sostenibles. Sí a la rehabilitación, no a la consumición de más suelo, no a más asaltos al territorio. Por lo tanto, rehabilitación y eficiencia energética, reducción de la contaminación y reactivación del espacio público y de los equipamientos de las ciudades. La ciudad contemporánea y la ciudadanía son, por lo tanto, el referente de esta consejería.</parrafo>
        <parrafo>Queremos poner, con este programa, la Ciudad Amable, en primer plano el espacio público de manera positiva. El espacio público es para Andalucía un patio colectivo. Tenemos en multitud de ciudades de Andalucía ejemplos claros de lo que eso significa.</parrafo>
        <parrafo>El cambio de modelo requiere de participación, de participación con los ayuntamientos, y también requiere que sea compartido con el conjunto de la ciudadanía. En este sentido, el 48% de los municipios de Andalucía se han adherido a este programa Ciudad Amable, son 341, y también es un placer y un honor para nosotros contar con tantos profesionales que están gravemente castigados por la crisis, que también se han sumado al reto de ver con otros ojos, con otra mirada el espacio público como lugar para la acción suya como profesionales. Así, son 235 profesionales que también se han sumado a este programa de Ciudad Amable.</parrafo>
        <parrafo>Y le resumo las tres líneas de acción que están contempladas en dicho programa. En primer lugar, la formación destinada a técnicos municipales, profesionales, escolares y universitarios. En segundo, la creación, donde los ayuntamientos presentarán sus propuestas de intervención, que serán cofinanciadas por parte de la consejería. En tercer lugar, la difusión de actividades de activación del espacio urbano junto a colectivos ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>Quisiera trasladar desde aquí la enhorabuena al equipo de la consejería que coordina este programa de Ciudad Amable y que, sin duda, va a posibilitar tener miradas compartidas y otras miradas de las ciudades, del espacio público y, bueno, pues elementos absolutamente necesarios para el cambio de modelo productivo necesario para Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

