<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>22</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 12</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>29</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Fundación, Promoción comercial, Industria gastronómica</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000278</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a la extinción de la Fundación Gastronomía de Andalucía (pág. 68).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Francisco Jesús Fernández Ferrera, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Francisco Jesús Fernández Ferrera, del G.P. Socialista. D. Rafael Rodríguez Bermúdez,  Consejero de Turismo y Comercio.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Siguiente pregunta dirigida a la Consejería de Turismo y Comercio, relativa a la extinción de la Fundación Gastronomía de Andalucía y formulada por el diputado del Grupo Parlamentario Socialista don Francisco Jesús Fernández Ferrera, que tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ FERRERA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias.</parrafo>
        <parrafo>Buenas tardes. A la hora que es, hablar de gastronomía siempre es mucho mejor. Quizás, por este motivo, porque estamos hablando de comer, el Alcalde de Córdoba está ausente de este debate tan importante que hacía referencia a su municipio.</parrafo>
        <parrafo>La gastronomía, Consejero, atrae a unos seiscientos cincuenta mil turistas al año en nuestra Comunidad. La restauración ocupa uno de los principales capítulos del gasto de los viajeros que acuden hasta nuestra tierra. Es uno de los elementos que más peso tienen en la valoración sobre la estancia del destino final que hacen cuantos nos visitan. Aproximadamente un notable alto, un siete y medio sobre un diez es lo que se nos valora por la gastronomía.</parrafo>
        <parrafo>El Consejero de Turismo y Comercio ha informado sobre la extinción de la Fundación de Gastronomía de Andalucía, una decisión adoptada por su departamento en el marco, en el proceso de reordenación del sector público que desarrolla la Administración autonómica y que, dicho sea de paso, ya se nos avanzó cuando compareció en Comisión para informar de los presupuestos, cuya prioridad era reducir el gasto, priorizar sobre aquello que destacaba más importante y que, además, sirviera para promocionar Andalucía y evitar duplicidades.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, señor Consejero, queremos saber cómo va a afrontar desde su Consejería, desde su departamento, la difusión y promoción de la gastronomía Andalucía.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Fernández Ferrera.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ BERMÚDEZ, CONSEJERO DE TURISMO Y COMERCIO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Fernández, coincido plenamente con la reflexión y con los datos que ha aportado en su intervención. Y, efectivamente, esta fundación, la Fundación Gastronomía de Andalucía se constituyó el 12 de noviembre del año 1999. Entre los fines fundacionales se encontraba fomentar la gastronomía andaluza como recurso turístico y promocionar su difusión dentro de la oferta complementaria.</parrafo>
        <parrafo>Como usted bien sabe y ha expresado, estos fines, esta actuación y estos objetivos son los que la propia Consejería está asumiendo como elementos fundamentales o como elementos sobre los cuales articular una oferta complementaria en materia turística. Hemos planteado el turismo gastronómico como un eje importante de nuestra actuación, y usted comprenderá conmigo, y lo ha planteado así en su intervención, que no es lógico el duplicar actuaciones, que no es lógico que actuaciones que puedan realizarse desde la propia Administración, que puedan realizarse desde la propia Consejería, que puedan realizarse con los trabajadores y trabajadoras con los que cuenta esta, Junta de Andalucía y la Administración autonómica, que esas actuaciones que pueden realizarse con nuestros propios medios se realicen con medios ajenos, con medios externos, con otros instrumentos que, al final, también duplican costes y duplican esfuerzos.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, es objetivo de la Consejería que todo lo que se pueda hacer desde los ámbitos de la Consejería, desde las prioridades de la Consejería, desde los trabajadores de la Consejería, se haga dentro de esos ámbitos. Y, en ese contexto, hemos procedido a la disolución de esta fundación, lo mismo que estamos procediendo a eliminar todas las externalidades que pudieran existir, de tal manera que todos los trabajos que puedan realizarse por la Consejería se realicen por la Consejería. Y uno de estos trabajos, señoría, es todo lo referente al turismo gastronómico.</parrafo>
        <parrafo>Hay que decir que ya hay muchas iniciativas de turismo sostenible que están trabajando a fondo este campo y este ámbito de desarrollo turístico. Desde la iniciativa de turismo sostenible de la Tierra Sur de Jaén, a la de Alcalá la Real, la Subbética cordobesa, en todo este tipo de iniciativas de turismo sostenible se están trabajando actuaciones específicas. También tengo que decirle que, dentro del Plan Integral de Turismo de Interior Sostenible, que vamos a impulsar, uno de los pilares y de los vectores será el desarrollo del turismo gastronómico, que, como bien sabe y ha dicho, ya concita en este momento más de seiscientos mil visitantes.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, señorías, señor Presidente, tenemos que poner en valor todo aquello que nos hace únicos como destino turístico. Tenemos que poner en valor todo aquello que nos diferencia de otros destinos turísticos y que nos da calidad y nos da complementariedad, y el turismo gastronómico es uno de esos vectores sobre los cuales vamos a trabajar a fondo, colaborando con el sector, y lo vamos a hacer desde nuestros propios recursos, con nuestros propios medios y con nuestros propios instrumentos, como Gobierno y como Consejería.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Fernández Ferrera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ FERRERA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí.</parrafo>
        <parrafo>Agradecer, señor Consejero, el compromiso y la responsabilidad de su Consejería y del conjunto del Gobierno andaluz porque demuestra que se puede hacer promoción, demuestra que se puede hacer un buen trabajo en la gastronomía andaluza sin tener que recortar, sin tener que reducir, siendo austeros, evitando duplicidades y dándoles a las cosas el valor que verdaderamente tienen, poniendo como ejemplo esa promoción de Andalucía a través de la gastronomía y, repito, sin tener que tener unas duplicidades que evitarían un doble gasto. Por lo tanto, en ese sentido, vamos a trabajar, vamos a apoyar el trabajo que está realizando desde la Consejería para asumir ese compromiso, esa responsabilidad y que tomen buena nota, también, otros departamentos del Gobierno central de cómo se pueden llevar las cosas a buen puerto sin tener que reducir por reducir ni recortar por recortar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

