<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>16</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 9</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>11</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Asistencia sanitaria, Establecimiento hospitalario, Granada</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000180</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa al nuevo Hospital Clínico de Granada (pág. 55).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. Dña. María Eva Martín Pérez y D. Rafael Vicente Valero Rodríguez, del G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>D. Rafael Vicente Valero Rodríguez, del G.P. Popular Andaluz. Dña. María Jesús Montero Cuadrado, Consejera de Salud y Bienestar Social.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Siguiente pregunta, dirigida en esta ocasión a la Consejería de Salud y Bienestar Social, relativa al nuevo Hospital Clínico de Granada y formulada por el diputado del Grupo Parlamentario Popular don Rafael Vicente Valero Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Señor Valero, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALERO RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Granada sigue esperando ese nuevo hospital que tanto necesita y que también merece. Es un nuevo proyecto, pues que comenzó en abril del 2002 y que, después de diez años, no solo no abre las puertas, sino que tuvimos la visita de nuestra Consejera para despachar tan alegremente diciendo que se va a prorrogar para el 2013 al final.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, ¿cómo valora este nuevo retraso?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Valero Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>No sé exactamente el motivo de la valoración que me pide, señoría. Efectivamente, recientemente he declarado en Granada, a través de los diferentes medios de comunicación, y yo creo que en casi todas las comparecencias públicas, en primer lugar, que la Junta de Andalucía mantiene el compromiso prioritario con el Hospital Campus de la Salud de Granada. Y lo digo porque, en la situación de crisis económica que atravesamos, que se esté haciendo un esfuerzo de inversión, que supera ya las cantidades previstas en más de cuarenta millones de euros, creo que es una buena noticia para el conjunto de los ciudadanos, y también para Granada.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señoría, reiterar el compromiso de la Junta con este nuevo hospital y, además, trasladarle que en este momento nos encontramos en plena adquisición del equipamiento clínico, a través del diálogo competitivo en la colaboración público-privada, que también declaré en aquella ocasión y que su señoría conoce, y, por tanto, esperando la solución inicial de las tres empresas que se han presentado a este concurso, en donde nos encontramos en pleno proceso de resolución.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señor Valero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALERO RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>La verdad es que no me ha aclarado nada. Ya lo esperaba, puesto que ustedes, pues siempre se basan en ese ataque permanente al Partido Popular, a la crisis, a atribuir a los demás sus incompetencias y, cómo no, también a culpar a otros de la nefasta e ineficaz gestión que durante treinta años persiguen y siguen. A ustedes les importa la confrontación partidista, la deslealtad institucional y, cómo no, la obsesión electoralista en la que se encuentran instalados.</parrafo>
        <parrafo>El Hospital Clínico, el nuevo Hospital Clínico, precisamente ya anunciaron que se terminaría en el 2011, después en el 2012, y ahora nos dice, de forma tan tranquila y alegre, que va a ser al final del 2013. Y usted sabe que eso no es verdad. Dejen de instalarse en la mentira y en el engaño.</parrafo>
        <parrafo>Yo le pido de una vez por todas que dé una fecha concreta, aquí, ante esta Cámara y ante los andaluces, y se comprometa si va a ser de aquí a dos años, si va a ser de aquí a veinte, porque, después de diez años, no solo no está abierto, sino que tenemos la gran preocupación de que va a ser un hospital que ya nace desvalido, insuficiente y pequeño.</parrafo>
        <parrafo>También sabemos que ustedes están acostumbrados a hablar de aquí, de otras provincias, de lo que ocurre en Murcia, de lo que ocurre en Valencia, y aquí, la verdad..., para luego echarle en cara al Partido Popular los muchos retrasos que ustedes están teniendo, y recortes en materia sanitaria. Están cerrando quirófanos y están manteniendo esas listas interminables de espera.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto... Al igual también fue su compañera socialista, María Teresa, la Consejera, perdón, María Teresa Jiménez, la cual ya en una rueda de prensa ya adelantó y dijo y pidió a la Junta de Andalucía que terminaran las obras y pusieran en marcha, precisamente, este hospital como una línea de futuro. ¿De qué línea de futuro están ustedes hablando cuando tenemos los mismos hospitales que hace cincuenta años? Ese es el futuro al que nos tienen ustedes, pues condenados.</parrafo>
        <parrafo>Y, precisamente, yo quiero a ustedes decirles...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Valero, lo siento. Su tiempo ha terminado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALERO RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... pudieran, de alguna manera, ocuparse y priorizar...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señor Valero, lo siento.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALERO RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, señor Valero, por respeto a esta Cámara, vea usted mi respuesta de esta pregunta y lo que usted acaba de decir, que es que no tiene nada que ver.</parrafo>
        <parrafo>Aquí venimos a debatir, aquí venimos a aportar soluciones a los ciudadanos, señor Valero, no a pegarse cada uno un discurso en función de lo que trae preparado sin escuchar siquiera lo que se está planteando en el control al Gobierno. Me parece, desde luego, que nos merecemos aún la cortesía parlamentaria de que uno haga alusión exactamente a lo que la otra persona ha respondido, porque, en mi primera intervención...</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Señor Valero, yo he confrontado con el Gobierno en mi primera intervención, he dado una fecha en mi primera intervención, he hecho ambas cosas, y, por tanto, todo el discurso que usted ha hecho a continuación, usted me va a permitir, en esta ocasión, que no merezca que yo se lo responda, porque no vamos a entrar en esta Cámara en esa confrontación que ustedes pretenden, señorías. Sobre todo cuando estamos preguntando por algo muy serio y estamos preguntando, en este caso, por el hospital tan esperado en la ciudad de Granada.</parrafo>
        <parrafo>Yo les quiero decir a los ciudadanos de Granada que la inversión mejor garantizada por la Junta de Andalucía en materia de salud y bienestar social es el Hospital del Campus de la Salud. Lo he dicho aquí, lo he dicho en Sevilla, lo he dicho en Málaga, lo he dicho en todas las provincias: que, en este momento, gracias al diálogo competitivo de la colaboración público-privada, el Gobierno andaluz garantiza la apertura del hospital, garantiza una inversión necesaria para los ciudadanos y, por tanto, vamos a cumplir con el compromiso. Eso sí, en un plazo previsto que, como ya he comentado allí mismo, y como comento aquí, se va a prolongar hasta finales del año 2013.</parrafo>
        <parrafo>No obstante, señoría, sí que me gustaría trasladarles a los ciudadanos, ya que parece que a usted no le interesa lo que yo digo en mis contestaciones, que, evidentemente, la Junta de Andalucía, cuando tiene que priorizar el compromiso con estabilidad, ha preferido ralentizar algunas inversiones y no justamente esta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

