<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>41</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 22,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>23</dia>
    <mes>mayo</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Administración municipal, Hacienda local, Hacienda regional, Pago</materias>
    <numero_expediente>9-13/POP-000280</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a la deuda con los ayuntamientos andaluces (pág. 62).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. José Antonio Nieto Ballesteros y Dña. Carolina González Vigo, del G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Carolina González Vigo, del G.P. Popular Andaluz. Dña. Carmen Martínez Aguayo, Consejera de Hacienda y Administración Pública.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Siguiente pregunta, dirigida a la consejera de Hacienda y Administración Pública, también en este caso por el Grupo Parlamentario Popular, relativa a deuda con los ayuntamientos andaluces. La formula su diputada, señora González Vigo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GONZÁLEZ VIGO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera, el vicepresidente, señor Valderas, anunció que la deuda de la Junta con los ayuntamientos es de unos trescientos diecisiete millones de euros y que la de los ayuntamientos con la Junta es de unos cuatrocientos cuarenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera, hoy no vamos a centrarnos ni en Burguillos ni en relaciones familiares, aunque podríamos hacerlo hablando de deuda, sino que hoy lo que queremos saber es de dónde se han sacado esas cifras, dónde está el informe por el que ustedes han obtenido esas cantidades, porque de los datos que tenemos, y muchos han sido aportados por ustedes, esas cifras no son ciertas. Tiene usted ahora la oportunidad de presentar públicamente el informe o el estudio que lo avala, si no nuevamente estarán ocultando la verdad de la relación entre la Junta y los ayuntamientos. Por eso, le preguntamos: ¿cómo se valora esa cuantía y qué medidas va a adoptar para arreglar este grave problema?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora González Vigo.</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE HACIENDA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señoría, me pregunta usted cómo valoro la situación..., la situación en la que la Junta de Andalucía debería recibir pagos por parte de los ayuntamientos por 443 millones y la Junta de Andalucía debería resarcir por 272 millones. ¿Y cómo se resuelve esa situación? Pues tendría usted que preguntar a la otra parte cómo va a resolver lo que nos debe. Pero le digo, lo valoramos con normalidad.</parrafo>
        <parrafo>Con este dato lo que estamos dando es cumplimiento a una PNL, que se aprobó por unanimidad en esta Cámara, y que pone de manifiesto la intensidad de relaciones que tienen los ayuntamientos con la Junta, y Junta con ayuntamientos, no solo porque colaboramos en multitud de prestaciones sino porque además ponen de manifiesto el intenso apoyo que la Junta hace a las corporaciones locales.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señora González Vigo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GONZÁLEZ VIGO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera, mire, ha perdido una gran oportunidad de mostrar públicamente el informe, así que mucho nos tememos que las cifras que ustedes han dado no son ciertas. Y queremos saber la verdad, así que lo preguntaremos por el conducto reglamentario.</parrafo>
        <parrafo>Mire, ¿cómo es posible que, gobernando el Partido Popular a más del 65% de la población, y sabiendo como sabemos que la Junta les debe a esos ayuntamientos más de 290.000 millones de euros, cómo pueden hablar ustedes de 317? ¿Es que ustedes, desde la Junta, solo les deben dinero a los ayuntamientos gobernados por el Partido Popular? ¿Es que han decidido liquidar la deuda de la Junta sectariamente con los ayuntamientos gobernados por la izquierda? Eso sería gravísimo.</parrafo>
        <parrafo>¿Cómo es posible, señora consejera, que ustedes hablen de una deuda de 443 millones de los ayuntamientos por concepto de anticipos concedidos, fraccionamiento de los pagos tributarios, o por reclamación de subvenciones no justificadas, sabiendo cómo han cuantificado y a quién les han reclamado las subvenciones, y además sabiendo cómo se ha cuantificado la casi inexistente deuda de los ayuntamientos, que gobiernan a ese más del 65% de la población, con la Junta de Andalucía?</parrafo>
        <parrafo>¿Quiere usted decir, señora consejera, que toda la deuda que tienen los ayuntamientos con la Junta son deudas de ayuntamientos socialistas y comunistas a los que ustedes no les están pidiendo esa deuda?</parrafo>
        <parrafo>Mire, señora consejera, le reto, una vez más, a que presente ese informe, porque si no estará claro que ustedes están mintiendo en las cifras. Y esto no puede ser una cuantía que su socio comunista suelte un día, al vuelo, en una comisión, en el Parlamento. Esto es mucho más grave.</parrafo>
        <parrafo>Y, mire, no hay normalidad, señora consejera. Usted, además, con su respuesta, demuestra que lo que no tienen son soluciones. Y además, mire, no hay apoyo institucional, porque restarle y asfixiar a los ayuntamientos como lo están haciendo, que han dejado de enviarles más de mil cuatrocientos millones de euros en los últimos tres años, quitarles 150 millones del plan de cooperación este año, y quitarles 60 millones de la Patrica, no garantizar el Fondo de Liquidez, no autorizar ningún anticipo de tesorería, retenerles la PIE... Eso no es lealtad institucional, eso es asfixiar a los ayuntamientos, porque ustedes no soportan que el Partido Popular ganara las elecciones municipales, señora consejera. Usted…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora González Vigo, lo lamento mucho, su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE HACIENDA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señoría, la información a la que usted se refiere, y que tan despectivamente ha calificado, es la información que da el vicepresidente de la Junta de Andalucía, en el Parlamento, a raíz del cumplimiento de una obligación que establece además una PNL en este propio Parlamento. Una PNL que fue votada por unanimidad de la Cámara. Por lo tanto, le pido respeto a la Cámara, al vicepresidente primero del Gobierno y a los datos que facilitamos, que siempre obedecen a los sistemas de información de los que disponemos, que podrán ser mejorables o perfeccionables, pero dan esta información, y por eso se da en esta Cámara.</parrafo>
        <parrafo>Mire, lamento que los números no le lleven a usted a justificar lo que usted cree que pasa. Los datos y los números son estos. Yo no he entrado nunca en una guerra de cifras con la deuda de los ayuntamientos, porque es una deuda además que se va moviendo en la medida que vamos pagando, que van pagando, es una cifra movible. No creo que sea lógico entrar en ningún tipo de guerra de cifras. Yo no lo hecho, desde luego, nunca. Ahora me pide el Parlamento una información, y se da, evidentemente.</parrafo>
        <parrafo>Mire, lo que está poniendo ahora mismo en una situación difícil a los ayuntamientos no es la relación con la Junta de Andalucía, que creo que tiene acreditado su trabajo de apoyo a los ayuntamientos en múltiples causas. Ahí está la Laula, está la Patrica, están los consorcios… Es una amplia lista de instrumentos que he tenido ocasión de decirlo muchas veces aquí, en esta Cámara. Lo que está poniendo en grave asfixia a los ayuntamientos son las retenciones que se están haciendo desde la PIE, desde el Gobierno de la Nación. ¿Usted sabe que hay 32 ayuntamientos que, desde el 1 de enero del 2013, no han recibido ni un euro de la PIE, porque están retenidas por el Gobierno de España el ciento por ciento de la PIE, 32? ¿Que hay 153 ayuntamientos en los que tienen retenido el Gobierno de España la PIE entre el 25 y el ciento por ciento? ¿Sabe usted que durante el ejercicio 2012 los ayuntamientos de Andalucía han tenido retenciones totales por parte del Gobierno de España de más de 18 millones de euros? Este es el problema de los ayuntamientos. Y, desde esta Cámara, ya solicitamos al Gobierno de la Nación que levantara esta retención.</parrafo>
        <parrafo>Mire, estamos colaborando con el Gobierno de España, y le tengo que decir que no tengo una mala valoración de la actitud y del diálogo que tenemos tanto con el señor Beteta, como con el señor Montoro. A ambos se les ha dicho que el mismo trato, las mismas singularidades que están teniendo en cuenta con el Ayuntamiento de Marbella, con el Ayuntamiento de Jerez, lo apliquen al conjunto de los ayuntamientos andaluces, al conjunto de los ayuntamientos andaluces, al conjunto, al conjunto.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Y que…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora consejera, lo lamento, su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

