<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>24</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 13</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>13</dia>
    <mes>diciembre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Declaraciones institucionales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Declaraciones institucionales</tipo_iniciativa>
    <materias>Acceso a la información, Parlamento regional, Transparencia administrativa</materias>
    <numero_expediente>9-12/DI-000008</numero_expediente>
    <extracto>Declaración Institucional de adhesión del Parlamento de Andalucía a la declaración sobre transparencia parlamentaria (pág. 74).</extracto>
    <intervienen>D. Manuel Gracia Navarro, Presidente del Parlamento de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Rojas.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, antes de proceder a las votaciones, voy a dar lectura a una declaración institucional que ha sido aprobada por los grupos parlamentarios y por la Mesa de la Cámara.</parrafo>
        <parrafo>«Declaración institucional de adhesión del Parlamento de Andalucía a la declaración sobre transparencia parlamentaria.</parrafo>
        <parrafo>»La declaración sobre transparencia parlamentaria, basada en una serie de trabajos previos realizados por la comunidad parlamentaria internacional y diversas organizaciones de la sociedad civil interesadas, fue aprobada en Roma el 15 de septiembre de 2012 por organizaciones e instituciones de más de cincuenta países. Su objetivo es potenciar entre los parlamentos un mayor compromiso con la transparencia y la participación ciudadana en su trabajo, así como garantizar que esta apertura conduzca a instituciones más representativas y, en definitiva, a una sociedad más democrática.</parrafo>
        <parrafo>»El Parlamento de Andalucía viene realizando un esfuerzo continuo para avanzar en la transparencia, entendiendo que esta es un medio para la mejora de la calidad democrática, y no solo en la asignación de los recursos económicos con que se le dota. A través de su página web, cualquier ciudadano accede a las declaraciones de actividades, bienes e intereses de los diputados y a sus retribuciones dentro de la Cámara. Esa transparencia se extiende también a los candidatos a las elecciones. Está, asimismo, plenamente garantizado el acceso a toda la información parlamentaria disponible en su página web, actualizada periódicamente. Asimismo, pretende involucrar a los ciudadanos y a la sociedad civil en la misma, en tanto que sujeta al principio de publicidad a través de las redes sociales y las nuevas tecnologías de comunicación.</parrafo>
        <parrafo>»El Parlamento de Andalucía, deseando seguir promoviendo esta cultura de transparencia acuerda:</parrafo>
        <parrafo>»Adherirse a la declaración sobre transparencia parlamentaria que se adjunta como anexo a este acuerdo.</parrafo>
        <parrafo>»Sevilla, 11 de diciembre de 2012. Portavoz del Grupo Parlamentario Popular, portavoz del Grupo Parlamentario Socialista, portavoz del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.»</parrafo>
        <parrafo>Y ahora sí, señorías, vamos a proceder a las votaciones, empezando por la votación de la moción, consecuencia de interpelación, que se sustanció esta mañana al inicio de la sesión plenaria.</parrafo>
        <parrafo>Moción relativa a política general en materia de política social, presentada por el Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>Señor Muñoz.</parrafo>
        <parrafo>Señora Pérez.</parrafo>
        <parrafo>Señora Pérez.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 49 votos a favor, 56 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>A continuación pasamos a votar la proposición no de ley relativa a demolición del Hotel Algarrobico, presentada por el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, que, les recuerdo, incorporó al texto de la misma una enmienda transaccional formulada por el Grupo de Izquierda Unida sobre la enmienda número 1 del Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>Señor Muñoz.</parrafo>
        <parrafo>Señora Pérez.</parrafo>
        <parrafo>Señora Pérez.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobada, al haber obtenido 56 votos a favor, ningún voto en contra, 49 abstenciones.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, votamos a continuación la proposición no de ley recientemente debatida, relativa a auditoría de las políticas llevadas a cabo por la Consejería de Economía, Innovación, Ciencia y Empleo, presentada por el Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>Señor Muñoz, ¿el sentido del voto delegado?</parrafo>
        <parrafo>Señora Pérez.</parrafo>
        <parrafo>Señora Pérez.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 49 votos a favor, 54 votos en contra, una abstención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

