<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>36</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 20,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>24</dia>
    <mes>abril</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Decretos leyes</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Decretos leyes</tipo_iniciativa>
    <materias>Ayuda al empleo, Creación de empleo, Formación profesional, Mercado laboral, Oficina de empleo, Paro, Política de empleo</materias>
    <numero_expediente>9-13/DL-000004</numero_expediente>
    <extracto>Convalidación o derogación del Decreto Ley 4/2013, de 2 de abril, por el que se modifica la Ley 4/2002, de 16 de diciembre, de creación del Servicio Andaluz de Empleo (pág. 12).</extracto>
    <votacion>Votación de la convalidación como Decreto Ley: aprobada por 56 votos a favor, 48 votos en contra, ninguna abstención.. Votación de la tramitación como Proyecto de Ley: rechazada por 48 votos a favor, 56 votos en contra, ninguna abstención..</votacion>
    <intervienen>D. Antonio Ávila Cano, Consejero de Economía, Innovación, Ciencia y Empleo. Dña. Rosalía Martín Escobar, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. Clara Eugenia Aguilera García, del G.P. Socialista. Dña. María Teresa Ruiz-Sillero Bernal, del G.P. Popular Andaluz.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pasamos ahora, señorías, al punto primero del orden del día, decretos leyes, el primero de los cuales es la convalidación o derogación del Decreto Ley 4/2013, de 2 de abril, por el que se modifica la Ley 4/2002, de 16 de diciembre, de creación del Servicio Andaluz de Empleo.</parrafo>
        <parrafo>De acuerdo con lo previsto en el punto segundo de la Resolución de esta presidencia, de 5 de junio de 2008, sobre control por el Parlamento de los decretos leyes dictados por el Consejo de Gobierno, interviene en primer lugar, en nombre del Consejo de Gobierno, el consejero de Economía, Innovación, Ciencia y Empleo, el señor Ávila Cano.</parrafo>
        <parrafo>Señor Ávila, puede tomar su señoría la palabra.</parrafo>
        <parrafo>Adelante.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, buenas tardes.</parrafo>
        <parrafo>Comparezco para solicitar la convalidación del Decreto Ley 4 de 2013, por el que se modifica la Ley 4 de 2002, de creación del Servicio Andaluz de Empleo, y que fue aprobado por Consejo de Gobierno el pasado 2 de abril.</parrafo>
        <parrafo>La actual crisis económica ha tenido, señorías, como efecto más visible la destrucción de empleo. Lo ha tenido y las previsiones apuntan a que lo va a seguir teniendo.</parrafo>
        <parrafo>Entre los diferentes instrumentos que el Gobierno tiene, la formación profesional para el empleo es clave en la mejora de la empleabilidad de las personas, estén o no estén ocupadas, estén o no estén desempleadas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías —disculpe, señor consejero—, les ruego un poco de silencio, pues es muy molesto, especialmente para la persona que interviene, el tener que hacerlo con tanto ruido.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Continúe, por favor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, presidente. Efectivamente, así es.</parrafo>
        <parrafo>Facilitar, en este sentido, a los trabajadores una formación, una formación ajustada a las necesidades del mercado de trabajo, y atender a los requerimientos de competitividad de las empresas, a la vez que satisfacer sus aspiraciones de promoción profesional, de desarrollo personal son elementos que deben impulsar la reactivación económica y, por supuesto, la generación de empleo.</parrafo>
        <parrafo>Es en este contexto, con los actuales problemas económicos, con sus repercusiones sobre el mercado de trabajo, en el que se confirma la necesidad de culminar el proceso de traspaso de competencias en materia de formación profesional para el empleo, tal y como se establece en el Decreto del presidente, 3 de 2012, Decreto sobre reestructuración de consejerías. En este decreto se atribuyen a la Consejería de Educación las competencias en materia de formación profesional para el empleo desempeñadas por la entonces Consejería de Empleo a través del Servicio Andaluz de Empleo, de conformidad con lo que está establecido en su ley de creación. Ahora, con este paso, se culmina el cumplimiento de la Disposición Transitoria Tercera del citado decreto del presidente.</parrafo>
        <parrafo>En efecto, tras su aprobación, los Decretos 149 y 155 de 2012 regularon la estructura orgánica de las consejerías de Economía y de Educación, respectivamente, y fijaron en esta última la competencia. Así se dio cuenta en este Pleno por parte de la consejera de la Presidencia el 23 de mayo y por la consejera de Educación y el consejero de Economía los días 6 y 8 de junio en las respectivas comisiones parlamentarias.</parrafo>
        <parrafo>Una vez realizados los correspondientes nombramientos a las personas titulares de los órganos de dirección en la Consejería de Educación, con los decretos 245 y 250 de 2012, el proyecto de presupuesto para la comunidad autónoma y posteriormente su propia ley recogieron el programa presupuestario 3.2.D, denominado «Formación profesional para el empleo», en la Consejería de Educación. Faltaba, pues, el último paso que hoy damos.</parrafo>
        <parrafo>Para hacer efectivo el traspaso de estas competencias es preciso modificar la Ley de Creación del Servicio Andaluz de Empleo, suprimiendo la formación profesional para el empleo del conjunto de las funciones. Esta decisión se enmarca en el proceso de integración de las dos modalidades de la formación profesional para el empleo, esto es, la ocupacional y la continua: la ocupacional para desempleados, la continua para trabajadores en activo; proceso de integración a realizar con la formación profesional reglada, esto es, la que está vinculada al sistema educativo. Un proceso que se inició en los últimos años para implantar un sistema más accesible, individualizado y conectado con las necesidades del tejido productivo.</parrafo>
        <parrafo>Este proceso de integración tiene, en efecto, su origen en 2009, con un decreto que, además de fusionar modalidades de ocupacional y continua, incorporó los certificados de profesionalidad, que refuerzan el reconocimiento de los cursos con la posibilidad de su convalidación por la formación profesional reglada. De acuerdo con este decreto ley, la gestión única deberá atender a las orientaciones que seguirá marcando el Servicio Andaluz de Empleo en relación con las demandas reales del mercado de trabajo en cada territorio. Junto con la coordinación y gestión de la oferta formativa anual para personas ocupadas y demandantes de empleo, las competencias traspasadas a Educación incluyen la formación a lo largo de la vida y de los programas en alternancia, como son las escuelas taller, las casas de oficio, los talleres de empleo, la programación en los centros de formación profesional para el empleo, tanto propios como consorciados, y la gestión de las acreditaciones de competencias adquiridas por la experiencia laboral y por vías no formales.</parrafo>
        <parrafo>El decreto ley establece mecanismos de coordinación entre la Consejería de Educación y el Servicio Andaluz de Empleo para el reconocimiento de las competencias profesionales adquiridas en los cursos y en la propia experiencia laboral, también de coordinación para el desarrollo de las funciones de intermediación laboral, y el conjunto de programas y medidas de orientación y formación.</parrafo>
        <parrafo>Dentro del Servicio Andaluz de Empleo, en particular, será su consejo de administración quien articule los necesarios mecanismos de coordinación. Asimismo, se contempla, expresamente, el Consejo Andaluz de Formación Profesional para favorecer la integración de los dos subsistemas de la formación profesional existentes en colaboración con los agentes económicos y sociales.</parrafo>
        <parrafo>También, señorías, como recordarán, el Decreto 149, de 2012, que regula la estructura orgánica de la Consejería de Economía, traslada al ámbito de la Secretaría General de Economía la dependencia de las funciones relativas al fomento de vocaciones empresariales, el autoempleo y la difusión de la cultura empresarial, todas ellas articuladas en torno a la nueva Dirección General de Autónomos. El presente decreto ley elimina esta competencia del SAE para dar culminación a esta nueva arquitectura.</parrafo>
        <parrafo>Finalmente, el decreto ley fija un régimen transitorio sobre subvenciones, sobre ayudas, sobre personal, sobre, en general, derechos y obligaciones para facilitar el tránsito.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señorías, un paso más de los que este Gobierno está dando para afrontar la crisis de la mejor manera posible, a pesar de los escenarios exigidos de consolidación fiscal, que se une a otros ya dados en materias como el plan de choque a favor del empleo, la promoción del emprendimiento en los centros de apoyo al desarrollo empresarial, o las medidas que se están articulando para favorecer el autoempleo juvenil, como la contratación de jóvenes autónomos, que se verán beneficiados de la reducción en un 50% de las cotizaciones a la Seguridad Social durante dos años, o el bono joven de 400 euros, de próxima implantación.</parrafo>
        <parrafo>Un paso más, señorías, que espero que cuente con el apoyo de esta Cámara.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor consejero.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, para fijar su posición, intervienen los portavoces de cada grupo parlamentario.</parrafo>
        <parrafo>Lo hace, en primer lugar, en nombre del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida doña Rosalía Martín Escobar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN ESCOBAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Buenas tardes y gracias, señor presidente. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Comparezco para fijar la posición del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida respecto al Decreto Ley 4/2013, por el que se modifica la Ley 4/2002, de Creación del Servicio Andaluz de Empleo, y que fue aprobado por el Consejo de Gobierno el pasado 2 de abril y, en consecuencia, su convalidación que es lo que corresponde en el día de hoy.</parrafo>
        <parrafo>Todos sabemos que estamos viviendo una de las peores crisis que conocemos, sobre todo y fundamentalmente por una insuficiencia grave de la demanda en nuestro país, máxime en nuestra comunidad autónoma, que, además, vivimos la crisis de la industria y de la construcción, sectores estos que suponían la puerta de entrada natural donde el excedente de mano de obra agrícola pasaba a la construcción, donde no se necesitaba gran cualificación laboral, contribuyendo a despoblar nuestras escuelas e institutos, generando, diría, incluso, en la actualidad una crisis, un déficit de instrucción académica, tal y como apuntaba en el día de ayer el presidente del Consejo Andaluz de Colegios de Economistas, don Francisco Martín Recuerda, en su comparecencia en el grupo de trabajo del instrumento de financiación pública andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Déficit de instrucción, de formación y de cualificación, que no son más que las secuelas de un modelo depredador e insostenible, un modelo neoliberal cuyo resultado ha sido la destrucción masiva de empleo. Destrucción de empleo que ha afectado especialmente a los jóvenes con edad inferior a 25 años, a la población con menor nivel de estudios, agravado por la implantación de la reforma laboral del Partido Popular, que ha supuesto en Andalucía un aumento de los expedientes de regulación de empleo y que pone de manifiesto el fracaso de la misma. En consecuencia, nos encontramos con un mayor aumento del número de parados, con mayores dificultades de encontrar un primer empleo para los jóvenes y el aumento del número de personas en riesgo de pobreza.</parrafo>
        <parrafo>Todo ello en un contexto en el que persisten los problemas del sector financiero, que no solo dificultan el acceso del sector privado al crédito, sino que detraen recursos para la financiación pública, y conlleva ajustes severos de consolidación fiscal para la corrección del déficit público. Además, esto se está produciendo con la ausencia de política economía a nivel nacional y la falta de capacidad del Gobierno español para influir en unas políticas europeas más favorables para la recuperación del crecimiento. Frente a ello, implantan políticas de ajustes, que, más allá de crear empleo y favorecer el crecimiento económico, destruyen ambos: ni crean empleo ni generan crecimiento económico.</parrafo>
        <parrafo>De esta forma, en estos momentos, la política económica debería abordar como prioridad el empleo y la inclusión social. Es necesario, por tanto, instrumentar medidas que minimicen el impacto de la exclusión social, que ya es una realidad para muchas familias en España y en Andalucía. En este sentido, se debe actuar en algunos frentes al menos: reforzando las políticas activas de empleo, implantando medidas de empleo financiado directo y transitoriamente desde el sector público para atender y reducir el paro de larga duración e incorporar jóvenes al sistema productivo, y el refuerzo de las políticas de inclusión que atiendan, sobre todo, a familias sin recursos en las que todos sus miembros están en paro. De ahí que desde el Gobierno andaluz se esté priorizando y trabajando en ese plan de empleo, ese plan de choque al que hacía referencia, señor consejero, anteriormente.</parrafo>
        <parrafo>Se está trabajando en el decreto de la función social de la vivienda y en las próximas semanas verán la luz medidas contra la pobreza y la exclusión social.</parrafo>
        <parrafo>Ante este panorama, ante esta situación económica y social, se hace hoy más necesaria que nunca la formación, como elemento esencial y prioritario en la mejora de la empleabilidad, mejorando la formación y cualificación de los trabajadores y trabajadoras, incrementando, ordenando y dirigiendo los recursos hacia una formación profesional de carácter modular, flexible y adaptable, que, además de formar, acredite la competencia profesional y también actúe como herramienta de impulso para la reactivación económica y la generación de empleo. Ello supone, también, mejorar la capacidad profesional de personas desempleadas para integrarse en empresas de economía social o para emprender nuevos proyectos empresariales, permitiendo, por tanto, desde la Consejería de Educación generar la sinergia entre la formación profesional y la formación no reglada, reforzando el reconocimiento de los cursos, sus posibles convalidaciones, sus correspondientes certificados de profesionalidad, a la vez que permite optimizar los recursos con los que cuenta la Junta de Andalucía en estos momentos.</parrafo>
        <parrafo>El Gobierno andaluz, después de las elecciones autonómicas, y tras la aprobación de los decretos que regularon la estructura orgánica de las consejerías de Economía y de Educación, culmina con el decreto que hoy presenta para su convalidación. Ello conlleva traspaso de competencias, por lo que supone una modificación de la Ley de creación del SAE, que suprime, por un lado, la formación profesional para el empleo y, por otro lado, en lo relativo al autónomo, que pasa a la estructura de la Secretaría de Economía, contando con una dirección general propia. Por tanto, el Servicio Andaluz de Empleo mantiene las competencias de orientación, de intermediación laboral y de fomento del empleo, ofreciendo el catálogo de servicios en formación en las propias oficinas del SAE, ya que este decreto dota de coordinación a ambas consejerías en materia de formación y empleo.</parrafo>
        <parrafo>Por otro lado, el decreto pone de manifiesto que la estructura laboral de la formación adscrita al Servicio Andaluz de Empleo pasa a la Consejería de Educación y que, evidentemente, habrá que elaborar posteriormente una nueva RPT en el propio SAE.</parrafo>
        <parrafo>Igualmente, es de destacar que los agentes económicos y sociales mantienen su representación en el consejo de administración del SAE y se les garantiza sus derechos, por lo que es necesario, y por lo tanto recomendable, y desde este Grupo Parlamentario de Izquierda Unida así lo solicitamos, que el Consejo Andaluz de Formación Profesional contemple una representación equivalente al SAE de los agentes económicos y sociales.</parrafo>
        <parrafo>Esta modificación de la Ley de creación del SAE debe también suponer el normal y necesario funcionamiento del Servicio Andaluz de Empleo, hoy claramente mermado, hoy claramente insuficiente, y, por lo tanto, debe servir también para poner en marcha esa reestructuración necesaria que hacía falta en el Servicio Andaluz de Empleo con esas 310 plazas que están comprometidas desde la Consejería de Empleo, porque es necesario dotar de más recursos humanos al Servicio Andaluz de Empleo, con el objeto de que este realice eficazmente las funciones que tiene encomendadas y garantice la atención personalizada a las personas demandantes, la potenciación de la orientación para el empleo y el fortalecimiento de la intermediación, facilitando la creación de empleo.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto —y termino—, la convalidación de este decreto supone ni más ni menos que generar todas las sinergias necesarias entre el Servicio Andaluz de Empleo y Educación, para que en un momento como en el que estamos, donde es prioritario que los empleados y también, y especialmente, los desempleados tengan el mayor nivel de cualificación y de formación, hacer frente a los retos que tenemos en estos momentos en la creación y generación de empleo. Por lo tanto, el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida convalidará en la tarde de hoy este decreto.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Martín Escobar.</parrafo>
        <parrafo>Interviene a continuación, en nombre del Grupo Parlamentario Socialista, la señora diputada doña Clara Aguilera García.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILERA GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Buenas tardes. Muchas gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Buenas tardes. Estamos, como bien ha dicho la portavoz de Izquierda Unida, ante la propuesta de convalidación del decreto ley que nos presenta el Gobierno, que modifica a su vez la Ley de creación del Servicio Andaluz de Empleo y que tiene, en mi opinión, un carácter que podríamos denominar instrumental, ya que uno de los objetivos que persigue es el traspaso de las competencias de la formación para el empleo, actualmente en la Consejería de Economía, Innovación, Ciencia y Empleo, a la Consejería de Educación, en cumplimiento del Decreto del Presidente 3/2012. En segundo lugar, también la supresión del ámbito del Servicio Andaluz de Empleo de las competencias en materia de trabajadores y trabajadoras autónomos, como estaba previsto también en la disposición tercera del Decreto de Estructuras de la propia Consejería de Economía.</parrafo>
        <parrafo>Me refería, en primer lugar, a que este decreto ley, según lo vemos, tiene un carácter instrumental. En su visión general, un decreto ley corto, y para llevar a cabo todo un proceso de integración y traslado de competencias, de ordenación interna dentro del Gobierno de la Junta de Andalucía. Este es el proceso final de esa culminación. Pero quisiera destacar en mi intervención que a este carácter instrumental de la norma, por la que le caracteriza, le preceden unas importantes decisiones políticas de gran relevancia que yo quisiera destacar como portavoz del Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>La primera, la primera cuestión, la primera decisión política que toma el Gobierno de Andalucía es llevar a cabo en Andalucía, como primera comunidad autónoma y única hasta el momento, porque de momento no tenemos referente en ninguna otra, lo que podemos observar, se ha adoptado esta iniciativa de que sea la consejería que desarrolla las competencias en materia de educación en Andalucía la que gestione la formación para el empleo. Andalucía es la primera y, de momento, ya digo, la única. Luego, por tanto, es una decisión política que se ha adoptado y que no quisiera que no se observase en el debate de mi intervención, porque creo que es una decisión política valiente y oportuna, a la que ahora me referiré.</parrafo>
        <parrafo>A ello van ligados los cambios que se proponen en la disposición adicional única del decreto ley, acerca del Consejo Andaluz de Formación Profesional, dándole a este Consejo Andaluz de Formación Profesional, ya puesto en  marcha desde el año 1994 por el Decreto 451 —ya existía—, dándole, por consenso con los agentes económicos y sociales de Andalucía, como trabaja el Gobierno y como trabaja esta consejería, dándole un carácter como actualmente..., un carácter decisorio como actualmente tiene el Consejo del SAE, el consejo de administración del SAE. Por lo tanto, también tiene una relevancia y un mayor peso el que se le da a ese Consejo Andaluz de Formación Profesional, para que tenga la misma equiparación que actualmente tenía en esa participación los agentes económicos y sociales. Insisto, es una demanda que ha sido atendida por el Gobierno autónomo y que, además, se gradúa el tiempo en este decreto ley en un tiempo no superior a dos meses.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, esta iniciativa, pionera en las comunidades autónomas, pionera Andalucía una vez más con trasladar la formación para el empleo a la consejería en materia de educación, en segundo lugar, se suma la mayor visualización en la interlocución de las políticas dirigidas a las personas autónomas. Esto es algo que quisiera también destacar y no quisiera que pasara de soslayo con este carácter estructural. Es decir, hay una voluntad política del Gobierno, del consejero, de visualizar más la acción en la interlocución y la gestión dirigida hacia los emprendedores y hacia las políticas de autónomos en nuestra comunidad. Por ello se propone, con esa mayor visualización que ya se hizo en el decreto de estructuras, con la creación por primera vez de una dirección general, suprimiéndose, evidentemente, en este decreto ley las competencias que en esta materia hasta ahora estaban en el ámbito del Servicio Andaluz de Empleo, pasando a estar en el área económica y con una dirección general.</parrafo>
        <parrafo>Me parecen dos decisiones de relevancia política sustantiva, que no quería que se tapara con el carácter estructural que puede... [...] este decreto ley.</parrafo>
        <parrafo>Esta relevancia en la interlocución en la gestión, unido a los importantes avances en iniciativas que está desarrollando la Consejería de Economía, en desarrollo de la ley del trabajador, la Ley Andaluza del Trabajador Autónomo, que muchas de ellas ya están muy avanzadas y poniéndose en marcha, consensuadas con las organizaciones representativas del sector, nos van a situar, nos están situando a la vanguardia de las políticas en defensa de los autónomos y las autónomas.</parrafo>
        <parrafo>Entre los diferentes instrumentos que tiene el Gobierno, la formación profesional para el empleo es clave para la mejora de la empleabilidad de las personas, estén o no desempleadas. Lo ha dicho bien, lo ha recogido el señor consejero: es clave en todo momento, pero especialmente para los desajustes provocados por el mercado de trabajo en la crisis económica.</parrafo>
        <parrafo>Para ello, la necesidad de tener una formación ajustada a las necesidades del mercado de trabajo y a las necesidades de las empresas, situándose la Administración andaluza, con esta convalidación y este proceso definitivo, en las mejores condiciones para ofertar una formación para el empleo, que aproveche las sinergias positivas que le va a dar sin duda de la educación reglada en cuanto a la mejora de la calidad, pudiera darse con su traslado, digo, la mejora de esas sinergias que le va a añadir la educación, la Administración educativa, con su traslado a la Consejería de Educación.</parrafo>
        <parrafo>Recuerden que esta decisión está enmarcada en el proceso de integración de las dos modalidades de formación profesional para el empleo: la ocupacional, para desempleados, y la continua, para trabajadores en activo.</parrafo>
        <parrafo>Objetivos que pretende el Gobierno de Andalucía, y que quiero resaltar en mi opinión con este decreto ley —y con los que, evidentemente, el Grupo Parlamentario Socialista va a estar de acuerdo para esta convalidación—, es conseguir una mejor capacitación profesional, probablemente más sólida, aprovechando esas sinergias que decía de la educación reglada que potencien la calidad de la formación para el empleo, un proceso que ya se inició en los últimos años para implantar un sistema más accesible con las necesidades del tejido productivo.</parrafo>
        <parrafo>Este proceso de integración tiene su origen en 2009, y está culminando todo el proceso, luego no es una decisión tomada de última hora, sino que es una decisión en la que una voluntad política del Gobierno de Andalucía, insisto, un proceso de integración que tiene su origen en 2009 con un decreto que fusionaba las modalidades ocupacional y continua.</parrafo>
        <parrafo>Voy concluyendo, señorías. Todo ello está…, criterios políticos llevados a cabo y culminados en este proceso de convalidación —que el Grupo Parlamentario Socialista va a votar favorablemente—, nos llevan a conseguir una mejor formación para el empleo, a intentar aprovechar mejor los recursos, en estos momentos muy escasos, pero tendría, y tengo que decirlo con rotundidad, tendría un mayor y mejor efecto si las decisiones equivocadas de recortes en las políticas activas de empleo y en la formación que ha adoptado el Gobierno de España no mantuvieran en estado de shock a la sociedad, y muy especialmente a los desempleados andaluces, pudiendo obtener un mayor impulso con esta acción política, pudiendo obtenerse un mayor impulso para la reactivación económica y la generación de empleo de nuestra comunidad autónoma. Aunque, sin duda, la merma de los recursos del 57% en las políticas activas de empleo en el año 2012, 400 millones de euros menos, a los que hay que añadir, evidentemente, el nuevo recorte, en el presupuesto del 2013, de otros 400 millones, estamos hablando de una merma que ha tenido Andalucía para las políticas activas de empleo y de formación de 800 millones de euros menos. Esto sitúa en estado de shock a la sociedad y, sobre todo, a los desempleados en una crisis económica como la que estamos viviendo. Por tanto, a pesar de eso, este Gobierno tiene iniciativa política y va a concretar con estas medidas.</parrafo>
        <parrafo>Este es el proceso definitivo y final, con la convalidación que hoy se procederá de este decreto ley, y que, desde luego, lo que pretende es conseguir esos mejores efectos sobre la sociedad andaluza, sobre, especialmente, esos desempleados y aquellos activos, mejorar su formación.</parrafo>
        <parrafo>Además quiero terminar, señor consejero, saludando las iniciativas. Mientras que otros gobiernos, como el Gobierno de España, le quitan a Andalucía 800 millones de euros, usted ha anunciado medidas importantes con efectos importantes, como es el plan de choque a favor del empleo —lo ha vuelto a repetir hoy—, la promoción del emprendimiento o las medidas de fomento del empleo juvenil.</parrafo>
        <parrafo>Cuando se tiene voluntad política e intención, se priorizan, y cuando no se tiene ninguna voluntad, se recorta, como los 800 millones que nos ha recortado el Gobierno de España, de los que el Partido Popular es cómplice.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Aguilera.</parrafo>
        <parrafo>Interviene a continuación, en nombre del Grupo Parlamentario Popular, la señora diputada doña María Teresa Ruiz-Sillero.</parrafo>
        <parrafo>Señora Ruiz-Sillero, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RUIZ-SILLERO BERNAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, creía sinceramente que tanto la portavoz del Partido Socialista como la portavoz de Izquierda Unida iban a votar que no a la convalidación de este decreto. Y les digo por qué. Porque hay grandes contradicciones entre PSOE e Izquierda Unida, e incluso dentro del PSOE y dentro de Izquierda Unida, en el objeto de este decreto ley, y les digo por qué.</parrafo>
        <parrafo>En el Ayuntamiento de Córdoba se ha presentado una moción conjunta de los tres grupos políticos: Partido Popular, Partido Socialista e Izquierda Unida, en el pleno del 12 de marzo, en la cual, en el punto primero, instaban a la Junta de Andalucía a que definiera cuanto antes a quién y en qué términos pertenecen en Andalucía las competencias en formación, y piden PSOE e Izquierda Unida en el Ayuntamiento de Córdoba que se ponga fin a esta situación de paralización en la gestión administrativa en la que nos encontramos desde el 31 de diciembre de 2012, y atención, solicitan que reconsidere la intención de traspasar las competencias de formación profesional para el empleo a la Consejería de Educación. Esto lo han votado el PSOE e Izquierda Unida en el Ayuntamiento de Córdoba.</parrafo>
        <parrafo>Pero no nos tenemos que ir muy lejos. La diputada de Izquierda Unida, la señora Segura Gómez, en la Comisión de Educación del 21 de febrero, en nombre del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida, viene a decir lo mismo. Dice, y tengo aquí el acta de la sesión: «Respecto a la formación profesional para el empleo, existe una importante confusión en cuanto a su organización y funcionamiento en los últimos meses». Dice la señora Segura Gómez: «Rogamos tanto a la Consejería de Educación como a la Consejería de Economía y Empleo que procedan a la ordenación. Esta situación de transferencia de competencias a la Consejería de Educación ha provocado, desde un principio, importantes descontentos que creo» —dice la señora diputada de Izquierda Unida— «que se deben tener muy en cuenta, entre ellos, los descontentos de los sindicatos, y a los cuales también este grupo parlamentario se suma».</parrafo>
        <parrafo>Es decir, los sindicatos, en contra del traspaso de la formación profesional para el empleo de Empleo a Educación; PSOE, en contra de este traspaso; Izquierda Unida —lo ha dicho la señora Segura Gómez, está en el acta de la Comisión de Educación—, en contra. Entonces, ¿cuál es la cuestión? ¿Quién está conforme con este traspaso? Nadie.</parrafo>
        <parrafo>Porque, señor consejero, permítame decir que incluso la consejera de Educación no debe de estar para nada de acuerdo con este traspaso. ¿Y por qué? Porque lo que usted le está trasladando es el lío enorme de corrupción y mala gestión de los cursos de formación, de las escuelas taller y los talleres de empleo, a la señora Moreno.</parrafo>
        <parrafo>La consejera de Educación, en contestación a una pregunta oral formulada por la diputada del Partido Popular a la señora Ruiz Oliva, dice que se limita a informar que el Gobierno hará ese traspaso y, en cuanto tenga más noticia, irá informando. Ni siquiera la señora Moreno, la señora consejera de Educación, tiene el más mínimo interés en asumir estas competencias. Y le voy a decir, señor consejero: usted le ha dado un baño de inmersión en la corrupción.</parrafo>
        <parrafo>Y hay que hablar de lo que dice la jueza, la justicia, que hay un nuevo fondo de reptiles en cuanto a los cursos de formación. Hay que traer a colación los informes de la Cámara de Cuentas. Es el momento de recordar lo que dice la Cámara de Cuentas respecto a la fiscalización de las subvenciones concedidas a los consorcios, escuelas de formación para el empleo, que también lo va a asumir Educación. Dice la Cámara de Cuentas en un informe del 14 de febrero del 2013: «Las incidencias más relevantes que evidencian que el control interno no garantiza una adecuada gestión de las ayudas», y se relacionan a continuación, «no consta la existencia de informes que respalden suficiente y adecuadamente las decisiones adoptadas…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Disculpe un momento, señora Ruiz-Sillero.</parrafo>
        <parrafo>Ruego a sus señorías mantengan un nivel de ruido más bajo, porque es muy difícil poder así atender al que habla, y para el que habla, intervenir.</parrafo>
        <parrafo>Por favor, continúe.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RUIZ-SILLERO BERNAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Continúo diciendo lo que la Cámara de Cuentas, en su informe de fiscalización, pone de relieve. Y yo entiendo que a los diputados del Partido Socialista no les interese y al señor presidente del Gobierno de la Junta de Andalucía, y a los señores consejeros tampoco, porque atenta directamente a la manera de gobernar, que es la mala gestión y la corrupción. Y le decía, señor Griñán, que la Cámara de Cuentas, la fiscalización de los cursos de formación para el empleo que va a traspasar a Educación, hay un exceso de los importes concedidos sobre los justificados; hay facturas cuyo importe global asciende a 146.000 euros que no están justificadas; se han detectado documentos que alcanzan un total de 734.000 euros fechados fuera del periodo de elegibilidad. Dice también el informe de la Cámara de Cuentas, sobre el grado de eficacia y eficiencia, que no efectúa una medición periódica de los resultados conseguidos; no consta que el SAE ha realizado los trámites para conseguir los certificados de profesionalidad; no existe una regulación homogénea en las condiciones salariales y de trabajo. Todo esto se van a encontrar en Educación, y esto es todo lo que el señor Consejero de Empleo, el señor Ávila, quiere quitarse de en medio.</parrafo>
        <parrafo>Dice el informe de la Cámara de Cuentas, también, referido a las escuelas-taller, casas de oficio y talleres de empleo, que no se aprueba, tal como habilita, un reglamento adaptado a las mismas y un reglamento aprobado con la normativa reguladora. Dice también que no hay criterios objetivos y baremados aplicables en todas las direcciones provinciales. Que solamente recae en el presidente del SAE. No se aplican criterios uniformes en las distintas direcciones provinciales. No hay criterios baremados. Etcétera, etcétera, etcétera. Es decir, que hay absoluta arbitrariedad a la hora de repartir los fondos y que tampoco hay ninguno de los objetivos a conseguir para encontrar un puesto de trabajo los desempleados que lo están haciendo.  Y, con este decreto ley, lo que viene a hacer este gobierno es intentar trocear la Consejería de Empleo para que no se vean ni la corrupción ni la incompetencia, como he dicho antes. La corrupción la tenemos, y está demostrada con estos informes de la Cámara de Cuentas. Al igual que la incompetencia. Y con el nuevo fondo de reptiles, que ya ha dicho la jueza ante el que tenemos.</parrafo>
        <parrafo>Pero tenemos más problemas, problemas que vienen reflejados en las disposiciones transitorias, porque siempre, los decretos leyes donde hay que mirar con lupa son las disposiciones transitorias, donde se intenta colar lo que no debe hacerse. Y dice: el Servicio Andaluz de Empleo remitirá a la consejería competente en materia de formación profesional para el empleo los expedientes en tramitación, en el estado en el que se encuentren, para su continuación y resolución. ¿Esto qué va a implicar? Para los desempleados implica la paralización absoluta, en todos los expedientes que se están siguiendo para poner en marcha las escuelas-taller y las casas de oficio y los talleres de empleo o los cursos de formación profesional ocupacional. Es más, no sé si sabe el Presidente de la Junta de Andalucía que desde el SAE han dado una orden verbal para que se paralicen de manera inmediata todos los procedimientos de selección de los alumnos y del personal para poder participar en estas actuaciones formativas. ¿Cuál es el resultado? Pues, señor Griñán, el resultado es que Andalucía lidera continuamente el paro, y ese es el problema, señor presidente de la Junta de Andalucía, que a usted no le interesa para nada el empleo, y siempre somos la vergüenza de toda Andalucía, que tenemos el deshonor de ser los primeros en el desempleo.</parrafo>
        <parrafo>Segunda consecuencia que tiene el traspasar todos estos expedientes: ¿Se perderán, o no, señor consejero, señor Ávila, los expedientes de subvenciones al pasarlos a Educación? ¿O va a ocurrir como ese expediente de dos millones de euros, concedido a UGT, que se perdió y todavía no ha aparecido y no ha podido fiscalizar la Cámara de Cuentas? ¿Ese es el intento también de que se pierdan los expedientes de subvención que contienen fraude para escapar usted a su responsabilidad y le pasa la responsabilidad a la señora Moreno?</parrafo>
        <parrafo>En la disposición transitoria segunda nos encontramos otro problema que va a trasladar este decreto ley: la adscripción de personal y puestos de trabajo. Nos encontramos con la FAFFE, unas 1.500 personas, que van a estar de brazos cruzados. Metieron a dedo a 1.500 personas en esta fundación destinada a empleo, adscrita al SAE. Y ahora resulta que tenemos un personal para la formación que no puede trabajar en formación, y no va a hacer nada. Y sin embargo tenemos una Consejería de Educación que carece de profesionales y no se va a poder dedicar a la formación. Consecuencia: paralización absoluta de todas las políticas en materia de formación para el empleo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Ruiz-Sillero, le ruego a su señoría vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RUIZ-SILLERO BERNAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy acabando, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Resultado: más paro, más mala gestión, más desastre en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Disposición Final Primera: régimen de subrogación de derechos y obligaciones de contenido económico. También la Consejería de Educación asume todas las deudas y todos los impagos de la Consejería de Empleo. En los últimos años estamos denunciando continuamente los impagos a estas empresas de formación y los impagos a los ayuntamientos, mancomunidades y diputaciones que gestionan estas escuelas-taller y los talleres de empleo, y a las cuales se les deben ingentes cantidades de dinero, y que se les pague. Al hacer este traspaso, nuevamente nuevo parón. Y eso es lo que quiere la Consejería de Empleo y es lo que quiere el Gobierno de la Junta de Andalucía presidido por el señor Griñán, paralizar absolutamente todas las políticas de empleo y seguir adeudando a las entidades sin ánimo de lucro y a las empresas que organizan estas actividades formativas y no abonarles, con la consiguiente...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Ruiz-Sillero, debe concluir inmediatamente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RUIZ-SILLERO BERNAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy acabando, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>... con la consiguiente pérdida de puestos de trabajo, doblemente. Porque las empresas que realizan esas actuaciones formativas tienen que cerrar y despedir a sus trabajadores porque no han cobrado un trabajo realizado, por morosidad de la Junta de Andalucía. Y les estamos hurtando la posibilidad al 1.400.000 desempleados andaluces a que tengan una oportunidad de conseguir un puesto de trabajo.</parrafo>
        <parrafo>Y, mientras tanto, lo único que saben, desde el Gobierno de la Junta de Andalucía, desde los socialistas y de los comunistas, es lamentarse de los recortes falsos desde el Gobierno de la Nación.</parrafo>
        <parrafo>Y, señor Ávila, le recuerdo que los cinco últimos años, desde 2007 a 2011, se han incrementado las partidas destinadas a políticas activas de empleo, y, sin embargo, el desempleo en Andalucía se ha incrementado un 90%. Es decir —acabo en cinco segundos, señor presidente—, a mayor dinero que se recibe desde la Junta de Andalucía, como se malversa y se gestiona incorrectamente, hay mayor número de desempleados. Es el fracaso de la Junta de Andalucía.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Ruiz-Sillero, le quito el uso de la palabra si no acaba inmediatamente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RUIZ-SILLERO BERNAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Acabo, señor presidente, solicitando que se tramite este decreto ley como proyecto de ley.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien, señorías, concluido el debate, vamos a proceder a la votación de la convalidación o derogación del decreto ley.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>¿Señora Torres?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—El sentido del voto delegado es «sí».</parrafo>
        <parrafo>Señorías, han sido emitidos 104 votos, de los que 56 son favorables, 48 contrarios, ninguna abstención. Por lo tanto, el Parlamento acaba de convalidar el decreto ley referido a la modificación de la Ley de Creación del Servicio Andaluz de Empleo.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobada, al haber obtenido 56 votos a favor, 48 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Puesto que un grupo parlamentario ha solicitado que, en el caso de que así fuera, se convalidara, se tramite como proyecto de ley, pasamos a votar, a renglón seguido, la propuesta de tramitación como proyecto de ley.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>Señora Torres, ¿el sentido del voto delegado?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—No.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Han sido emitidos 104 votos, 48 favorables, 56 contrarios, ninguna abstención. Por lo tanto, no se ha aprobado la propuesta de tramitación como proyecto de ley.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 48 votos a favor, 56 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

