<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>43</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 23,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>13</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Mociones</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Mociones</tipo_iniciativa>
    <materias>Creación de empleo, Política de empleo, Profesión independiente, Trabajo de jóvenes, Trabajo femenino, Trabajador minusválido, Lucha contra el paro, Relación trabajo-familia, Inserción profesional</materias>
    <numero_expediente>9-13/M-000006</numero_expediente>
    <extracto>Moción relativa a política general en materia de empleo (pág. 12).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <votacion>Votación: rechazada por 49 votos a favor, 58 votos en contra, ninguna abstención..</votacion>
    <intervienen>Dña. María Teresa Ruiz-Sillero Bernal, del G.P. Popular Andaluz. Dña. Rosalía Martín Escobar, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. María Cinta Castillo Jiménez, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien, señorías, buenos días.</parrafo>
        <parrafo>Reanudamos la sesión plenaria con la tramitación del punto cuarto, moción relativa a política general en materia de empleo, presentada por el Grupo Parlamentario Popular Andaluz, que es consecuencia de la correspondiente interpelación que se vio en el Pleno anterior.</parrafo>
        <parrafo>No presenta enmiendas, y, por tanto, para defender la iniciativa y presentarla, tiene la palabra, en nombre del Grupo Parlamentario Popular, la señora diputada doña María Teresa Ruiz-Sillero.</parrafo>
        <parrafo>Señora Ruiz-Sillero, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RUIZ-SILLERO BERNAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor presidente. Buenos días.</parrafo>
        <parrafo>«Para matones ya estamos acostumbrados en la izquierda y nos sobran», la frase para la posteridad que nos lega el consejero de Empleo, señor Ávila. Un legado que se engrandece por las políticas machistas que en materia de empleo está aplicando el bipartito PSOE-Izquierda Unida.</parrafo>
        <parrafo>En el día de ayer, precisamente, asistimos a un debate sobre igualdad, y la Consejera de Presidencia dijo una frase tan solemne como falsa, dijo que pedía que todo el presupuesto tuviera perspectiva de género. Falso. Los socialistas y sus socios, los comunistas, mienten sin piedad en materia de género. Las mujeres socialistas y las mujeres de Izquierda Unida consienten las políticas machistas en materia de empleo. Las mujeres del PSOE e Izquierda Unida votan la aprobación de un Plan de Choque por el Empleo machista a todas luces, cuyo resultado..., además de ser un fracaso absoluto, donde después de emplear 190 millones de euros solo se han generado 1.780 contratos de trabajo que pueden ser de días, de varias semanas y de pocos meses, y de eso solo 75 mujeres se han beneficiado. En Huelva hay que ponerle una medalla a la única mujer que ha encontrado trabajo gracias a ese plan de choque.</parrafo>
        <parrafo>¿Saben, señorías, lo que le importan las mujeres en materia de empleo a este Gobierno bipartito? ¿Saben lo que le importan las mujeres? No, no, no se preocupen, no voy a decir una palabra malsonante, para eso ya está el señor Ávila. Lo que le importan es un cuatro por ciento, que es la cantidad de mujeres que han encontrado un empleo con el plan de choque respecto a la totalidad de 1.780.</parrafo>
        <parrafo>¿Y saben qué es lo que propone el Partido Popular y está contenido en esta moción? Por si no lo han leído, se lo digo. Pedimos, en el punto 5, que «todos los planes de empleo que se aprueben deben contar con un informe de evaluación de impacto de género». ¿Dónde está ese informe de evaluación de impacto de género en el Decreto Ley 8/2013, que se convalidó ayer y que no han aprobado, no han consentido que se tramite como proyecto de ley para que podamos presentar las correspondientes enmiendas desde el Partido Popular? Para que podamos presentar desde el Partido Popular una enmienda que diga esto, que ese decreto ley debe de tener un informe de evaluación de impacto de género. Esa es la realidad: que están aplicando el PSOE e Izquierda Unida políticas machistas.</parrafo>
        <parrafo>Y es que en ese decreto ley derogan también la orden de incentivos para fomentar la igualdad de oportunidades entre mujeres y hombres en el ámbito laboral. Eso es lo que están haciendo PSOE e Izquierda Unida. Si es que el machismo lo tienen ellos. Aquí hay sentado un diputado socialista, en esta bancada, con esa frase maravillosa que manda a las mujeres a hacer punto de cruz. Y hay que recordar lo que ha ocurrido en Ponferrada, donde pactan los socialistas con acosadores. O cómo el presidente del Partido Socialista en el País Vasco está también denunciado y condenado por acoso, que es el único dirigente en Europa que condenado por acoso tiene esa responsabilidad. Es que esto es lo que está ocurriendo en el Partido Socialista y en Izquierda Unida, que, desde luego, les están dando de lado a las mujeres para la inserción laboral.</parrafo>
        <parrafo>Y no voy a recordar las tristes frases tanto del exconsejero señor Fernández, como del presidente Griñán, cuando dijo que aquí sube el desempleo porque las mujeres se apuntan a las listas del paro e incrementan el número de desempleados. Frase gloriosa.</parrafo>
        <parrafo>Y como digo, lo que contiene la moción —que esperamos que aprueben— del Partido Popular es la incorporación de las mujeres al mercado laboral. Y aprobamos... E incluimos en esta moción que defendemos hoy, en su punto 11, letra c), «aprobar un plan específico para favorecer la empleabilidad de la mujer». Y pedimos, en su punto b), «aprobar un programa que facilite la conciliación de la vida laboral y familiar que contemple, entre otras, las siguientes medidas: incentivar la contratación indefinida de empleo para atender los servicios de guardería en empresas, establecer una reducción fiscal por conciliación del trabajo con la vida familiar, ampliar la oferta educativa para los niños de 0 a 3 años, mediante la puesta en marcha de un plan de impulso y promoción de escuelas infantiles en Andalucía o favorecer la coordinación y flexibilización entre los horarios laborales y el de los centros educativos».</parrafo>
        <parrafo>Unas medidas que van por la incorporación y por facilitar la vida laboral de las mujeres. Todo lo contrario de lo que nos encontramos con las políticas del PSOE y de Izquierda Unida.</parrafo>
        <parrafo>Y esta moción que traemos a debate cobra mayor vigencia, hoy, sin duda, después de la convalidación del Decreto Ley 8/2013, de Medidas de Creación de Empleo. Un decreto ley que se queda corto para las necesidades de Andalucía, en primer lugar, porque no hace nada de autocrítica. Por eso, en el punto 1 de la moción que traemos hoy a debate y que defiendo, se solicita al Parlamento de Andalucía rechazar la política general en materia de empleo llevada a cabo por el Gobierno de la Junta de Andalucía, que, como saben ustedes, ha resultado del todo ineficaz para combatir las altas tasas de desempleo ya que la Comunidad Autónoma de Andalucía tiene el triste récord de encabezar el desempleo en España y en la Unión Europea.</parrafo>
        <parrafo>Pedimos también que este Parlamento de Andalucía manifieste su disconformidad con la negativa ejecución y el desarrollo de los distintos planes de empleo —como he dicho antes—, los resultados saltan a la vista, y los fracasos de los anteriores planes de empleo fantasma también.</parrafo>
        <parrafo>Solicitamos, desde esta moción, que el Parlamento de Andalucía inste al Consejo de Gobierno a informar trimestralmente a los grupos políticos con representación parlamentaria y a los agentes sociales y económicos de la evaluación y evolución de los planes de empleo que están en funcionamiento, precisamente porque queremos evitar lo que ha ocurrido con el anterior plan de choque, que ha sido un fracaso y ha sido un atentado contra la incorporación de las mujeres al mercado laboral.</parrafo>
        <parrafo>Esta moción en la..., que se estructura en cuatro ejes principales como es la autocrítica —como me he referido en los puntos anteriores—, con otro eje fundamental, que es la transparencia, con la solicitud que he dicho de esa información trimestral de evaluación de los planes de empleo que se pongan en marcha y con la solicitud que hacemos de que se haga una auditoría integral a la Consejería de Economía, Innovación, Ciencia y Empleo, algo a lo que desde el Partido Popular no vamos a renunciar, porque es necesario, vista la evolución de los escándalos continuos, del despilfarro y del desvío de fondos públicos, se hace necesaria esa auditoría integral.</parrafo>
        <parrafo>Y por si sus señorías de Izquierda Unida o del PSOE no se han leído con detenimiento la moción, les digo que está incorporada en el punto 13 la solicitud de esta auditoría.</parrafo>
        <parrafo>Un tercer eje en el que gira esta moción, presentada en materia de empleo por el Partido Popular, es garantizar la ejecución presupuestaria de todas las medidas en materia de empleo y a su vez el cumplimiento riguroso de todas las obligaciones presupuestarias. Y en eso se contienen distintos puntos en la moción, como es instar al Gobierno, desde este Parlamento de Andalucía, a poner en marcha, con carácter inmediato, todas las convocatorias pendientes en relación a las políticas activas de empleo. Es decir, la puesta en marcha de las escuelas taller, los talleres de empleo, las casas de oficio y todos los cursos de formación, porque está paralizada la convocatoria del año 2012.</parrafo>
        <parrafo>Y solicitamos a la vez que se paguen las deudas pendientes de ejercicios anteriores tanto a todas las entidades colaboradoras, empresas, ayuntamientos, mancomunidades y otras entidades, porque eso está causando a su vez mayor desempleo, porque las empresas no pueden contratar a esos profesores, y estos desempleados no pueden acceder a una formación que les habilite a obtener un puesto de trabajo.</parrafo>
        <parrafo>Pedimos también que se agilicen todos los procedimientos de concesión y garantizar la ejecución de todos los créditos presupuestarios, porque, de manera sistemática, vamos comprobando como el papel lo aguanta todo, y en los presupuestos que elabora en materia de empleo el Gobierno de la Junta de Andalucía lo va incumpliendo sistemáticamente. Se quedan esas partidas sin cumplir, esos objetivos sin realizar, y los programas prometidos no se llevan a cabo, por tanto, va incrementando el número de desempleados.</parrafo>
        <parrafo>Queremos dar un paso más en la Estrategia de Empleo Joven, y solicitamos en nuestro punto 10 establecer un programa de crédito emprendedor joven, implementar un programa de fomento de práctica con ayudas destinadas a los contratos, a la contratación de jóvenes sin formación, porque el Decreto Ley 8/2013 se queda corto...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Ruiz-Sillero, le ruego que vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RUIZ-SILLERO BERNAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy acabando, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Porque —como decía— el decreto ley se queda corto y no atiende las necesidades de los jóvenes sin formación y que están desempleados. Nos preocupamos por que se amplíe la red de centros integrados de formación profesional y pedimos un nuevo programa dirigidos a los jóvenes estudiantes y jóvenes desempleados para que puedan adquirir experiencia profesional y conocimiento de un segundo idioma.</parrafo>
        <parrafo>Y la referencia que he hecho antes especialmente a la atención de los colectivos más vulnerables a la hora de encontrar un puesto de trabajo como son las mujeres, que he explicado en mi primera parte de la intervención.</parrafo>
        <parrafo>Y no nos olvidamos de los discapacitados, solicitando en nuestro punto 11 elaborar un nuevo plan de empleabilidad para personas con discapacidad, y pagar las deudas de esos centros especiales de empleo.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, una referencia —y ya acabo, señor presidente— al funcionamiento del SAE. Solicitamos que desde el Servicio Andaluz de Empleo se modernice y optimicen todos los recursos para mejorar la capacitación que tiene este servicio público de Andalucía, el SAE. Y solicitamos el cumplimiento de la moción aprobada por unanimidad en comisión para la reestructuración de los presupuestos para atender, para evitar esos despidos de promotores y asesores de empleo, porque estamos en contra de que se mantenga la estructura paralela que representa a los Faffe y de que se incumplan reiteradamente las sentencias.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva —y ya acabo—, pedimos el voto favorable a esta moción, que se estructura en esos cuatro ejes que he ido desgranando sobre autocrítica, porque tenemos que conocer...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Ruiz-Sillero, tiene ya que concluir.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RUIZ-SILLERO BERNAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Acabo inmediatamente.</parrafo>
        <parrafo>… sobre autocrítica, tenemos que conocer de dónde veníamos y dónde estamos, transparencia, garantización presupuestaria y priorización de colectivos como: las mujeres, los discapacitados y los jóvenes.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Ruiz-Sillero.</parrafo>
        <parrafo>Para fijar la posición de cada grupo parlamentario, comenzamos por el de Izquierda Unida. Para lo cual tiene la palabra la señora diputada, doña Rosalía Martín Escobar.</parrafo>
        <parrafo>Señora Martín Escobar, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN ESCOBAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Y, buenos días, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Los datos del desempleo de este país y de nuestra comunidad autónoma están ahí, todos y todas los conocemos, y sus efectos y consecuencias en la vida de las personas también los conocemos todos y todas.</parrafo>
        <parrafo>En Izquierda Unida tenemos claro la hoja de ruta a seguir. Hemos presentado al Gobierno de España un plan de empleo que el Partido Popular y el Gobierno han rechazado. Y han rechazado porque significa romper con la troika; porque significa una fiscalidad progresiva: que pague más el que más tiene; porque significa apostar por un sistema financiero al servicio de la mayoría social; porque significa generar empleo desde lo público frente al desmantelamiento; porque significa mayores inversiones en I+D+i; porque significa un nuevo modelo productivo.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, lo primero que hay que hacer es cambiar las políticas que están aplicando como consecuencia de las directrices que desde la troika se le dictan al Gobierno de España y que consagra la prevalencia del pago de la deuda sobre cualquier otra consideración o prioridad y que ha sido constitucionalizada a partir de la reforma del artículo 135 de la Constitución por parte del Partido Popular y el Partido Socialista que se concreta sobre todo en la Ley Orgánica 2/2012, de 27 de abril, de Estabilidad Presupuestaria y Sostenibilidad Financiera. Y estas políticas se reflejan en el diseño de un marco legal del que la máxima expresión, del que la máxima expresión es la reforma laboral aprobada por el Real Decreto 3/2012, de medidas urgentes para la reforma del mercado laboral junto con las leyes de presupuestos generales que es necesario derogar, puesto que impiden la actuación pública y las políticas de impulso imprescindibles para poder encarar en condiciones de éxito una salida a la actual situación de crisis. Esto excede del ámbito autonómico, pero es una condición sine qua non para poder desarrollar un modelo político, económico y social distinto basado en unos principios que coloquen a las personas en el centro de la acción política frente a los intereses económicos de una minoría.</parrafo>
        <parrafo>En consecuencia, es ineludible sustituir todo ese entramado legal por otra normativa que permita la creación de empleos de calidad tanto en el ámbito privado como en el sector público.</parrafo>
        <parrafo>Antes de entrar en la moción, algunas consideraciones a tener en cuenta para situar el debate y el análisis. Hasta el momento hay ausencia de un plan estatal de empleo que haga que caiga sobre Andalucía alguna lluvia fina para paliar el desempleo. Hasta la Merkel regaña a Rajoy por no actuar contra el paro y, sin embargo, a fecha de hoy, nada de nada. Aunque también es verdad que se perfila cierto acuerdo con Rubalcaba, esperemos que no acuerden la segunda edición, en los términos del artículo 135, pero es lo que tiene el bipartidismo que cuando naufraga se agarra y se dan cariño. Esperemos que los socialistas huyan del abrazo del oso. Pero además tenemos un Gobierno de España que no aplica una sección temporal y excepcional, eliminando requisitos de exigir un número de peonadas para tener acceso al subsidio agrario para todos aquellos trabajadores y trabajadoras eventuales incluidos en el Régimen Especial Agrario. Pero, además, el Gobierno de España dedica las partidas presupuestarias de las políticas activas de empleo a subvencionar las ETT y recorta un 57% en Andalucía. Pero es que, además, el Gobierno de España ha dejado de invertir o, lo que es lo mismo, ha destinado un 49% menos de presupuesto en materia de inversiones. En dependencia ha recortado el Partido Popular..., estamos hablando de 200 millones; lo que sí sabemos es que supone que 200.000 puestos de trabajo menos hay en materia de dependencia y que afectan mayoritariamente a las mujeres. Han anunciado el finiquito de la concertación en materia de servicios sociales comunitarios para el año que viene y han negado un plan especial de empleo para Andalucía. Han disminuido en un 30% las políticas de discapacidad, las de igualdad. Han recortado en I+D+i. Y la Disposición Adicional Tercera del Estatuto de Autonomía, que se nos debe a los andaluces… ¿A cuánto asciende? ¿Estamos hablando en torno a qué? ¿Cuatro mil, cuatro mil quinientos, cinco mil millones que no llegan a Andalucía?</parrafo>
        <parrafo>Dicho esto, entro en la moción. Una moción en la que ustedes solicitan sean derogadas todas las acciones que está llevando a cabo el Gobierno de la Junta de Andalucía: el Plan de Choque, el Decreto de Fomento de Empleo, el Plan Motiva, etcétera, etcétera, etcétera. Y además que los planes de empleo tengan presupuesto suficiente y que se paguen de forma urgente las subvenciones vinculadas a las política activas de empleo y todo lo relativo a la formación, y que se den incentivos a la contratación estable, y que se aprueben las becas Extenda, y que se agilice el Bono-Empleo, y conceder créditos blandos y un plan juvenil y empleos ligados a la industria, y que se actúe en los colectivos como mujer y discapacidad. Entonces, ¿qué derogamos, las medidas aprobadas por la Junta de Andalucía para el empleo? ¿O les pedimos que las ejecuten? Porque yo ante esta situación no me aclaro, señorías del Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Y piden más. Piden agilizar la ejecución de obras públicas y las infraestructuras hidráulicas I+D+i. Pero si han recortado un 49% en materia de inversiones. En fin, una moción que pareciera que presenta el doble álbum en CD de recopilación de las canciones de ayer y hoy por el Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Sí, un memorándum de 22 puntos, 39 apartados y 4 subapartados. Y en todos mandata a la Junta de Andalucía, en todos, absolutamente en todos mandata a la Junta de Andalucía, ni un solo apartado solicitando, reclamando, exigiendo al Gobierno de España que le otorgue a Andalucía lo que en justicia y en derecho le corresponde.</parrafo>
        <parrafo>Y, miren ustedes, podemos hacer un análisis del devenir de la Consejería de Empleo, una consejería que no destaca por ser ejemplar, ni por su buena gestión en las últimas décadas. Es más, ha sido una gestión pésima, ha sido nefasta, que es mejorable, que tiene que ser sustancialmente mejorable, que además tiene que convertirse en una herramienta para el empleo. Eso podemos conveniarlo, pero de ahí a lo que yo digo, pero no lo que yo hago, hay un gruesa diferencia, hay cierto tufillo eclesiástico. Dar lecciones le corresponde lo justo, y siempre y cuando estén en disposición de darlas. Porque, si no, se cae en las palabras fáciles y en las palabras vacías. Actúan ustedes desde el argumentario de quienes nada tuvieran que ver con lo que se puede o no se puede hacer en Andalucía en materia de empleo. Actúan ustedes como si no gobernaran en España. Vamos, yo creo que ya está bien, ya está bien. No estaría de más que ese memorándum lo aplicasen ustedes desde el Gobierno central, pues, con la mitad nada más de lo que ustedes plantean, con el apoyo del Estado, estaríamos hablando de otra cosa: estaríamos hablando de construir, de priorizar; estaríamos hablando de dar respuestas al problema más grave que tiene hoy Andalucía, que no es otro que el desempleo. Pero no, ustedes no solo no hacen caer lluvia fina para Andalucía, sino que donde gobiernan provocan auténticas tormentas. Porque sus únicas políticas de empleo, las del Partido Popular, pasan por destruir empleo. Si preguntásemos: ¿Quién y dónde va a destruir 3.656 plazas de ordenanza y limpiadoras? ¿Qué comunidad autónoma se va a cargar al personal laboral de las administraciones públicas? ¿Dónde se ha despedido a más siete mil profesores? ¿Quién ha cerrado las casas de acogida? ¿Quién y dónde se cierran, privatizan y venden escuelas y hospitales? El 50% de los andaluces y andaluzas dirían que la señora Cospedal y el otro 50% nombraría cualquiera de las comunidades autónomas gobernadas por el Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Y no, no nos vale la moción, la moción que ustedes presentan. Una moción que dice lo uno y lo otro. Una moción que no se dirige ni una sola vez al Gobierno de España para reclamar lo que en derecho a los andaluces y andaluzas nos corresponde.</parrafo>
        <parrafo>Y termino diciendo eso de que más vale un consejo que diez avisos, pero más vale una ayuda que diez consejos. Y eso es lo que no están ustedes dispuestos a hacer en Andalucía. No están dispuestos a ayudar a Andalucía para que podamos ir solventando poco a poco la mayor lacra social que tenemos en estos momentos, que no es otra que la del desempleo.</parrafo>
        <parrafo>Y termino diciendo que sí, que es verdad, que en la sociedad existe machismo, mucho machismo. Es intrínseco a la sociedad, porque forma parte del patriarcado, ese sistema patriarcal que tenemos. Pero yo creo que lo importante no es que el machismo se dé en determinadas acciones, en determinados sectores sociales o venga por uno o por otro. Yo creo que lo importante es impulsar, fomentar y educar en una sociedad de iguales, en una sociedad contra el patriarcado. Por lo tanto, creo que lo que hay es que avanzar en ese sentido. Porque, desde luego, lo de la segregación de los niños y las niñas en las escuelas no es precisamente ejemplo de lucha…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Martín, le ruego vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN ESCOBAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy terminando.</parrafo>
        <parrafo>... Decía que lo de la segregación en los niños y las niñas en las escuelas no es precisamente el ejemplo de lucha contra las desigualdades, contra el machismo y contra el patriarcado.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Martín.</parrafo>
        <parrafo>Para fijar la posición del Grupo Parlamentario Socialista, interviene a continuación su diputada, la señora Cinta Castillo.</parrafo>
        <parrafo>Señora Castillo Jiménez, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Buenos días, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Estamos ante una moción, ante un hipertexto de moción que pasará a los anales de la historia de este Parlamento por la extensión, pues llega a tener más extensión, señora Sillero, que muchas de las propuestas de resolución que ustedes, en los últimos treinta años, han venido presentando en este parlamento.</parrafo>
        <parrafo>El Grupo Socialista no solo se ha leído esta iniciativa y se lee todas: es que también las hemos contado. Usted presenta aquí un texto que consta de 12 páginas, 66 párrafos, 22 puntos, 39 letras y 3.794 palabras. Y esto, en el tiempo que el Reglamento nos da, no nos permitiría entrar en el detalle, si es que mereciera la pena, en el detalle de lo que usted, que supongo que será la creadora, la creadora intelectual de este conjunto de palabras, ha incluido aquí y que ha titulado como política general de empleo. Pero sí voy a tener tiempo, señora Ruiz-Sillero, para detenerme en dos cuestiones que han sido corregidas. Ustedes se han autocorregido en la Mesa del Parlamento sobre este hipertexto, como digo.</parrafo>
        <parrafo>Lamentablemente, señora Ruiz-Sillero... Y digo lamentablemente si es usted la autora intelectual de la obra, o por lo menos —que no está aquí en este momento— la iniciativa la firma el portavoz, pues puede después pedir la palabra por alusiones y explicarse.</parrafo>
        <parrafo>Digo que, cuando va a la Mesa esta iniciativa, y después de su experimentada profesionalidad como parlamentaria, creo que ha sido incluso miembro de la Mesa…, su compañera Oña la corrige, se autocorrigen ustedes en dos aspectos de esta gran moción, que son de suma importancia, y en los que por supuesto me voy a detener, porque salvo que usted me aclare la corrección, la autocorrección que su compañera Oña le ha hecho, pues nosotros, como usted comprenderá, tenemos muy claro el voto que tenemos que hacer a esta iniciativa.</parrafo>
        <parrafo>El punto 1 de la moción, que tendrá que ser por tanto el objetivo primero y lo principal para ustedes, en esta iniciativa y en todas, dice, señora Ruiz-Sillero, usted lo sabrá mejor que yo, que es quien lo ha escrito: «El Parlamento de Andalucía rechaza la política general en materia de empleo llevada a cabo por el Gobierno». Esto es lo que ustedes nos piden en el punto uno de esta moción, esto es lo que usted quiere conseguir con el voto de esta Cámara, con el apoyo de los socialistas y de los comunistas, como a usted le gusta decir, de su moción, de la iniciativa que trae aquí sobre política general en materia de empleo.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, claro, que el Parlamento de Andalucía rechace la política general en materia de empleo llevada a cabo por el Gobierno... Mire usted, eso no solo tendría el apoyo al ciento por ciento del Grupo Socialista, creo que también lo tendría del Grupo de Izquierda Unida y creo que lo tendría del ciento por ciento de los ciudadanos que están en el paro, y que están viniendo en una marcha para que se les dé empleo y se les dé respuesta a lo que más necesitan, que es trabajar. De manera que usted está diciendo en su iniciativa, digo, de manera previa a que la corrigiera su compañera Oña en la Mesa, que rechacemos lo que hasta ahora está a punto de..., por lo visto haber una sustitución, así lo anuncia Aznar, pero bueno, hasta ahora Rajoy ha puesto en marcha desde que ganaron ustedes las elecciones. Claro, de esto, la diputada Oña se da cuenta y dice: «¿Cómo vamos a mantenerlo, cómo vamos a mantener que se rechace la política de empleo del Gobierno?». Entendiendo ella, que entendería, no usted pero sí ella, que el Gobierno es uno, único y verdadero, el del Partido Popular, hasta ahora Rajoy, a lo mejor dentro de poco Aznar, pero, bueno, esto hay que corregirlo.</parrafo>
        <parrafo>Introduce, como digo, la señora Oña esa sustitución, esa corrección de oficio, y ya incluye una palabra que es «consejo». Deja todo igual y añade «consejo». Claro, digo yo que ella estará pensando en el Consejo de Gobierno andaluz, pero no lo dice, dice «consejo». Entonces, lo que yo le pregunto a usted para cuando usted salga aquí, aparte de que se pueda distraer en otros asuntos de escándalos y de..., en fin, lo que ustedes tienen siempre en el guión, que me diga si es el Consejo de Gobierno andaluz, porque puede ser el Consejo de Ministros, donde se sientan su compañera Báñez y el resto de los ministros. Si es eso así pues también lo apoyaríamos, ¿eh? Es decir, si la corrección que le han hecho a usted no añade Consejo andaluz y tenemos que entender que es el Consejo de Ministros, cuente usted con nuestro apoyo para este punto.</parrafo>
        <parrafo>Segunda corrección que le introduce su compañera en el punto 18. Esto también es de una gravedad, señora Ruiz-Sillero, a estas alturas importante. Y digo importante porque, claro, puestos a corregir, seguramente le hubiese corregido más cosas su compañera Oña, pero en el punto 18 dice usted..., entendiendo que es usted la autora intelectual de todo esto. Dice usted en el punto 18: «El Parlamento de Andalucía insta al Consejo de Gobierno, por su repercusión en la creación de empleo en nuestra comunidad» —atención— «a aprobar una ley de municipios turísticos». Señora Ruiz-Sillero, si yo fuera usted y tuviera que admitir... Porque tendrá que decir si esto lo ha escrito usted, lo ha mandado que se lo hagan, le ha venido sin darse cuenta... Todavía no se lo ha leído y no ha encontrado ahí la página, que la está buscando... Cuando usted aclare esa circunstancia, dígame como diputada... Porque, claro, usted viene a esta tribuna y dice: «Yo soy autónoma», está en el Diario de Sesiones, «yo soy hija de autónoma, yo soy nieta de autónoma». No, usted ahora mismo es diputada por la provincia de Cádiz, creo que cobra como diputada, luego, desde luego, tendría que volver seguramente a ser autónoma si es capaz de explicar..., si es capaz de explicar que lo que ha escrito aquí, que no es ni más ni menos que manden del Consejo de Gobierno una ley, se puede consentir. ¿Entonces qué hacemos, señora Ruiz-Sillero? ¿Cerramos el Parlamento? Si van a venir las leyes del Consejo de Gobierno, ¿qué hacemos aquí? Usted vuelve de autónoma y cada uno que vuelva donde sea. Muy fuerte, ¿no? Esto es muy fuerte.</parrafo>
        <parrafo>Pero, bueno, la diputada Oña en la Mesa intenta corregir este grave error que significa ni más ni menos, para que me entiendan todos los andaluces, que el Legislativo se queda sin competencia porque lo dice la señora Ruiz-Sillero y vienen las leyes del Consejo de Gobierno o del Consejo de Ministros —valga para un consejo o para otro—..., digo, que la salva la campana de la señora Oña y dice: «No, no, una ley no, es un proyecto de ley lo que hemos querido decir», y la corrige. Yo no sé si a estas alturas, y después de haberla corregido, se lo ha comunicado a usted, lo desconozco, pero la corrección incluye ese término, proyecto de ley —tendría que ser más bien anteproyecto, pero bueno—.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, ustedes tanto con el punto uno como con el punto 18..., señorías, ya tendríamos motivos suficientes para, como mínimo, que ustedes se avergonzaran, se avergonzaran, señorías, porque esto ya forma parte de un histórico, de un histórico que en el último año en esta legislatura, para no extenderme más, hemos tenido que ver cómo diputadas de su grupo traían iniciativas aquí donde incluían en el texto de la iniciativa, y sin que nadie se lo corrigiera previamente, leyes que ya no estaban en vigor, leyes que han sido modificadas y votadas por esas propias diputadas, que lo han sido en anteriores legislaturas, y no ha pasado nada. Invitaciones —tampoco está aquí ahora mismo— de un diputado novato, pero ayer se manifestó orgulloso, que me invita a mí, en un debate de la Comisión de Economía, a que no aplique la ley de la reforma laboral que ustedes nos han impuesto, y se queda tan tranquilo, a voces. Eso en el Diario de Sesiones. Lo de las voces no se puede ver pero sí en el vídeo. A voces y a gritos: «No apliquen ustedes la reforma laboral». Bueno, yo no sé lo que va a durar ese diputado orgulloso en sus filas o si ustedes ya le habrán reñido, pero traer aquí proposiciones no de ley sobre una supuesta defensa de la minería, donde se incluyen párrafos dedicados a las viudas, y no se corrige, y se le dice en el debate a la diputada de turno y no hace alusión, y sigue hablando de las viudas en una iniciativa sobre la minería. ¿Será que el sobrecargo de cargos y de cargas les impide leer a ustedes las iniciativas? ¿Que aquí todo vale y se firma cualquier cosa? ¿Que ustedes están en la dinámica del escándalo, el insulto, la falta de respeto?</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, señora Ruiz-Sillero, a ver si vamos zanjando temas. Y también en el apartado de conocer inmediatamente su opinión, ¿qué tiene usted que decir de aquel compañero suyo que hace alusión a la violación de las leyes, poniéndola al mismo nivel que la violación de las mujeres? ¿Qué opina usted? No he escuchado ni una sola rectificación. Pero, desde luego, después de ver cómo ustedes se marcan el camino obligatorio que tienen como diputadas, trayendo...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Castillo Jiménez, le ruego concluya.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy terminando inmediatamente, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Manifiéstese usted sobre qué es más importante para usted y para su compañero de filas, violar las leyes o violar a las mujeres. ¿O es lo mismo? ¿Es lo mismo violar a las mujeres que violar las leyes? Manifiéstese.</parrafo>
        <parrafo>Termino, señorías, diciéndoles dos cosas. Una...</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Castillo, tiene usted que terminar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino, señoría, es que estaba un poco...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—No, no, usted tiene que terminar porque...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Tenía un poco de barullo, que no conseguía entender. Termino inmediatamente, señoría.</parrafo>
        <parrafo>El cincuenta por ciento de su hipermoción se refiere, como le ha dicho la portavoz de Izquierda Unida, a derogar, rechazar, disconformidad, falta de información, falta de participación, etcétera, cumplimiento o incumplimiento de sentencias, rectificaciones... Por cierto, en esta misma tribuna, y a instancias de unas cuantas voces que me estaba dando usted desde el escaño, aunque no participaba en el debate, yo dije —y lo rectifiqué— que el padre de la ministra Báñez estaba imputado. Después se ha equivocado la jueza también, igual que me equivoqué yo, y ha rectificado también, y son los hermanos los imputados y no el padre, pero quiero que quede en el Diario de Sesiones que rectifiqué y en privado, como tenía que hacerlo, con su compañera ministra, que estaba en ese momento en Anticorrupción toda la familia —excepto su padre, que había fallecido— declarando.</parrafo>
        <parrafo>Y, segundo y último, señoría, usted dedica otro cincuenta por ciento a pedir, que está muy bien que pida, sobre todo siendo cómplice del castigo y de la falta de apoyo a esta tierra. En más de diecisiete ocasiones habla de competencias del SAE, que no tiene el SAE, pero eso ya forma parte de su formación.</parrafo>
        <parrafo>Y termino —y ahora sí— diciéndole que, mire, de las 3.794 palabras de su iniciativa, me voy a quedar con cuatro, que son: «Plan especial de empleo». Me voy a alargar un poquito más, le voy a meter una quinta palabra: «urgente». Le cambio…, le cambio las 3.794 palabras por cinco: «Plan especial de empleo urgente» para Andalucía, ya.</parrafo>
        <parrafo>Y, segundo, paguen lo que deben, cumplan con la disposición adicional tercera...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Castillo, ahora sí...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... y, por lo tanto, con el Estatuto de Autonomía.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—..., que tiene que terminar. Gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Finalmente, cierra el debate el grupo parlamentario autor de la iniciativa, el Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Para lo cual retoma la palabra su portavoz la señora Ruiz-Sillero.</parrafo>
        <parrafo>Señora Ruiz-Sillero, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RUIZ-SILLERO BERNAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Empezaba ayer el señor Ávila recriminando al Grupo Parlamentario del Partido Popular que nos abstuviéramos en la votación del decreto ley de medidas de creación de empleo, y hay que recordar desde esta tribuna que el Partido Socialista se abstuvo en el Congreso de los Diputados de la votación del Decreto Ley de medidas de emprendimiento y de creación de empleo, ese que ha permitido que 50.000 jóvenes en la actualidad hayan encontrado un puesto de trabajo, dándose de alta como autónomos y habiendo sido favorecidos de contratos de formación y de aprendizaje; de los 50.000, 7.500 jóvenes andaluces se han dado de alta de autónomos con esos beneficios. A eso se abstuvieron. Así que no nos recrimine el señor Ávila.</parrafo>
        <parrafo>¿Y ahora qué hacen aquí? Pues, por las palabras tanto de la portavoz de Izquierda Unida como de la portavoz del Partido Socialista, pues van a votar íntegramente en contra de esta moción. Ahí sí que les tendría que dar vergüenza votar a todos los puntos que contiene la moción.</parrafo>
        <parrafo>Y voy a ir parte por parte, porque no ha tenido desperdicio ninguna de las dos intervenciones, sobre todo la de doña Cinta del Castillo.</parrafo>
        <parrafo>A la portavoz de Izquierda Unida le digo: ¿van a votar en contra de que todos los planes de empleo que se aprueben aquí en Andalucía cuenten con un informe de impacto de evaluación de género? ¿Va a votar usted eso en contra? ¿Va a votar en contra de que las mujeres tengan prioridad? Les está diciendo usted que sí a las políticas machistas que el propio Gobierno bipartito está haciendo en materia de empleo. Machistas se están retratando ahora mismo PSOE e Izquierda Unida. Y le voy a preguntar, señora diputada de Izquierda Unida: ¿va a votar en contra de ese rechazo a la política general en materia de empleo, que ha causado esta tasa de desempleo del 37% en Andalucía? ¿Va a votar usted en contra, y su Grupo, de hacer una auditoría integral en la Consejería de Economía, Innovación y Empleo? Eso lo tienen que saber los andaluces que nos están escuchando, que ustedes van a votar en contra a eso, a criticar a que tengamos una alta tasa de paro y a consentir que hagamos una auditoría integral en la Consejería de Economía, Innovación y Empleo para descubrir las corrupciones y los desvíos de fondos públicos. ¿Sabe lo que está haciendo Izquierda Unida? Abrazar la corrupción, en estos momentos, en cuanto voten que no. Eso es lo que está haciendo Izquierda Unida, abrazar la corrupción y hacerse partícipe de la corrupción en materia de empleo que está causando el Gobierno Socialista apoyado por ustedes.</parrafo>
        <parrafo>Y a la portavoz del Partido Socialista. Sinceramente, avergonzada me siento del debate que he escuchado. Señora del Castillo, ¿a usted no se le cae la cara de vergüenza que con 1.400.000 desempleados en Andalucía se dedique a hablar de técnicas de redacción legislativa, se dedique a hablar de dos palabras que suponen una corrección formal de técnicas de redacción legislativa, como hay miles en cada texto que aprueba el Gobierno? ¿No le da la vergüenza a usted de que no discuta los problemas de los desempleados andaluces? Aquí estamos para hablar de propuestas en positivo.</parrafo>
        <parrafo>Y le voy a decir un ejemplo. Al Pleno pasado vinieron unos alumnos de la Facultad de Derecho de Sevilla y se fueron horrorizados al escuchar los debates de este Parlamento, porque decían que aquí no se aprobaba ninguna medida: aquí lo único que había era tirarse unos contra otros los políticos. Y les tuve que dar la razón. Pero aquí en esta moción traemos medidas en concreto para crear puestos de trabajo, para defender a los jóvenes en desempleo, para defender a las mujeres desempleadas, para defender a los discapacitados que no encuentran un puesto de trabajo. ¿Y usted a qué se dedica, a qué se dedica, señora del Castillo? ¿Usted cómo ha podido ser consejera? Da vergüenza escuchar su intervención.</parrafo>
        <parrafo>Y le voy a decir, la exposición de motivos del Decreto Ley 8/2013 tiene 3.256 palabras, la misma que esta moción. ¿A usted no le da vergüenza que una exposición de motivos tenga esas palabras para no hacer autocrítica, para no analizar la situación de desempleo, sino simplemente para criticar el Gobierno de Mariano Rajoy? Un Gobierno del Partido Popular que —lea los datos— en tres meses ha posibilitado que 7.500 jóvenes andaluces se hayan dado de alta de autónomos con beneficio. ¿Y ustedes qué han hecho aquí? En nueve meses, ¿eh?, con 200 millones de euros, 1.780 contratos de trabajo, un 4% de beneficio de mujeres, solo 75. Y en su provincia, Huelva, solo una mujer ha encontrado puesto de trabajo por la Junta de Andalucía. ¿De eso no se avergüenza, del machismo que está imperando en las políticas de empleo del Gobierno bipartito? Pues yo siento vergüenza, siento vergüenza de estas políticas machistas.</parrafo>
        <parrafo>Y les voy a decir al Partido Socialista y a Izquierda Unida que están votando que no a poner en marcha la Ley del Trabajo Autónomo. Estamos pidiendo que desarrollen la Ley del Trabajo Autónomo. Y si le duele…, yo soy autónoma, y con muchísimo orgullo, porque sé lo que es montar una empresa y ayudar a montar empresas, y trabajar, y ayudar a crear puestos de trabajo. Y usted lo único, lo único que sabe que está haciendo, como el Partido Socialista e Izquierda Unida, es condenar a los andaluces y a las andaluzas al paro, porque las medidas que ponen en marcha son fracaso tras fracaso absoluto.</parrafo>
        <parrafo>Y viene aquí una moción en positivo con medidas concretas para apoyar a los autónomos, y no quieren desarrollar esa ley del trabajo autónomo. ¿Por qué no ponen en marcha el Consejo Andaluz del Trabajo Autónomo, que estamos pidiéndolo en esta moción? Y pedimos en esta moción medidas concretas como aprobar un programa de microcréditos de hasta 6.000 euros para nuevos proyectos y 12.000 euros para ampliación de proyectos iniciados, porque uno de los problemas que tienen los autónomos es acceder al crédito. Y pedimos que tengan interés cero, que se abone este préstamo en cinco años, incluyendo uno de carencia, y sin penalización por amortización anticipada.</parrafo>
        <parrafo>Pedimos en esta moción poner en marcha medidas efectivas para la eliminación de trabas a emprendedores. Pedimos en esta moción pedir reformar el sistema de fondos reembolsables, a fin de hacerlo menos restrictivo y extensivo. Pedimos impulsar, hacer esas obras necesarias en Andalucía con la colaboración público-privada. Pedimos agilizar la ejecución de obras e infraestructuras públicas para crear puestos de trabajo. Pedimos consensuar un nuevo plan de ordenación del territorio en Andalucía. Pedimos garantizar la ejecución completa de los créditos presupuestarios. Y a todo eso están diciendo que no. Es que ustedes están en la parálisis absoluta en las medidas de creación de empleo.</parrafo>
        <parrafo>Pedimos algo tan básico como que todas las subvenciones se tramiten íntegramente por funcionarios, y van a votar que no. Es que esto es, sinceramente, incomprensible. Es decir, que estas ayudas, el «bonotongo» de los jóvenes, no las van tramitar funcionarios, es que eso es inconcebible en un Estado de derecho, y más con los antecedentes que tenemos de fraude en la concesión de subvenciones. Es que es algo tan básico como es el abecé de gestionar eficazmente los recursos públicos en materia de empleo y están diciendo que no tanto el PSOE como Izquierda Unida.</parrafo>
        <parrafo>Pedimos en esta moción cosas básicas, sinceramente, básicas para poner las bases para crear empleo. Pedimos, claro que sí, pedimos que se traiga al Parlamento una proposición de ley para elaborar lo que tantas veces hemos pedido, la Ley de Municipio Turístico, porque el turismo es uno de los motores económicos de Andalucía, y hay que darles ese respaldo presupuestario a los municipios turísticos que tenemos en Andalucía. Y se niegan a hacerlo.</parrafo>
        <parrafo>Pero ¿ustedes qué quieren hacer para crear empleo? ¿Qué quieren hacer? ¿Crear esa exclusividad en el número de bonos para jóvenes? ¿Ustedes qué pretenden en empleo, reducir las ayudas que conceden a los autónomos, que antes llegaban hasta 11.000 euros y ahora dan 2.000 euros para constituir una empresa como autónomo? Eso es lo que están proponiendo, en materia de empleo, Partido Socialista e Izquierda Unida. Sinceramente, los andaluces no se merecen que Izquierda Unida y que el Partido Socialista rechacen esta moción y que voten en contra. Y, sinceramente, me siento avergonzada como mujer de que PSOE e Izquierda Unida voten que no a que todos los planes de empleo incluyan un informe de evaluación de impacto de género. Me siento avergonzada.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Para terminar le pido autocrítica, sobre todo a Izquierda Unida, se están abrazando la corrupción y se están abrazando a políticas destructivas de empleo que está haciendo que esté...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Ruiz-Sillero, le ruego vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RUIZ-SILLERO BERNAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Acabo, acabo en unos segundos.</parrafo>
        <parrafo>... a estas políticas destructivas de empleo que está llevando el Gobierno de la Junta de Andalucía. Están cavando aún más..., hundir a Andalucía en las tasas de desempleo. Y, desde luego, el partido, el Partido Socialista tendría, tendría que pensar muchísimo por dónde camina en materia de empleo. Los andaluces no nos merecemos treinta años más de políticas nefastas en esta materia.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Ruiz-Sillero.</parrafo>
        <parrafo>Como es costumbre, procederemos a la votación de esta moción en la primera votación que se realice por la tarde.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

