<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>24</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 13</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>13</dia>
    <mes>diciembre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Acceso al empleo, Creación de empleo, Efectos de la sentencia, Formación profesional, Fundación, Ayuda pública</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000325</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a la nulidad de la subvención otorgada a la extinta Fundación Andaluza para la Formación y el Empleo (pág. 26).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Carlos Rojas García y D. Rafael Ruiz Canto, del G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>D. Rafael Ruiz Canto, del G.P. Popular Andaluz. D. Antonio Ávila Cano, Consejero de Economía, Innovación, Ciencia y Empleo.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señora Segura.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos con la siguiente pregunta, dirigida al Consejero de Economía, Innovación, Ciencia y Empleo por el Grupo Parlamentario Popular, relativa a la nulidad de la subvención otorgada a la extinta Fundación Andaluza para la Formación y el Empleo. La formula su diputado, el señor Ruiz Canto.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ CANTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>La pregunta es cómo el Consejo de Gobierno concede una subvención de casi diecisiete millones de euros a una fundación que acababa de erradicar del mapa.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor diputado.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, la fundación existe, está en liquidación. Esa subvención formaba parte de la dotación que esa entidad tenía que recibir presupuestariamente. Acordar la liquidación, señoría, no significa que se liquide inmediatamente: es un acuerdo que forma parte —como usted, además, bien sabe— de un proceso.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Ruiz Canto.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ CANTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Consejero, esta es una de las cuestiones que no nos sorprenden en absoluto. Aquí aparece la nota de prensa de un diario, donde aparece el señor Recio, que era quien le dio el bastón de mando a usted cuando ocupó el puesto de una consejería que nos lleva al traste desde el principio.</parrafo>
        <parrafo>Miren ustedes, además de los 16 millones de euros, en su consejería en este año se han incrementado hasta las cesantías. Eso es lo que ha quedado por encima. En los presupuestos del 2012 estaban establecidos quinientos cuarenta y siete mil euros, casi quinientos cuarenta y siete mil euros, casi quinientos cuarenta y seis mil, en cesantías, y se han modificado y se han pagado, a 31 de octubre del 2012, 839.682. En su consejería, 64.251. Esa es la gestión que a ustedes les ha preocupado más por llevar a cabo. Pero, sin embargo, mientras tanto, vemos cómo, hoy mismo, aparece en la prensa que ustedes están impidiendo hasta la ejecución, hasta la ejecución de los programas formativos ocupacionales de su consejería, que ahora trasladarán a otra, pero, mientras tanto, a río revuelto, ganancia de pescadores.</parrafo>
        <parrafo>Miren ustedes, quinientos veinte mil parados dejó FAFFE, quinientos veinte mil parados, con subvenciones, con subvenciones. Aparte de 1.552 empleados que no saben lo que hacer con ellos, no saben dónde ocuparlos ni en qué ocuparlos, porque no tienen competencias para actuar en la Función Pública y, por tanto, los quisieron subrogar como una empresa privada, como una empresa familiar, y se lo han cargado. Y tienen 1.552 personas que no saben dónde ponerlas ni cómo ponerles el collar: no saben cómo.</parrafo>
        <parrafo>Dejen, dejen estas políticas, dejen de seguir avanzando en la nefasta gestión con el dinero de los andaluces. Devuelvan el dinero que ustedes habían presupuestado a los andaluces, porque les corresponde a los andaluces, para políticas efectivas en materia social, en materia de generación de empleo.</parrafo>
        <parrafo>Y aquí pasa todo en una fantasmada.</parrafo>
        <parrafo>Miren ustedes, el señor Zarrías hablaba..., hablaba con el diablo. Ustedes hablan con empresas fantasma, hablan con entidades fantasma que ustedes mismos... Parece ser que tienen superpoderes. Pues a ver si reponen el dinero que ha desaparecido de Andalucía y lo ponen a funcionar para generar empleo, para actividad social. Eso es lo que tienen ustedes que hacer.</parrafo>
        <parrafo>Y déjense ya de sacar tantos elementos en el BOJA que ni siquiera ustedes entienden. ¿O es que no controlan la Junta? Es que parece ser que en Empleo hay tanta maraña que ni siquiera ustedes saben dónde están de pie.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, les ruego, les ruego, que aclaren qué ocurrió con ese dinero y si lo van a devolver a los Presupuestos. Y ahora mismo hay familias necesitadas en Andalucía que se dan golpes de pecho a diario para decir que todo es culpa del Partido Popular, y son ustedes los únicos gestores...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Ruiz Canto, lo lamento, su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señoría, a mí la única gestión que me interesa es trabajar por la economía andaluza y trabajar por el empleo y por la actividad productiva, y el único elemento que aquí ha desaparecido han sido los recursos que financian las políticas activas de empleo, que el Partido Popular ha dejado de mandar a las comunidades autónomas, y en particular a Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Aparte de lo confuso de su argumentación, si me tengo que centrar en lo que usted ha dicho en su pregunta inicial, más allá, insisto, de las confusiones que quiere trasladar y que entenderá usted, yo le he dicho que, en lo relativo a esa subvención, el proceso de liquidación de la fundación no ha terminado: es un proceso. De hecho, además, es que el acuerdo para iniciar la inscripción de 19 de abril, que es el que aparece, además, referido en su pregunta por escrito, tiene una continuidad el 24 de mayo, cuando se publica el acuerdo para la extinción de la fundación en el Registro de Fundaciones, que sabe usted, además, perfectamente que es un paso requerido.</parrafo>
        <parrafo>Luego su pregunta, por aclarárselo, porque creo que es una cuestión de aclarárselo, carece de ese fundamento. No se puede dar por hecho algo que no se produce. Hay suficiente, suficiente, además, base normativa durante el proceso de reestructuración del sector público andaluz, como usted también perfectamente conoce, para argumentar sobradamente esto. Y, además, señoría, tengo que decirle que, en relación también, a la sentencia del Tribunal Superior de Justicia de Andalucía, no es una sentencia firme, y, lógicamente, los servicios jurídicos de la Junta están analizando su contenido, pues para acometer las oportunas acciones legales y en este caso, además, yo creo, aclaratorias.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

