<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>34</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 19,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>3</dia>
    <mes>abril</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Déficit presupuestario, Política de austeridad, Política presupuestaria, Ejercicio presupuestario</materias>
    <numero_expediente>9-13/APC-000062</numero_expediente>
    <extracto>Comparecencia del Excmo. Sr. Presidente de la Junta de Andalucía, a petición propia, con el fin de debatir, una vez más, sobre las irregularidades de las ayudas en los expedientes de regulación de empleo (pág. 47).</extracto>
    <intervienen>D. José Antonio Griñán Martínez, Presidente de la Junta de Andalucía. D. José Antonio Castro Román, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Mario Jesús Jiménez Díaz, del G.P. Socialista. D. Juan Ignacio Zoido Álvarez, del G.P. Popular Andaluz.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pasamos a continuación, señorías, al punto tercero del orden del día, comparecencias. La primera de las cuales es la solicitud de comparecencia del excelentísimo señor presidente de la Junta de Andalucía ante el Pleno de la Cámara, a petición propia, a fin de debatir, una vez más, sobre las irregularidades de las ayudas en los expedientes de regulación de empleo.</parrafo>
        <parrafo>Para la fijación de la posición del presidente de la Junta de Andalucía, tiene la palabra él mismo.</parrafo>
        <parrafo>Señor presidente, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Comparezco a petición propia, una vez más, y lo haré cuantas veces sea necesario, porque considero que es mi obligación democrática dar cuanta información sea necesaria y explicar la actuación de mi Gobierno en la investigación, en la denuncia y en el procedimiento de recuperación de fondos que se hayan podido defraudar con ocasión de la ejecución presupuestaria de las ayudas sociolaborales previstas en la ley.</parrafo>
        <parrafo>Comparezco hoy, en este Pleno, como también lo hice el 25 de septiembre ante la comisión de investigación, porque es mi deber y mi derecho democrático, porque estoy comprometido con la verdad y con el control parlamentario, sin que pueda desviar de este camino todos aquellos que con responsabilidades públicas rehúsan dar explicaciones. Nadie puede decir, sin mentir, que mi Gobierno haya dado la espalda a la cuestión, que haya obstaculizado el conocimiento de la verdad o que haya amparado a personas o cargos públicos que hubieran podido actuar de forma ilícita, fuera cual fuese su militancia política.</parrafo>
        <parrafo>Comparezco para defender el prestigio de las instituciones andaluzas y de la inmensa mayoría de sus representantes públicos. Para defender también la honorabilidad del Partido Socialista Obrero Español de Andalucía y de sus militantes, que contemplan con estupor e indignación el cobarde y mendaz intento de asociar el comportamiento desleal y presuntamente delictivo de algunos de sus militantes con la militancia en general o con la financiación de un partido, el mío, que ha pedido y vuelve a pedir hoy que la Cámara de Cuentas fiscalice la contabilidad de todos los partidos políticos y no solo de sus campañas electorales.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Y comparezco, señorías, porque tengo un compromiso con la transparencia, un compromiso que comparto con mi Gobierno y con mi grupo parlamentario desde hace años, bastantes años.</parrafo>
        <parrafo>Desde hace mucho, este Parlamento, a iniciativa del Grupo Socialista precisamente, ha avanzado en distintos aspectos de la regulación política para profundizar en la transparencia y en el conocimiento que los ciudadanos han de tener de sus representantes, de sus ingresos, de su patrimonio, de su actividad y de los cumplimientos o incumplimientos electorales. La democracia se sostiene en la confianza, en la confianza en las instituciones y en quienes las representan; por eso es tan importante favorecer la transparencia y combatir la corrupción.</parrafo>
        <parrafo>La corrupción no es nunca, nunca, justificable. Merece la condena más rotunda, esté donde esté y afecte a quien afecte. Por eso he dicho siempre, y siempre lo he practicado, que la lucha contra la corrupción es una lucha de todos y que a todos nos incumbe, a todos los ciudadanos en general y a cuantos ocupamos cargos públicos muy en particular. Lo peor que podemos hacer es convertir la lucha contra la corrupción en un arma política para con ella obtener réditos partidistas o electorales, porque, cuando se llega a eso, cuando se usa la corrupción no para acabar con ella, sino para tratar de acabar con el adversario político, se pervierte el sentido más noble de la política. Utilizar la corrupción como un arma electoral o partidista no es solamente una forma de envilecer el debate público, sino además, y sobre todo, el camino más corto y contundente para destruir la confianza de los ciudadanos en sus representantes y romper así ese lazo invisible que hace de la democracia el sistema político más participativo y más decente.</parrafo>
        <parrafo>Ninguna corrupción puede tapar a otra corrupción, ningún hecho delictivo es nunca un argumento político. No somos mejores ni más decentes acusando de deshonestidad al adversario cuando lo hacemos, además, sin tener ninguna constancia de la veracidad de nuestras afirmaciones, cuando lo hacemos para tapar nuestras propias vergüenzas o cuando utilizamos a los juzgados como instrumentos al servicio de una oposición que, fracasada en la política, busca soluciones al margen de ella.</parrafo>
        <parrafo>Soy totalmente contrario a judicializar la política, pero lo soy mucho más a politizar la justicia, y me temo que en los últimos tiempos está ocurriendo algo de lo que digo: sucede cuando se manipulan las personaciones como acusación en los juzgados para obtener resultados políticos, cuando se habla de los jueces como compañeros o cuando simple y llanamente se miente aún en sede judicial para robar el crédito y el honor al adversario político.</parrafo>
        <parrafo>La transparencia, la rendición de cuentas y la responsabilidad para combatir la corrupción y no al adversario con la corrupción han sido las actitudes de mi Gobierno desde el mismo momento en que denunciamos a la justicia las irregularidades conocidas. Este comportamiento se ha traducido en una actuación proactiva en el esclarecimiento de los hechos y también para la recuperación del dinero que se haya podido defraudar a los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Mal que le pese al Partido Popular, fue el Gobierno andaluz quien tomó siempre la iniciativa al denunciar, investigar y colaborar con la justicia [Rumores]. Mire, la actuación judicial se inicia, mal que les pese, en febrero de 2009, cuando la Junta de Andalucía presenta, denuncia y entrega a la Fiscalía una grabación realizada por dos empresarios a directivos de Mercasevilla en la que podía advertirse un presunto delito de estafa. Eso es exactamente cierto. [Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Voy más, voy más. El 17 de noviembre de 2010, un día después de que Mercasevilla comprobara que personas no integrantes de su plantilla figuraban como prejubilados, la Consejería de Empleo acordó abrir un procedimiento de información reservada con nombramiento de instructor y secretario para determinar si existían deficiencias administrativas o irregularidades en los expedientes de Mercasevilla. Y, al mismo tiempo, ese mismo día, se dirigía al juzgado poniéndose a su disposición para colaborar con la investigación y depurar responsabilidades.</parrafo>
        <parrafo>El Gobierno andaluz, a la vista de todo ello, paralizó el expediente de regulación de empleo presentado por Mercasevilla en 2007 sin realizar ni un solo abono relacionado con ese expediente y, además, remitió al juzgado no solo la documentación de ese expediente en concreto, sino también, sin requerimiento del juzgado, la de 2003.</parrafo>
        <parrafo>El 17 de enero de 2011, la Consejería de Empleo, mediante resolución del viceconsejero, amplió la información reservada a aquellos expedientes de concesión de ayudas sociolaborales seguidas tras expedientes de regulación de empleo o procesos análogos en los que existían pólizas de seguro de rentas vigentes. Y no es hasta el 19 de enero de 2011 cuando se dicta auto del juzgado de instrucción número seis de Sevilla, y en él se ordena la incoación de nuevas diligencias previas, a las que se les da el número 174 de 2011, tal y como son conocidas hoy.</parrafo>
        <parrafo>Siguiendo con la anticipación de las actuaciones, el Consejo de Gobierno acordó el 8 de febrero de 2011 solicitar la fiscalización de la Cámara de Cuentas de todas las ayudas sociolaborales tramitadas desde el año 2001 y decide adelantar al juzgado el resultado parcial de la investigación interna, la personación en las actuaciones judiciales y la comparecencia en el Parlamento del consejero de Empleo. El 9 de febrero de 2011, el director general de Trabajo, mediante escrito dirigido al juzgado, procede a denunciar una nueva relación de posibles intrusos, remitiendo un total de 36 nombres correspondientes a once denominaciones sociales.</parrafo>
        <parrafo>Pues bien, no es hasta el 21 de marzo cuando el Partido Popular se persona como acusación en el caso, presentando querella coincidente en sus argumentos con la presentada anteriormente por el sindicato Manos Limpias. La querella de don Antonio Sanz es del 21 de marzo y la del señor Zoido, del 23. Poco después, el servicio jurídico de la Junta de Andalucía decide, como consecuencia de la investigación interna que se había abierto, denunciar y someter a revisión, aportando la documentación correspondiente al juzgado, determinadas ayudas sin relación con regulaciones o reestructuraciones de empleo, señalando incluso eventuales responsabilidades.</parrafo>
        <parrafo>La colaboración del Gobierno andaluz en este proceso es, pues, clara y manifiesta, desde la denuncia inicial, la investigación interna, las denuncias de las eventuales irregularidades en el proceso de investigación interna, la acusación de eventuales responsables, la solicitud de afianzamiento y de medidas cautelares y el inicio de los trámites para recuperar lo eventualmente defraudado. Nuestra colaboración alcanza incluso al reforzamiento de medios materiales y personales del juzgado, que desde abril de 2011 cuenta con tres funcionarios más a jornada completa adscritos por la Consejería de Justicia. Nada que ver, señorías, como ustedes pueden ver, con otras actitudes políticas de combate contra jueces y juzgados.</parrafo>
        <parrafo>Ahora bien, la colaboración con la justicia en el esclarecimiento y persecución de los hechos punibles y en la recuperación del dinero defraudado no implica que hayamos de mantener siempre una absoluta conformidad con todas las actuaciones judiciales. Hemos tenido y podemos tener discrepancias sobre distintas formas de entender las medidas propuestas o las medidas adoptadas o el momento de adoptarlas. La coincidencia en el fondo debe ser la misma, pero tuvimos, por ejemplo, diferencias sobre la entrega de todas las actas de todos los Consejos de Gobierno de diez años sin especificar qué cuestiones se querían revisar. La tenemos también sobre el momento de tomar declaración a imputados o sobre algunas otras cuestiones, pero esto, señorías, también es colaborar, porque lo que pretendemos es el esclarecimiento de los hechos.</parrafo>
        <parrafo>A nuestro entender, seguir el rastro del dinero, del dinero defraudado es el mejor camino para esclarecer los hechos y para determinar responsabilidades. Precisamente por ello estamos comprometidos, y actuando, en las tres líneas de investigación que se vienen siguiendo, en la medida en que todas ellas pudieran contener, o haberse producido en ellas utilización indebida de fondos públicos: inclusiones indebidas de beneficiarios, ayudas improcedentes y pólizas de aseguramiento. Y estamos también actuando para tratar de recuperar los fondos que se hayan podido malversar.</parrafo>
        <parrafo>En el caso de personas indebidamente incluidas en las ayudas de prejubilación, una vez realizada la investigación de las pólizas, se puso en marcha el proceso de reintegro: solicitud de información a las compañías aseguradoras, audiencia del interesado, interrupción, en su caso, del pago; eventuales recursos por lo contencioso-administrativo y expedientes de reintegro.</parrafo>
        <parrafo>Y quiero decir —decirlo alto y claro— que no se trata de más de 6.400 intrusos o beneficiarios de ayudas ilegales. Después de realizarse el análisis, después de la investigación reservada, se ha llegado a la conclusión de que pueden existir 235 presuntos casos de irregularidad —235, y no 6.400—, a los que se les está reclamando la devolución de lo obtenido.</parrafo>
        <parrafo>Este mismo tratamiento se ha dado en el caso de las ayudas a las empresas, expedientes sobre los que se ha iniciado una revisión de oficio. Hay 210 expedientes de revisión de oficio. Todos han sido remitidos al Consejo Consultivo, después de su tramitación conforme a lo establecido en la ley. El Consejo Consultivo ha dictaminado hasta el momento en 94, en 89 de ellos conforme a lo que proponía la Junta. Por tanto, está iniciado totalmente el proceso de reintegro de las cantidades indebidamente cobradas con todas las garantías y la seguridad jurídica. Y una precisión: de estos datos se desprende que no es el Consejo Consultivo el que está empujando a la Junta a la revisión de oficio, sino que está confirmando la propuesta de la Administración en muchos de los casos. En los cinco casos en los que el Consultivo ha dictaminado en contra de la propuesta de la Junta ha sido por estimar que el procedimiento era correcto, en contra de la propuesta que habíamos hecho. Una vez efectuado el dictamen del Consultivo se abre..., se está abriendo la vía jurisdiccional a la que están acudiendo la mayoría de los afectados.</parrafo>
        <parrafo>Y, en tercer lugar, la relación de lo que puede considerarse gastos externos o las llamadas «comisiones». También ahí puede afirmarse que, desde el mismo momento en que se detectaron gastos que podrían ser excesivos, la Junta de Andalucía actuó.</parrafo>
        <parrafo>En los trabajos de fiscalización de la Cámara de Cuentas, se puso de manifiesto la presencia en los expedientes de prejubilación, de documentos de valoración de costes de las primas de las pólizas de seguro de rentas, donde se consignaba una partida de gastos externa —presuntamente comisiones— que superaba la media aceptada por este concepto en el sector de la mediación de seguros. A partir de ese momento —hablo de enero de 2012—, y dado que tal y como se reconoce en el informe de fiscalización, la Administración no ha pagado comisiones a intermediarios, sino que serían las compañías aseguradoras las que, en su caso, pudieron hacerlo, la Consejería de Empleo inició una serie de actuaciones para solicitar la justificación de estos conceptos.</parrafo>
        <parrafo>Las dificultades, por parte de las compañías, de justificar la autorización de estos pagos determinaron que la consejería decidiera comunicar a las compañías aseguradoras la suspensión del abono de todas aquellas cantidades incluidas en la prima por concepto de gastos externos mediante escrito de 6 de febrero de 2012.</parrafo>
        <parrafo>Tras un periodo en el que se intentan clarificar las cantidades abonadas y la justificación de las mismas, se aprobó el Decreto Ley 4/2012, para cortar la posibilidad de que se pagara la novación de las pólizas —en esa novación, gastos de intermediación—.</parrafo>
        <parrafo>En síntesis: paralización de pagos una vez se detectaron, y prohibición, a futuro, del pago de comisiones, incluso en la novación de pólizas de trabajadores que ya venían percibiendo sus ayudas de prejubilación.</parrafo>
        <parrafo>Por lo demás —y esto es importante destacarlo—, en el transcurso de la investigación de los acontecimientos hay algo que ya aparece meridianamente claro: no cabe hablar de un fondo de reptiles sino de desaprensivos que malversaron dinero de un fondo completamente legal, tanto en su formulación como en su desarrollo presupuestario. No eran ayudas ilegales, no era un fondo ilegal, no era un fraude que afectaba a todo un programa presupuestario, sino una mala utilización que ha afectado, de forma muy grave e injustificable, a una parte de los recursos públicos destinados a paliar las consecuencias de la crisis y de las reestructuraciones empresariales.</parrafo>
        <parrafo>El programa ha sido eficaz y socialmente útil: se han salvaguardado los intereses de miles de trabajadores afectados por crisis de empresas. De hecho, se han abonado prejubilaciones a más de 6.400 personas que cumplían todos los requisitos y que habían accedido a ayudas sociolaborales con plena legitimidad; miles de trabajadores y empresas que han obtenido ayudas legales. Unas ayudas que han servido para atender crisis en empresas que, por su posición en los mercados, o en diferentes sectores o en distintas localidades,  provocaban consecuencias laborales de enorme gravedad. Les hablo de SOS, Cuétara, Fertiberia, Delphi, Astilleros, Santana, Hitemasa, Hytasal, la Faja Pirítica de Huelva, La Cartuja, Minas del Marquesado, etcétera. ¿Alguien puede pensar..., alguien puede pensar racionalmente que las crisis de estas empresas fueron inducidas para un uso fraudulento de los fondos públicos? ¿Que las graves situaciones empresariales, territoriales y personales se crearon para aprovecharse de ellas? ¿No es más lógico pensar al contrario: que se malversaron recursos públicos, destinados a un buen fin, para beneficio propio?</parrafo>
        <parrafo>Desde principios de los ochenta —estoy hablando del año 1980 u 1981— existen estos programas, y, desde entonces, se han afrontado los despidos colectivos de personas de edad avanzada con el procedimiento de las llamadas «prejubilaciones». Lo hizo también el PP, desde el Gobierno central, y desde los distintos gobiernos autonómicos.</parrafo>
        <parrafo>Es más, señor Zoido, en una de esas crisis, tal vez la más voluminosa, usted fue participante directo. ¿Usted considera que la actuación de las administraciones en el caso de la Faja Pirítica fue una inducción al fraude para generar cuantiosas comisiones? Claramente no. ¿Se incluyó entonces a personas que no les correspondía? ¿Hubo sobrecomisiones? Si las hubo, es algo que desconocemos, porque a pesar de que usted dijo lo contrario en su comparecencia, los expedientes de la Faja Pirítica de Huelva nunca llegaron a la comisión de investigación, y me temo que tampoco al juzgado.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Claro, es absurdo..., es absurdo pensar que el sistema de ayudas establecido fue creado para generar comisiones y beneficios particulares. El sistema fue creado para atender situaciones de trabajadores de edad avanzada que perdían su empleo por situaciones de crisis. Y el sistema ha funcionado y ha servido para paliar los efectos de la destrucción de empleo y ha tenido un indiscutible calado social...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor presidente, le ruego que vaya concluyendo su intervención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Esto demuestra que la línea de actuación política no puede invalidarse genéricamente. Este modelo de ayudas ha existido y ha contado con el respaldo general de toda España y en todas las comunidades autónomas.</parrafo>
        <parrafo>No le digo nada, señorías, además, que no haya quedado evidenciado en la comisión de investigación del pasado verano. Cierto que esta, la comisión de investigación, tuvo un mal desenlace y que fue un fracaso en lo que se refiere a la obtención de las conclusiones, y todos podemos sentirnos responsables de ello. Pero permítanme que les diga, porque lo he reiterado en distintas ocasiones, que es muy difícil culminar con éxito una comisión de investigación cuando simultáneamente se están depurando responsabilidades penales en los juzgados. En primer lugar, porque, como es obvio, y así se establece legalmente, las personas que hubieran resultado imputadas, que probablemente son las más relacionadas con los hechos que se investigan, no tienen obligación de declarar en la comisión, aunque, en este caso, alguna muy señalada lo hicieran. Y, en segundo lugar, porque, con un proceso judicial abierto, cualquier planteamiento o responsabilidad es muy complicado de definir. Pero también les digo que si no sacamos conclusiones, debemos valorar y apreciar la existencia de un resultado sumamente útil para la información del caso y para el esclarecimiento de muchas cuestiones, porque allí declaramos bajo juramento dos presidentes de la Junta de Andalucía, dos ministros que en realidad son cuatro, nueve exconsejeros que en realidad son diez, un delegado del Gobierno de España en Andalucía y un número muy importante de altos cargos y de personas relacionadas con la aplicación del programa 3.1.L. Pues bien, a partir de lo declarado, cualquier análisis puede llegar a muchas conclusiones; la primera y más obvia, que los fondos fueron legalmente aprobados en sendos programas presupuestarios y así constan en 10 leyes del presupuesto aprobadas por esta Cámara. Insistir en la ilegalidad del fondo no es solamente negar lo obvio, sino llegar al disparate de afirmar que lo aprobado por una ley es ilegal.</parrafo>
        <parrafo>La segunda cuestión que quedó establecida se la voy a narrar en palabras del entonces interventor general, que, tras manifestar su respeto, el respeto que siempre tuvieron sus superiores a su autonomía, declaró que: «De las actuaciones de control desarrolladas en la materia que son objeto de esta comisión nunca, repito, nunca se dedujo la existencia de posibles supuestos de fraude o menoscabo de fondos públicos, razón por la cual los informes de la Intervención discrepantes con el procedimiento nunca se hicieron llegar al consejero, porque no proponían ninguna actuación por su parte».</parrafo>
        <parrafo>Recuerdo que el interventor declaró que lo remitió a la entonces viceconsejera porque la Intervención es un órgano de la consejería y no para que tomara medidas concretas en relación con ellos.</parrafo>
        <parrafo>Según hemos tenido la oportunidad de conocer todos los que nos acercamos a la realidad, y lo hacemos sin prejuicios ni intenciones previas, los distintos funcionarios de la Intervención que actuaron a lo largo del periodo investigado realizaron en sucesivos informes consideraciones en relación con determinados aspectos del procedimiento, igual que en otros cientos de informes que a lo largo de este periodo se han hecho sin efectos suspensivos del expediente.</parrafo>
        <parrafo>En el informe del año 2005, dirigido a la Consejería de Empleo, la Intervención planteó una clara objeción sobre el procedimiento que sometió a ese departamento para que formulara alegaciones. No era un informe de ilegalidad, porque la Intervención, en ese caso, habría suspendido tramitación y paralizado los pagos; era una clara discrepancia contable con el procedimiento seguido por Empleo, y así lo declaró ante la comisión de investigación el entonces interventor general cuando dijo que «las diferencias existentes entre la Intervención y la consejería de Empleo podrían denominarse como discrepancias contables»; o sea, diferente interpretación de la técnica presupuestaria. Repito, por tanto, que nunca se dedujo la existencia de posibles supuestos de fraude o menoscabo de fondos públicos sin que quepa aplicar, hoy, el conocimiento retroactivo de los hechos.</parrafo>
        <parrafo>La tercera cuestión se refiere a nuestras ampliaciones de crédito. Las modificaciones presupuestarias constituyen una habilitación legal para que, previa instrucción de los expedientes oportunos y conforme a lo establecido en los artículos de la Ley de Hacienda Pública que están en vigor, puedan alterarse cuantitativa o cualitativamente los créditos aprobados inicialmente en la Ley de Presupuestos.</parrafo>
        <parrafo>La iniciativa para promover estos cambios corresponde a las consejerías corresponsables de acuerdo con sus atribuciones, en aquellas que elaboraron los previsiones presupuestarias y que también son competentes para ejecutar el gasto. Este es el principio de competencia que consagra nuestra Ley de Gobierno, igual que la de todas las administraciones. Cuesta trabajo tener que recordar, y más hacerlo a personas que son y ejercen de juristas, que las modificaciones presupuestarias son decisiones independientes del proceso de gestión del gasto. Bastaría, simplemente, con leer el artículo 50.bis de la Ley de Hacienda para saber que corresponde a los titulares de las diferentes consejerías dictar las normas necesarias para el desarrollo y ejecución de las actuaciones financiadas en los estados de gasto de las secciones presupuestarias a su cargo.</parrafo>
        <parrafo>Se realizan más de ochocientas modificaciones presupuestarias al año, y todas, todas siguen un proceso reglado, que requiere informes preceptivos de los distintos departamentos de la Junta y, singular y especialmente, de la Intervención General y de la Ley General de Presupuestos.</parrafo>
        <parrafo>Durante el periodo 2001-2010 se han producido modificaciones presupuestarias en el programa 3.1.L, antes 2.2.T, incrementando su crédito en un 17% del crédito inicial. Todas han contado con los controles e informes preceptivos y, por supuesto, con el informe de la Intervención de la Junta de Andalucía, en caso de haber sido desfavorable habría paralizado la tramitación.</parrafo>
        <parrafo>De estas modificaciones se dio traslado trimestral al Parlamento para su conocimiento y para el ejercicio de su tarea de control del Gobierno. Y con carácter anual también se trasladaba a la Cuenta General, que es preceptivo remitir a esta Cámara, junto con el proyecto de presupuestos. Asimismo, la Cámara de Cuentas realiza una fiscalización específica de las modificaciones presupuestarias. Es, por tanto, evidente que la actividad presupuestaria realizada respecto al programa 3.1.L se ha desarrollado siempre conforme a la ley, a la normativa vigente en lo que afecta a las competencias propias de Hacienda con los informes correspondientes —que no sé por qué se omiten siempre— y de acuerdo con el procedimiento legalmente establecido.</parrafo>
        <parrafo>En conclusión, los fondos incluidos en la partida 3.1.L eran aprobados por ley, con objetivos señalados también en la ley, sus modificaciones se hicieron conforme a la ley y con todos los informes y documentación preceptiva. La Intervención manifestó discrepancias sobre el procedimiento seguido por Empleo, sin advertir fraude o menoscabo de fondos públicos, y el destino de los recursos en cuestión se planteó siempre, y en todo caso, para atender necesidades vinculadas con graves problemas de reestructuración o de crisis empresarial y sus consecuencias sobre el empleo. ¿Cuál es entonces el reproche?</parrafo>
        <parrafo>Señorías, desde los años ochenta, las reestructuraciones, las reconversiones industriales acometidas con importantes repercusiones sociales y económicas por los distintos gobiernos de distintos signo, la UCD, el Partido Socialista o el Partido Popular han intervenido siempre aportando recursos públicos para dar cobertura a prejubilaciones, sobre todo en el caso de cierre de empresas, que llevan como consecuencia un despido de un número importante de trabajadores.</parrafo>
        <parrafo>La gestión de este modelo de instrumentación de las ayudas sociolaborales se implantó a principios de los años ochenta —concretamente, en 1981—, mediante una orden del ministerio de Trabajo para las jubilaciones anticipadas de empresas no sometidas a reconversión...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor presidente, le ruego vaya concluyendo su intervención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy terminando.</parrafo>
        <parrafo>... Siguió con la creación de fondos de promoción de empleo, como institución socioeconómica administrativa, y para las situaciones similares...</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>Le estoy oyendo.</parrafo>
        <parrafo>... y para situaciones similares en empresas no incluidas en los planes de reconversión, pero afectadas por los cambios estructurales que se estaban produciendo y la falta de adaptación profesional de los trabajadores, se promulgaron órdenes ministeriales en 1981, como ya he dicho, en 1983, en 1986, en 1994 y en 1995. En todos los casos, las condiciones que habían de cumplir los trabajadores para acogerse a las ayudas se derivaban de acuerdos entre empresas y trabajadores realizados en el periodo de consultas en expedientes de regulación de empleo y que permitieron obtener soluciones satisfactorias desde el punto de vista de la protección de los trabajadores afectados. Fueron soluciones pactadas, con aportaciones económicas de empresas, trabajadores y de la Administración para prejubilaciones y el resto de compromisos que se encuentran recogidos siempre en planes de acompañamiento social o en las actas de cierres del conflicto. Se resolvió, por tanto, con fórmulas diferentes a las contempladas por la Ley de Subvenciones, incluso después de la entrada en vigor de la Ley de Subvenciones continúa aplicándose este procedimiento.</parrafo>
        <parrafo>Voy concluyendo. Los fondos destinos a ayudas sociolaborales son disposiciones de fondos sujetas, en todo caso, al principio de legalidad. Cuestión distinta, y no le quito ni un ápice de gravedad, es que se haya hecho por distintos responsables públicos un uso indebido de las ayudas.</parrafo>
        <parrafo>El Gobierno andaluz es muy consciente de la gravedad de lo sucedido, pero puedo decir, en nombre de los distintos gobiernos que no consiguieron detectar a tiempo prácticas indeseables como las que hoy conocemos, que, a la vez que pido disculpas, me he venido comprometiendo en investigar y llegar hasta el final en la exigencia de responsabilidades. Estas van a llegar donde hayan de llegar, y lo harán desde lo que dice la razón y no el interés partidario. Por eso quiero dejar claro y decir que, mientras el Gobierno de la Junta de Andalucía ha avanzado, ha denunciado, ha colaborado con la justicia para llegar al fondo y para que lo más rápidamente posible se castigue a los culpables y se recupere el dinero defraudado, existen numerosas evidencias de que el Partido Popular solo tiene un interés espurio, que busca sacar un beneficio partidista sin que, realmente, esté colaborando en investigar a fondo el mismo. Todos los escritos que ha presentado en el juzgado, todos —por cierto, siempre previa presentación a los medios de comunicación— buscan más implicar a los diversos responsables políticos —obsesivamente, a mí— que descubrir a los verdaderos autores del fraude.</parrafo>
        <parrafo>Solo así se entienden las peticiones, que nada tienen que ver con el objeto central de la investigación penal, que no es otro que la utilización fraudulenta del dinero público, llegando incluso a confundir a responsables judiciales.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, la existencia de casos de corrupción no distingue entre gobiernos, lo que distingue a los gobernantes es su forma de actuar ante la corrupción. He comparecido hoy, lo hice en septiembre en una comisión de investigación, comprometido con la verdad y bajo juramento. Me sentí obligado no solo porque la ley lo exige, sino por convicción moral, a abrir un proceso de investigación interna en la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>He comparecido porque creo en la verdad y porque puedo decirles, sin bajar la mirada y escuchando lo que dicen ustedes en voz baja, que el Gobierno de Andalucía es un gobierno honrado, que hemos actuado con contundencia.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Que lo hemos hecho en el orden político, en el orden administrativo y en el orden judicial, y que no vamos a descansar hasta recuperar lo defraudado. Pero también les tengo que decir, con la misma rotundidad, que el fraude que se ha podido perpetrar es de una enorme gravedad, que no admite paliativos, pero que, en todo caso, lo que podemos hacer a partir de él es reconocer errores, tratar de reparar el daño y mejorar —como hemos hecho— día a día los procedimientos.</parrafo>
        <parrafo>Que por la oposición se trate de obtener réditos políticos, no es censurable; no lo es. Lo es, sin embargo, que se haga faltando a la verdad, mintiendo, con medidas verdades o tratando de implicar las más altas instancias del Gobierno sin fundamento alguno.</parrafo>
        <parrafo>No conozco a la inmensa mayoría de los imputados en este caso, pero, incluso en los casos que me son conocidos, o con los que he podido mantener una cordial relación política o de partido, no he hecho distinción alguna. En todos, en todos los casos, hemos actuado con firmeza, con objetividad y sin atender a otro criterio que no fuera el conocimiento de la verdad y la exigencia de responsabilidades, sin pagarles indemnizaciones millonarias para que conservaran su [...].</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Y termino. Desde la indignación por el daño provocado por este fraude, pero también con la firmeza que da tener la convicción de haber actuado contundentemente en el mismo, desde, además, el momento en que se conocieron los hechos, les quiero decir que, por mucha tinta que viertan, o por muchas falsedades y mentiras que traten de arrojar sobre mi persona, sobre mi Gobierno, sobre mi partido, no van a conseguir manchar o detener unas trayectorias tan limpias y decentes de muchos años.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor presidente de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Para fijar las posiciones de los distintos grupos parlamentarios ante esta comparecencia, le corresponde, en primer lugar, intervenir al Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Para ello toma la palabra su portavoz, señor Castro Román.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor presidente...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Continúe, señor Castro Román.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor presidente de la Junta de Andalucía, en primer lugar, me gustaría, en nombre del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes, agradecer y valorar su comparecencia. No es baladí, políticamente hablando, que en tiempos como los que actualmente corren, se sienten precedentes como el que usted está sentando hoy y ya hiciera en el transcurso de la propia comisión de investigación. Tiempos en los que las comparecencias se realizan a través del escudo de las teles de plasma, en los que no se admite la realización de comisiones de investigación o la posibilidad de debatir en las cámaras de representantes asuntos tan delicados como el que hoy nos trae aquí.</parrafo>
        <parrafo>Cobra una especial relevancia la disponibilidad permanente de un presidente del Gobierno para realizar este ejercicio democrático. Creemos que con actitudes como la suya, se muestra confianza por un lado, y se demuestra un talante democrático que, obviamente, no pueden mostrar otros.</parrafo>
        <parrafo>Es más, cuando el Partido Popular —en su nombre, el señor Zoido— solicitó, vía medios de comunicación, la comparecencia del presidente de la Junta de Andalucía, no solo aquí sino también en el Congreso de los Diputados, se obtuvo una rapidísima respuesta. Y es curioso, cuando se da esa rapidísima respuesta, la comparecencia en el Parlamento de Andalucía ya no vale. Pasaron de solicitarla a intentar devaluarla, y, por supuesto, a obviar la petición sobre el Congreso, no solo porque sea procedimental o reglamentariamente complicado, sino porque —es una opinión mía— se metió la pata, porque se quería meter a un presidente autonómico a que hablara abiertamente en lo que hoy es un búnker ajeno al debate y al tratamiento de la corrupción en nuestro país. Y nos estamos refiriendo al Congreso de los Diputados.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>El Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes va a continuar defendiendo y avalando el trabajo que realizó la comisión de investigación y la propuesta que, en su nombre, realizara en su día el presidente de la misma. Y repetiremos, nuevamente, que tras haber sido rechazada hasta en diez ocasiones la creación de una comisión de investigación en este Parlamento, fue creada gracias al voto decisivo de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Y se creó cuando, desgraciadamente, esto hoy no es nada común en nuestra democracia.</parrafo>
        <parrafo>Y defendimos y defendemos hoy una propuesta de dictamen, aunque, finalmente, no fuimos capaces de hacerla coherente ni con los propios trabajos de la comisión, pues como ustedes saben, la misma fue mutilada por la coincidencia del Partido Popular y del PSOE, que quitaron de un plumazo elementos fundamentales para entender qué pasó, para poder dar a la ciudadanía una explicación coherente de lo que pasó, y aprobar, cómo no, mecanismos y controles que hicieran imposible que algo así volviera a repetirse.</parrafo>
        <parrafo>Creemos, modestamente, señorías, que esa propuesta de la presidencia de la comisión de investigación sería lo más próximo al dictamen coherente que, a nuestro juicio, debió haber emitido la comisión y aprobado el Parlamento de Andalucía. Se lo debíamos a los andaluces y las andaluzas, se lo debíamos a la propia institución parlamentaria, porque, no lo olvidemos, estamos hablando del caso de corrupción más importante de nuestra historia democrática. Y ante eso, no se supo estar a la altura.</parrafo>
        <parrafo>Unos y otros, amparados en sus posiciones político-electorales, sin bajarse de un burro que la terca realidad y el devenir de las investigaciones judiciales hacen que se encabrite continuamente. Por cierto, sí me gustaría, después de la frustración que supusieron los trabajos finales de la comisión de investigación, decirles que, entre el relato del dictamen y la última fase de instrucción judicial, encontramos una conciliación; se concilian. Todo lo que se relata, todo lo que nos han estado contando los medios de comunicación estos días por las últimas actuaciones judiciales ya se explicaba en la propuesta de dictamen y ya sabíamos que algo así iba a ocurrir. Por lo tanto, parece que no todo lo que se trabajó cayó en saco roto, aunque no se hubieran asumido responsabilidades políticas de ningún tipo. Quizás por eso, por no haber asumido responsabilidades políticas de ningún tipo, la responsabilidad penal suelta estas coces.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, desde Izquierda Unida Los Verdes insistimos y continuamos dando publicidad a la propuesta de dictamen, porque seguimos creyendo que es imprescindible que los andaluces, que las andaluzas conozcan qué pasó, conozcan quiénes fueron los responsables y sepan a través de qué controles, de qué mecanismos esto es imposible que vuelva a ocurrir.</parrafo>
        <parrafo>Y así, y creemos que hay que volver a recordarlo, aunque sea someramente, la comisión de investigación, a lo largo de sus trabajos, detectó y denunció cuestiones básicas, preocupantes. Existió, decía el dictamen, el diseño de un procedimiento de pagos a través de la agencia IDEA, concebido como un método para agilizar la tramitación y eliminar la burocracia; pero, por desgracia, lo que se consiguió en realidad es dificultar enormemente los controles y permitir auténticas lagunas para estas prácticas. También se dio la presencia de intrusos como beneficiarios de las pólizas de los ERE y la falta de criterios al determinar qué ERE se subvencionaban y cuáles no. También encontramos la concesión de forma arbitraria de ayudas directas a empresas. Otra característica es la existencia de procedimientos de selección para aseguradoras e intermediarios y el pago de elevadísimas comisiones a estos. Todo ello con el agravante de que estas prácticas se mantuvieron nada más y nada menos que durante diez años.</parrafo>
        <parrafo>Además, hay que volver a recordarlo, nosotros no hemos dejado de decirlo desde entonces, en la propuesta de dictamen se atribuían responsabilidades explícitas en el terreno político, en el ámbito de la Consejería de Empleo y, concretamente, en el director general de Trabajo y Seguridad Social, el señor Francisco Guerrero, mantenido casi diez años en el puesto por hasta dos consejeros; los viceconsejeros Antonio Fernández y Agustín Barberá, y los consejeros de Empleo José Antonio Viera y Antonio Fernández. Bien, esta sigue siendo la misma opinión del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, y volvemos a reiterar nuestra posición sobre el tremendo error que se cometió al no aprobar dicha responsabilidad.</parrafo>
        <parrafo>Y hemos tenido respuesta. Y a mí me gustaría, sinceramente, sin ánimo de..., bueno, de la trifulca política a la que tan acostumbrados estamos los andaluces, a que, si es posible, si lo consideran —si no, no pasa nada—, que se nos diera al Grupo Parlamentario de Izquierda Unida una respuesta, una explicación, por parte del Partido Popular, del señor Zoido, de por qué no apoyaron la petición de responsabilidades políticas a anteriores miembros del Consejo de Gobierno de la Junta de Andalucía. Qué connivencia, qué motivaciones o acuerdos les llevaron a ustedes a mirar para otro lado, sobre todo teniendo en cuenta que eso no impedía que mantuviesen su posición, su campaña de caza mayor, que no impedía que pudieran presentar sus votos particulares.</parrafo>
        <parrafo>El caso es que no lo hicieron, optaron por evitar responsabilidades políticas más allá del señor Guerrero, y lo tienen que explicar, nos gustaría que lo explicaran, por qué no querían un acuerdo con Izquierda Unida en eso.</parrafo>
        <parrafo>Lo deberían explicar.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Silencio, por favor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Y la verdad, creemos desde Izquierda Unida, tiene que conocerse, caiga quien caiga, y que sea pronto, con claridad, con pruebas y sin insinuaciones gratuitas. Porque, señorías de la derecha, del Partido Popular —esto parece obvio, pero, bueno, hay que decirlo, porque se utiliza en demasía—, los ERE no tapan a Bárcenas ni a Gürtel, ni viceversa, efectivamente, ni viceversa. Porque no se entiende su posición aquí cuando se podría decir que Bárcenas va por delante de los ERE; en efecto, la Fiscalía ya ha hablado de posible financiación irregular del Partido Popular y parece bastante claro que hay altos cargos institucionales y orgánicos del Partido Popular presuntamente relacionados con las tramas de Gürtel y los papeles de Bárcenas. Con sus similitudes y sus diferencias, ambos son sumamente graves, ambos escandalizan a la ciudadanía. Y son sumamente graves como para mostrar tan distintas varas de medir en su actuación política. Son sumamente graves como para estar permanentemente en la guerra sucia sin que nada pase, sin dar respuesta a la ciudadanía más allá del «y tú más», mezclando el ámbito penal y político de manera peligrosa. Da la impresión, señorías del Partido Popular, señor Zoido, particularmente, que usted está muy a gustito en el revival permanente de los ERE y que no sabe vivir políticamente sin la señora Alaya.</parrafo>
        <parrafo>Algún día tendríamos que mesurarnos, ver cómo abordamos estas cuestiones, para que al final no sea la eterna bronca política que se traslada a los ciudadanos sin que se arregle, sin que se sustancie, sin que haya ningún responsable político en ninguno de estos casos.</parrafo>
        <parrafo>Es importantísimo, el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida no se puede bajar de esta tribuna sin insistir en la necesidad de adoptar cuantas propuestas y medidas de control se relacionaron en el dictamen fallido, algunas de ellas se están adoptando, el Presidente acaba de hacer detalle de las mismas; pero era una serie de recomendaciones, en primer lugar, generales que debían presidir la Administración pública, y, cuando se dice esto, dice: «eso es de perogrullo». ¿Qué debe regir o presidir la Administración pública? La publicidad, la libre concurrencia, la transparencia y la objetividad. Y, por qué lo decimos, porque pensamos que todos ellos han sido, fueron en mayor o en menor medida conculcados en las actuaciones que fueron objeto de investigación por la comisión.</parrafo>
        <parrafo>Y había recomendaciones en relación con los hechos investigados, con la máxima diligencia en la recuperación de los fondos indebidamente transferidos, como se está haciendo: con una información al Parlamento que se pedía periódica, cada seis meses, decíamos, de forma pormenorizada, de la marcha de este procedimiento. Había recomendaciones muy importantes relativas a la publicidad y la transparencia de la gestión pública, como incrementar de manera inmediata el conocimiento directo de la ciudadanía y la opinión pública sobre la aplicación de las políticas de ayudas y subvenciones; como establecer la obligación de que existiera un registro público de ayudas, subvenciones e incentivos, que cumpliera además una serie de requisitos que eran muy exigentes, que deben ser muy exigentes. Elaborar, por ejemplo, un mapa de impacto sectorial y territorial de las ayudas, subvenciones e incentivos que se hiciera público anualmente junto con la Cuenta General. Un plan de transparencia en la red, con la publicación anual de los proyectos de presupuestos, de los presupuestos avanzados, de los avances de liquidación y cuenta general, de los PAIF anuales. Importantísimo.</parrafo>
        <parrafo>Creemos que hay que regular los convenios y acuerdos suscritos por la Administración, avanzando en la transparencia y en la publicidad, haciendo pública la información relativa a actos de gestión administrativa con repercusión económica o presupuestaria.</parrafo>
        <parrafo>Hablábamos de un registro que dé cumplida información de los convenios que se celebren con y por cualquier entidad pública, incluidas las que están sujetas al Derecho Privado. Hablábamos de que en esa futura ley de transparencia, que ya se está trabajando en ella, también en colaboración con el Defensor del Pueblo y la Cámara de Cuentas, se arbitrara en el Parlamento un procedimiento para algo muy sencillo, pero que no existía o no existe, y es facilitar la denuncia y proteger al denunciante que revele información que pudiera evidenciar irregularidades normativas, graves fallos de gestión, despilfarro de recursos, etcétera, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>Encontramos también recomendaciones relativas a los mecanismos de control para reducir los excesivos márgenes de discrecionalidad que se amparan en la excepcionalidad y para cerrar los vacíos en los procedimientos de control.</parrafo>
        <parrafo>Y había medidas, medidas para restringir al máximo los supuestos de subvención excepcional, para realizar, por parte de la Intervención General de la Junta de Andalucía, auditorías integrales en los casos de convenios, encomiendas de gestión o encargos de ejecución integrando la fiscalización y el control financiero en todas las fases con independencia de la participación de diversas entidades en el procedimiento, remitiendo los resultados a los entes intervinientes.</parrafo>
        <parrafo>Tramitar también en el Parlamento que cualquier modalidad de ayuda que por sus características especiales no se vaya a sujeter, a sujetar —perdón—, a la Ley de Subvenciones, dotar de medios a la Intervención General para que el plan de auditoría y el control financiero esté concluido a ser posible en el primer semestre del ejercicio siguiente y remitir los resultados al Parlamento y a la Cámara de Cuentas de Andalucía, profundizando en la regulación del procedimiento a seguir por la intervención cuando durante el curso de una auditoría de una entidad se adviertan deficiencias.</parrafo>
        <parrafo>Modificar la Ley de Hacienda Pública —también se decía—, de manera que todas las ayudas, subvenciones, incentivos, cualquier otra operación que suponga un riesgo financiero para la Hacienda pública deba ser ratificada por la Comisión de Asuntos Económicos si se excede de un millón de euros, o por el Consejo de Gobierno de la Junta de Andalucía si excede los dos millones de euros. También para incluir en esa ley con su modificación —la de Hacienda pública—, para incorporar a su texto la normativa relativa a la financiación con cargo al presupuesto de las entidades instrumentales, en particular la regulación de las transferencias de financiación.</parrafo>
        <parrafo>Mejorar y perfeccionar el alcance del control financiero permanente, la Cámara de Cuentas. La Cámara de Cuentas hay que reformarla, entre otras cosas para hacer posible lo que lleva demandando el presidente de la Junta de Andalucía, y es que todos los partidos estemos sujetos a su auditoría no solo en las cuentas electorales sino en nuestra contabilidad.</parrafo>
        <parrafo>Había recomendaciones relativas a la información presupuestaria, recomendaciones relacionadas con las actuaciones y programas dirigidos al fomento del empleo, al mantenimiento del tejido productivo y las relaciones laborales. Había recomendaciones de carácter general como la ley de transparencia y de acceso del ciudadano a la información pública. Más de treinta propuestas concretas, propuestas contrastadas, propuestas solventes que contribuirían, como medidas de control, a evitar que esto vuelva a ocurrir bajo ninguna circunstancia.</parrafo>
        <parrafo>Señor presidente de la Junta de Andalucía, nosotros esperamos, estamos confiados en que esta parte del dictamen sea adoptada y desarrollada. Confiamos, entre otras cosas, porque nos consta que así está siendo: se está desarrollando en muchos aspectos —hemos dicho— la Ley de Transparencia, se ha hablado de los expedientes de reintegro... En todo caso, el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes va a seguir atento, va a seguir empujando en este sentido, y todo aquello que entendamos que deba de estar recogido para garantizar estos controles, estos mecanismos, esta transparencia no estén al final de este periodo de sesiones, el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida, no tengan duda, registraría la correspondiente iniciativa para que así fuera.</parrafo>
        <parrafo>Para ir terminando, señor presidente, el Grupo Parlamentario Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía confía en usted, apoya a su Consejo de Gobierno porque usted es la máxima expresión y el máximo representante de un compromiso que se plasma en un acuerdo de gobierno en 250 medidas y en 28 proyectos de ley desde hace un año. Y creemos —nosotros al menos lo estamos— que hay que estar tranquilos, creemos que hay que estar tranquilos. Y es más, creemos que no hay que responder como un resorte al primer ladrido, porque el Partido Popular tiene una obsesión y para ello los ERE deben seguir marcando, evidentemente, la agenda política. Una obsesión que es la destrucción política del presidente de la Junta de Andalucía, es una querencia que viene de largo, que tiene usted —cada uno tiene su sambenito—. Pero también una obsesión por la siembra de la insidia y la cizaña política en torno a Izquierda Unida Los Verdes, porque todo nos lleva a un objetivo —yo lo entiendo— desestabilizar, intentar romper un Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, pues no pierdan el tiempo, o sigan perdiéndolo, también lo pueden hacer. Porque cuando le decía que Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía está tranquila como organización —estamos tranquilísimos— es porque efectivamente ahí está Izquierda Unida, libre de polvo, libre de polvo y de paja, sin preocupaciones por un pasado ajeno a nosotros —ya lo hemos dicho— caiga quien caiga y un presente del que somos protagonistas, porque estamos en el Gobierno de la Junta de Andalucía y, por tanto, con la garantía de que algo así no puede volver a ocurrir y que si ocurriera con Izquierda Unida y su presidente de este Consejo de Gobierno a la cabeza se actuaría rápida y transparentemente. Esa es la garantía que ofrece Izquierda Unida a esta Cámara y a todos los andaluces y andaluzas. Porque no vamos a permitir que un pasado podrido pueda pudrir el presente. ¿Puede el Partido Popular en los ámbitos que le corresponde dar esta garantía? No. No puede, no puede.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, y para terminar, señorías, dejemos trabajar a la justicia y que esta lo haga con agilidad, con rapidez, con prontitud que permita poner en su sitio a todos los responsables ante la ley, ya que no nos dejaron que se pusiera en su sitio —ustedes tampoco nos dejaron— a los presuntos responsables políticos. Necesitamos este cierre y todo el esclarecimiento, porque el pueblo empieza a estar harto y con razón.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Castro Román.</parrafo>
        <parrafo>A continuación corresponde el turno al Grupo Parlamentario Socialista, en su nombre tiene la palabra su portavoz, el señor Jiménez Díaz.</parrafo>
        <parrafo>Señor Jiménez, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ DÍAZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, quiero pedirle a mi grupo parlamentario que cuando intervenga el portavoz del Grupo Parlamentario Popular no se profiera ningún tipo de insultos ni de comentarios como se ha hecho durante la intervención del presidente de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar —si me permite—, señor presidente, intervengo en nombre del Grupo Socialista para fijar nuestra posición en la comparecencia que, a petición propia, ha planteado el presidente del Consejo de Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, quiero manifestar, en primer lugar, mi más profundo rechazo y condena ante la actuación de aquellos que habiendo recibido el mandato de gestionar los fondos públicos para hacerlo honradamente han hecho un uso fraudulento de los mismos. Todos, absolutamente todos los que hayan actuado al margen de la ley tienen que pagar lo antes posible. Y, señorías, como luego demostraremos, esto no se ha hecho antes, quizás por una manipulación interesada del caso por parte del Partido Popular, porque todo esto se pudo saber mucho antes, se pudo solucionar mucho antes.</parrafo>
        <parrafo>Ahora, lo que queremos es recuperar el dinero de los andaluces, ese es y ha sido siempre el objetivo del Gobierno andaluz como primer y gran perjudicado por el caso de los ERE, y el primero que, le pese a quien le pese, puso este caso en conocimiento de la justicia. Por eso tengo que manifestar mi más absoluto rechazo e indignación ante la actuación del Partido Popular que vuelve a protagonizar una vergonzosa ofensiva de mentiras, injurias y falsas acusaciones contra el presidente Griñán. Una ofensiva que tiene un objetivo clarísimo: desviar la atención del caso Gürtel-Bárcenas en el que el señor Zoido y su partido tienen demasiado que esconder, demasiado que tapar, demasiado que explicar.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, este delirante salto al vacío de la derecha resulta más sospechoso si cabe cuando comprobamos que en la Operación Heracles no ha pasado nada nuevo, no ha cambiado ni uno solo de los protagonistas de este caso, que siguen siendo hoy los mismos que hace tres años, señorías, tres años, exactamente los mismos, aunque algunos se empeñan en buscar el nombre de Pepe Griñán en todos los autos. Y si no está, se lo inventan.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, Heracles no es más que el resultado de la necesaria aceleración de la investigación del caso de los ERE. Y en este punto quiero reconocer la labor de los jueces, cuyo trabajo ha permitido dotar de esa celeridad a la instrucción, y con ello que se haga ahora lo que quizás se tendría que haber hecho hace tiempo. Ahora se actúa sobre personas imputadas hace años, espero que en este tiempo que ha transcurrido no se hayan podido destruir pruebas, no se haya podido esconder el dinero o no se haya podido llegar a la situación de prescribir delitos, delitos muy graves.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, la actuación del Partido Popular es absolutamente indigna. ¿A qué viene levantar ahora esta polvareda, si saben que no hay nada nuevo? La explicación es muy sencilla: utilizan, una vez más, la actuación de la justicia en beneficio propio. Si antes fueron las elecciones, ahora necesitan una estrategia para apartar a Bárcenas de la actualidad. No pueden presionarlo más porque corren el riesgo de que cuente cosas, más cosas, que podrían dañar definitivamente la ya raquítica credibilidad del presidente del Gobierno, Mariano Rajoy. ¿Quieren que lo diga más claro? Con esta nueva campaña de acoso y derribo hacia el presidente Griñán, el Partido Popular, con el apoyo de sus medios de comunicación, les toma el pelo a los andaluces...</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>... haciéndoles partícipes de su juego vergonzoso de defensa de lo indefendible, que es el caso Bárcenas.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, a continuación le tocará el turno al señor Zoido y podrán comprobar lo que les digo, ojalá me equivoque pero me temo que no. El señor Zoido trae bajo el brazo el guión de una gran mentira, la misma que lleva repitiendo el Partido Popular desde hace tres años, la misma mentira que derrotó al señor Arenas —que, por cierto, se ha levantado de su escaño— y que les ha dejado en la oposición, la misma mentira que, por mucho que repitan, jamás será verdad. Ahora el señor Zoido dirá que la Junta creó un fondo de reptiles y que estamos ante un fraude de más de mil millones de euros, insistirá en esa gran mentira, a pesar de que saben que es un fondo legal, tanto en su origen expresamente aprobado en las leyes de presupuestos como en todos los trámites legalmente establecidos para su provisión. Insistirá en su estrategia de intoxicación y volverá a hablarles de 1.000 millones, de 1.500, de 4.000 millones, de lo que haga falta. Mentirá, a pesar de que la Guardia Civil ha cuantificado en 50 millones de euros la cantidad defraudada por comisionistas y aseguradoras. Esto los andaluces lo saben, señor Zoido, saben que les mienten ustedes e insultan a su inteligencia cada vez que hablan de esta cuestión en estos términos.</parrafo>
        <parrafo>Ahora el señor Zoido también va a decir que Griñán aumentó ilegalmente el fondo con sucesivas ampliaciones. Señorías, ustedes lo saben, señor Zoido, usted lo sabe también, todas las bonificaciones se hacen conforme a la ley y con los informes preceptivos de presupuestos y de la Intervención General de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>El señor Zoido les dirá también que el dinero de los ERE ha sido para los socialistas, aunque sea mentira lo dirá, lo dirá sin sonrojarse, aunque pertenezca al partido que está bajo sospecha en estos momentos por sobresueldos en negro y financiación ilegal. Mentirá de nuevo al sugerir que pudo haber financiación ilegal del Partido Socialista, mentirá aunque no haya ni el más mínimo elemento en miles de folios de la instrucción ni en la actuación judicial que insinúe siquiera esa posibilidad. Mentirán. Aun así, el señor Zoido volverá a mentir sobre el destino de las ayudas sociolaborales.</parrafo>
        <parrafo>Pero aquí solo hay una gran verdad, solo una: en los diez años investigados esta comunidad ha destinado 734 millones de euros a empresas en crisis, unas ayudas que han beneficiado de manera legal a 6.400 trabajadores de empresas andaluzas. Es ahí, en los hogares de 6.400 trabajadores honrados de Andalucía, donde ha ido a parar el dinero de los ERE, ni a los bolsillos de los socialistas ni a otro lugar que, por mucho que ustedes fabulen, quieran plantear.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>El señor Zoido lo sabe, pero prefiere, como todo el Partido Popular, seguir mintiendo en esta materia.</parrafo>
        <parrafo>Como mentirá al referirse al informe de la Cámara de Cuentas, que con toda seguridad lo sacará a pasear, ese informe fantasma, que no es más que un borrador diseñado de manera interesada para filtrarlo a un medio de comunicación, a uno muy concreto. Hablará el señor Zoido de los auditores como auténticos dueños de la doctrina, aunque hoy, mire usted por dónde, esos mismos auditores son casualmente diputados autonómicos del PP uno, y consejero de la Cámara de Cuentas en nombre del Partido Popular la otra, casualmente, casualmente.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Ahora el señor Zoido...</parrafo>
        <parrafo>Tranquilícense, tranquilícense.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, guarden silencio. Guarden silencio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ DÍAZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Tranquilícense.</parrafo>
        <parrafo>Ahora el señor Zoido les dirá también que hubo 15 avisos de la Intervención y que la Intervención denunció, pero olvidará mencionarles a esta Cámara y a los andaluces que no se detectó fraude ni menoscabo de fondos públicos y que, por lo tanto, no hubo informe de actuación. Mentirá de nuevo y olvidará decirles que el ex interventor de la Junta declaró bajo juramento en la Comisión de Investigación —y cito textualmente sus palabras— que nunca —repito, nunca— se dedujo la existencia de posibles supuestos de fraude o menoscabo de fondos públicos. Señorías, no hubo fraude, no hubo menoscabo de fondos públicos, pero eso le da igual al señor Zoido, que no está dispuesto a que la verdad le estropee un titular o una estrategia.</parrafo>
        <parrafo>El señor Zoido también asegurará que el presidente tenía que haber evitado esto, y lo hará a pesar de que sabe que los informes nunca, nunca, llegaron al presidente de la Junta de Andalucía, porque nunca, jamás, se propuso desde la Intervención que esos informes tuvieran que llegar al ámbito del que entonces era consejero de Economía.</parrafo>
        <parrafo>Si de todos modos el señor Zoido insiste en hacernos creer que un consejero debe conocer todos, señorías, todos y cada uno de los actos individuales no solo de sus subordinados sino de todos y cada uno de los altos cargos de la Junta de Andalucía, entonces el señor Zoido estará estableciendo una nueva doctrina, la doctrina Zoido, por la cual directamente el señor Rajoy el señor Arenas tendrán responsabilidades directas porque no controlaron durante treinta años el trabajo de tres tesoreros del Partido Popular en España, que en estos momentos están imputados, señores del Partido Popular, imputados.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Acto seguido, puede ser que incluso el señor Zoido se atreva a decir que el caso de los ERE y el caso Bárcenas no tienen nada que ver. Y en este punto, fíjense, quizás sí tengamos que darle la razón, porque en este lamentable y durísimo asunto de los ERE el papel de la Junta ha sido garantizar la transparencia, la información y la colaboración activa con la justicia. Se denunció a la fiscalía, se abrió una investigación interna, se han solicitado imputaciones, se ha pedido el afianzamiento de responsabilidades a ex altos cargos, se impulsó una comisión de investigación, todo para conocer la verdad, hacer justicia y recuperar el dinero de los andaluces y de las andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, sobre los ERE se han dado explicaciones de arriba abajo, mientras sobre Bárcenas y la financiación del Partido Popular lo único que tenemos es una losa de silencio y ocultación que, señorías del Partido Popular, debería avergonzarles.</parrafo>
        <parrafo>Todo esto es lo que va a decir Zoido, quizás me equivoque, quizás me equivoque. Pero, desde luego, lo que no va a volver a decir es que Griñán comparezca en el Congreso de los Diputados.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores y aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Seguro que eso no lo vuelve a decir, después del ridículo, señor Zoido, del escarnio público al que fue sometido por sus propios compañeros, que ni en Semana Santa tuvieron compasión de usted, al escarnio público, que les mandaron a las pocas horas del anuncio y que ayer mismo volvieron a hacerlo. Y es que llevan razón, señor Zoido, ¿quién es su asesor parlamentario? ¿Chiquito de la Calzada? [Risas.] Porque esto no tiene nombre, no tiene nombre, que el portavoz presidente del grupo parlamentario y jefe de la oposición del Partido Popular en Andalucía entienda que esto debe sustanciarse fuera del ámbito de este Parlamento, qué tamaño de desprecio a esta Cámara, a la autonomía andaluza... Y, por cierto, qué torpeza, cambie usted los asesores, señor Zoido, y cambie de compañeros, que tardaron dos minutos en dejarlo absolutamente en evidencia.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, el Grupo Popular vuelve a este Parlamento con las mismas mentiras de siempre. La única diferencia, el actor, el anterior se sentaba allí, se sienta ahora allí y se sentaba antes aquí. Hoy no escucharemos al señor Arenas, hoy sus mentiras las contará el señor Zoido, convertido en el lamentable heredero de esta estrategia vergonzosa de acoso y derribo de una persona honesta, del presidente Griñán.</parrafo>
        <parrafo>Señor Zoido, usted sabe bien que su actuación en este caso deja mucho que desear. Usted sabe que su actuación ha ralentizado y entorpecido la investigación, y lo ha hecho a sabiendas, para dilatar los tiempos, desplazar el foco y poner trampas a la justicia. Y todo con un único objetivo: aprovechar la instrucción como un elemento más del juego político de su partido.</parrafo>
        <parrafo>Demasiadas coincidencias, señor Zoido, demasiadas, las que advertimos en el calendario de este caso. Un calendario con toda una serie de perversas casualidades. Y las casualidades, en la vida general no existen, pero en la política, señor Zoido, menos. Qué coincidencia que en plena campaña de las elecciones municipales se impute al candidato de Izquierda Unida en la capital de nuestra comunidad autónoma y se pida ampliar la investigación de los ERE muertos. Qué coincidencia que a cuatro días de las elecciones generales se reclamen las operaciones de endeudamiento autorizadas por la Consejería de Economía. Qué curioso que el primer día, el primer día de las elecciones autonómicas, se citara a declarar a Javier Guerrero y a su chófer, y que terminaran en prisión precisamente ese día aunque llevaran más de un año imputados. Qué enorme coincidencia que en el momento en que estaban negociando el Partido Socialista e Izquierda Unida un nuevo gobierno, se decide el ingreso en prisión de un exconsejero, que también llevaba imputado más de un año. Demasiadas casualidades, señor Zoido, las mismas que se vuelven a repetir no hace mucho.</parrafo>
        <parrafo>Lo dicho, demasiadas coincidencias, demasiadas casualidades. Pero lo que verdaderamente nos preocupa, señor Zoido, es que usted, en este caso, quiere ser juez y parte. Y, señor Zoido, eso es muy peligroso. Y le pregunto abiertamente, ¿tiene usted la parte del sumario del caso que permanece bajo secreto? [Rumores.] ¿Alguien de su partido…?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, guarden silencio. Señorías, guarden silencio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ DÍAZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—¿Alguien de su partido tiene el sumario…?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Aguarde, señor Jiménez.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, guarden…</parrafo>
        <parrafo>Le llamo al orden.</parrafo>
        <parrafo>Continúe, señor Jiménez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ DÍAZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—¿Alguien de su partido tiene el sumario completo del caso, incluyendo esa parte que no debería conocer nadie? Contesten, porque no hay otra forma de explicar algunas declaraciones que se han hecho este fin de semana a los medios de comunicación, que no son mías, que son del señor Zoido. [Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Señores del Partido Popular, tranquilícense, tranquilícense. Yo sé que esto le ha cogido a usted de improviso. [Risas.] Que el señor Zoido empezó una penitencia el Domingo de Ramos y que ha terminado aquí. Tranquilo, tranquilo, tranquilo. [Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>El señor Zoido aseguraba, y leo textualmente... Me gusta citarlo, señor Zoido. Hace mucho tiempo dijo que el exconsejero de Empleo Antonio Fernández tenía que ver con este tema, y ha estado en prisión, y que al igual que le pasó con Rivas y Guerrero, así ha sido. Usted dijo, señor Zoido... Se jacta de adelantar detenciones e ingresos en prisión, y, no contento con eso, continúa asegurando textualmente: «No tengo dotes de adivino, pero me atrevo a vaticinar que serán otros muchos los que todavía tengan que incorporarse a la lista de personas…» [rumores] —sí, sí, sí, quietos— «... personas, que habiendo ocupado durante mucho tiempo altos cargos bajo la presidencia del señor Chaves y del señor Griñán, pueden terminar teniendo responsabilidades». Eso, usted, que es del gremio, sabe que se puede decir solo en algunos casos. Y, desde luego, sombras de sospecha genera que alguien, que además viene de ese ámbito, se exprese con esa ligereza. También lo hizo el director general de la Guardia Civil. También lo hizo el director general de la Guardia Civil. Por cierto, que comparecerá, ese sí, allí, es que es del Gobierno de España, comparecerá en el Congreso de los Diputados, señor Zoido, allí.</parrafo>
        <parrafo>Usted se adelanta a la instrucción de la juez anunciando nuevas detenciones, citaciones e imputaciones. Y de nuevo le pregunto: ¿es por ciencia infusa o es porque tiene usted una información que no debía tener?</parrafo>
        <parrafo>Usted sabe mejor que nadie… Sí, usted sabe mejor que nadie que cuando se rompe la barrera que separa la política de la justicia se comete la peor corrupción posible, la que afecta directamente a la esencia misma del sistema democrático y a la división de poderes. Y eso es lo que usted ha estado sistemáticamente haciendo desde que comenzó este caso. Primero a la sombra del señor Arenas, ahora como máximo responsable de esta utilización torticera y vergonzosa que su partido está haciendo del trabajo de la justicia. Esta actuación, señor Zoido, quedará marcada a fuego en la historia de la justicia en Andalucía y también en su currículum, también en su currículum. A usted, señor Zoido, no le preocupa recuperar el dinero de los andaluces, no le preocupa la justicia, a usted no le preocupa la justicia, ni que paguen los culpables. Por eso presentaron la querella que, en su momento, obligó a la fiscalía a inhibirse, a pesar de que ya tenía perfectamente identificados a los miembros de la trama y a su proceder hace tres años, señor Zoido. Y no lo digo yo, enseño una documentación que está en la instrucción… No, no, perdone usted, esa parte la preguntan ustedes internamente, no me la pregunten a mí. [Risas.] No me la pregunten a mí. Esa no me la pregunten a mí. [Aplausos.] Que establece claramente… No somos iguales, señores del Partido Popular, no lo somos, no lo somos.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Les decía, hace tres años se establecía claramente el procedimiento y en su apartado 33, en el apartado 33, el atestado de la Policía Nacional, que en aquel momento era la Policía Judicial, en aquel momento, dice: «Es indudable la participación activa en toda esta trama de Juan Lanzas, Francisco González, Bordallo, Albarracín y los brokers de las compañías Vitalia Vida y Uniter S.L.». [Aplausos.] Esto es «Heracles». Tres años después, tres años después.</parrafo>
        <parrafo>Y claro, señor Zoido, la fiscalía, ya le digo, no solo tenía identificados a los culpables, los mismos de hace tres años, sino que tenía clara la forma en la que operaban. Y usted presentó su querella, meses después que la Junta de Andalucía, para llevar el caso a donde usted quería, a donde podía utilizarlo como parte de su campaña electoral. Ustedes no querían hacer justicia ni recuperar el dinero; ustedes querían ganar unas elecciones a cualquier precio, ganar las elecciones y la cabeza del presidente Griñán. Pues ni lo uno ni lo otro, ni usted ni su partido, señores del Partido Popular, no lo van a tener, porque aún no se han enterado de que la ciudadanía quiere que se destruya la corrupción, no que se utilice la corrupción para intentar destruir al adversario.</parrafo>
        <parrafo>Señorías del Partido Popular, aprendan la lección de una vez y luchen contra la corrupción de forma clara, contundente y definitiva. Lo que ustedes están haciendo en estos momentos no solo les afecta a ustedes, no solamente cuestiona la credibilidad del Partido Popular y del Gobierno de España, que es patrimonio —indeseable, en algún momento— de todos los españoles, pero patrimonio de todos los españoles. Su actitud, la actitud que ustedes tienen con lo que está ocurriendo dentro de su partido, está comprometiendo la credibilidad de toda la ciudadanía en el sistema. Y solo por eso, si de verdad creyeran en la democracia en este país, si de verdad hubieran aprendido después de treinta años a defender la democracia, harían algo por acabar con el espectáculo bochornoso que están haciendo.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Señorías, termino ya, termino ya. Los socialistas sí hemos luchado de forma clara contra la corrupción, sin dejar un resquicio, sin dejar una sombra, una zona de sombra. Quiero recordar algunas cosas y poner en contraste algunas otras. El Gobierno andaluz ha aportado más de doscientos cincuenta mil folios al juzgado que está investigando el caso de los ERE, mientras que el Partido Popular no ha entregado al juez Ruz los datos sobre operaciones bancarias que se le han solicitado hace mucho tiempo. Todo un ejemplo de transparencia y colaboración. De Bárcenas, señor Zoido, nada de nada. Que no te enteras, Contreras; que no te enteras, Contreras.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, el presidente Griñán ha presentado no solo su declaración de la renta, sino la de su cónyuge. Todavía estamos esperando la declaración de la renta de los altos cargos del Partido Popular que la señora Cospedal comentó que lo iban a hacer. En esta declaración, el señor Griñán… Es una declaración pública, desde el 25 de junio del año 2011. El señor Arenas, que no está, tardó dos meses en mostrar la suya, porque contenía sobresueldos del Partido Popular. Y usted, señor Zoido, ¿por qué no la enseñó? ¿Qué teme que podamos encontrar en su declaración de la renta? El señor Arenas tardó dos meses en enseñar su declaración de la renta, dos meses…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Silencio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ DÍAZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—… dos meses, y al final descubrimos que era porque efectivamente contenía sobresueldos del Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, quiero recordar también que el Gobierno andaluz ha dado contestación a más de cuatrocientas sesenta iniciativas parlamentarias. Ciento de horas, en este parlamento, dedicadas a esclarecer el caso de los ERE; ciento de horas, frente a 7,5 minutos del señor Rajoy en el Congreso sobre el señor Bárcenas. Les decía que no somos iguales, tomen nota porque no somos iguales.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, el presidente de la Junta de Andalucía ha comparecido en los medios, en el Parlamento y en una comisión de investigación durante dos horas, bajo juramento; Mariano Rajoy compareció durante doce minutos en una tele de plasma, para vergüenza suya e indignación de los españoles, que hoy ha vuelto a repetirse, hoy ha vuelto a esconderse el presidente del Gobierno. [Aplausos.] Las diferencias son abismales, no se pueden comparar las actuaciones de este Gobierno, ante un caso de corrupción, con lo que están haciendo ustedes donde tienen responsabilidad.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, señorías, por eso, señorías, para acabar con esta nueva ofensiva de mentiras y amenazas del Partido Popular, solo se puede recurrir a la transparencia y a la honradez, como ha hecho hoy de manera ejemplar el presidente de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Presidente, quiero, en nombre del Grupo Parlamentario Socialista, agradecerle su compromiso ejemplar con la verdad y con la sociedad andaluza, un compromiso que se hace evidente en intervenciones como la de hoy, sin veladuras, sin mentiras, dando la cara, un presidente de carne y hueso, una intervención sin pantallas de plasma. Usted viene porque puede, señor presidente, porque puede venir. Usted comparece porque no tiene nada que esconder, porque no tiene miedo. Quizás, quien no comparece es porque tiene miedo, porque tiene la necesidad de esconderse.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, término. Es cierto que la corrupción es un problema de todos, pero no es menos cierto que hay diferencias, y que estas empiezan en la forma de abordar y de luchar contra esta corrupción. No es lo mismo, señorías, un presidente de plasma, un presidente ectoplasma que un presidente como Griñán, que da la cara, que da explicaciones, que ha combatido y perseguido las irregularidades que se hayan podido cometer, un presidente que únicamente se defiende con la verdad y desde la verdad.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Jiménez Díaz.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, corresponde el turno al Grupo Parlamentario Popular. Para ello, tomará la palabra su presidente, el señor Zoido Álvarez.</parrafo>
        <parrafo>Señor Zoido.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra, señor Zoido.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Griñán, es curioso que haya comenzado usted su intervención o, por lo menos, la haya tratado de ir hilando a través de Mercasevilla. Es curioso, por ahí empezamos. Yo no he estado en el tema de los ERE en un principio, es verdad que ahora me ha correspondido, y quiero felicitar a todos los que en mi grupo han estado desde el primer momento buscando la verdad en este tema fraudulento de los ERE. Cada uno que lo llame como quiera.</parrafo>
        <parrafo>Es verdad que ha sido usted el que se ha referido a Mercasevilla, y, cuando nos vamos a Mercasevilla, vamos a analizar la situación que se dio en Mercasevilla. Es curioso, había una cinta, y aquella cinta se la hizo llegar a una persona muy allegada del señor Chaves. La cinta decía, cuando se extorsionaba a dos empresarios andaluces y sevillanos, que la Junta colabora con quien colabora y que, si te dan una subvención, una parte la tienes que dejar, aunque se llame impuesto revolucionario, si es para carteles de Felipe González como si es para los niños saharauis. Eso es lo que allí se decía.</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Curiosamente, señor Presidente, se ha deslizado usted en el tema de Mercasevilla. Es curioso. Ustedes buscaban la verdad desde el primer momento. ¿Le suena a usted el señor Monteseirín? Era el alcalde entonces y presidente de la sociedad, el señor Torrijos era el vicepresidente de la sociedad y primer teniente de alcalde; uno del PSOE, el otro de Izquierda Unida. Curiosamente, usted se ha referido a Mercasevilla, y yo no pensaba hablar de Mercasevilla, pero lo ha traído usted.</parrafo>
        <parrafo>Es que, curiosamente, curiosamente, el alcalde conocía el contenido de la grabación: se lo contaron. Y, cuando le cuentan el contenido de la grabación, no se la hizo saber a la oposición: simplemente prestó declaración mediante una comunicación por escrito a la policía. Se convocó un consejo de administración; en el consejo de administración, sabiendo lo que allí se decía y la extorsión a los empresarios, se consintió que se presentara la dimisión por el señor Mellet, y tanto el representante del PSOE como el representante de Izquierda Unida, que era el señor Torrijos, le felicitaron después de presentar la dimisión, en lugar de haberlo cesado, y desearon que se recuperara pronto para que, recuperándose, pudiera volver cuanto antes a volver a ejercer como gerente en Mercasevilla. Esa es la situación que se dio en Mercasevilla.</parrafo>
        <parrafo>Señor Griñán, claro que queremos defender las ayudas a los trabajadores, ayudas a las empresas que se han venido haciendo hace mucho tiempo, que no las han inventado ustedes. Lo malo es que no haya procedimiento, que no haya control, que no haya publicidad, que no haya concurrencia y que no haya objetividad. Eso es lo malo.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Y la prueba, señor Griñán, es que, desgraciadamente, en Mercasevilla, en Mercasevilla, en aquel primer ERE del 2007, ya nos encontramos que había intrusos, ya nos lo encontramos. Lo ha dicho usted, ¿verdad? ¿Usted sabía que, cuando se terminó de aplicar el ERE, había más gente trabajando que cuando se comenzó el ERE? Pues eso también lo podía haber aprendido usted, que es que eso lo hicieron en Mercasevilla.</parrafo>
        <parrafo>[Risas y aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>¿Sabe usted, en Mercasevilla, en Mercasevilla, quién era el comisionista? El señor Lanzas. Ese era, el señor Lanzas. Vino el del 2007, y en el del 2007 el señor Lanzas, que había sido comisionista, dice: «pues ahora me voy a prejubilar, aunque no haya trabajado yo en Mercasevilla». Se detectó y por eso no se le..., no se le permitió.</parrafo>
        <parrafo>Pero, mire usted, hay trabajadores todavía del 2003 de buena fe que no han cobrado el ERE de Mercasevilla, todavía no han cobrado.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Señor... Claro, mire...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Aguarde un momento, señor Zoido.</parrafo>
        <parrafo>Ruego al público que está en las tribunas que se abstenga de cualquier manifestación ni a favor ni en contra de los intervinientes. Está prohibido por el Reglamento.</parrafo>
        <parrafo>Continúe, señor Zoido.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Griñán, señor Griñán, en el ERE del 2007, es verdad, es verdad que había un intruso.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Guarden silencio, guarden silencio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Es verdad que en el ERE del 2007 había un intruso, pero había otros muchos trabajadores de buena fe.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes no han querido hacer frente a sus obligaciones, no lo han hecho, están llevando la empresa a la ruina. Les pido, ya que han tenido tantos y tantos ERE a los que hacer frente, excluyan a las personas que indebidamente estaban allí, pero vamos a hacer frente; porque, si no, la empresa no va a ser viable desde el punto de vista de su funcionamiento.</parrafo>
        <parrafo>Ha hablado usted de Mercasevilla y le he explicado lo que pasaba en Mercasevilla.</parrafo>
        <parrafo>Mire, si hay un partido que ha sido condenado —y quizás creo que es el único— por financiación ilegal es el Partido Socialista. Así que lecciones, nada. [Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Fíjese, fíjese, señor Griñán, si con el tema que usted antes decía, cuando quería hablar de... Porque, claro, aquí vinieron ministros del Gobierno de España, incluso un vicepresidente, a declarar a la comisión de..., de investigación, pero, fíjese, la verdad es que, con el problema de la faja pirítica que ustedes quieren ver, el propio ministro del PSOE, Valeriano Gómez, que encargó una investigación, descubrió que allí no había ninguna irregularidad. Señor Griñán, yo lamento que un miembro de su grupo haya quebrado los principios de la división de poderes, como lo han hecho anteriormente. [Aplausos.] No voy a entrar a hacer ninguna valoración. Lo lamento, no voy a hacer ninguna [...].</parrafo>
        <parrafo>Señor Griñán, en nuestra opinión, después de lo que se está conociendo del fraude de los ERE, es usted, sin duda alguna, y entiendo y entendemos con toda nitidez, que será el responsable de esta trama; una trama, señor Griñán, que la Guardia Civil ha calificado, no el Partido Popular, ni Zoido ahora, ni antes los que estaban; la Guardia Civil es la que lo ha calificado como «organización criminal y blanqueo de capitales», no nosotros.</parrafo>
        <parrafo>Me baso en estas pruebas a la hora de hacer aquí hoy una serie de reflexiones. Estos son datos objetivos, estas son pruebas. Me baso en estas pruebas que obran en el sumario, y también aquellas otras cosas que vamos conociendo a través de medios de comunicación. Y le aseguro que no tenemos más conocimiento que aquello que nos llega mediante las notificaciones.</parrafo>
        <parrafo>Y le aseguro que la única obsesión que tiene este grupo es que los andaluces conozcamos de verdad lo que ha pasado. Señor Griñán, la justicia seguirá su curso, y será la justicia quien determine sus responsabilidades penales; no se van a ver aquí en el día de hoy.</parrafo>
        <parrafo>Tuvimos una comisión de investigación que usted y sus socios de Gobierno convirtieron en inútil y sesgada y en una auténtica farsa, aunque ahora aquí se quiera hacer ver que la culpa la tiene el Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Usted hoy ha comparecido. Usted hoy comparece, pero, sin duda alguna, acorralado por los últimos acontecimientos, fundamentalmente, fundamentalmente... Ríanse, ríanse, porque la cosa yo creo que son los únicos que se ríen después del espectáculo bochornoso [aplausos], los únicos que se ríen.</parrafo>
        <parrafo>Hoy comparece fundamentalmente por el espectáculo vergonzoso al que ha asistido toda Andalucía y toda España, señor Griñán, al ver un perro de la Guardia Civil sacar de debajo de un colchón los fajos de billetes que tendrían que haber ido a parados de buena fe que necesitaban esas ayudas. Usted, señor Griñán, comparece tres años después del escándalo, tres años después, así que no venga a ponerse medallas después de venir tarde y, sobre todo, después de dar muy pocas explicaciones.</parrafo>
        <parrafo>Usted comparece aquí, señor Griñán, por su bochorno, el de su Gobierno, también el de su partido y el de muchos socialistas y miembros de Izquierda Unida de bien. Permítame que le diga que faltó a la verdad en la comisión de investigación, señor Griñán, y ha vuelto a hacerlo hoy en su primera intervención. Ha hablado de unos principios generales y después ha empezado a hacer una narración de los hechos según su versión. Ha limitado el debate, como no podía ser de otra manera, a un solo turno. A eso usted le pone el calificativo que usted quiera.</parrafo>
        <parrafo>Tengo unos minutos, y le quiero dar a usted, señor Griñán, doce razones que avalan su responsabilidad en el mayor escándalo de corrupción de la democracia.</parrafo>
        <parrafo>Primero, es usted responsable político de la trama porque conocía del fondo de reptiles de su sistema desde el origen. No he inventado yo ni el Partido Popular la denominación de «fondo de reptiles», que lo dijo quien ha estado muchos años siendo director general de la Junta de Andalucía. Usted, señor Griñán, es un experto en esta materia: es inspector de trabajo. En el Ministerio de Trabajo, cuando era ministro, concedió ayudas por este mismo sistema durante los años 1994 y 1995, es verdad. Ya entonces supo usted que era irregular, porque usted tuvo que corregirlo para darle concurrencia, publicidad y objetividad, lo que antes decía yo dictando una orden ministerial en abril de 1995. Aquí está. [Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Segundo, es responsable, es responsable político del sistema que dio lugar al fraude porque, a pesar de haber conocido su carácter irregular, lo mantuvo en la Junta de Andalucía como consejero de Hacienda, primero, y como presidente, después. Desde el año 2004 lo alimentó —voy a emplear un término que tampoco es del Partido Popular, de nadie— «cebando» la partida corrupta del fondo de reptiles. El término «cebar» lo emplea el interventor de la Junta de Andalucía. No lo corrigió usted este modelo y este sistema hasta que la investigación judicial le puso contra las cuerdas. Solo entonces dictó la orden reguladora de las ayudas sociolaborales de abril del 2011.</parrafo>
        <parrafo>Tercero, todos los miembros de los Consejos de Gobierno conocían el sistema. No lo dice tampoco el Grupo Popular; lo dice el grupo de delincuencia económica de la Guardia Civil en las diligencias policiales 68/12, y lo dice también el ex interventor general de la Junta de Andalucía en su carta al Parlamento, Manuel Gómez, a los que denominó «una caterva de políticos irresponsables». No lo dice el Partido Popular; lo dijo el exinterventor de la Junta de Andalucía. La mayoría de esos políticos, señor Griñán, aún se sientan con usted en los bancos del Gobierno y del Grupo Socialista en este Parlamento. E insisto: no lo decimos nosotros; lo dice quien fue interventor general de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Cuarto, es responsable porque, como consejero de Economía y Hacienda, tenía la obligación de controlar las finanzas y el gasto público, señor Griñán. Era usted el responsable del presupuesto de la Junta de Andalucía cuando concedieron ayudas con un post-it, que así se dieron algunas, y sin la consiguiente partida presupuestaria. Usted ha llegado a hacer y a tramitar modificaciones presupuestarias por un importe total de 126 millones de euros, cebando la partida que sirvió para pagar, entre otras cosas, prejubilaciones falsas, sobrecomisiones, cocaína también del señor Guerrero, las 16 casas del sindicalista Lanzas y los 80.000 euros que escondía bajo el colchón.</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, la información de estas modificaciones presupuestarias, ya que ustedes colaboran tanto con la justicia, se las podían haber llevado, no que tuvo que ser aportada por el Partido Popular. Jamás por el Gobierno andaluz se aportaron estas modificaciones presupuestarias a la causa.  [Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Cada vez que le informaban, señor Griñán, cada vez que le informaban de los desajustes presupuestarios en el IFA, ya fuera desde el Consejo Rector —al que hoy también se pretende descalificar— o a través de la auditoría independiente —también hoy, también se pretenderá descalificar—, usted respondía soltando más dinero. Hoy hemos conocido también a través de un medio de comunicación que hubo comisiones gracias a las modificaciones que usted firmaba. La justicia tiene claro que si hubo comisiones ilegales fue porque usted las propició, porque si no, no se hubiesen podido dar. Si usted no hubiera cebado el fondo de reptiles, la Guardia Civil no tendría que buscar el dinero de sobrecomisiones donde lo está buscando: hasta en zulos y colchones. Con toda esta información, permítame que le diga que ha pasado de ser el cajero de los ERE al banquero que busca dinero para los ERE, y también que se ha despilfarrado en muchas comisiones.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Quinto. Señor Griñán, es usted responsable porque, siendo presidente del Gobierno andaluz, usted mantuvo durante un año en su cargo al consejero de Empleo Antonio Fernández, el cual ha estado en prisión. Usted ha sometido aquí y ha presenciado cómo se le sometía a determinadas preguntas. Aun así, estuvo durante ese tiempo en el cargo. Estuvo en prisión y ahora está en libertad tras el pago de una fianza muy elevada.</parrafo>
        <parrafo>Usted es responsable porque fue quien nombró a un director general y mantuvo a un viceconsejero y otro director general ahora imputado. Nombró a Rivera y mantuvo a Barberá y a Márquez.</parrafo>
        <parrafo>Es usted responsable, porque usted ratificó en su cargo al entonces delegado de Empleo, al señor Rivas. Mire que sí le pedí yo el cese de aquel, porque le dije cómo estaba de implicado. Ahora Rivas, que está imputado en los ERE, ya está condenado en otra causa de corrupción, que fue el caso de Mercasevilla.</parrafo>
        <parrafo>Sexto. Cuando se conoció el fraude, usted no lo denunció en los tribunales, permítame que se lo diga. Usted no lo denunció, no lo hizo, por mucho que usted haya cogido ese soniquete a ver si a fuerza de repetirlo cala en los ciudadanos, pero usted no lo denunció. Usted no lo hizo, ni lo hizo la Junta de Andalucía, ni tampoco el Partido Socialista. Es más, señor Griñán, usted llevaría otra cosa y otro caso: el de Mercasevilla, por cierto, ya cerrado, y del que el Partido Socialista fue expulsado, y en el que la Junta de Andalucía jamás llegó a personarse.</parrafo>
        <parrafo>El fraude de los ERE lo llevó el Partido Popular, y lo llevó el Partido Popular en abril del 2010. Esta es la única denuncia que hay; esta es la denuncia que ha dado lugar a la investigación, y usted lo sabe y lo conoce. Y si no es así, pues lo tiene usted muy claro: enséñeme su denuncia, dígame: «Esta es mi denuncia». [Aplausos.] La nuestra está aquí, la nuestra está aquí. ¿Puede enseñarme la suya? De no haber sido por el Partido Popular y por la Justicia, el Gobierno de la Junta de Andalucía, desgraciadamente, hoy seguiría repartiendo a discreción el dinero de los parados a través de esta organización, que no el Partido Popular, sino la Guardia Civil, ha descrito como una organización criminal.</parrafo>
        <parrafo>Es más, después de conocer el escándalo, usted siguió pasando comisiones directas a un intermediario que ha sido detenido en la operación criminal; concretamente, al señor González Mata, de Uniter.</parrafo>
        <parrafo>Séptimo. Cuando saltó el escándalo, usted ocultó datos, llegó a minimizar el caso y obstruyó la labor de la Justicia. Y voy a explicar por qué. Usted y muchas personas de su Gobierno ocultaron a la juez —como le he dicho antes— las modificaciones presupuestarias que cebaron el fondo de reptiles y ocultaron cuando negaron la información sobre las entradas y salidas del conseguidor Lanzas. ¿Se acuerda de que hemos preguntado aquí y que, por un artículo 7, también se solicitó? En los despachos del consejero de Empleo, donde nos habían dicho que andaba como Perico por su casa.</parrafo>
        <parrafo>Lanzas es el comisionista al que la jueza ha denominado el amigo de la Administración. Ya fue conocido en Mercasevilla.</parrafo>
        <parrafo>¿Usted conocía que representó a la Junta de Andalucía en un viaje a Marruecos con los antiguos gestores de Mercasevilla? Pues ya estaba allí el señor Lanzas.</parrafo>
        <parrafo>Su Consejera de Hacienda mintió al decir que no había comisiones a intermediarios. La operación Heracles ha demostrado que ha habido muchas y que eran ilegales. Se obstruyó a la Justicia negándose a entregar las actas del Consejo de Gobierno. Usted estaría buscando defender su derecho, pero eso es una obstaculización a la Justicia dependiendo la forma en la que se viene haciendo, porque no es un caso aislado. El Tribunal Supremo tuvo que intervenir para obligarle.</parrafo>
        <parrafo>¿Recuerda usted, señor Griñán, que fue usted quien firmó el requerimiento de inhibición al juzgado número 6, para no entregar las actas? ¿A eso le llama colaborar con la Justicia?</parrafo>
        <parrafo>Octavo. Cuando el Partido Popular llevó al juzgado los nombres de los primeros intrusos, ustedes prometieron, señor Griñán, una investigación interna. ¿La encargó usted? Entiendo que sí, que pueda ser usted.</parrafo>
        <parrafo>La investigación se la encargó a los técnicos que fueron ascendidos a dedo. Lo hicieron a lo largo de un fin de semana, de noche también y sin los funcionarios.</parrafo>
        <parrafo>Estando abierta la investigación judicial, el Director General que usted llegó a nombrar, señor Griñán, el señor Rivera, tuvo conocimiento —fíjese, ¿eh?— de la existencia de un listado de más de doscientos intrusos, y no lo puso en conocimiento de la instrucción judicial porque no lo consideró un hecho delictivo. Así se lo reconoció el señor Rivera, a quien usted nombró, a la propia jueza. Ya no era sólo Guerrero. ¿Y usted todavía sigue diciendo que su Gobierno es el que llevó a los intrusos a la Justicia?</parrafo>
        <parrafo>Este verano pasado, la Justicia aún le llegaba a requerir el listado de los más de doscientos intrusos que ustedes manejaban desde el año 2010. ¿Cuántas veces ha tenido la Justicia que requerir la información que ustedes se han negado, de manera reiterada, a enviar al Juzgado, que incluso han tenido que ser apercibidos de obstrucción a la Justicia? Aquella supuesta investigación interna, señor Griñán, fue una burla y quién sabe si una forma de arreglar el desorden de los expedientes que había en los despachos de empleo, donde, por cierto, también nos enteramos después de que había una caja fuerte.</parrafo>
        <parrafo>La Guardia Civil afirma que los expedientes fueron montados ex profeso, incluyendo nuevos documentos.</parrafo>
        <parrafo>Noveno. Es responsable, señor Griñán, porque mantuvo en su cargo a la Consejera de Hacienda, la señora Martínez Aguayo, que llegó a admitir públicamente que le había ocultado a usted el informe de la Intervención General con las advertencias acerca de la irregularidad del sistema de concesión de ayudas.</parrafo>
        <parrafo>Décimo. Es usted responsable político de impedir hasta en siete veces la celebración de una comisión en el Parlamento. Y es también responsable de mentir al decir que desconocía la ilegalidad de las ayudas a los ayuntamientos con cargo al fondo de reptiles.</parrafo>
        <parrafo>Señor Griñán, el día que compareció en la comisión de investigación, usted conocía el dictamen del Consejo Consultivo sobre la nulidad de una subvención por prescindir total y absolutamente del procedimiento legalmente establecido. Es de Puebla del Río, de Sevilla.</parrafo>
        <parrafo>Es responsable de negar la comparecencia de varias personas que hubieran podido arrojar luz; entre otras, de la Interventora General Rocío Marcos.</parrafo>
        <parrafo>Once. Es responsable de que el señor Recio interfiriera en la labor de la fiscalización y que, finalmente, el informe de la Cámara de Cuentas quedara mutilado.</parrafo>
        <parrafo>Cada uno pensará lo que quiera, pero, curiosamente, borraron la parte del informe que le atribuía a usted, señor Griñán, la responsabilidad de desviar el dinero. Eso fue lo que se borró del informe, cuya documentación completa, sin mutilar, ha sido requerida por el Juzgado a instancias de la propia Fiscalía...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Zoido, le ruego vaya concluyendo. Le aviso de que le quedan, aproximadamente, tres minutos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... Doce. Es responsable político de reducir el escándalo a tres o cuatro golfos. Pues, los cuatro golfos ya van por 75 imputados, siete de ellos altos cargos de la Junta, varios destacados militantes socialistas... Y, hasta el momento, ya van más de una veintena de detenidos y varias personas en prisión.</parrafo>
        <parrafo>¿De verdad hay alguien, en este momento, que se crea que el señor Guerrero elegía las empresas, decidía a los mediadoras, elegía a los intrusos, y que gracias a él, y sólo a él, los comisionistas se pudieron llevar más de cincuenta millones de euros? ¿Es que eso hay alguien que hoy se lo pueda creer en Andalucía? Eso no se lo cree nadie. ¿Alguien, de verdad, se cree que Guerrero, Lanzas y Algarín son los cerebros de esta trama? La Justicia ha dejado claro que no, que esto era un verdadero negocio —según se dice— del que no sólo se beneficiaban los intermediarios, sino también altos cargos de la Administración con los que Lanzas repartía el dinero público.</parrafo>
        <parrafo>Estamos hablando de un fraude que, por ahora, asciende a 1.400 millones de euros, que es la cantidad que fue otorgada a dedo, de manera fraudulenta. Setecientos treinta y cuatro son los que usted presupuestó, pero 1.400 los que se comprometió a pagar. Esos son los comprometidos.</parrafo>
        <parrafo>De ese dinero, la Justicia ha podido descubrir hasta ahora que 136 millones de euros fueron a parar al pago de comisiones ilegales. Cuánta falta haría en miles y miles de andaluces que están en el desempleo, en lugar de que haya ido al pago de comisiones de ilegales.</parrafo>
        <parrafo>Señor Griñán, es usted responsable político por acción o por omisión.</parrafo>
        <parrafo>Y le quiero recordar las palabras del señor Valderas, que decía: «Ante el alcance de la trama, no es suficiente la Justicia. En este asunto existen muchas responsabilidades» —decía el señor Valderas— «políticas que deben ser puestas de patitas en la calle, porque está en juego mucho dinero público». Hoy, dos años y un pacto después, el que hoy es su Vicepresidente veo que está dando un paso atrás. Pero el Partido Popular va a seguir adelante con respeto, pero buscando la verdad. Porque entendemos que antes y ahora hay razones suficientes para que usted asuma sus responsabilidades políticas por no impedir esta organización criminal, que así está siendo calificada por la Guardia Civil.</parrafo>
        <parrafo>Señor Griñán, diga la verdad: ¿Cuántos casos como los del pago de la sede de Camas con dinero de fondo de reptiles hay en esta trama? ¿Hay alguno más? Dígalo, porque no lo sabemos.</parrafo>
        <parrafo>¿Ha habido otros beneficios para el Partido Socialista? Dígalo, porque no lo conocemos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Zoido, debe concluir inmediatamente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>¿Tiene usted conocimiento de cuántos socialistas frecuentaron los bares cercanos al Parlamento en los que se repartía el dinero de fondos de reptiles?</parrafo>
        <parrafo>Señor Griñán, le voy a hacer una última pregunta. Respóndame la verdad, que es a lo que se supone que ha venido hoy aquí. ¿Me puede asegurar que su Gobierno no ha otorgado ayudas excepcionales, después de dictar la Orden Reguladora de Ayudas Sociolaborales en abril del 2011? Su Gobierno, señor Griñán, dictó esa orden obligado por el escándalo mediático, político y judicial, supuestamente, para acabar con el fraude de las ayudas. ¿Se ha saltado esa orden en alguna ocasión?</parrafo>
        <parrafo>Termino, señor Presidente, y muchas gracias por su generosidad. Los andaluces quieren saber la verdad. Han llegado ustedes a malgastar el dinero de los parados que tenían derecho a esas ayudas. La Justicia se está encargando de encajar un puzzle, en el que aparecen altos cargos del Gobierno de la Junta de Andalucía y también destacados socialistas. Hagamos como hagamos ese puzzle, usted creo que será una pieza clave a la hora de completarlo.</parrafo>
        <parrafo>Señor Griñán, como el tiempo pone a cada uno en su sitio, lamento que usted pase a la historia por ser el responsable político del mayor escándalo de corrupción de la democracia que hemos tenido en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Zoido Álvarez.</parrafo>
        <parrafo>Cierra el debate el presidente de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señor presidente, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Castro, gracias por su apoyo. Agradezco especialmente lo que ha dicho. Y entienda mi disponibilidad para siempre que tengamos que hablar de este asunto estar aquí en esta Cámara, donde hay que responder, donde otros ni siquiera piden la comparecencia pero critican que haya venido. Yo le agradezco lo que ha dicho sobre la comisión de investigación, tengo mis diferencias de apreciación pero no pasa nada. Pero sí tenga mi compromiso de que traeremos esa ley de transparencia, donde también vamos a mejorar y cambiar la Cámara de Cuentas y donde todo lo que usted ha expresado va a recibirlo la Cámara, pues, previsiblemente muy pronto.</parrafo>
        <parrafo>Señor Zoido, mire, aquí está la denuncia al fiscal, aquí está la denuncia al juzgado.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Aquí están las... Sí, sí, la denuncia al juzgado, la denuncia al fiscal... La denuncia al juzgado, las providencias que se piden de imputación de personas, las providencias que se piden de investigación de hechos. ¿Quiere más? ¿Quiere más?</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Mire, señor Zoido, usted me puede pedir muchas cosas, me puede pedir muchas cosas, incluso —como hacen permanentemente— la dimisión, pero lo que no pueden es nunca pedírmela ni por la verdad ni por no dar la cara. Por eso no me la van a poder pedir nunca. Yo les agradezco que mantengan ese leitmotiv, pero casi todas las afirmaciones que usted ha hecho aquí en esta tribuna no se sostienen por la ley.</parrafo>
        <parrafo>Yo no sé dónde ha guardado usted los libros de Derecho Administrativo, no sé en qué cajón ha metido los libros de Derecho Financiero, no sé si le ha leído alguna vez la Ley de Gobierno, no sé si es capaz usted de pensar que el Departamento de Hacienda es incomprensivo, omnímodo y que tiene que gestionar incluso y aprobar las ordenes de departamentos distintos a Hacienda. ¿Quiere usted decirme que el ministro de Hacienda aprueba las órdenes del ministro de Trabajo? ¿O que el consejero de Hacienda puede aprobar las órdenes del consejero de Trabajo? ¿O que el consejero de Hacienda tiene competencias sobre la gestión del gasto que hace otro departamento? ¿Quiere usted decir eso? Porque si quiere decir eso, yo le diré que repita usted curso, vuelva a estudiar Derecho Administrativo.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Mire, lo que no le consiento, lo que no le consiento... Porque no sé por qué de un tiempo a esta parte ha venido usted con un tono faltón, agresivo, y yo diría que casi miserable, acusando con mentiras al presidente de la Junta de Andalucía. Usted no puede acusarme de haber mentido en la comisión de investigación porque si lo hubiera hecho usted tendría que haber presentado la denuncia, porque lo hice bajo juramento, lo hice bajo juramento.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Mire, dije —a la pregunta que me hicieron—, dije: «El marco jurídico era legal y se aprobaba cada año, año tras año en la Ley de Presupuestos; el procedimiento, discutible». Eso es lo que dije, y así consta en las transcripciones de la comisión de investigación. Por lo tanto, no mienta usted acusándome de haber cometido perjurio. Tampoco a la consejera, tampoco a la consejera, porque la consejera dijo una verdad como un templo: «La Junta nunca pagó comisiones». Lo dice la Cámara de Cuentas. Que luego las sobrecomisiones se repartieran por esa trama que usted dice, no lo niego. Pero la consejera dijo la verdad. Por lo tanto, lo que no puede hacer es acusar siempre diciendo que los demás mentimos y que usted dice la verdad.</parrafo>
        <parrafo>Yo ya no quiero hablar de lo que dijo el interventor, pero, fíjese, le voy a decir una cosa: todo lo que dijo el interventor general de la Junta de Andalucía de aquel entonces en la comisión de investigación bajo juramento, todo lo suscribo, punto por punto, todo: que nunca se detectó fraude o menoscabo de fondos públicos; que se remitían los informes a la Consejería de Hacienda no para que hiciera nada sino porque dependía de ella; que al mismo tiempo —es verdad—..., que al mismo tiempo, bueno, él detectó una cuestión que llamó «discrepancias contables en la Consejería de Empleo», que remitió un informe a la Consejería de Empleo, contradictorio, para que hiciera alegaciones. Todo eso es verdad. ¿Y qué tiene que ver eso con la competencia de Hacienda? ¿Qué tendría que haber hecho Hacienda? Hacienda puede actuar, cuando se le pide reglamentariamente, elevando a Consejo de Gobierno una propuesta concreta que puede ser por discrepancia entre la Consejería de Empleo y la Intervención o directamente por la Intervención. Y nada de eso ocurrió. O sea, que no miento.</parrafo>
        <parrafo>Y es verdad, dice usted que se remitieron..., no remitimos las ampliaciones de crédito. Si están en la Cámara de Cuentas, si están publicadas reiteradamente. ¿Cómo se va a remitir una cosa que es de dominio público? Pero es verdad, ustedes las remitieron, pero sin acompañarlas de los informes preceptivos a favor de las ampliaciones.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Ustedes hicieron trampa, ustedes hicieron trampa, porque remitieron las ampliaciones de crédito y no las hicieron acompañar de todo el procedimiento que se había seguido, con todos los informes. Eso es lo que hicieron ustedes.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto —ya le digo—, toda la argumentación que usted ha mantenido aquí no se sostiene por nada de lo que se dijo bajo juramento en la comisión de investigación.</parrafo>
        <parrafo>Mire, yo he comparecido aquí, yo he comparecido aquí una vez más ante todos los representantes legítimos del pueblo andaluz, porque esta es la sede natural de control del Gobierno de Andalucía. Lo he hecho a petición propia, no porque me sintiera acorralado por ningún acontecimiento. Ustedes no habían pedido mi comparecencia aquí, ustedes pidieron mi comparecencia en el Congreso de los Diputados. Yo, para que no quedara usted como quedó, totalmente desmantelado por la actuación de su partido político en el Congreso de los Diputados, pedí comparecer aquí, para que no quedara usted desarbolado como quedó a partir de la intervención de sus compañeros.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Porque, claro, usted dijo: «Comparezca en el Congreso de los Diputados». Insisto, no sé quién le aconseja esas cosas. Y yo sabía que eso no era posible. Y, por eso, para que no quedara usted tan mal, dije: «No, mire usted, voy a venir aquí, porque además no quiero discutir con sujeto interpuesto, quiero discutir con el señor Zoido». Lo que no sé si usted quería, o que usted prefería irse al Congreso de los Diputados.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señorías, luego pido la comparecencia y resulta que ustedes están todo el día quejándose, cuando pido la comparecencia y se sustancia, de que si hay un solo turno. Mire, yo he pedido la comparecencia conforme al Reglamento. Y le tengo que decir que cuando he pedido esa comparecencia ustedes tendrían que haberla dado por bienvenida y no impugnarla. Pero es que ahora, señorías, resulta que al señor Zoido le parece poco lo que nunca quiso, quiere lo que no ha pedido y ha dejado de querer lo que quería. Es decir, es usted un ser contradictorio, y esas contradictorias son desconcertantes. Yo, por eso, lo único que le pido es que sea usted también coherente con la realidad de los acontecimientos.</parrafo>
        <parrafo>Mire, se ha puesto en pie una teoría sobre el error de enjuiciar de forma anacrónica y ventajista el pasado aplicando lo que sabemos en el presente. Ustedes lo hacen todos los días. Mire, hoy en su editorial un diario dice: «El prejuicio de retrospectiva es un sesgo cognitivo —dice el periódico— que consiste en la tendencia de reinterpretar lo que sucedió en el pasado en función de la información de la que se dispone en el presente». Lo dice el diario El Mundo hoy. Y es exacto, estoy completamente de acuerdo. Lo que pasa es que el diario El Mundo lo dice de Galicia y del señor Feijóo, no de Andalucía y del señor Griñán.</parrafo>
        <parrafo>Saber lo que hoy sabemos no significa ni mucho menos que, por ejemplo, las objeciones al procedimiento de la Intervención fueran objeciones a un fraude o menoscabo de fondos públicos, que hoy sí conocemos. Hoy sí lo conocemos. Porque afirmar lo contrario —como hace usted— es hacer trampa. Y lo peor del caso es que, se lo digo directamente, usted sabe que está haciendo trampa. Usted lo sabe. Pero, mire, si no llegó ni uno solo de los informes de la Intervención a este consejero cuando era consejero, es porque no se pedía para nada ninguna actuación de la Consejería de Hacienda.</parrafo>
        <parrafo>Pero hay otra cuestión que me interesa también aclarar. Ustedes se basan siempre en el procedimiento considerando, en relación causa/efecto, que el procedimiento fue la causa del fraude. Si esto fuera así, tendrían que atender ustedes a dos circunstancias: la primera, que con el mismo procedimiento, exactamente con este, en otros casos similares no se ha producido el fraude que ahora estamos conociendo en su Gobierno, con el señor Zaplana, con el señor Aparicio, procedimiento exactamente igual, transferencia de financiación y convenio, transferencia de financiación y convenio, y no se produjo fraude. Pero no solamente eso, es que con otro procedimiento, con fiscalización previa de trabajo, se han producido o se han podido producir hechos como los actualmente investigados.</parrafo>
        <parrafo>Me voy a referir, porque usted lo ha hecho también, al expediente de la faja pirítica de Huelva. ¿Puede usted asegurar, señor Zoido, que en ese expediente no se incluyeron indebidamente a trabajadores? ¿Puede usted afirmar que no hubo sobrecomisiones? ¿Quién hizo el cálculo actuarial? Una aseguradora. ¿Quién hizo el listado de los trabajadores? Usted, a través de una consultora externa llamada Atlantis. Sí, le puedo dar recortes de periódico que usted usa con fruición para señalarle que usted dijo: «está terminada ya la relación de trabajadores». ¿Dónde ingresó el Ministerio de Hacienda el dinero? ¿Quién lo eligió? Lo hizo el Ministerio de Hacienda en una aseguradora, en una aseguradora, directamente. Se lo voy a decir aquí, aquí lo dice claramente: la habilitación… Bueno, mejor dicho, se lo remitió a un subordinado suyo, al subdelegado de gobierno de Huelva, para que lo ingresara, y realizó el ingreso directamente en la entidad aseguradora con la que se suscribió la póliza, en unos casos La Estrella y en otros, Vitalicios Seguros. ¿Era el señor Montoro, ministro de Hacienda de antes, el cajero de este ERE? ¿Era el señor Montoro el cajero de este ERE?</parrafo>
        <parrafo>Porque, mire, yo no sé, insisto, yo no sé si en ese expediente, insisto, hubo sobrecomisiones o no, el procedimiento fue el mismo que se ha venido aplicando siempre, y luego la verdadera historia del procedimiento. Porque, mire, no lo podemos saber, porque la delegada del Gobierno, cuando se refirió a este expediente, se dirigió al presidente de la Cámara y le dijo que, en cuanto a la nueva petición planteada por el presidente de la comisión, se informa a dicho órgano de que lo solicitado supone un elevado volumen de documentos que se encuentran archivados en el Ministerio de Empleo. En concreto, está registrado un número de expedientes que en su conjunto integran un global de 14.000 folios. Tanto por razones del coste, que puede implicar el transporte de toda la documentación que conforma los expedientes, como por motivos de oportunidad y tiempo necesarios para realizar las copias de los expedientes, sería recomendable que el Parlamento de Andalucía concretase qué expedientes necesita. Catorce mil folios en un solo día, el IFA mandó a la juez 150.000 folios, en un solo día.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, mire, luego le hablo del procedimiento. El procedimiento parte de 1980, de 1980, y siempre era el mismo: 1980, 1982, fondos de empleo, 1984… Y es verdad que yo hice también dos órdenes. Por cierto, no sé por qué me critica que mejorara lo que había. No, no, no entiendo por qué lo critican. No, mire usted, si usted conoce la Ley de Régimen Jurídico, este procedimiento que había aquí…, que, por cierto, yo ni estaba en la Junta de Andalucía cuando se hizo el procedimiento, no tenía competencia ninguna para modificarlo. Dígame en qué artículo me podía basar para modificar el procedimiento a una consejería. Dígame en qué artículo. No, es que no podía hacerse de ninguna otra manera.</parrafo>
        <parrafo>Mire, y hoy habla de que si las desviaciones presupuestarias también suponen engordar las sobrecomisiones. Pero ¿cómo puede usted decir eso? Mire, aparte de que cuando hablamos de desviación presupuestaria convendría distinguir, si sabe algo de Hacienda, entre un presupuesto limitativo, que es el de una consejería, y un presupuesto estimativo, que es el de una agencia, aparte de eso, en ese mismo artículo se dice que la desviación en el 2005 era de 95 millones; en el 2006, de 58; en el 2007, de 46; en el 2008, de 32, y en el 2009, de cero. ¿Quién era el consejero de Hacienda en esos cinco años? El que hoy es presidente de la Junta de Andalucía. Pasó de una desviación de 95 a una desviación de cero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor presidente, le ruego vaya concluyendo su intervención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Eso es... Luego… No, no, no, empecé a corregir los de 1995, perdone. [Risas.] Desde el 2005, claro.</parrafo>
        <parrafo>Mire, a mí me sorprende, se lo digo sinceramente, señor Zoido, el aparente cambio de tono que ha dado usted a su forma de hacer oposición, y me sorprende negativamente. Lo digo sinceramente. No es lógico que un jurista como usted falte a la verdad y, desde luego, vulnere las normas básicas del Derecho para construir una acusación. No creo que usted hiciera eso sintiéndose jurista como debe sentirse. Yo creo, de verdad, que, cuando dice lindezas como que soy el cajero de los ERE o que vivo pendiente de que alguien tire de la manta… Señor Zoido, si yo estoy pidiendo acusación, afianzamiento, imputación… Vamos, como ustedes con el señor Bárcenas, exactamente igual.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Nosotros no queremos que no tire de la manta, sino que hablen, que declaren. Pero lo que no puedo hacer, mire, se lo digo sinceramente, es despreciar el Derecho, prejuzgar, condenar y faltar a la verdad, porque haciendo eso, permítame que le diga, y se lo digo con cordialidad, que, cuando usted hace eso, la política no gana mucho, pero la justicia, al hacer eso usted, gana muchísimo con su salida de la judicatura, muchísimo.</parrafo>
        <parrafo>Y déjeme utilizar también, y déjeme utilizar también una voz ajena para terminar, una voz que no es mía: «Cuando hemos tenido conocimiento de alguna irregularidad demostrada, hemos actuado, el resto corresponde a la justicia, y es nuestra obligación colaborar con ella. No es verdad que España sea un Estado corrupto, las excepciones no son representativas más que en sí mismas, las instituciones están sanas y la inmensa mayoría de los representantes políticos son —debiera haber dicho «somos»— honrados. Sembrar la idea de que somos un país corrupto es injusto y genera la idea de que los políticos son corruptos, y eso es inexacto. No quiero que España, no quiero que España —yo digo Andalucía— se convierta en un país inhabitable porque se aplaudan las acusaciones sin pruebas». Son palabras de Rajoy hoy mismo ante la junta directiva nacional del PP. Las suscribo, y no las suscribo ante un órgano equivalente de mi partido: las suscribo aquí, en el Parlamento, donde los políticos damos la cara.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Las suscribo y las comparto y las ratifico. Mire, las ratifico con hechos. Yo no sé cómo voy a pasar a la Historia, pero sí le digo que durante treinta y cinco años o cuarenta, o los que sean, de servidor público no hay nadie que me pueda hacer un solo reproche. Mi patrimonio es claro, mis ingresos también, lo que tengo es lo que tengo, lo que gasto es lo que gasto, por eso yo le pregunto: ¿Cui prodest? Cuando hablamos de una trama, ¿cui prodest? ¿A quién le beneficia esa trama? Que yo sepa, desde luego, no al Partido Socialista. Y le pido, señor Zoido, que no haga preguntas retóricas que insinúan mentiras.</parrafo>
        <parrafo>Oiga, ¿usted me puede decir si se ha financiado el Partido Socialista? Yo le digo: no, absolutamente no. ¿Usted me puede decir que lo de Bárcenas no financiaba la operación Gürtel al Partido Popular? ¿Usted lo puede decir con la misma rotundidad que yo? Por eso no hagan insinuaciones malévolas, sobre todo cuando tienen todos los tesoreros que ha tenido el Partido Popular imputados. No lo hagan.</parrafo>
        <parrafo>Sobre todo, incluso, le pido, señor Zoido, y con esto termino, que tenga usted la honradez intelectual y política de acusar con pruebas cuando las tenga, porque en política es muy fácil destruir a una persona con falsas insinuaciones, muy fácil, lo difícil es recuperar luego el prestigio. Pero, al final, se puede comprobar siempre que algo queda, y, si no, pregúntenselo al que fuera presidente de Castilla y León, don Demetrio Madrid, que tuvo que dimitir porque le acusaron ustedes y era inocente de toda inocencia. No confunda los términos «penales» con los términos «políticos», no haga de juez en la política, porque eso es politizar también la justicia.</parrafo>
        <parrafo>Usted, cuando afirme algo, hágalo con la contundencia de una prueba, cosa que no ha hecho en ningún momento, en ningún momento.</parrafo>
        <parrafo>Y dígame usted... No, no, dígame usted, solamente hoy en qué momento de toda esta historia se advirtió por algún órgano de la Administración que se estaba cometiendo un fraude o se estaba produciendo un menoscabo de los fondos públicos. Dígame usted el día, el sitio, la hora y en qué papel. Y si es capaz de hacerlo, siga usted adelante con sus insinuaciones. Y si no, por favor, calle.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor presidente de la Junta.</parrafo>
        <parrafo>Bien, señorías, antes de pasar a la siguiente comparecencia quiero informar al Pleno que veremos, en lo que queda de la sesión, la comparecencia relativa a la reunión del Consejo de Política Fiscal y Financiera, y la relativa al Plan de Prevención de Avenidas e Inundaciones en Cauces Urbanos Andaluces. La tercera y última, o perdón, la cuarta y última, la relativa a la sentencia del Tribunal de Justicia de la Unión Europea relativa a cláusulas abusivas en los contratos hipotecarios, se sustanciaría su debate mañana por la mañana a partir de las nueve y media.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señorías —repito—, vamos a continuar con el orden del día. Levantaremos la sesión hasta mañana cuando se sustancie la comparecencia relativa a los cauces y avenidas de aguas e inundaciones en cauces urbanos andaluces, del Grupo Parlamentario Popular, y reanudaremos, a las nueve y media de la mañana, con la última comparecencia relativa a la sentencia del tribunal en materia de justicia..., del Tribunal Europeo de Justicia en materia de desahucios.</parrafo>
        <parrafo>Señoras y señores diputados, les ruego, por favor, abandonen el salón de plenos los que vayan a hacerlo. Y, en todo caso, mantengan silencio para que podamos continuar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

