<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>41</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 22,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>23</dia>
    <mes>mayo</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Construcción de carreteras, Provincia de Almería, Red de carreteras</materias>
    <numero_expediente>9-13/POP-000260</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa al Vial Intermedio del Poniente (pág. 65).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. José Cara González, del G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>D. José Cara González, del G.P. Popular Andaluz. Dña. Elena Cortés Jiménez, Consejera de Fomento y Vivienda.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Siguiente pregunta, dirigida a la consejera de Fomento y Vivienda, por el Grupo Parlamentario Popular, es relativa al Vial Intermedio del Poniente. La formula su diputado, el señor Cara González.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Muchas gracias, presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera, en el año 2002 la Junta de Andalucía introduce, en el Plan de Ordenación del Territorio del Poniente Almeriense, el Vial Intermedio del Poniente. Parte de ese vial es la variante de Roquetas de Mar. Y el 26 de junio del 2002 se firma el convenio para su ejecución.</parrafo>
        <parrafo>¿Puede decirnos cuando se van a reanudar las obras de estas vía tan importante para Roquetas de Mar y también en qué estado se encuentra la redacción del proyecto y la licitación del Vial Intermedio del Poniente?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Cara.</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORTÉS JIMÉNEZ, CONSEJERA DE FOMENTO Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, presidente. Muchas gracias, señoría.</parrafo>
        <parrafo>Me pregunta usted, efectivamente, por el estado en que se encuentra la licitación y ejecución, y los proyectos del Vial Intermedio del Poniente Almeriense. Como usted sabe, el estudio informativo se realizó y se aprobó en el año 2009. El presupuesto tiene unas bases de licitación de 57,7 millones de euros. El presupuesto estimado de expropiaciones de fincas de cultivo de invernaderos tiene un presupuesto de 40,3 millones de euros. En total, estamos hablando de una inversión de 100 millones de euros. En este sentido, y como he tenido oportunidad de plantear en multitud de ocasiones, tanto en esta Cámara, como en la comisión, en el marco actual económico la política de inversión de la Consejería de Fomento y Vivienda está destinada al manteamiento y la conservación vial, así como a acabar las carreteras que estén en un estado avanzado de ejecución. Esa es la política que hemos planteado desde la consejería, y eso es exactamente lo que estamos realizando.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señor Cara.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Gracias, señora consejera.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, me alegra que usted reconozca realmente la evidencia, porque es cierto que ustedes no están ejecutando ninguna obra en la provincia de Almería en estos momentos.</parrafo>
        <parrafo>La variante de Roquetas se encuentra parada desde febrero de 2012 —ustedes lo reconocieron también— por falta de dinero. Pero la delegada, su delegada en Almería, Encarna Caparrós, aseguró que esta variante estará acabada en esta legislatura.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, hay una incongruencia, una de las dos miente; o usted, que dice que no van a hacer nada más que arreglar y parchear carreteras, o su delegada en Almería, que dice que va a estar acabada en esta legislatura.</parrafo>
        <parrafo>Una de las dos miente, aclare usted quién miente, aunque yo creo que la que miente realmente es ella, puesto que en el BOJA de 1 de febrero de 2013, por una reclamación que puso ante la Cámara de Cuentas la empresa adjudicataria de la obra, dice que ustedes les deben 5,86 millones de euros. Y dice literalmente que hay que señalar que esta actuación está catalogada como en ejecución, y dice que, sin embargo, puede considerarse que no va a realizarse por razones presupuestarias, ya que los compromisos de gastos previstos para los ejercicios 2012 y 2013 tienen como destino pagar certificaciones de obras ya ejecutadas y el resto de anualidades se concentran en el ejercicio 2017 y siguientes.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, esta carretera ustedes no la van a acabar como mínimo, o no la van a empezar o reanudar hasta el 2017, y el Vial Intermedio del Poniente, una vía tan importante para esta comarca, que producirá un incremento del 10% del PIB, y que ustedes han dejado sobre la mesa, que está durmiendo el sueño de los justos, ustedes son los responsables de que esta comarca no se vea favorecida por esta vía de comunicación tan importante. Están perjudicando a todo el tejido productivo de la comarca, al turismo, a la industria, a la agricultura. Y muchos parados lo son porque estas y otras muchas obras no se han ejecutado ni se están ejecutando en Andalucía. Muchas empresas tienen problemas y han quebrado porque la Junta de Andalucía no les ha pagado, como es el caso de la empresa que construye la variante de Roquetas.</parrafo>
        <parrafo>Y ustedes nos cambian una vía tan importante, con 100 millones de euros de presupuesto, como es el Vial Intermedio del Poniente, por un carril bici que ha anunciado su delegada en Almería, que va desde Cortijos de Marín —una barriada de Roquetas— hasta Las Norias. Ustedes cambian las vías importantes de comunicación por un carril bici…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Cara, su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORTÉS JIMÉNEZ, CONSEJERA DE FOMENTO Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor presidente, muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, señoría, aquí, quien únicamente falta a la verdad, o miente, como dice usted, es usted. Se han ejecutado en la provincia de Almería 10 obras en carreteras, todas están concluidas salvo dos, con un presupuesto de 10 millones de euros. Me habla usted de los parados, pero no se acuerda usted ni de la reforma laboral del Partido Popular, que ha supuesto un despido masivo ni de las continuas políticas de ajuste y de asfixia que provocan el empobrecimiento de la mayoría social.</parrafo>
        <parrafo>Y, mire usted, vuelvo a hacerle otra vez la cuenta. Nos han pedido ustedes, en lo que va de vida de esta legislatura, casi 9.000 millones de euros a esta consejería en inversiones. No está mal, 9.000 millones de euros. El presupuesto del Ministerio de Fomento para el 2012 planteaba para Andalucía 1.852 y, en el anterior Pleno parlamentario, con datos de Seopan, les dije que solamente habían ejecutado, de esos 1.852, el 13%. Luego aquí quien únicamente pone unas cosas en los presupuestos y hace otras, pone unas cosas en el programa electoral y hace otras, es su partido.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto al Gobierno central también se han visto claramente y descarnadamente sus prioridades. Antes, crearon el banco malo con activos tóxicos, ahora, van a crear ustedes las autopistas tóxicas. Van a crear ustedes el banco malo de las autopistas, y que nos van a costar al erario público algunos miles de millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Vuelvo a plantearle la prioridad de la consejería, mantenimiento y conservación vial, acabar las obras que estén en un alto grado de ejecución y, efectivamente, como ha dicho la delegada de Fomento en la provincia de Almería, iremos cumpliendo con los compromisos que hemos adquirido en la provincia de Almería.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

