<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>24</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 13</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>13</dia>
    <mes>diciembre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Empresa pública, Política de la vivienda, Vivienda social, Desahucio</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000341</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a casas vacías de EPSA para desahucios en Andalucía (pág. 37).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Jaime Raynaud Soto y Dña. Alicia Martínez Martín, del G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>D. Jaime Raynaud Soto, del G.P. Popular Andaluz. Dña. Elena Cortés Jiménez, Consejera de Fomento y Vivienda.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Consejera, su tiempo ha concluido. Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la siguiente pregunta, también dirigida a la Consejera de Fomento y Vivienda, por el Grupo Parlamentario Popular, relativa a casas vacías de EPSA para desahucios en Andalucía. Para formularla tiene la palabra su diputado, el señor Raynaud Soto.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAYNAUD SOTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>¿Cómo valora, señora Consejera, la noticia aparecida en los medios de que EPSA dispone actualmente de 5.162 viviendas disponibles?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor diputado.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORTÉS JIMÉNEZ, CONSEJERA DE FOMENTO Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, señoría. Sí, Presidente, muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, esta pregunta es el más claro exponente de su lamentable e insolvente forma de hacer política.</parrafo>
        <parrafo>Usted ha dado por formulada una pregunta con una noticia de un medio de comunicación que, a pesar de que repitan ustedes mil veces, esa mentira no se va a convertir en una realidad. Solamente será una mentira, eso sí, muy repetida. Le reto a que en su intervención acredite.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señor Raynaud.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAYNAUD SOTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Aquí está acreditado, señora Consejera. La página web de EPSA. ¿Depende EPSA de su Consejería? ¿Depende EPSA de la Junta de Andalucía? Aquí está acreditado, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Pero mire, el discurso de ustedes, el discurso del Gobierno, es que los desahucios en Andalucía, de los desahucios tiene la culpa todo el mundo, todo el mundo menos ustedes. Todo el mundo tiene que resolver menos ustedes, señora Consejera. Tienen la culpa los bancos, el Gobierno de España; tienen la culpa los ayuntamientos, y ustedes, como don Tancredo, viendo el toro pasar desde la barrera. Ustedes, la Junta tiene las competencias de vivienda desde el año 1984, y los ayuntamientos vienen asumiendo responsabilidades en materia de vivienda que son suyas. Supongo que para esto también habrá leído usted el Estatuto de Autonomía. Yo se lo recuerdo. Artículo 25 y artículo 56: derechos de los andaluces en materia de vivienda y obligaciones de la Junta en materia de la vivienda.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señora Consejera, en un año, el Gobierno de España, asumiendo su responsabilidad, ha dictado dos decretos. El primero en marzo, para limitar los efectos de la ejecución hipotecaria, incluido el código de buenas prácticas, en el cual se incluye la posible dación de pago; el segundo en noviembre, con la suspensión inmediata de los desahucios de las familias más necesitadas; tercera medida, el viernes pasado: crear en el año 2013 el censo de desahucios para conocer de verdad el número de desahucios en España.</parrafo>
        <parrafo>Yo le pregunto a usted: ¿Conoce usted, de verdad, los desahucios de la residencia habitual en Andalucía? Esa es su obligación, no tienen que hacérselo los demás, esa es su obligación, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Y, mientras, cinco mil viviendas, según la página web, en alquiler o venta. Utilícelas para los desahucios. En Málaga, 275 viviendas disponibles. El Ayuntamiento asigna 618.000 euros para centros sociales comunitarios. En Cádiz, 473 viviendas disponibles. El Ayuntamiento lleva gastados en reubicar familias más de cuatro millones de euros. En Sevilla, 1.080 viviendas disponibles. El Ayuntamiento lleva gastados 422.000 euros.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, menos demagogia, menos exigir a los demás. No les pida usted a los demás lo que tiene que hacer usted. Los demás tienen la culpa de todo. Usted, a hacerse fotos con los okupas. Eso sí, si los okupas no están en las viviendas de EPSA, porque, en las viviendas de La Corza en Sevilla, a esos les quiere usted aplicar tajantemente el reglamento, y a los okupas de La Línea de la Concepción les envía usted la Policía para desalojarlos. Esa es la política de usted en materia de desahucios.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORTÉS JIMÉNEZ, CONSEJERA DE FOMENTO Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Presidente, muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, señor Raynaud, oírles a ustedes dar lecciones sobre vivienda o desahucios es como escuchar al trío de Las Azores pontificar sobre la paz: no se los cree absolutamente nadie. Quien confunde La Corza y La Línea con La Corrala de la Utopía no conoce ni La Corza, ni La Línea, ni La Corrala de la Utopía, porque ustedes hablan de la vivienda y hablan de los desahucios sin conocer absolutamente el terreno que pisan.</parrafo>
        <parrafo>Y, mire usted, tienen la desfachatez de hablar... de no haber acreditado su denuncia. No lo han acreditado. Han hablado ustedes de una página, de una página; pero omiten, omiten, y han mantenido así un grosero montaje, han eludido que en cada página de esa promoción está el listado de los adjudicatarios.</parrafo>
        <parrafo>Miren ustedes, en Huelva, con la presencia del Alcalde de Huelva; en Jaén, con la presencia del Alcalde de Jaén; en Algeciras, con la presencia del Alcalde de Algeciras. Esas viviendas no solamente no están vacías, sino que están absolutamente adjudicadas a familias de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Si quieren ustedes hablar de viviendas vacías, vamos a hablar, por ejemplo, del banco malo. ¿Qué van a hacer ustedes con las viviendas a disposición del banco malo? ¿Qué va a pasar con ese dinero, con el que vamos a regar a la banca, que vamos a pagar el conjunto de los ciudadanos? Eso sí, como dice el señor Gallardón, repartiendo más dolor al conjunto de la mayoría social, al conjunto de la población. Un poco de rigor y un poco de sentido del ridículo, señor Raynaud.</parrafo>
        <parrafo>Primero nos pidieron que abriéramos oficinas contra los desahucios. Después dicen que no sirven. Poco después en noviembre nos piden que las abramos cuando llevan abiertas desde octubre. El Ayuntamiento de Sevilla nos pide en noviembre que paralicemos los desalojos del parque público de viviendas, cuando llevan paralizados desde junio. En Jaén nos piden que entreguemos tres viviendas vacías, que son del Ministerio de Fomento, que están en la avenida de Cádiz. O nos dicen que las viviendas del Bulevar están vacías. Son las viviendas por las que el diputado Miranda nos preguntó en la comisión hablando de que habíamos cambiado las condiciones a los adjudicatarios, cosa absolutamente falsa. ¿Acaso nos están ustedes pidiendo que desalojemos, que desahuciemos a las personas que están ya viviendo en esas viviendas, o a los adjudicatarios, para que estén vacías esas viviendas?</parrafo>
        <parrafo>Señor Raynaud, insisto: oírles a ustedes hablar y dar lecciones sobre vivienda y desahucios es como oír pontificar al trío de Las Azores sobre la paz. Son ustedes los que se han equivocado con los dos decretos, son ustedes conscientes de eso. Va a haber una iniciativa legislativa popular que se presentará en el Congreso en enero, y lo que a ustedes los pone nerviosos es que Izquierda Unida haya sido capaz de poner en marcha una política completamente transformadora sobre la vivienda, del lado de las víctimas, del lado de los desahuciados, del lado de las familias, y que estemos demostrando alternativas al derecho a la vivienda, al derecho habitacional, mientas ustedes no...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

