<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>19</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 11</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>15</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <numero_expediente>9-12/PNLP-000053</numero_expediente>
    <extracto>Proposición no de ley relativa al Plan Especial de Empleo para Andalucía (pág. 105).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Socialista.</proponentes>
    <votacion>Votación: aprobada por 53 votos a favor, 44 votos en contra, ninguna abstención..</votacion>
    <intervienen>Dña. Clara Eugenia Aguilera García, del G.P. Socialista. Dña. Rosalía Martín Escobar, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Adolfo Manuel Molina Rascón, del G.P. Popular Andaluz.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Por último, señorías..., por último en la sesión de hoy, pasamos a ver el debate de la proposición no de ley relativa a Plan Especial de Empleo para Andalucía, presentada por el Grupo Parlamentario Socialista. Para la defensa de la misma tiene la palabra la portavoz del grupo en esta materia, señora Aguilera García.</parrafo>
        <parrafo>Señora Aguilera, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILERA GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Buenas tardes a todos, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Permítanme que antes de presentar esta iniciativa parlamentaria me dirija, desde esta tribuna, una tribuna muy importante para todo el pueblo de Andalucía, dirija un saludo a todos los participantes en las manifestaciones multitudinarias, y los que participaron también en la huelga general de ayer. Y transmita —porque así quiero que quede reflejado en el Diario de Sesiones—, transmita mi felicitación y la del Grupo Parlamentario Socialista a las organizaciones convocantes.</parrafo>
        <parrafo>No podíamos dejar pasar, desde el Grupo Parlamentario Socialista, con una iniciativa en la que pedimos un plan especial de empleo, no podíamos dejar pasar la huelga general que se celebró ayer y sus importantes repercusiones —así debiera tomarlas en cuenta el Gobierno de la Nación—, paso a la presentación de esta proposición no de ley, cuyo objetivo principal, les digo a todas sus señorías, especialmente al Partido Popular, el objetivo principal es conseguir el apoyo unánime de esta Cámara a la petición que realiza el Gobierno de Andalucía ante el Gobierno de España de dotar a nuestra Comunidad Autónoma de un plan especial de empleo en Andalucía. Apoyo unánime es el objetivo de esta proposición no de ley que hoy presentamos aquí.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, me voy a referir a algunos datos, que yo creo que son conocidos, pero son especialmente relevantes, sobre todo si distinguimos que no son números, no son papeles, sino que son personas.</parrafo>
        <parrafo>Los datos del paro registrados en Andalucía, en octubre de 2012, son de 1.087.248 personas en desempleo. Igualmente, la EPA, para el tercer trimestre del 2012, sitúa la tasa de paro en el 35,4%, 10,4 puntos superior a la tasa de paro nacional.</parrafo>
        <parrafo>Ante la gravedad de estas cifras, ante la gravedad de estas cifras, se unen las propias previsiones del Gobierno de España, que realiza y que prevé que la situación no va a mejorar en nuestro país, sino a empeorar, con unos escenarios macroeconómicos, para el próximo año, negativos. Aunque hemos visto en estos días a la inefable Ministra de Empleo, desafortunadamente para nosotros, la andaluza Fátima Báñez, diciendo estas palabras, «estamos saliendo de la crisis y estamos viendo señales esperanzadoras. Y no es optimismo vacío, sino un relato de la realidad», señorías, eso es falsear la realidad de la situación de desempleo en nuestro país y la situación en la que se encuentra nuestro país.</parrafo>
        <parrafo>Ante esta grave realidad, que no solo ataca a la seguridad y al confort material de las familias andaluzas, sino que, además, destruye expectativas, desmotiva a los ciudadanos y está forzando a la salida de nuestros jóvenes, en cuya formación hemos invertido tanto entre todos; ante esta situación, todos los gobiernos, todas las administraciones, todas las instituciones deberían centrar y priorizar su acción política en el objetivo de favorecer la creación de empleo, como está haciendo el Gobierno andaluz con el proyecto de presupuestos que está en el debate de la Cámara para el próximo año, marcando una apuesta clara por la lucha contra el desempleo y la defensa —que no quiero olvidarlo— del modelo social, imprescindible especialmente para estos años de crisis económica brutal en la que estamos inmersos.</parrafo>
        <parrafo>En este contexto se hace difícil, señorías, entender qué está sucediendo con las actuaciones y decisiones políticas que está tomando el Gobierno de Rajoy con Andalucía en materia de formación y empleo —porque estamos hablando de esta materia: podíamos ir a otra y sucede igual— o con el incumplimiento de nuestro Estatuto de Autonomía en los Presupuestos Generales del Estado, que el PP de Andalucía consiente y justifica.</parrafo>
        <parrafo>Y ahora, señorías del Partido Popular de Andalucía, que tienen representación importante y mayoritaria en esta Cámara, tienen ustedes una magnífica posibilidad, ante esta iniciativa, de decir y demostrar lo contrario: que no consienten, que no transigen y que no justifican lo que está haciendo el Partido Popular con las políticas de empleo de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Dentro del marco de maltrato a Andalucía me referiré brevemente con algunos datos y cifras. Vienen enmarcadas en la proposición no de ley, y, por tanto, no seré muy exhaustiva; pero sí quiero destacar especialmente algunas de ellas porque los números son muy relevantes.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, la reducción de los recursos financieros destinados a las políticas activas de empleo en toda España se han reducido un 57%. Hablamos de 1.742 millones de euros menos para la gestión de las políticas que realizamos, las políticas de empleo que realizamos las comunidades autónomas. También el recorte a Andalucía del presupuesto para acciones y medidas de fomento del empleo se ha reducido en un 70%, además de recortar en programas que contienen estas políticas activas de empleo aplicando un cambio de criterio diferente al establecido anteriormente y dando este como resultado que se le aplique a Andalucía un recorte en torno a cuatrocientos millones de euros. Señorías, han oído bien, los que me estén escuchando, cuatrocientos millones de euros de recorte a Andalucía ha sido lo que se le ha quitado, para políticas de empleo, con los datos que he dado antes.</parrafo>
        <parrafo>Hace un año, señorías, el Partido Popular, en la campaña electoral —estábamos en plena campaña electoral, 15 de noviembre—, decía a todos los españoles que, con su simple llegada al poder —y leo literal una frase—, «el empleo empezaría a rebrotar como un campo germinado» [rumores]; frase del señor Esteban González Pons, al que ahora se le ve menos, no sé si será por esta frase o por otras cosas. Pero decía «un campo germinado».</parrafo>
        <parrafo>Bueno, señorías, todos sabemos lo que pasó: Llegó el Partido Popular al Gobierno, y sabemos qué pasó y qué está pasando. A la vista, señorías, de que, tras el advenimiento y la llegada del Partido Popular al Gobierno, el problema de desempleo no solo no mejoró, sino que empeoró sustancialmente, aprobaron en febrero la reforma laboral, que ha servido únicamente para destruir empleo a mayor velocidad y con más saña —eso sí, más barato para los empresarios—, disminuyendo derechos laborales, disminuyendo derechos laborales que creíamos conquistados por todos en lo que considerábamos un Estado social y de bienestar que no tendría marcha atrás. Eso no ha sido así.</parrafo>
        <parrafo>Ante esta situación y la gravedad que arrojan los datos de desempleo en Andalucía, señorías, y que he mencionado, y que las propias perspectivas de Gobierno son negativas, excepto la señora Báñez, ha mencionado, el Gobierno de España, para el próximo año, «es obligación de todos evitar que ese paro se convierta en estructural». Y eso es lo que pretenden el Gobierno de Andalucía y el Partido Socialista, que no se convierta en estructural. Por eso debemos dar prioridad, todos los gobiernos y todas las opciones políticas, a invertir y priorizar en acciones y programas que fomenten la creación de empleo.</parrafo>
        <parrafo>Por ello, señorías —y termino—, el Grupo Parlamentario Socialista entiende que el Gobierno andaluz debe contar con recursos adicionales para articular un plan especial de empleo que refuerce las políticas activas de empleo en Andalucía y que cuente con profesionales cualificados, como los que hasta este momento venían desempeñando, vienen desempeñando, estas funciones en las unidades de orientación.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, es necesario que el Gobierno de España apruebe y dote para Andalucía, para el próximo año, un plan especial de empleo con el que abordar y responder a la excepcional situación actual de desempleo que vive Andalucía, como así ha hecho con Extremadura y Canarias, porque ha sentado unos precedentes importantes que los quieren legítimamente los andaluces y los quiere legítimamente el Gobierno de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Sin duda, sin duda, señorías —y termino—, que el apoyo unánime de esta Cámara ayudará a la legítima demanda realizada por el Gobierno de Andalucía en defensa de los intereses generales de nuestra Comunidad.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Aguilera.</parrafo>
        <parrafo>Para fijar la posición de los distintos grupos parlamentarios, corresponde en primer lugar el turno al de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, y en concreto a su diputada, señora Martín Escobar.</parrafo>
        <parrafo>Señora Martín, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN ESCOBAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Y, efectivamente, como decía la portavoz del Partido Socialista hace un momento, hoy es un día importante. Es un día importante porque la masa silenciosa no fue tan silenciosa en el día de ayer, porque la gente alzó su voz para defender derechos, para defender conquistas, para decir basta ya, y lo hizo de manera multitudinaria. Yo creo que fue un día importante el día que se produjo ayer. Lo menos importante es que haya un Gobierno del Partido Popular que mire hacia lo otro lado, con eso de que no hay más ciego que el que no quiere ver.</parrafo>
        <parrafo>Y efectivamente, señorías, el Partido Socialista trae aquí un Plan Especial de Empleo para Andalucía. Los datos del desempleo en nuestra Comunidad así lo requieren; una Comunidad Autónoma que en los últimos siete meses no ha escatimado en solicitar, una y otra vez, dicho plan, porque lo necesita Andalucía, pero también porque no puede tener un agravio comparativo con respecto a otras comunidades autónomas a las que sí se ha dotado de ese Plan Especial de Empleo. Por lo tanto, se ha solicitado en muchas ocasiones, por diversas vías, desde comparecencias, desde enmiendas, desde preguntas, desde resoluciones, desde los propios Presupuestos Generales del Estado, que culminaban en estos días, y también, como no puede ser de otra manera, desde el propio Gobierno de la Junta de Andalucía. Basta recordar que tanto el Consejero de Economía, Innovación y Ciencia como el Vicepresidente de la Junta de Andalucía solicitaron una reunión, se desplazaron a hablar con la Ministra de Empleo para solicitar lo que le corresponde en realidad a la Comunidad Autónoma de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y bien, la respuesta, la respuesta de la Ministra llegó meses después, eso fue a finales de julio, llegó meses después, y llegaba en el sentido, además vía nota de prensa, vía titulillo que lo denomino yo, llegó vía titulillo diciendo que no había incorporado partida presupuestaria alguna para el 2013 y que no iba a dar el 57% de políticas activas de empleo, que hacían falta a nivel presupuestario.</parrafo>
        <parrafo>Decía la señora Hidalgo: «Si las comunidades autónomas, que son las que desarrollan las políticas activas de empleo, quieren tener orientadores y promotores de empleo, tendrán que costearlo con su presupuesto, pero no habrá ya una subvención del Estado para ello». Es más, decía que, de cada diez personas que hacían cursos de formación, siete decían que no servían para nada, menospreciaba una de las herramientas fundamentales en la creación, generación y asesoramiento de los desempleados en estos momentos, pero, por otra parte, parece que eso no valía para otras comunidades autónomas, porque, efectivamente, les trasladaba ese plan extraordinario de empleo.</parrafo>
        <parrafo>Y, efectivamente, tenía razón la señora Báñez cuando decía que en el 2013 no iba a haber políticas activas de empleo, y no las iba a haber porque, como todos sabéis, van dirigidas a fomentar las agencias privadas de colocación de empleo, a eso es a lo que quieren dedicar el presupuesto de las políticas activas de empleo, las subvenciones de orientación y búsqueda de empleo para que sean llevadas a cabo por las agencias privadas de colocación. Y es que hablar de agencias privadas de colocación y abrir la colocación a la participación privada de lucro se corre el riesgo de que, en lugar de mejorar el funcionamiento de los servicios públicos con la excusa de legalizar lo existente, se acabe ya confiando a lo privado un servicio completamente público. De otra forma, el afán de lucro hará que las agencias privadas se centren, sobre todo, en los trabajadores que tienen mayores posibilidades de encontrar empleo, de manera que en la práctica pueden quedar excluidos aquellos con especiales dificultades o con menor empleabilidad. Esto significa que se acaba la igualdad de oportunidades. Estos no podrán, por tanto, más que confiar en los servicios públicos cuya tasa de penetración en el mercado de trabajo, como hemos visto, es muy baja, sobre todo porque en el caso español se parte de porcentajes de reparto del mercado entre lo público y lo privado muy desigual, a diferencia de otros países donde lo privado resulta complementario, no sustitutorio. Estas funciones encomendadas a las agencias privadas de colocación suponen la privatización del desempleo por parte del Gobierno estatal, que, en lugar de modernizar y reforzar los servicios públicos de empleo, han optado por el atajo, convirtiendo a los trabajadores en objeto de negocio, medrando en el sufrimiento de los desempleados. Y no es solo que así aparezca en los Presupuestos Generales del Estado, sino que lo llevan ustedes en ese programa nacional de reformas del Reino de España 2012, y que sigue ampliado en ese programa nacional de reformas Reino de España 2012-2013, y que debe ser, deber ser el libro de cabecera de las señorías del Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Un plan de empleo que presenta el Partido Socialista en el que solicita que cuente con una dotación específica para contribuir durante el año 2013 a afrontar y a responder a la excepcional situación actual de desempleo que vive nuestra Comunidad, y que dicha aportación financiera tendrá como destino el reforzamiento y el impulso de las políticas activas de empleo.</parrafo>
        <parrafo>Y resultan, cuanto menos, paradójicos los continuos titulillos que se saca del bolsillo el Partido Popular, que se saca del bolsillo el Ministerio de Empleo para negar el pan y la sal a Andalucía. Últimamente salía en prensa que había que devolver no sé cantidad del Plan Bahía, qué poca seriedad, qué poca rigurosidad de dirigirse a una institución, como es el Gobierno de la Junta de Andalucía, a través de un titular de prensa. Las cosas se hacen desde el diálogo, desde el consenso, si es cierta la cantidad con sus compensaciones, con sus aplazamientos, pero siempre desde la rigurosidad, desde el diálogo, y no implantando dudas y no chantajeando a una Comunidad como la de Andalucía. No se deja en el aire, no se deja en la duda, no se deja en la incertidumbre y no se actúa de mala fe cuando estamos hablando de políticas activas de empleo, cuando estamos hablando de generación de empleo.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, desde Izquierda Unida, en un día como en el de hoy, a cuatro días de que se acabe el plazo para la continuidad de los promotores de empleo, hemos visto conveniente reforzar la petición que hace el Partido Socialista con una enmienda en el sentido de solicitar al Ministerio de Empleo la prórroga de los promotores de empleo recogida en la Orden del 20 de septiembre, más que nada porque se nos debe, más que nada porque hay que exigirlo, más que nada porque los perjudicados de que esto no se exija, no se solicite y no se pida con fuerza lo van a pagar unos trabajadores y unas trabajadoras que verán terminados sus contratos en los próximos días.</parrafo>
        <parrafo>También..., también decir que presentamos una enmienda en el sentido de que el Parlamento de Andalucía inste al Consejo de Gobierno a buscar, a escudriñar, a bucear en los Presupuestos Generales de la Junta de Andalucía, en las partidas presupuestarias, en los programas que están relacionados con las políticas activas de empleo para que den opción a que los distintos colectivos que operan de una u otra manera en la orientación, intermediación, asesoramiento, actualización u ofertas de empleo puedan garantizarse en igualdad el derecho al trabajo, en línea con la propia memoria del presupuesto de la Consejería de Economía, Innovación y Empleo, que decía que el objetivo principal, decía y dice que el objetivo principal de la memoria económica en los Presupuestos Generales de la Junta de Andalucía para el año 2013 es la mejora de la calidad de los servicios del ciudadano, incluyendo la búsqueda de la racionalización y mejor distribución de los medios humanos, materiales y tecnológicos de los que dispone, de tal manera que el componente de reducción financiera no sea percibido por la ciudadanía como un detrimento de los servicios que recibe y de su calidad.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Martín, debe terminar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN ESCOBAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Y voy terminando, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Igualmente, una cuarta enmienda en el sentido de que, si somos capaces de conseguir que el Gobierno del Estado y somos capaces de bucear en los presupuestos para que haya financiación suficiente, se mantengan, como no puede ser de otra de manera, los puestos de trabajo.</parrafo>
        <parrafo>Y no se froten las manos, señorías del Partido Popular. Ya sabemos que su mayor deseo es el desahucio de esta Cámara, ya sabemos que el mayor deseo es el desahucio del Gobierno; pero les puedo asegurar que el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida es crítico, muy crítico. Crítico con el Gobierno de la Junta de Andalucía, desde la crítica constructiva, desde el debate, desde el diálogo, desde el consenso, en aras de ayudar a contribuir y a colaborar en resolver, en solucionar, en paliar los problemas que tienen los andaluces y las andaluzas. Es más, señorías del Partido Popular, les puedo asegurar que el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida es hoy el eslabón más fuerte que tiene el Gobierno de la Junta de Andalucía. Y eso significa que lo hacemos por coherencia, por responsabilidad y porque estamos convencidos de que se puede gobernar de otra manera, porque estamos convencidos de que vamos a ser capaces de buscar soluciones a los problemas que tiene la gente, y los problemas que tiene la gente en materia de empleo, en materia de empleabilidad. Y también vamos a ser capaces de posibilitar…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Martín, debe de concluir inmediatamente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN ESCOBAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—… la continuidad del trabajo de promotores, de ALPE, de orientadores y de todos esos colectivos que han hecho posible el asesoramiento, la intermediación y la búsqueda de empleo a muchos y a muchas desempleadas andaluces, en un momento tan grave, tan difícil, como el que estamos viviendo, y donde hoy, más que nunca, necesitan que sean atendidos, que sean recibidos, que sean asesorados por la gente mejor formada…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Martín, no me gustaría quitarle el uso de la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN ESCOBAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—… que no es ni más ni menos que la gente que tenemos en estos momentos.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias y disculpe, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Interviene a continuación el Grupo Parlamentario Popular; en su nombre, su diputado, el señor Molina Rascón.</parrafo>
        <parrafo>Señor Molina, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MOLINA RASCÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, la proposición no de ley que trae hoy el Partido Socialista y que ha presentado en estos últimos días en todas las provincias me parece, lo siento, pues más fruto de una estrategia de confrontación continúa con el Gobierno de España, esa a la que nos tienen acostumbrados día a día en esta Cámara, más que una preocupación real y verdadera por la búsqueda de soluciones en esta difícil situación.</parrafo>
        <parrafo>Piden al Gobierno de España un plan especial de empleo para Andalucía, y comienza su exposición de motivos —y así lo ha dicho— dando los alarmantes datos de paro que sufre nuestra Comunidad Autónoma, esos 1.087.248 andaluces que no tienen empleo en nuestra tierra. Incluyen el dato que nos dio a conocer la EPA, ese triste récord en el que la tasa de paro en Andalucía se sitúa en el 35,4%, como bien ha dicho la señora Aguilera, 10 puntos…, vamos, 10,4 puntos por encima de media nacional.</parrafo>
        <parrafo>Y digo yo: Imagino que algo tendrá que ver el Partido Socialista con esta cifra, ¿no? Digo yo que, después de treinta años de socialismo, algo tendrán que ven con ese 35% de paro, que en el año 1982 era del 20,57% y que en 2012, treinta años después, es del 35,4%. ¿O pasaban por aquí y se han encontrado ese 35% no sabemos cómo? Mal que le pese, son ustedes los responsables del paro en Andalucía por su deficiente gestión en materia de empleo.</parrafo>
        <parrafo>Entre 2010 y 2011 dejaron de ejecutar la friolera de 1.052 millones de euros en políticas activas de empleo, 431 millones en 2010 y 621 en 2011. En dos años dejaron de ejecutar la cuantía de un presupuesto entero. En 2011 se dejaba sin ejecutar el 57,51% del presupuesto del SAE. ¿Tendrá esto algo que ver con el récord de paro? ¿O no? Sus planes de empleo, por muchas veces que les cambien el nombre, se cuentan por fracasos, además de que nunca cumplen esas expectativas que venden también en muchos titulares. El MEMTA, el OLA, el Plus 45, el Plan Motiva… ¿Tendrá esto que ver algo o no? No están pagando los compromisos con escuelas taller, talleres de empleo, centro de formación…, pero eso, imagino, claro, que tampoco es culpa suya. Están ustedes, ustedes, despidiendo a ALPE, promotores de empleo, orientadores…, esto es, despiden a los que tienen que buscarles empleo a los desempleados, y lo están haciendo ustedes. Pero, claro, me imagino que eso tampoco va con ustedes.</parrafo>
        <parrafo>Y ahora no enteramos, por la Cámara de Cuentas, de que todas las líneas de subvenciones para el fomento de empleo de la Consejería de Empleo en 2009 incumplían los principios de transparencia, igualdad y objetividad, saltándose la ley a la torera. Seguro que era culpa de Rajoy eso también.</parrafo>
        <parrafo>La Comunidad Autónoma de Andalucía tiene asumidas las competencias en materia de empleo y formación profesional para el empleo en virtud del Real Decreto de 2003, que traspasaba a la Comunidad Autónoma de Andalucía la gestión realizada por el Instituto Nacional de Empleo. Tienen ustedes las competencias: hagan uso de ellas.</parrafo>
        <parrafo>No niego que el Gobierno ha rebajado las transferencias en materia de políticas activas de empleo, con los criterios aprobados en la Conferencia Sectorial de Empleo y Asuntos Laborales del pasado 24 de mayo y que contó con el voto favorable de todas la comunidades autónomas, salvo Andalucía —eso sí—, y se aprobó un descuento lineal, con criterios fijados también por el anterior Gobierno socialista de España, en 2011, disminuyendo todas las comunidades autónomas de forma proporcional. Aun así, es Andalucía la comunidad que mayor importe recibe del Gobierno de España, con el mismo porcentaje de antes. O sea, que no se está discriminando a Andalucía. Quizás discriminar a Andalucía era pagar la deuda con solares. Eso sí era discriminar a Andalucía. Son ustedes, con su autonomía, los que eligen en qué gastar el dinero del empleo; ese dinero que tantas sombras y dudas ha generado en los últimos tiempos.</parrafo>
        <parrafo>Y ahora piden este plan especial de empleo al Gobierno de España. Por cierto, que no sé por qué no se lo pidieron al anterior Gobierno socialista, cuando entre 2007 y 2011 se incrementó el paro en Andalucía casi en un 90%. Porque entre 2005 y 2011 el Gobierno socialista fue aprobando planes integrales de empleo para hasta cuatro comunidades autónomas: Canarias, Castilla-La Mancha, Extremadura y Galicia. Durante seis años consecutivos Andalucía fue ignorada y discriminada sin recibir dotaciones económicas adicionales para planes integrales, a pesar de ser la comunidad con más parados y mayor tasa de paro, y ustedes no dijeron nada.</parrafo>
        <parrafo>Extremadura se ha beneficiado durante cinco años de sucesivas aportaciones económicas adicionales, hasta llegar a un total de 140 millones de euros, a pesar de que su tasa de paro, ya en 2008, era inferior a la andaluza. Ahora solo va a recibir cuatro millones. Cuando recibían cinco veces más que ahora, y Andalucía nada, ustedes los socialistas andaluces mantenían el silencio cómplice y permitían ese agravio. Castilla-La Mancha recibía otros 60 millones adicionales entre 2007 y 2010, cuando ya en 2007 la tasa de paro en Andalucía era cinco puntos superior. Canarias recibe, solo entre 2007 y 2011, más de doscientos millones de euros. En 2011 Andalucía ya superaba en un punto la tasa de paro canaria y tampoco ustedes dijeron nada. Galicia también se veía beneficiada por un plan integral durante el periodo 2006-2009, 96 millones de euros en ese periodo, y hoy tiene 15 puntos menos de paro que Andalucía. Curiosamente, cuando los datos de paro son peores para Galicia que los que motivaron en 2006 el convenio, este no se vio renovado en 2010, demostrando la falta de objetividad y el partidismo del Gobierno socialista.</parrafo>
        <parrafo>Si a esas aportaciones extraordinarias sumamos la cantidad que perciben por las transferencias en la gestión de políticas activas de empleo, el resultado es el siguiente:</parrafo>
        <parrafo>En 2010, por ejemplo, se invirtió el doble en un parado extremeño que en uno andaluz, y ustedes no dijeron nada. Y el Gobierno de España, lo que le había dicho en su momento es que no se puede pedir un plan especial de empleo si antes no se justificaban los anteriores, y se hablaba del Plan Bahía de Cádiz.</parrafo>
        <parrafo>El 2009 se justificaron 20 millones de los 25 asignados, por lo que procede, por resolución del Tribunal de Cuentas, el reintegro de cinco millones, y en 2010 recibieron 18 millones; 18 millones que, casualmente, no han justificado hasta antes de ayer, un año después, un año después de que se cumpliese el plazo fijado por el Gobierno. Tarde, mal y siempre.</parrafo>
        <parrafo>Y, bueno, ahora lo que han hecho es darnos unos papeles. Ahora habrá que ver si todo es correcto, si está todo en regla. Lo que sí tenemos es una constancia, desde luego: que, con esos 18 millones, empleo, lo que es empleo, poco se ha creado, y a las cifras me remito.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Y lo que le solicitaba el Ministerio me parece que es lo normal: pedir que se justifique una subvención, como esos papeles que ahora han integrado. Porque ustedes piden que se justifiquen las subvenciones que otorgan, ¿no? Ah, no, es vedad, que esto es Andalucía, [risas], que aquí a unos sí se les pide y a otros no.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Señorías, sobre las enmiendas que ha presentado el Grupo de Izquierda Unida, nos gustaría decir que estamos a favor, especialmente, de las que son de adición a los puntos 3 y 4, aunque es verdad que es el grupo proponente el que tiene que decir, al que corresponde pronunciarse sobre su admisión o no.</parrafo>
        <parrafo>Lo que sí le diría al Grupo de Izquierda Unida es que, si de verdad están comprometidos con el mantenimiento de los distintos colectivos que operan en materia de empleo, presenten una proposición, que van a tener seguro el apoyo del Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Y nos gustaría añadir una enmienda in voce basada en la enmienda de adición al punto 3 que ustedes presentaban, y es que la redistribución en los Presupuestos Generales de la Junta sirva para garantizar, también, el mantenimiento de los promotores, de los asesores y de los ALPE ya despedidos y que, de ningún modo, sirva para consolidar la Administración paralela, esto es, la antigua FAFFE.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, cumplan sus obligaciones, gobiernen, que no nos podemos permitir tener dos oposiciones, una aquí y otra allí. Es que no podemos. Dejen ya su estrategia de confrontación permanente, dejen de echar balones fuera, asuman sus competencias y reconozcan que, para llegar a un 35% de paro, alguna cosa no habrán hecho bien en estos treinta años. Pero, claro, para eso hay que tener un poquito de humildad.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Molina.</parrafo>
        <parrafo>Cierra el debate el grupo proponente. En su nombre, su portavoz, señora Aguilera García.</parrafo>
        <parrafo>Señora Aguilera, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILERA GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, ya para cerrar el debate de algo que, desde luego, desde el Grupo Socialista y, no sé si con ingenuidad, esta portavoz, que ya lleva algunos años en esto, esperaba que recibiera un apoyo unánime. Especialmente, el del Partido Popular, porque es el partido que gobierna en España y el que tiene que hacer la dotación de ese Plan Especial de Empleo para Andalucía, que yo creo que los datos son significativos y que justifican, lo mismo que han servido para justificar los que sí le han concedido, en los Presupuestos Generales del Estado del año 2012, a Extremadura y ahora le conceden a la Comunidad, también, de Canarias. Creo que sientan unos precedentes y ustedes están señalando el agravio a Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señora Martín, quería… Usted se ha referido, y ya me viene bien y le respondo, también, al señor Molina, que, además, pues, con mucho desparpajo, se refería especialmente a que lo que tiene que hacer es justificar, la Junta de Andalucía ha dicho que lo que tiene que hacer es justificar debidamente las subvenciones. Sí, eso es también lo que dijo esa Ministra, la señora Báñez, que, a lo mejor, para justificar hacer una rueda de prensa en Andalucía, yo creo que le debería dar vergüenza, pero bueno. Dijo: «Báñez pide al Gobierno que justifique 23 millones de empleo». El Plan Bahía… Se lo dice, por cierto, en ese respeto institucional, a través de los medios de comunicación, al Consejero de Economía de la Junta de Andalucía, con ese respeto institucional que está siendo un precedente lo que está esta señora Ministra haciendo con todas y cada una de sus declaraciones.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, cuando además era absolutamente falso. Lo que le había pedido la Consejería de Economía era una prórroga para llegar a justificar. Bueno, eso ya está justificado, señor Molina. Está justificado en tiempo y forma, y el señor Consejero. Digo, escúchenme…</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Guarden silencio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILERA GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—… escúchenme.</parrafo>
        <parrafo>El señor Consejero se ha dirigido a la señora Báñez en una carta —que yo ahora les facilitaré, para que puedan hacer las gestiones, con el Gobierno, con su Gobierno del Partido Popular en España, para que nos dé ese Plan Especial de Empleo—, pidiéndole que, ya está justificado y que, por lo tanto, sin tener nada que ver, no hay esa justificación del Plan Bahía de Cádiz. Por lo tanto, ¿de qué estamos hablando, señorías? Señora Martín, es una desfachatez institucional y una falta de respeto.</parrafo>
        <parrafo>Y luego dicen, y luego dicen: «Lo que ustedes hacen es confrontación». Quitar, quitar el dinero de empleo, señor Molina, no es confrontar con el Gobierno del Partido Popular. Lo que ha hecho el Gobierno del Partido Popular de España con los andaluces, al quitar ese dinero… Le recuerdo la cantidad porque creo que usted no me ha oído: 1.742 millones de euros ha quitado de dinero de las políticas activas de empleo a toda España. A Andalucía, 400 millones. Mire usted, ¿eso es confrontar o es un agravio con los andaluces? Yo creo que eso es agraviar a los andaluces, y, por lo tanto, estamos en nuestro derecho y ustedes debieran ponerse del lado, también, del Gobierno de Andalucía, de reivindicar ese Plan Especial de Empleo porque, si no, es un agravio muy importante con Andalucía, muy importante, con ese más de millón de parados que tienen caras, que no son papeles, y que están profundamente preocupados y que esperan, que esperan una solución.</parrafo>
        <parrafo>Mire, a mí me frustra... Yo llevo muchos años en política, y me frustran los debates que, al final, no conducen a nada. Y desde esta tribuna, si se hacen debates que no conducen a nada, al final generamos malas expectativas para los ciudadanos y, por lo tanto, yo creo que este debate nos debe concluir en algo. Aquí tenemos una situación de desempleo grave, sí. Culpables, todos. Claro, todos, todos, todos, todos. La situación, el capitalismo, los gobiernos, las administraciones, todos somos culpables y todos tenemos la responsabilidad de solucionar este problema, tenemos la responsabilidad de solucionar este problema. A mí no me da ningún pudor reconocer, también, algunos errores desde el Gobierno de Andalucía. Claro, sí, algunos hemos tenido. Sí, claro que los hemos tenido, como también los tuvo el Gobierno socialista de José Luis Rodríguez Zapatero, y lo hemos reconocido. Pero ustedes están gobernando en España, ustedes tienen un presupuesto que hacer para el año 2013. ¿Por qué no son valientes y evitan la confrontación? Porque esto es una confrontación con los andaluces, no con el Consejero. Es una confrontación con los andaluces, es un enfrentamiento a los andaluces y a Andalucía. No con el Consejero Ávila, qué va, se equivocan ustedes, se equivocan ustedes. Es una confrontación que les hacen directamente a los andaluces, y, por lo tanto... Y además, mire…, el respeto institucional es muy importante y no tiene ninguna justificación.</parrafo>
        <parrafo>Usted se ha referido, además, con gran arrojo, dice: «Si ustedes han despedido a los ALPE». Ustedes, ustedes. Mire, hay que tener desfachatez, después de quitar del presupuesto… Ustedes llevan..., va a hacer un año glorioso del advenimiento del Partido Popular, que iba a acabar con el paro aquí y en toda España, iba a resolver todos los problemas. Pues ese año de advenimiento en el que nos han traído mucho más desempleo, mire… Hay cosas. ¿Sabe usted quién despidió a los primeros ALPE? Los Alcaldes del Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Sí, los primeros ALPE. Sí. Alguno le puedo traer a colación, de la provincia de Granada, que decía: «A este lo despido, que es filocomunista o filosocialista». ¿Es así o no es así? Sí, vamos. No me sirve, no me sirve, señor Molina. Seguro que en su provincia hay también alguno. Pregunte usted a sus alcaldes, pregunte usted. Y, además, no entiendo. Es decir, no lo entiendo, sinceramente. Hoy oímos a su líder, no diría que natural, no me atrevo a tanto. A su líder actual, a ese líder actual diciendo al señor Griñán, Presidente de la Junta: «No obstante, ustedes lo hacen muy mal, ustedes son tremendos para Andalucía, pero les vamos a apoyar». Esta es la oportunidad que tienen, enfréntense al Gobierno de Rajoy, al señor Montoro, a ese que con la máxima desfachatez del mundo, cuando presentó los Presupuestos Generales del Estado, dijo: «Son los presupuestos más sociales que se han hecho nunca». A mí me dio vergüenza, pero no por ser del Partido Socialista: por ser política y por creer en la política. No vale todo, señor Molina, no vale todo.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, hay una buena oportunidad. Los datos ahí están, las cifras ahí están. Andalucía necesita un plan especial de empleo que apoye a las políticas que ya está realizando el Gobierno de Andalucía a través de sus consejerías, y, además ,un buen modelo es el Presupuesto, el proyecto de Presupuesto que hemos presentado, es una buen oportunidad para apoyar este plan especial de empleo. Porque, si no, estarán creando realmente un agravio; eso que no les gusta y que electoralmente les ha ido tan mal, les ha ido muy mal, porque agravian a los andaluces, nunca al Gobierno, nunca al señor Ávila o al señor Griñán o a mí. Agravian a los andaluces y a las andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, yo lo que tengo que decirle es, mire, para terminar, al Gobierno de Andalucía, y por supuesto al Partido Socialista, al Grupo Parlamentario Socialista no le es agradable el despido de ningún empleado público. Por eso hemos hecho el Presupuesto y por eso estamos queriendo mantener, a pesar de ustedes, el compromiso con todos los empleados públicos de Andalucía, también con el próximo Presupuesto. Pero, si no tenemos ese plan especial de empleo, y yo creo que hay todavía oportunidad, aunque nos hayan dicho que no a la enmienda en el Congreso, en el Senado hay una oportunidad. Demos el apoyo unánime de esta Cámara, que es la voz de los andaluces y las andaluzas, para que, en el Senado, al final, haya una enmienda en los Presupuesto y le dé lo que en justicia le corresponde a Andalucía. No al Gobierno de Andalucía, no al señor Ávila, no al señor Griñán: a los andaluces y a las andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>No se equivoquen, no se equivoquen. Están en el camino incorrecto, aunque no sé si avisarles, porque de momento nos va bien. Pero no queremos que nos vaya bien, queremos gobernar y que les vaya bien a los andaluces, queremos que les vaya bien a los andaluces, no queremos gobernar por gobernar.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Aguilera, le ruego que concluya; pero, antes de concluir, manifieste la posición sobre las enmiendas del Grupo de Izquierda Unida y sobre la enmienda in voce que ha formulado el Grupo Popular.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILERA GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—De acuerdo. Solo una frase y las enmiendas.</parrafo>
        <parrafo>Dice: «¿Por qué no se lo pidieron a Zapatero?» Porque Zapatero no quitó a las políticas activas de empleo 1.742 millones.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Se lo tengo que decir. Por eso no se lo pedimos. Si no, se lo hubiéramos pedido, se lo puedo asegurar.</parrafo>
        <parrafo>Ahora, en cuanto a las enmiendas, tengo que decir, en las enmiendas de Izquierda Unida...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, guarden silencio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILERA GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Decir que aceptamos la enmienda correspondiente al punto número 2 y no aceptamos la 3 ni la 4. Por tanto, al no aceptar la 3, la enmienda in voce que ha hecho el portavoz del Grupo Parlamentario Popular, evidentemente, no ha lugar.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, demos un gran ejemplo y pongámonos del lado de Andalucía, todos con esta Cámara. Yo creo que sería imprescindible y necesario, para apoyar a los andaluces y las andaluzas, no al Gobierno, a los andaluces y a las andaluzas, que todos hoy aquí votáramos que sí. Así, sin duda, le sería muy difícil al Gobierno de Rajoy decir que no a ese plan especial de empleo.</parrafo>
        <parrafo>Así que ánimo y a ser valientes.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Aguilera.</parrafo>
        <parrafo>Bien, señorías, para aclarar el sentido de la votación, la enmienda al punto segundo, la segunda enmienda, mejor dicho, del Grupo de Izquierda Unida, sí es aceptada y, por lo tanto, incorporada al texto de la proposición no de ley, no así las otras dos restantes, y, consiguientemente, tampoco se puede tramitar la enmienda in voce formulada por el señor Molina. De manera que, con la inclusión de esa enmienda del Grupo de Izquierda Unida, señorías, vamos a poner a votación la proposición no de ley.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Señor Muñoz —señorías—, señora Pérez.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobada, al haber obtenido 53 votos a favor, 44 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Señorías, levantamos la sesión hasta mañana a las 10:00 horas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

