<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>24</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 13</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>13</dia>
    <mes>diciembre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Establecimiento hospitalario, Provincia de Granada</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000308</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa al Hospital Comarcal de Baza, Granada (pág. 51).</extracto>
    <proponentes>la Ilma. Sra. Dña. María del Carmen Pérez Rodríguez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Soledad Pérez Rodríguez, del G.P. Socialista. Dña. María Jesús Montero Cuadrado, Consejera de Salud y Bienestar Social.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera</parrafo>
        <parrafo>La siguiente pregunta, relativa a Hospital Comarcal de Baza, que presenta el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida, también dirigida a la Consejera de Salud y Bienestar Social, la formula su diputada, señora Pérez Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora PÉREZ RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, como bien le he comentado en alguna ocasión, tras una reunión que mantuve en la ciudad sanitaria bastetana, hay una preocupación por la situación actual del Hospital Comarcal de Baza debido a actos consumados que hacen pensar al personal usuario y representantes de los trabajadores y trabajadoras que se quiere, por parte de esta Consejería, dejar bajo mínimos la actividad hospitalaria de este hospital.</parrafo>
        <parrafo>Desde Izquierda Unida defendemos la sanidad como un derecho, no como un negocio; derecho a un servicio público, gratuito, universal y, sobre todo, de calidad.</parrafo>
        <parrafo>Por eso no entendemos que, después de realizar una remodelación estructural del hospital, con una inversión de más de dos millones de euros, se unifiquen especialidades como Pediatría, incubadoras y Ginecología bajo un mismo espacio físico, utilizando el mismo personal para todos los servicios, lo que supone una disminución de tres enfermeros o enfermeras, tres auxiliares, un celador y un supervisor, y donde deberíamos tener presente la Carta Europea de los Derechos de los Niños Hospitalizados, que en su punto 16 prevé el derecho del niño a ser hospitalizado con otros niños, evitando su hospitalización entre adultos, destinándose los mismos enfermeros y auxiliares para los cuidados necesarios entre los niños debido a la vulnerabilidad de los más pequeños. Del mismo modo, la preocupación se traslada cuando hace aproximadamente un mes se inauguró el Hospital de Día de Oncología y a día de hoy carece de dotación personal y de material, y aún no se sabe cuándo va a empezar a funcionar.</parrafo>
        <parrafo>Todos sabemos que los recortes impuestos por el Partido Popular están llevando al límite todos los servicios públicos, incluida la sanidad; pero queremos que desde la Consejería de Sanidad se nos den las aclaraciones pertinentes en aras de la defensa de la sanidad desde el Gobierno andaluz y para tranquilizar de esta manera a los usuarios y trabajadores del hospital de Baza.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Pérez.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo, señoría, que la pregunta que hoy vamos a contestar en el Pleno, creo que por dos grupos políticos distintos, es la máxima expresión del cinismo político que practican algunos grupos políticos, y que, por tanto, plantean, cara a los medios de comunicación, disparates tan grandes como una previsión de cierre del Hospital Comarcal de Baza.</parrafo>
        <parrafo>Tengo que decirle que, ya en mi dilatada trayectoria como Consejera de Salud, nunca había escuchado un disparate similar, y, por tanto, desmentir rotundamente que la Consejería de Salud ni tenga, ni haya tenido nunca, ningún tipo de programación en relación con el cierre del hospital de Baza. Le diría más. A veces da hasta pudor tener que contestar a estas preguntas, porque creo que se les da altavoces a aquellos que lo único que quieren es desprestigiar a los servicios públicos o hacer o enmascarar la situación tan grave que estamos teniendo en nuestro país y en nuestra comunidad autónoma con la política de austeridad que se nos impone desde el Gobierno de Rajoy.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señoría, sí quería aprovechar esta intervención para poner en valor las mejoras, las inversiones que se han efectuado en los últimos periodos por parte de este hospital. Se ha hecho una inversión de casi cinco millones de euros, desde el año 2008, desde un año en el que ya la crisis estaba teniendo un importante reflejo, y, además, vamos a continuar avanzando en esta mejora con la ampliación de las carteras de servicio y la coordinación del hospital con unidades intercentros. En concreto, señoría, las obras de adecuación para la instalación del recientemente visitado hospital de día oncohematológico finalizaron el pasado mes de noviembre, y ya el hospital de día está prácticamente terminado, dotado de mobiliario y, por tanto, preparado para efectuar el traslado a las nuevas dependencias en el momento en que ya no existan pacientes citados en el área anterior.</parrafo>
        <parrafo>Asimismo, señoría, se ha utilizado o se ha creado un área de la mujer y el niño que, a diferencia de lo que usted planteaba, son las recomendaciones que se marcan por parte de las buenas prácticas de todos los organismos internacionales, porque de lo que se trata, lo que se pretende es, justamente, que la madre que ha dado a luz y el niño que en ese momento se encuentra en un periodo, bien de vigilancia o bien de observación, puedan estar en contacto el máximo tiempo posible, y, por tanto, desde la humanización de todo lo que persigue el acompañamiento del niño hospitalizado; una inversión, señoría, para esta área, que ha supuesto en el último periodo 635.000 euros.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, queda de manifiesto con estas cifras que, lejos de alguna previsión de disminución de la cartera del hospital de Baza, en lo que estamos trabajando es en su mejora.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señora... Perdón, señora Pérez, no tiene ya segundo... Ha consumido dos turnos.</parrafo>
        <parrafo>Perdón. Ah, no, no, perdón, me he confundido yo.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora PÉREZ RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, en principio decirle que, cuando habla usted de cinismo, espero que no se refiera a este Grupo Parlamentario de Izquierda Unida, porque no sería acertado, porque cinismo no es preocuparse por la sanidad y por su futuro. Y, sobre todo, que Izquierda Unida es garante de lo público.</parrafo>
        <parrafo>Decirle que las unificaciones de especialidades dejan en peligro la calidad asistencial de la sanidad, y que ese es el máximo objetivo que se debe de cumplir. Y en este hospital comarcal de Baza se han unificado también Cirugía y Traumatología, con lo cual las tan ansiadas obras, que nunca llegan a finalizarse, exigiríamos que por parte de esta Consejería se tuviesen en cuenta.</parrafo>
        <parrafo>Por ello le pedimos que se prioricen, prioricen las inversiones de la Junta de Andalucía, pero que también se optimicen los recursos para los sectores poblacionales con más dificultades territoriales.</parrafo>
        <parrafo>Sé que desde el Gobierno de Andalucía hay una preocupación por el hospital de Baza, que está justificada por las numerosas visitas del delegado territorial de salud de Granada en estos últimos días. Y decirle...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Pérez Rodríguez, muchas gracias. Lo lamento, su tiempo ha concluido.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora PÉREZ RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Vale.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Evidentemente, señoría, me refería al grupo político que ha inventado este bulo.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Imagino que no fue Izquierda Unida, usted sabe que no, y ha habido un grupo político... A pesar de las risas y de las carcajadas del Partido Popular, porque la salud no causa risa, es un tema muy serio, y, por tanto, debemos ser tremendamente respetuosos con no generar alarmas innecesarias...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Guarden silencio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>... con no generar alarmas innecesarias en los ciudadanos, que bastante tienen ya con ser capaces de sobrevivir...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Consejera, su tiempo ha concluido. Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... a esta situación de crisis, y, por tanto, no me refería a Izquierda Unida.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

