<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>46</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 25</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>17</dia>
    <mes>julio</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <numero_expediente>9-13/PNLP-000043</numero_expediente>
    <extracto>Proposición no de ley relativa a la defensa de la negociación colectiva en el ámbito de las relaciones laborales (pág. 79).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <votacion>Votación de las enmiendas del G.P. Socialista: aprobadas por unanimidad.. Votación del resto de los puntos: aprobados por 57 votos a favor, 49 votos en contra, ninguna abstención..</votacion>
    <intervienen>D. Ignacio García Rodríguez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. Antonia Jesús Moro Cárdeno, del G.P. Socialista. D. Rafael Ruiz Canto, del G.P. Popular Andaluz.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pasamos, señorías, al punto quinto del orden del día: proposiciones no de ley en pleno. La primera de la cuales es la relativa a la defensa de la negociación colectiva en el ámbito de las relaciones laborales, presentada por el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Para su presentación y defensa, tiene la palabra su portavoz el señor García Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Señor García tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, cualquier observador imparcial tendría que reconocer que a lo largo de la historia la negociación colectiva entre trabajadores y patronal ha sido una herramienta útil, y no solo útil, sino indispensable para la regulación de las relaciones laborales, para la protección de los derechos de las partes, la propia organización del trabajo, pero también para el desarrollo de la democracia una vez caída la dictadura.</parrafo>
        <parrafo>El progreso y la propia democracia van ligados en gran parte al modelo de relaciones laborales que progresivamente se ha ido construyendo en este país: es una de las patas fundamentales de nuestro modelo de convivencia y de nuestro modelo democrático. Sin embargo, en los últimos tiempos, a partir sobre todo de la llegada al poder de Mariano Rajoy y el Partido Popular, se ha producido una serie de agresiones contra este modelo de negociación colectiva e, incluso, un poco más allá, por elevación, contra los sindicatos como entes representantes de los trabajadores y trabajadoras y defensores de sus derechos.</parrafo>
        <parrafo>Todo esto se ha condensado en la Ley de medidas urgentes para la reforma del mercado laboral, la Ley 3/2012, es decir, la reforma laboral, que, insisto, ha puesto en su punto de mira a los sindicatos, sobre todo a los sindicatos de clase, que defienden realmente a los trabajadores, y al modelo de negociación colectiva, fundamentalmente por dos cuestiones: una, la llamada cláusula de descuelgue, es decir, el poner en manos de la empresa el que por circunstancias muy subjetivas pueda, de alguna manera, romper e incumplir las condiciones pactadas en el convenio, para ello es suficiente que haya simplemente pérdidas actuales o previstas —ahí viene el tema de la subjetividad— y, sobre todo, con el final que se ha impuesto a la llamada ultraactividad de los convenios colectivos, modificando, en concreto, a través de esta ley de reforma laboral, el artículo 86.3 del Estatuto de Trabajadores, dejándolo de manera que dice: «transcurrido un año desde la denuncia del convenio colectivo sin que se haya acordado un nuevo convenio o dictado un laudo arbitral, perderá el convenio, salvo pacto en contrario, vigencia y se aplicará, si lo hubiere, el convenio colectivo de ámbito superior que fuera de aplicación».</parrafo>
        <parrafo>¿Qué significa esto? Significa esto que, si por las circunstancias que sean, que evidentemente pueden ser el deseo de la patronal de aumentar sus beneficios, no se produce una renovación o una renegociación de convenios, los trabajadores y trabajadoras pasarían a regirse por el convenio de ámbito superior —por ejemplo, en el caso de una empresa, el convenio sectorial o el convenio provincial— o, incluso, si no llegase a haber un convenio de ámbito superior, porque pudiéramos estar hablando de la negociación de un convenio sectorial o provincial, el Estatuto de los Trabajadores. Y el Estatuto de los Trabajadores significaría, entre otras cosas, para ellos la posibilidad de que con esta ley del Partido Popular, de Mariano Rajoy, en la mano su remuneración podría equivaler estrictamente al salario mínimo interprofesional, es decir, a 645,30 euros al mes.</parrafo>
        <parrafo>Estos contenidos de la reforma laboral significan la introducción de un profundo desequilibrio en las relaciones laborales entre empresarios y trabajadores. Significa, en una contienda ya de por sí desigual entre un david y un goliat, atarle las manos a David y decirle: «ahora pelea con Goliat por si no tenías bastante».</parrafo>
        <parrafo>Significa dar la posibilidad a un determinado sector empresarial —los hay, por supuesto, mucho más serios— de aprovechar la actual coyuntura para terminar con la negociación colectiva, favorecer un drástico recorte de los derechos laborales y de las condiciones laborales y hacer crecer de manera excesivamente fácil los beneficios empresariales. Hubo un acuerdo el 23 de mayo pasado en que se instaba a las partes concernidas en cada convenio a darse más tiempo para negociar o a buscar, de alguna manera, un arbitraje si las posiciones fueran inencontrables. Pero es cierto que se ha detectado un sector del empresariado que no quiere el acuerdo, que quiere gobernar su empresa, gobernar las relaciones laborales con un estilo individualista, donde se le quite al trabajador o a la trabajadora uno de sus elementos fundamentales, que es la fuerza de lo colectivo, la única arma que tienen para situarse en un plano ya no de igualdad, sino de aproximación a las condiciones de los empresarios en una negociación laboral.</parrafo>
        <parrafo>En el fondo, como decía al principio, se va más allá. Se pretende eliminar un modelo de relaciones laborales, en el que se incluye como elemento fundamental la negociación colectiva, que se corresponde con lo que contiene la Constitución española. Mucho hablar de Constitución, mucho llenarse la boca con la Constitución española cuando toca flamear banderas, pero contenidos fundamentales de la Constitución, como es el modelo de relaciones laborales, como es la negociación colectiva, se los quieren cargar de un plumazo, sin diálogo, sin escuchar a nadie y sin plantear más alternativa que la lucha, insisto, de David contra Goliat, buscando una relación de carácter individual, facilitando decisiones abusivas de los empresarios, concederles la posibilidad de modificar unilateralmente cuestiones como la jornada, los horarios, la medición de los sistemas de rendimiento y otras condiciones sustanciales del trabajo. Modelo de relaciones laborales que se parece mucho, excesivamente, al que estaba vigente en la dictadura que creíamos superada, pero que parece que en algunos campos, también en el de las relaciones laborales, es añorada por la derecha, por el Gobierno del Partido Popular y de Mariano Rajoy.</parrafo>
        <parrafo>¿Y todo para qué? Todo para nada, porque, desde que se ha aplicado la reforma laboral, desde luego, el desempleo ha crecido, las condiciones laborales han empeorado y, por supuesto, la economía no ha logrado encontrar ni visos ni brotes verdes ni flores de invernadero que permitan predecir una pronta recuperación. Los últimos datos en este sentido los dio ayer mismo la OCDE, la Organización para la Cooperación y el Desarrollo, que advierte que el desempleo en mayo alcanzó un 27%, rozará todavía el 28% a finales de 2012, lo que nos sitúa…, estas cifras nos sitúan al nivel, señorías, con el Gobierno del Partido Popular, de Grecia. Grecia, efectivamente, tiene también un 27% de paro; aquí estamos, según los datos, entre el 26,9% y el 27,1%, prácticamente el mismo nivel de paro que Grecia, con un 55% de paro juvenil y con una proporción de jóvenes que ni estudian ni trabajan que crece, crece y crece. Y esto lo dice la OCDE.</parrafo>
        <parrafo>¿Así quieren ustedes salir de la crisis? Probablemente de la crisis se saldrá, la crisis se resolverá, evidentemente, pero se va a resolver cuando haya una mayor actividad económica mundial con carácter general. Se va a resolver, sobre todo, cuando vuelva a fluir el crédito, especialmente para la pequeña y mediana empresa. Se va a resolver, sobre todo, cuando definitivamente se implanten medidas de estímulo económico y de la demanda interna para que se reactive, en definitiva, la economía. Entonces saldremos de la crisis, cuando se ponga en marcha todo esto. Y ustedes dirán: «hemos salido de la crisis gracias a la reforma laboral». No, no se saldrá de la crisis nunca gracias a la reforma laboral, porque la reforma laboral y el ataque a las condiciones de la negociación colectiva y al modelo de relaciones laborales no tiene nada que ver con las causas que provocaron la crisis.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor García Rodríguez, le ruego vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy terminando, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Por ello, este Grupo Parlamentario de Izquierda Unida presenta esta proposición no de ley con cinco puntos: Uno, el reconocimiento al concepto de negociación colectiva como elemento fundamental de las relaciones laborales. Otro, coherente con este, manifestando nuestra posición contraria a medidas contenidas en la reforma laboral, como el llamado descuelgue y la finalización de la llamada ultraactividad de los convenios.</parrafo>
        <parrafo>Contenidos de la reforma laboral que pedimos que se inste, desde el Consejo de Gobierno, al Gobierno central, a presentar los correspondientes proyectos de ley para modificar esto que tanto daño puede hacer al modelo de relaciones laborales español y al propio progreso ya de nuestro sistema económico.</parrafo>
        <parrafo>Animamos también a las partes implicadas a darse tiempo, a darse tranquilidad, a no seguir los dictados de Rajoy, a prorrogar el tiempo de negociación todo lo que sea necesario, y, si no, a recurrir a un arbitraje pactado.</parrafo>
        <parrafo>Y finalmente, y con esto termino... Porque insisto en que, detrás de estas medidas, se va por elevación contra los sindicatos de clase y contra los sindicatos que defienden, realmente, sin intereses corporativistas, sin intereses sometidos a los de las propias patronales o a los del Gobierno de derechas... Instamos a manifestar el apoyo y el respaldo a estas organizaciones sindicales que luchan en la defensa de la negociación colectiva y que, realmente, se baten el cobre, por encima de calumnias, por encima de acusaciones, por encima de intentos de desprestigio y por encima de ataques directos, se baten el cobre en la lucha por los derechos de los trabajadores.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor García Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Corresponde ahora posicionarse a los otros grupos parlamentarios. En primer lugar, le corresponde al Grupo Parlamentario Socialista, cuyo portavoz, señora Moro Cárdeno, tomará la palabra.</parrafo>
        <parrafo>Señora Moro, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORO CÁRDENO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, algo más de un año ha transcurrido desde que el Gobierno del Partido Popular impusiera —y digo bien, impusiera sin acuerdo, sin consenso— una reforma laboral que, sin lugar a dudas, ha venido a suponer una alteración profunda de las reglas con las que se ha organizado nuestro mercado de trabajo en este país durante las últimas tres décadas.</parrafo>
        <parrafo>Y, al día de hoy, cualquier análisis sensato de la realidad, y con los datos en la mano, pone de manifiesto las nefastas consecuencias que ha propiciado una reforma laboral en nuestro mercado laboral y en nuestro sistema de relaciones laborales. Una reforma laboral que es un rotundo fracaso en su aplicación, y cuyas consecuencias y cuyos efectos son fácilmente visibles, con una destrucción masiva de empleo —y todo apunta, según las organizaciones internacionales, a que va a seguir esa sangría en el desempleo—, con una devaluación importante y una reducción de los salarios de los trabajadores —bajos sueldos para los trabajadores, sobresueldos para quienes ya sabemos—, y con un ajuste brutal en las condiciones de trabajo de los trabajadores y las trabajadoras de nuestro país.</parrafo>
        <parrafo>Pero, además, en esa vuelta de tuerca, impulsada por el PP a las reglas de nuestro mercado de trabajo, esta reforma laboral contiene un ataque y una carga de profundidad contra el marco de nuestra negociación colectiva, con el propósito de debilitar y destruir las bases fundamentales de la negociación colectiva en nuestro país, con una lesión evidente al derecho a la libertad sindical y al derecho a la negociación colectiva de nuestro texto constitucional.</parrafo>
        <parrafo>Un ataque, por cierto, que ya intentó perpetrar el Partido Popular en el año 2001, pero que no consiguió con la oposición frontal de empresarios y sindicatos. Y ahora, señorías, bajo la excusa y al socaire de una crisis, de forma por tanto meditada y premeditada, ha venido a dinamitar la negociación colectiva en nuestro país con una nefasta reforma laboral que supone un ataque en toda regla a la autonomía de las partes de los procesos de negociación, intentando romper el equilibrio existente en el marco de relaciones laborales y, por tanto, una de las bases fundamentales de nuestras relaciones laborales, como es el diálogo social. Y todo ello, señorías, para que en este país los trabajadores queden desprotegidos y sin derechos laborales.</parrafo>
        <parrafo>Y en ese ataque y debilitamiento de la negociación colectiva, afectando a aspectos tan importantes como la inaplicación de las condiciones de trabajo previstas en los convenios, o la alteración de la prioridad aplicativa del convenio colectivo de empresas sobre el del sector, uno de los efectos más perversos y más graves ha sido acabar con la ultraactividad o, si lo quieren, con la prórroga forzosa de los convenios colectivos, que es de lo que trata esta proposición no de ley.</parrafo>
        <parrafo>Y comparto las decisiones y el análisis que ha realizado el portavoz proponente de esta iniciativa, como también desde el Grupo Socialista vamos a apoyar y compartimos, de la a hasta la zeta, la proposición no de ley presentada por el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida. Porque, efectivamente, la limitación temporal de la ultraactividad que impone la reforma laboral, determinando la caducidad del convenio colectivo... Si transcurre un año desde su denuncia, puede traer como consecuencia a muchos trabajadores y muchas trabajadoras que se vean desprotegidos en el marco que regula sus condiciones colectivas de trabajo, pudiendo verse abocados a la pérdida de sus condiciones y sus derechos laborales.</parrafo>
        <parrafo>Una situación, además, que ha puesto contra las cuerdas a muchos miles de trabajadores y trabajadoras de este país, que en un momento determinado vieron peligrar sus derechos y sus condiciones laborales al poder encontrarse sin convenio colectivo que les ampare y sin ese paraguas que les permite un mínimo de garantías laborales.</parrafo>
        <parrafo>Porque el pasado día 8 de julio, señorías, finalizaba el límite de un año dado por la reforma laboral a la prórroga automática de los convenios colectivos denunciados y pendientes de renovación. Y ello abría un período de incertidumbre, de inseguridad y de abismo, en el que muchos trabajadores podían ver decaer el convenio que les ampara con la posible pérdida de derechos y condiciones laborales.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, un problema generado por la reforma laboral del Partido Popular, que venía a poner contra las cuerdas a miles y miles de trabajadores y trabajadoras en este país.</parrafo>
        <parrafo>Pero es verdad que, conscientes de la magnitud y las graves consecuencias que esta limitación impuesta por la reforma del Partido Popular podía acarrear, han sido los propios interlocutores sociales, han sido los propios agentes económicos y sociales los que han venido a arreglar el desaguisado de la reforma laboral del Partido Popular, a intentar paliar el problema generado, dejando en evidencia, por tanto, esa reforma laboral y firmando un acuerdo sobre ultraactividad de los convenios colectivos el pasado 23 de mayo, que permite mantener esa ultraactividad, o bien acudir a la fórmula de la mediación o el arbitraje.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, han sido los propios interlocutores sociales los que han venido a buscar una salida a este disparate y a este atentado a la autonomía de las partes en las relaciones laborales, propiciando y propiciada por la reforma laboral del Partido Popular, que dejaba en la estacada a miles y miles de trabajadoras, demostrando, por tanto, la importancia del diálogo social, aunque al Gobierno del Partido Popular no le gusten esas palabras: diálogo social.</parrafo>
        <parrafo>Porque la actitud del Partido Popular ante la situación, ante esta situación que había generado, ha puesto de manifiesto que no le importaba en absoluto la incertidumbre, la inseguridad, la desprotección y el abismo en el que podían quedar miles y miles de trabajadores y trabajadoras en este país, minimizando y restando importancia a los efectos y a las consecuencias que había traído su decisión; es decir, mirando para otro lado, para su cara B. Algo que demuestra y constata qué es lo que pretendía el Partido Popular con esta reforma.</parrafo>
        <parrafo>Una actitud, señorías, que contrasta enormemente con la adoptada por el Gobierno andaluz y los agentes económicos y sociales de nuestra comunidad, que, actuando de una forma sensata y responsable, constatando que las cosas se pueden hacer de otra forma, el pasado 20 de marzo suscribieron el Acuerdo para el Progreso Económico y Social de Andalucía, en el que, sobre la base de la autonomía colectiva, se alcanza el compromiso de establecer, en el marco del Consejo Andaluz de Relaciones Laborales, vías de diálogo que contribuyan a mejorar el marco de relaciones laborales de Andalucía, comprometiéndose a alcanzar un acuerdo que agilizara y reactivara la negociación colectiva para evitar, precisamente, las graves consecuencias que derivaban, en este ámbito, de la reforma laboral.</parrafo>
        <parrafo>Y fruto de esos compromisos, a día de hoy, hay que reconocer el esfuerzo, la labor y el trabajo desarrollado con las organizaciones firmantes del mencionado acuerdo, impulsando y reactivando la negociación colectiva en Andalucía o, en su caso, ampliando el plazo de ultraactividad hasta final de año, y de ese modo evitar, como se ha evitado en Andalucía, que miles y miles de trabajadoras y trabajares andaluces —casi setecientos mil, señorías— se quedaran desprotegidos en sus condiciones y en sus derechos laborales.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, como digo, hay que reconocer esa labor que han desarrollado los interlocutores sociales en Andalucía, en estos meses. Y, al mismo tiempo, destacar la importancia de que las organizaciones negociadoras de los convenios en Andalucía mantengan abiertos todos los canales de negociación y diálogo social articulados en el seno del Consejo Andaluz de Relaciones Laborales, en el seno del Sercla, como se viene haciendo para abordar las situaciones de conflicto que se deriven del proceso de negociación colectiva, sobre todo de aquellos convenios que han prorrogado su plazo de ultraactividad. Y, en ese sentido, hemos planteado, desde el Grupo Socialista, las dos enmiendas de adición a esta proposición no de ley, que esperamos sea aceptada para hacer ese reconocimiento a la labor, al trabajo y al esfuerzo que se ha realizado en el ámbito de la comunidad autónoma andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, termino. La reforma del Partido Popular, la reforma laboral del Partido Popular no ha traído nada bueno, nada bueno para los derechos de los trabajadores, nada bueno para el empleo y nada nuevo para nuestro marco de relaciones laborales. Ante la situación generada por la reforma laboral que estamos debatiendo en estos momentos, que supone un duro ataque a la negociación colectiva, yo decía que han tenido que ser los propios agentes económicos y sociales los que arbitren una salida al grave problema planteado. Y esa labor hay que reconocerla.</parrafo>
        <parrafo>Pero, señorías, al margen de la salida, este daño asestado a la negociación colectiva por el Gobierno del Partido Popular y su incompetencia requiere de una solución, una solución que respete el diálogo social, una solución que respete la autonomía colectiva de los representantes de los trabajadores y de los empresarios. Una solución que respete el derecho a la libertad sindical y el derecho a la negociación colectiva de nuestra Constitución. Una solución, por tanto, que pasa necesariamente por dar marcha atrás a una reforma laboral que no es más que un expolio de los derechos laborales de los trabajadores y un gran fracaso para este país.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Moro.</parrafo>
        <parrafo>Corresponde el turno, a continuación, al Grupo Parlamentario Popular, en cuyo nombre intervendrá su portavoz, el señor Ruiz Canto.</parrafo>
        <parrafo>Señor Ruiz Canto, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ CANTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias. Buenas tardes.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, de nuevo volvemos a debatir un tema más que debatido en todos los ámbitos parlamentarios de este país ya. Pero ustedes no tienen otra cosa que hacer nada más que aprovechar el momento para desviar la atención.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señor García, los sindicatos de clase, por retomar la intervención suya, que es el proponente, los sindicatos de clase no son solamente los que defienden los intereses de los trabajadores, ya que ustedes quieren hablar del respeto a la negociación colectiva. Respeten absolutamente toda la representación de los trabajadores, porque es tan legítima una como la otra. Distinto es de lo que ustedes quieran participar y a quien atiendan, pero la negociación colectiva afecta a todos los trabajadores en general, y, por tanto, tienen la misma legitimación unos sindicatos y otros.</parrafo>
        <parrafo>Y, en ese sentido, ya aprovecho para decirles a los dos partidos de gobierno, tanto a Izquierda Unida, como proponente, como al Partido Socialista, que respeten la negociación colectiva que ustedes tienen obligación de llevar a cabo como Gobierno bipartito en Andalucía con la propia Administración y la cantidad de empresas que dirigen desde el Gobierno, porque son ustedes los primeros incumplidores. Pero, sin embargo, aplican la reforma laboral, la reforma laboral que tanto critican. Y la aplican ustedes y también los sindicatos de clase a los que usted se ha referido, en defensa de los trabajadores. Han sido los primeros en utilizar el elemento de la reforma laboral, pero, taxativamente, sin negociación de ningún tipo. Por tanto, me parece incongruente esta propuesta, totalmente incongruente, y fuera de lugar.</parrafo>
        <parrafo>Mire, el Gobierno andaluz viene siendo denunciado con sentencias firmes que han anulado infinidad de acuerdos del Gobierno bipartito y del Gobierno Socialista anterior que ustedes respaldan ahora, tan responsable ahora como lo estaban haciendo antes el PSOE en solitario, porque ustedes lo sostienen ahí. Y siempre, en el 90% de los casos, las sentencias son por vulneración de derechos sindicales. ¿Y vienen ustedes a darnos lecciones de respeto a la negociación colectiva? Me parece que no están autorizados, no están autorizados a dar lecciones de respeto a la negociación colectiva ni al derecho del mundo sindical.</parrafo>
        <parrafo>Mire, en casa del herrero, cuchara de palo. Eso es lo que dicen en mi tierra. En casa del herrero, cuchara de palo. Ustedes aquí dicen una cosa y después hacen lo contrario, después hacen lo contrario. Son ustedes los primeros en exigir que se aplique, cuando interesa, una herramienta de manera radical cuando hay elementos suficientes que garantizan la negociación colectiva.</parrafo>
        <parrafo>La reforma laboral a la que ustedes aducen en su propuesta, donde dice que, a partir de la entrada en vigor de la ley del 2012, para las medidas urgentes de la reforma del mercado laboral la negociación colectiva en nuestro país se ha visto seriamente agredida, hace referencia en concreto a que la citada ley contempla la inaplicación de los contenidos principales del convenio, el descuelgue, y hace referencia también con posterioridad a las pérdidas actuales o previstas por las empresas.</parrafo>
        <parrafo>Pero, miren ustedes, yo voy a tirar de quien ustedes supongo que tiran. Reforma de 2010, informe de Comisiones Obreras. Reforma 2010. ¿Estaba Rajoy? No, estaba su socio de gobierno ahora, aunque esté escondido, el señor Zapatero. Bueno, a lo mejor tiene que dimitir alguien más, ¿eh?, alguien más tendrá que dimitir, que no sea solamente el señor Zapatero. Ustedes sabrán, en su partido, los problemas de ustedes.</parrafo>
        <parrafo>Mire, la reforma, según Comisiones Obreras, el centro de estudios... A mí es que me gusta tirar de documentación, porque luego parece que aquí decimos cosas que no son, como he oído antes, pero me gusta tirar de documentación, y la documentación que ustedes normalmente utilizan. En el despido, en el 2010, la reforma laboral de su socio de gobierno, se amplían las causas para despedir, según Comisiones Obreras, ¿eh? —lo tengo aquí y le puedo dar la copia si no lo ha leído—, se limita la tutela administrativa y judicial de despidos, se facilita el despido exprés por causas objetivas para eliminar los salarios de tramitación... Estos despidos pasan a estar subvencionados con recursos públicos. En el despido objetivo se rebaja el plazo de preaviso y la indemnización. Se pierde el derecho de la estabilidad en el empleo y una reducción sustancial de la indemnización por cese. La reforma, el despido afecta sobre todo a trabajadores fijos con mayor antigüedad. Ante la situación idéntica en la empresa, se convierte en más barato despedir a los trabajadores que simplemente cambiarles el horario o los días de trabajo, cosa que se ha hecho en esta reforma. Se facilita la utilización del despido exprés sin causa y con indemnización rebajada.</parrafo>
        <parrafo>Voy a seguir. La reforma de la negociación colectiva, también del 2010, ¿eh?, digo, para que se den ustedes cuenta de que esto estaba ahí. Esto estaba ahí, no sé a qué estamos jugando... La capacidad del acuerdo de empresas para suprimir los derechos establecidos en los convenios colectivos sectoriales, el descuelgue salarial, ¿ese es el que usted trae hoy aquí? La eliminación de garantías para aplicación de un salario inferior a lo fijado en el convenio sectorial. ¿A qué estamos jugando, señor García? ¿A qué estamos jugando? ¿Venimos al Parlamento a jugar un partido de tenis? Hombre, no, yo creo que no, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, la ultraactividad del convenio vencido. Se eliminan los plazos máximos, es cierto, los máximos de negociación. Pero a la vez se da una garantía, y es que, después de la denuncia, se mantiene únicamente un plazo mínimo de constitución de la mesa de negociación de un mes. ¿Eso es una garantía, o para ustedes es un castigo? Yo es que no lo entiendo. Se garantiza que, una vez vencido y denunciado, en el plazo de un mes, en el plazo de un mes, no de dos años, ni de tres, ni de seis, como ocurría, se tiene que sentar la mesa de negociación. Esa es la garantía que se hace con la reforma laboral del 2012 de Rajoy, al que ustedes nombran varias veces aquí; que no nombran al Gobierno de la Nación, sino nombran a Rajoy, porque se ve la inquina política con la que están actuando con esta proposición no de ley.</parrafo>
        <parrafo>Miren, para colmo, para colmo, hacen referencia al acuerdo de la mesa de seguimiento para el empleo y la negociación colectiva, pero no lo hacen correctamente. Yo tengo aquí el acuerdo, el acta. Sigo trayendo documentación: el acta, si quiere se la dejo para que la repase. En esta acta, que se convierte en resolución del Ministerio de Empleo, lógicamente, después, para publicar el acuerdo, y se hace el día 30 de mayo del 2013. Se dice que las citadas organizaciones parten de la consideración de que la ultraactividad de los convenios colectivos es una materia disponible para los negociadores. Eso lo dicen los sindicatos y los empresarios en un acta. Por tanto, la responsabilidad de pactar la ultraactividad antes de tener que utilizar otro convenio, que no es que se queden sin ninguno, el convenio del sector, que también lo negocian los sindicatos, lo negocian los sindicatos, los mismos sindicatos. En ese sentido, lo que se hace es garantizar que la ultraactividad como medida de negociación continúe aplicando el mismo convenio hasta su finalización.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, en vez de cuando una empresa no puede sostener lo pactado con anterioridad con motivo de pérdida retributiva, en vez de aplicar la ley anterior de sus socios de gobierno, donde había que cerrar la empresa porque no había manera y despedir con dinero público, lo que se hace es negociar para que la empresa se pueda sostener con un acuerdo de la representación de los trabajadores de la propia empresa. Esa es la intención. No sé si ustedes me están escuchando o no, luego no se enterarán de nada, ya suele ocurrir. Yo sé qué..., ya últimamente me toca tarde, la hora de la comida...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Ruiz Canto, le ruego vaya concluyendo su intervención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ CANTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy concluyendo, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Pero, miren ustedes, por si les queda alguna duda, por si les queda alguna duda, yo lo que les recomiendo es que apliquen los acuerdos que ustedes tienen que cumplir, y los apliquen para dar ejemplo. Y los primeros en materia de empleo, como es a lo que afecta esto. Lo primero cumplan ustedes con ejemplos tan cercanos como el que tiene usted, señor García, con lo acordado para los extrabajadores de Delphi. Esos son los acuerdos de negociación colectiva, esos son los que hay que cumplir. Y una vez, una vez que den ustedes ejemplo, estarán ustedes legitimados para decir lo que tengan que decir respecto a esto, mientras tanto para nada en absoluto.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Para cerrar el debate, en nombre del grupo proponente, tomará de nuevo la palabra su portavoz el señor García Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Señor García, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, quiero empezar por agradecer la intervención de los dos portavoces y anunciar nuestra aceptación de las enmiendas presentadas por el Grupo Parlamentario Socialista, con cuyo análisis y apreciación, evidentemente, coincidimos.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto al portavoz del Partido Popular, que además es sindicalista, hay que decirlo, pues quiero expresarle, en primer lugar, por supuesto, mi respeto a todas las organizaciones sindicales, que quede claro, pero el respeto no significa que no haga un análisis elemental de que hay organizaciones sindicales de un tipo y hay organizaciones sindicales de otro tipo. Efectivamente, hay organizaciones sindicales que se sienten y trabajan como representantes de los trabajadores y hay organizaciones sindicales que son el brazo sindical de la derecha. La prueba la tienen en que… [Rumores.] Hombre, así de claro. Dígame usted, dígame usted cómo se explica que un sindicalista como usted, y sindicalista se es, ¿eh?, no se deja de la noche a la mañana…, no, no, sindicalista se es o no se es, y usted es sindicalista. Ahora, explíquenme la coherencia de un sindicalista que viene aquí, fichado por la derecha, a defender medidas que van en contra del poder de negociación de los sindicatos, explíquemelo.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores y aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Hombre, hay sindicatos y sindicatos, señor Ruiz Canto, le duela o no. Y, claro, cuando se cae en esta incoherencia personal, se pierde un poco el norte. Porque, claro, yo le agradezco su intervención, porque en el fondo ha reforzado mis argumentos.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, usted se ha limitado a hablar no de la reforma del señor Rajoy, sino de la reforma del señor Zapatero. Perfecto. Mire usted, es que yo puedo decir de la reforma del señor Zapatero que le hicimos una huelga general y que presentamos aquí, en esta tribuna, usted no era diputado todavía, presentamos en esta tribuna iniciativas en el mismo sentido que va ahora. Fíjese si tengo autoridad moral para hablar de lo que estoy hablando. Por tanto, usted es como si hubiera dicho: «y dos huevos duros más, además de lo que yo digo, y dos huevos duros más».</parrafo>
        <parrafo>Porque en el fondo, ¿qué han hecho? En el fondo, ustedes han dado una vuelta de tuerca infinita a lo que ya venía. En el fondo, ustedes han dado carácter legal, de alguna manera, a cuestiones que se estaban planteando, que venían en el ámbito de la negociación, etcétera. Ustedes han dado carácter legal a un auténtico plan, programa de desprotección progresiva de los trabajadores y de desmantelamiento de las organizaciones sindicales, porque todo el mundo sabe que, en el fondo, contra lo que ustedes van es contra la Ley de Libertad Sindical del año 1985, que no les gusta, y contra la que quieren, la que quieren terminar.</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, señor Ruiz Canto, y usted lo sabe, los trabajadores no son solo los funcionarios, ¿no?, trabajadores hay muchos más, y yo estoy pensando en el trabajador de la pequeña y mediana empresa, incluso de la gran empresa, que se tiene que enfrentar con su jefe y al que ustedes le han quitado el paraguas de un convenio y pretenden quitarle el paraguas de una organización sindical que lo represente y que lo defienda. Ese es el problema, esa es la diferencia.</parrafo>
        <parrafo>Por supuesto que las sentencias hay que respetarlas, pero las sentencias y los derechos históricos, ¿eh?, porque eso de utilizar una mayoría absoluta en el Congreso, legítimamente obtenida, pero mayoría absoluta de rodillo, para eliminar conquistas históricas de los trabajadores, sin pactar con nadie y para sostener a un presidente que se sienta sobre un sillón podrido, eso es muy gordo. Eso es una perturbación, una degradación, una distorsión de la democracia lo que ustedes están haciendo con esto.</parrafo>
        <parrafo>Los derechos hay que respetarlos y no quitarlos por ley. En ninguna negociación entre dos partes, ninguna, del ámbito que sea, cuando tiene un ámbito temporal, se vuelve a partir de cero, porque eso significa pronunciarse en favor de una parte, pronunciarse en favor del fuerte. Partir de cero es decirle: «ahora, en vez de recorrer el trecho que tú querías desde 100 para llegar a 105, tienes que partir de cero, y si te doy los 100, ya lo veré, porque tengo la sartén por el mango». Y ese mango de esa sartén se lo ha dado el Partido Popular a algunos empresarios, no todos, que no tienen escrúpulos, y se lo ha dado contando con la complicidad de organizaciones sindicales que defienden la lucha contra los sindicatos y la lucha contra la negociación colectiva. Esa es la situación, esa es la situación.</parrafo>
        <parrafo>El problema no es, señor Ruiz Canto, la mesa de negociación, eso es un elemento temporal, temporal, de que haya un plazo…, muy bien, me parece muy bien: el problema es para qué sirve la mesa de negociación, y para qué sirve la mesa de negociación si el empresario, a partir de un momento dado, sabe que con marear la perdiz tiene suficiente, porque es cuestión de plazos de que se coloque en una situación privilegiada respecto a los trabajadores. Eso es lo que ustedes han hecho con la reforma laboral: provocar que se maree la perdiz para que la mesa de negociación no sirva para nada, porque al final, con dejar pasar el tiempo, el empresario va a tener todas las de la ley.</parrafo>
        <parrafo>Con esto, además, creo que son muy poco conscientes con este modelo, porque, entre otras cosas, introducen…, introducen tensiones innecesarias en las relaciones laborales al degradar el escenario, al partir de una situación que, evidentemente, puede ser buscada por el empresario y que no va más que en perjuicio, en detrimento de los derechos de los trabajadores. Ustedes ponen, en este momento, en cualquier momento en que haya negociación, aunque se hayan apresurado a convocar la mesa de negociación, ponen una espada de Damocles sobre los derechos de los trabajadores, ponen la espada de Damocles del tiempo, la flecha del tiempo apuntando contra ellos. Y eso no es justo y eso no es lógico. Esto es una auténtica desprotección legal, es una opción en un conflicto por la parte fuerte. Es un ataque, una agresión a los más débiles.</parrafo>
        <parrafo>Por eso ustedes, porque lo tienen tan claro, porque se quieren cargar los sindicatos, ni siquiera han presentado enmiendas, ni siquiera han presentado alternativas a esta moción que se pronuncia con claridad en favor de un modelo concreto de relaciones laborales, que es el que está, el que está en nuestra Constitución.</parrafo>
        <parrafo>Esta reforma laboral, este ataque a la negociación colectiva, este ataque a los modelos sindicales, señor Ruiz Canto, va en la línea de pedir más sacrificios, más ajustes, más renuncias a los derechos, menos derechos a los trabajadores y a la parte más débil de la sociedad.</parrafo>
        <parrafo>Y mientras se hace esa petición, o esa imposición de renuncias, de sacrificios, de ajustes, a los más débiles, ya sabemos lo que pasa con el dinero en B, ya sabemos lo que pasa con la contabilidad en B. ¿Qué autoridad moral tiene un partido, aunque tenga la mayoría en el Parlamento —y ya no le hablo a usted: le hablo a su partido, en nombre del cual habla—, para pedir sacrificios, para pedir renuncias, para llegar a eliminar el sueldo de los diputados de un Parlamento como el de Castilla-La Mancha, cuando se cobran sobresueldos bajo cuerda, en muchos casos ni siquiera se contratan a Hacienda..., perdón, se declaran a Hacienda? Esa es su autoridad moral, esa es su pena, esa es la degradación a la que están cayendo, por la que la historia y los españoles les demandarán.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor García Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Bien, señorías, terminado este punto, vamos a levantar la sesión hasta las cuatro y media de la tarde, que la reanudaremos.</parrafo>
        <parrafo>[Receso.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

