<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>16</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 9</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>11</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Construcción de carreteras, Provincia de Córdoba, Provincia de Jaén, Red de carreteras, Autovía</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000179</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa al compromiso con la Autovía del Olivar (pág. 67).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Miguel Contreras López y D. Jaime Raynaud Soto, del G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>D. Javier Calvente Gallego, del G.P. Popular Andaluz. Dña. Elena Cortés Jiménez, Consejera de Fomento y Vivienda.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Consejera, su tiempo ha concluido. Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Pregunta relativa a compromiso Autovía del Olivar, del Grupo Parlamentario Popular, dirigida también a la Consejera de Fomento y Vivienda.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra para ello su diputado, el señor Contreras López.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CALVENTE GALLEGO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Presidente, muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>No soy, obviamente, el señor Contreras López: soy el señor Calvente Gallego.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, ¿cuál es el compromiso del Consejo de Gobierno respecto a la construcción de la Autovía del Olivar?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Lo lamento, señor Calvente, pero su grupo parlamentario me había indicado que era el señor Contreras quien iba a formular la pregunta. Cuando me equivoco, yo asumo mi responsabilidad; cuando no es mía la equivocación, se la atribuyo a quien la tiene.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Fomento y Vivienda, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORTÉS JIMÉNEZ, CONSEJERA DE FOMENTO Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, señor Presidente, muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señor Calvente, la Consejería de Fomento y Vivienda mantiene su compromiso con la Autovía del Olivar. Ya he anunciado que son obras prioritarias aquellas que están comenzadas, que le dan sentido a las infraestructuras, y esta, como usted seguramente conoce, tiene un total de 190 kilómetros, una inversión prevista de 988 millones de euros y varios tramos en servicio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señor diputado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CALVENTE GALLEGO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, a mí me gustaría transmitirle en el día de hoy un mensaje muy claro, de esta camiseta: «Debo terminar la Autovía del Olivar».</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, decía Leopoldo Calvo Sotelo que los socialistas, y yo añado que los comunistas, tienen la virtud de decir una cosa y la contraria, y decir que las dos son verdad. La Autovía del Olivar no es una excepción. Hasta su incorporación como Consejera, para los socialistas y comunistas de Andalucía la Autovía del Olivar era una iniciativa o una vía estratégica en el centro de la Comunidad Autónoma de Andalucía, mallando la red de infraestructuras, conectando las distintas autovías. Hablaban ustedes de que la Autovía del Olivar era una infraestructura muy importante para el desarrollo socioeconómico de 90 municipios de Andalucía, que afectaba directamente a 800.000 habitantes que accedían en condiciones de seguridad y fluidez a los servicios y equipamientos educativos, sociales y sanitarios de alguna capital de provincia o municipio cabecera de comarca. También decían, por parte de ustedes, que la construcción de la Autovía del Olivar iba a suponer una importante generación de empleo; en concreto, 12.406 puestos de trabajo, de los que 7.097 son directos y 5.149 indirectos.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, ¿qué ha pasado en el Consejo de Gobierno para que una prioridad de la Junta de Andalucía, como la Autovía del Olivar, ya no lo sea?</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, ¿qué explicación les va a dar a los 800.000 andaluces afectados por la paralización de las obras de la Autovía del Olivar en sus distintos tramos, cuando estaban presupuestados y están en vía de ejecución?</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, ¿cuándo va a pagar la Junta de Andalucía todas las expropiaciones efectuadas en los tramos de la Autovía del Olivar?</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, menos manifestaciones y confrontación y más hormigón para la Autovía del Olivar.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, menos hoz y menos martillo, y más pico y más pala para terminar la Autovía del Olivar.</parrafo>
        <parrafo>[Golpes y aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, después de la sanidad, la educación y las políticas sociales, la primera prioridad para el Gobierno de Andalucía debería ser la terminación de la Autovía del Olivar. Me va a permitir una gentileza, de que le entregue a usted, al Vicepresidente de la Junta de Andalucía y al Presidente de la Junta de Andalucía, no presente, y al Grupo Parlamentario de Izquierda Unida estas camisetas para que no se les olvide lo que tienen que hacer: terminar la construcción de la Autovía del Olivar.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos y rumores.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor diputado.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Fomento y Vivienda.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos y golpes.]</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORTÉS JIMÉNEZ, CONSEJERA DE FOMENTO Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias al señor Calvente, pero le planteaba en el principio de la intervención, yo le agradezco, lógicamente, el obsequio y la camiseta, y es que hay un compromiso de la Consejería de Fomento y Vivienda de acabar con los tramos que están empezados, se lo he planteado en un principio porque le da razón y sentido a una parte de un dinero importante que ya se ha invertido en esa zona.</parrafo>
        <parrafo>Y me hablaba usted de las hoces, de los martillo, del pico y de la pala. Miren ustedes, señores del Partido Popular, la Consejería de Fomento y de Vivienda, con pico y pala, con hoz y con martillo, con cabeza, con razón y con trabajo, defiende una gestión responsable, coherente y rigurosa con una visión global a largo plazo, que cumpla con la apuesta por las infraestructuras claves de la Comunidad, naturalmente, ¿o es que esperaban ustedes otra cosa? Lo que yo no sé es si saben ustedes lo que significa visión a largo plazo, coherente, rigurosa y que esté al servicio del interés público. Es que, a lo mejor...</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos y golpes.]</parrafo>
        <parrafo>... Es que, a lo mejor, no saben ustedes lo que eso significa. Y le recordaba la planificación del Ministro Cascos, del Ministro de Fomento, de autopistas y de autovías por las que no pasa nadie y que nos van a costar dinero al conjunto de los españoles. Todo lo contrario, les decía, de lo que hicieron.</parrafo>
        <parrafo>Miren ustedes, han exigido en estas tres preguntas lo siguiente: 91 kilómetros de autovías construidos mediante el modelo de disponibilidad de la colaboración público-privada, 91 kilómetros con un coste para los andaluces y andaluzas de 3.600 millones de euros. De 897 millones a 3.600 millones; el coste, señorías, del Partido Popular casi se cuadriplica. Y yo les digo que la Consejería de Fomento y Vivienda se compromete con estas infraestructuras, claro que sí, pero no a costa de aumentar el coste en un 400%, ¿es esa una gestión responsable del dinero público? ¿Es eso gestionar como si cada euro fuese oro para esta generación y para la siguiente? ¿Es eso tener visión a largo plazo? ¿Es que están ustedes pidiéndole a esta Consejera que hipoteque por treinta años los presupuestos de su Consejería, si no sabemos si mañana, o pasado mañana, el Presidente del Gobierno va a pedir el rescate o no, y con qué consecuencias? Si cada vez que toman ustedes una decisión lo que hacen es erosionar el dinero público, erosionar los ingresos de las Administraciones...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

