<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>28</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión Plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 15</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>14</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Cerámica, Cese de actividad, Industria de la construcción, Provincia de Sevilla, Empresa en crisis, Supresión de empleo</materias>
    <numero_expediente>9-13/DI-000001</numero_expediente>
    <extracto>Declaración Institucional para el mantenimiento de la actividad de la empresa ROCA en Alcalá de Guadaíra (pág. 79).</extracto>
    <intervienen>D. Manuel Gracia Navarro, Presidente del Parlamento de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien, señorías, antes de pasar a las preguntas dirigidas al Presidente de la Junta de Andalucía, daré lectura a la Declaración Institucional del Parlamento de Andalucía sobre el mantenimiento de la actividad de la empresa Roca en Alcalá de Guadaíra.</parrafo>
        <parrafo>«La actual crisis económica está sacudiendo con especial virulencia a la clase trabajadora, siendo demasiados los cierres empresariales que están repercutiendo de manera muy directa en las familias de nuestro País y de nuestra Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>»Este es el caso de Roca Sanitarios, Sociedad Anónima. Esta empresa se ha constituido a lo largo de estos años en una factoría de vital importancia económica, no solo para Alcalá de Guadaíra, sino también para Sevilla y para Andalucía, llegando a ser, tras el cierre de su centro de Bellavista, Sevilla, el único punto de fabricación existente en el sur de España.</parrafo>
        <parrafo>»La actividad de esta empresa ha tenido una presencia significada en nuestro territorio, siendo capaz, hasta este momento, de captar una parte importante de la demanda que realizan los andaluces del tipo de bienes que produce.</parrafo>
        <parrafo>»Sus trabajadores, al igual que la propia empresa, son parte importante del patrimonio industrial y social de esta localidad y se han convertido en uno de los buques insignia de la industria sevillana.</parrafo>
        <parrafo>»El esfuerzo de estos trabajadores y su compromiso con la empresa se han puesto de manifiesto, en muchas ocasiones, siempre con la intención de buscar y dar viabilidad al proyecto empresarial.</parrafo>
        <parrafo>»Por todo ello, el Parlamento de Andalucía acuerda:</parrafo>
        <parrafo>»Primero, mostrar su rechazo al anuncio efectuado por la dirección de la empresa de liquidar la actividad de la empresa en Alcalá de Guadaíra, Sevilla.</parrafo>
        <parrafo>»Segundo, mostrar su apoyo y su solidaridad con los trabajadores de Roca y con las familias afectadas por el expediente de regulación de empleo anunciado por la empresa.</parrafo>
        <parrafo>»Tercero, instar a los Gobiernos de la Nación y autonómico a tomar las medidas necesarias para evitar el cierre de esta empresa.</parrafo>
        <parrafo>»Sevilla, 8 de enero de 2013.</parrafo>
        <parrafo>»Firmado: Portavoz del Grupo Parlamentario Popular, portavoz del Grupo Parlamentario Socialista, portavoz del Grupo Parlamentario Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.»</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

