<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>19</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 11</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>15</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Ayuda al empleo, Cámara de Cuentas, Informe, Oficina de empleo, Política de empleo, Verificación de cuentas, Control de las ayudas públicas</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000266</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a falta de control e incumplimiento de la Ley de Subvenciones en las ayudas de fomento del empleo (pág. 54).</extracto>
    <proponentes>la Ilma. Sra. Dña. María del Rosario Alarcón Mañas, del G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María del Rosario Alarcón Mañas, del G.P. Popular Andaluz. D. Antonio Ávila Cano, Consejero de Economía, Innovación, Ciencia y Empleo.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Siguiente pregunta, relativa a falta de control e incumplimiento de la Ley de Subvenciones en las ayudas de fomento del empleo, del Grupo Parlamentario Popular. Para formularla, tiene la palabra su diputada, señora Alarcón Mañas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ALARCÓN MAÑAS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Doy por formulada la pregunta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, el Informe de Fiscalización de la Cámara de Cuentas, que se refiere a 2009, refleja determinadas debilidades de control interno, como califica el propio Informe, algo que no supone ilegalidad alguna, como erróneamente creo que ha trasladado en la pregunta.</parrafo>
        <parrafo>Y señoría, como siempre, se ha actuado y proseguiremos haciéndolo para corregir lo que sea necesario.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señora Alarcón.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ALARCÓN MAÑAS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, usted no me ha contestado a la pregunta y, como comprenderá, esta no era caprichosa. La pregunta ha nacido tras conocer un nuevo escándalo, un nuevo escándalo que afecta a las políticas de empleo de la Junta de Andalucía y que ha revelado el Informe de la Cámara de Cuentas tras fiscalizar la actividad de fomento del empleo del SAE del ejercicio 2009, documento informe de rigurosa actualidad, de fecha 7 de noviembre.</parrafo>
        <parrafo>Como es de rigurosa actualidad que ustedes contribuyen una y otra vez a manchar el buen nombre de Andalucía con escándalo tras escándalo, fraude tras fraude, engaño tras engaño a los andaluces, a los parados, a los que les venden las políticas de empleo que luego no aplican, ya que un montante muy importante de estos fondos se pierde por el camino, se destina a intermediarios y no se justifica su fin ni se cumple con la Ley de Subvenciones.</parrafo>
        <parrafo>También es de rigurosa actualidad, como acredita este Informe demoledor de la Cámara de Cuentas, que de 25.377 expedientes, a finales de 2011 solo se ha tramitado el 7,46%, lo que indica que su política de fomento de empleo y de subvenciones está fomentada sobre la mentira y el engaño perpetuos. También dice el expediente que muchos de los expedientes solicitados no se han trasladado a la Cámara de Cuentas, señor Consejero, no se han podido fiscalizar. Esto quiere decir que su política de empleo, de fomento y de subvenciones sigue siendo una política instalada y postergada en la opacidad y en la falta de transparencia. También detecta dicho informe que las escuelas taller, casas de oficio y talleres de empleo no tienen criterios objetivos ni baremados para seleccionar a los profesores ni a los alumnos, lo que viene a demostrar que su política de fomento del empleo es la del enchufismo, la del abuso y el despotismo en la concesión de los fondos. En el 67,8% de los casos no se ha dado con la inserción laboral que estaba prevista y, encima, estos empleos han sido o bien temporales o ni siquiera vinculados a la formación recibida. Esto quiere decir que es una suma continua de fracaso en la inserción y en la Formación Profesional. Como colofón a este cúmulo de despropósitos, el informe también recoge que hay facturas que se presentan para justificar gastos que no se identifican con sus expedientes, o bien facturas que se pasean por diferentes expedientes, en la misma factura. Faltan contratos y certificados de personas con discapacidad, no consta la documentación en el 62,5% de los expedientes del plan MEMTA, ni se especifica la cuantía de la ayuda por cada contratación indefinida. Esto contribuye, aún más, a alimentar la arbitrariedad, la chapuza y el fraude en la facturación.</parrafo>
        <parrafo>Por lo que concluyo, señor Consejero, sigue siendo de rigurosa actualidad y práctica habitual de la Junta de Andalucía un nuevo escándalo de corrupción, al más puro estilo ERE. Una práctica habitual de fraude y de una ejecución presupuestaria donde el dinero destinado para los desempleados o no se ejecuta o no se destina a estos fines, que son elegidos, además, con absoluta parcialidad, y sigue siendo aún más fiel a la marca PSOE y a la marca…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Alarcón, lo lamento, su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señorías, yo podría estar tentado, en este momento, de trasladarles los resultados de otros informes de la Cámara de Cuentas o del Tribunal Cuentas sobre administraciones donde gobierna el Partido Popular. No lo voy a hacer. No lo voy a hacer porque entiendo que cuando un órgano externo a la Administración, cuando la Cámara de Cuentas, en este caso, pues realiza un informe de fiscalización, advierte deficiencias, en la Junta de Andalucía tomamos nota y procuramos subsanarlas. Y ese es mi compromiso. El informe revela aspectos en los que es necesario mejorar el procedimiento, y esas mejoras se harán. Las apreciaciones, como le he dicho, hay que tenerlas además en cuenta dentro de un proceso normal de mejora de la gestión, y en ese proceso de mejora de la gestión pues hay, por ejemplo, puestas en marcha de unidades de control interno que sirven de apoyo a los distintos órganos gestores, que dotan de más seguridad, que se encuentran supervisadas por la Intervención General.</parrafo>
        <parrafo>Pero mire, señoría, lo que no puedo compartir, en ningún caso, es su intención, como traslada además en el texto de la pregunta, de deducir del informe ilegalidades, de decir que no se cumple la ley. La Ley Andaluza de Hacienda es la normativa donde existe, en Andalucía, el procedimiento de concesión de subvenciones, y contempla concurrencia competitiva y concurrencia no competitiva. Derivar que los programas de fomento del empleo han sido objeto de concurrencia no competitiva, el que hay una ilegalidad, me parece, cuando menos, una pasada, porque además no dice en ningún caso el informe de la Cámara de Cuentas.</parrafo>
        <parrafo>Que quede clarito. Las órdenes, señoría, tienen el control del gabinete jurídico. Las órdenes tienen el control de la Intervención. Las órdenes se publican y se realiza un proceso, insisto, de concurrencia no competitiva, que, desde el 2001, tiene reflejo en la normativa andaluza. Pero, señoría, a usted yo sé que eso que le estoy diciendo le va a da igual. Va a seguir confundiendo, va a seguir manteniendo con atrevimiento que se actúa al margen de la legalidad… Pero, bueno, claramente, señorías, esa es su mentira y no la verdad. Y, desde luego, el buen nombre de Andalucía, señoría, seguramente quien lo mancha es quien, cuando peor está la situación, en términos de mercado laboral, baja un 57% las políticas activas de paro, como ha hecho el Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

