<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>33</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 18</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>14</dia>
    <mes>marzo</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Democracia, Estado del bienestar</materias>
    <numero_expediente>9-13/POP-000120</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa al modelo democrático y social en Andalucía (pág. 57).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. Dña. Ana María Corredera Quintana y D. Jaime Raynaud Soto, del G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>D. Jaime Raynaud Soto, del G.P. Popular Andaluz. Dña. Susana Díaz Pacheco, Consejera de la Presidencia e Igualdad.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Siguiente pregunta, relativa al modelo democrático y social en Andalucía, del Grupo Popular, dirigida a la Consejera de Presidencia e Igualdad.</parrafo>
        <parrafo>La formula el diputado señor Raynaud Soto.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAYNAUD SOTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, ¿comparte usted las manifestaciones del vicepresidente de la Junta, que tiene usted sentado a su lado, que cree exportable el sistema venezolano a toda Europa y, por tanto, a Andalucía?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Raynaud.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora DÍAZ PACHECO, CONSEJERA DE LA PRESIDENCIA E IGUALDAD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Intuyo que ha modificado la redacción de la pregunta el diputado del Partido Popular, pero tengo que decirle que no han sido las manifestaciones del vicepresidente las que ha referido ahora mismo en esta Cámara.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señor Raynaud.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAYNAUD SOTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Cuando usted quiera, señora Consejera, le enseño las declaraciones del señor Valderas, que las tengo aquí a su entera disposición.</parrafo>
        <parrafo>Pero vamos al caso, no de Extremadura, sino de Andalucía. Mire usted, señora Consejera, el socialismo del siglo XXI, el de Chávez no es una ideología; es un sucedáneo compuesto por tres elementos: el antiamericanismo, el estatismo antimercado y el rechazo a la propiedad privada. Y yo le diría algo más: el neopopulismo de que la sociedad debe vivir del Estado. ¿Comparte usted eso, señora Consejera? ¿Han cambiado ustedes de opinión?</parrafo>
        <parrafo>Porque mire, en el Diario de Sesiones del 27 de mayo de 2010, el señor Griñán, ausente, le dice al señor Valderas, presente: «Aviados vamos si su modelo es Venezuela». Pues, el de Venezuela y el del modelo están gobernando con ustedes, y además, nos quiere traer el modelo bolivariano a Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señora Consejera, el modelo del difunto Chávez ha perdido el 25% de su producción de petróleo por falta de inversiones en los últimos años. Pero, eso sí, le manda cien mil barriles de petróleo cada día a la dictadura de Cuba a precio de saldo a costa de los venezolanos. ¿Ese es su modelo, señora Consejera? ¿Expropiar 1.100 empresas, como ha hecho el Gobierno de Venezuela en los últimos catorce años?</parrafo>
        <parrafo>¿Apoyan ustedes el sistema de un país donde el año pasado se cometieron 19.336 asesinatos, dos asesinatos cada hora? ¿Apoyan ustedes un sistema en el que hay que asumir medidas como, por ejemplo, tener un 51% de deuda pública respecto al producto interior bruto? ¿Aprueban ustedes una inflación entre el 25 y el 30%, mientras que en Andalucía tenemos el 2,6%? ¿Es exportable un país donde la renta per cápita son 8.566 euros, frente a los 16.000 que tenemos en Andalucía? ¿O, por ejemplo, el tener 277 euros de salario mínimo, mientras que en España tenemos 641 euros? Todo eso teniendo la gasolina a un céntimo de euro.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, ¿querrían llegar ustedes a tener de deuda 260.000 millones de euros, siendo el país con más reserva de petróleo del mundo? Señora Consejera, ¿quieren tener ustedes el modelo más corrupto de América Latina conjuntamente con Paraguay?</parrafo>
        <parrafo>Miren, los andaluces quieren saber si el Partido Socialista de Andalucía, y el Gobierno, sigue manteniendo lo que dijeron ustedes en un debate sobre Delphi, y que le dijeron precisamente al señor García, hoy Vicepresidente del Parlamento: «Ha venido aquí a atrasar un esquema económico absolutamente trasnochado que solo nos recuerda a la antigua Unión Soviética». Eso le dijeron ustedes al señor García. ¿Lo sigue manteniendo, señora Consejera, su partido y su Gobierno? Dígalo para que se enteren todos los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Raynaud.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora DÍAZ PACHECO, CONSEJERA DE LA PRESIDENCIA E IGUALDAD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Con todo mi respeto al señor Raynaud, al que le tengo un afecto personal, pero estoy perpleja. Es decir, no entiendo... He leído la pregunta reiteradamente: ¿qué modelo democrático y social impulsa el Gobierno andaluz en Andalucía? Le he escuchado a usted en el día de hoy, y no entiendo cómo el fallecimiento del señor Chávez va a cambiar el modelo que en estos momentos tenemos en el Estado español y, lógicamente, también en Andalucía [Risas.]</parrafo>
        <parrafo>Digo que me quedo perpleja porque la Constitución Española —y no pensé que teníamos que tener hoy aquí un debate constitucionalista—, en su artículo primero, dice con claridad: «España se constituye en un Estado social y democrático de Derecho, y que, como valores superiores de su ordenamiento jurídico, defendemos la libertad, la justicia, la igualdad y el pluralismo político». Yo vivo en Andalucía y vivo en España, en un Estado, como le he dicho, que se configura así en la Constitución.</parrafo>
        <parrafo>Y de verdad, desde el respeto personal que le tengo, que es mucho, no he entendido en absoluto su intervención. Primero, porque creo que milito en un partido, el Partido Socialista, andaluz y de España; porque soy diputada de la Cámara autonómica de Andalucía, y porque soy residente con nacionalidad española, y este debate me parece más propio de la Cámara de otro país. No sé si el señor Morenés, que está hoy paseando por Sudamérica buscando contratos para Navantia, está faltando al respeto de la misma manera a los gobiernos legítimamente elegidos en aquellos países.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Yo sí le digo que nosotros tenemos un modelo, un modelo en Andalucía, y tenemos nuestro propio camino Andalucía. Un camino que hemos elegido, y el camino, además, que han refrendado los andaluces y las andaluzas en las urnas, y es un camino radicalmente distinto al que está llevando su Gobierno, radicalmente distinto: estamos protegiendo el Estado del bienestar, estamos blindando los derechos ante los ataques fruto de su ideología, de la ideología de su partido; estamos preservando el empleo, y estamos sintiendo como nuestro lo que miles de ciudadanos están pasando en la calle, y no está siendo fácil, porque no tenemos el apoyo ni el aliento del Gobierno de España, porque, cuando se nos da parte de lo que es nuestro, se nos dice que se nos está regalando; cuando se nos cobra a un 6% el dinero procedente del FLA, que, en este caso, el Gobierno recibe al 1%, se nos dice que se nos está regalando la liquidez, cuando la estamos pagando, y a qué precio. Cuando a Andalucía no se le da lo que corresponde, y nosotros tendemos la mano, se nos llama perros porque damos bocados en la mano que nos da de comer.</parrafo>
        <parrafo>Yo lo que sí le pido es respeto, respeto a un Gobierno legítimo, elegido en las urnas, fruto del acuerdo y del consenso, el mismo consenso que pretendemos llevar a cabo con su partido, a través del Pacto por Andalucía. Ese es el modelo de Andalucía: el del diálogo, el del consenso, del de blindar el Estado del bienestar, el defender a Andalucía y el defender nuestro autogobierno, que nos permite ser diferentes a lo que ustedes están haciendo allá donde gobiernan.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

