<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>27</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 15,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>13</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Decretos leyes</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Decretos leyes</tipo_iniciativa>
    <materias>Comercio interior, Infraestructura turística, Manifestación comercial, Plan de urbanismo, Política comercial, Horario comercial, Comercio ambulante, Venta con rebaja</materias>
    <numero_expediente>9-13/DL-000001</numero_expediente>
    <extracto>Convalidación o derogación del Decreto Ley 1/2013, de 29 de enero, por el que se modifica el Decreto Legislativo 1/2012, de 20 de marzo, por el que se aprueba el Texto Refundido de la Ley de Comercio Interior de Andalucía y se establecen otras medidas urgentes en el ámbito comercial, turístico y urbanístico (pág. 31).</extracto>
    <votacion>Votación de la convalidación del Decreto Ley: aprobada por 54 votos a favor, 2 votos en contra y 50 abstenciones.. Votación de la solicitud de tramitación como Proyecto de Ley: rechazada por 50 votos a favor, 57 votos en contra, ninguna abstención..</votacion>
    <intervienen>D. Rafael Rodríguez Bermúdez, Consejero de Turismo y Comercio. Dña. María del Carmen Pérez Rodríguez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Francisco Jesús Fernández Ferrera, del G.P. Socialista. Dña. Ángeles Isac García, del G.P. Popular Andaluz.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien, señorías, pasamos al punto cuarto del orden del día, no sin antes recordarle al público que está en la tribuna de invitados que no está permitido por el Reglamento de la Cámara expresar ni aprobación ni desaprobación a las intervenciones. Lo digo ahora, precisamente, que ya ha terminado el debate de las dos iniciativas y que eran señales de aprobación, pero que quede constancia a los señores y señoras invitados que no les está permitido manifestar ningún tipo de pronunciamiento.</parrafo>
        <parrafo>Bien, punto cuarto del orden del día, como decía, convalidación o derogación del Decreto-ley 1/2013, de 29 de enero, por el que se modifica el Decreto Legislativo 1/2012, de 20 de marzo, por el que se aprueba el texto refundido de la Ley de Comercio Interior de Andalucía y se establecen otras medidas urgentes en el ámbito comercial, turístico y urbanístico.</parrafo>
        <parrafo>De acuerdo con lo previsto en el punto segundo de la Resolución de esta Presidencia de 5 de junio de 2008, sobre control por el Parlamento de los decretos leyes dictados por el Consejo de Gobierno [rumores]... Señorías, guarden silencio, por favor.</parrafo>
        <parrafo>Interviene en primer lugar, en nombre del Consejo de Gobierno, el Consejero de Turismo y Comercio, señor Rodríguez Bermúdez, quien, por un tiempo máximo de treinta minutos, podrá exponer ante la Cámara las razones que han obligado a la promulgación del mencionado Decreto-ley.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ BERMÚDEZ, CONSEJERO DE TURISMO Y COMERCIO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Con la venia, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Comparezco en esta sede parlamentaria para solicitar la convalidación del Decreto-ley 1/2013, de 29 de enero, por el que se modifica el Decreto Legislativo 1/2012, de 20 de marzo, por el que se aprueba el texto refundido de la Ley de Comercio Interior de Andalucía y se establecen otras medidas urgentes en el ámbito comercial, turístico y urbanístico.</parrafo>
        <parrafo>Las medidas que incorporamos en el texto refundido de la Ley de Comercio Interior de Andalucía van en la dirección ya manifestada y expresada de forma reiterada por este Gobierno de apoyar a la pequeña y mediana empresa de Andalucía, de apoyar al pequeño y mediano comercio de Andalucía, de apoyar a un sector fundamental para nuestra estructura productiva y para nuestra estructura laboral. No sin dudas, señorías, en este momento, el sector comercial da trabajo a 493.600 ocupados en nuestra Comunidad. Estos ocupados representan el 18,8% del total de los ocupados de la Comunidad Autónoma de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y estamos hablando, señorías, de un sector que engloba a 163.134 comercios, de los cuales aproximadamente el 96% tiene menos de nueve asalariados; por lo tanto, estamos hablando de un sector basado en la pequeña y mediana empresa, diría yo, en la microempresa o en los microcomercios. Por lo tanto, las medidas que el gobierno desarrolla e impulsa van destinadas a apoyar de manera decidida a este sector económico, comercial y productivo de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Porque, señorías, el modelo comercial de Andalucía no es un modelo comercial anglosajón, ni es un modelo comercial centroeuropeo, ni es un modelo comercial chino; es un modelo comercial andaluz, y como tal lo defendemos. Y que sea un modelo comercial andaluz significa que se basa en el comercio de cercanía, que se basa en el comercio de proximidad, que sea basa en la calidad de la atención y en la cercanía de la atención al cliente.</parrafo>
        <parrafo>Desde esa óptica hemos trabajado y trabajamos desde el Gobierno en nuestra regulación sectorial para apoyarlo de manera decidida y para apoyarlo de manera firme.</parrafo>
        <parrafo>En ese contexto, en Andalucía veníamos trabajando en un texto legal consecuencia de una importante capacidad de diálogo y de interlocución con los diferentes colectivos sociales, con los diferentes agentes económicos, con los diferentes interlocutores sociales.</parrafo>
        <parrafo>Ese modelo basado en el texto refundido de la Ley de Comercio Interior de Andalucía, fruto del diálogo social, del consenso social y sectorial, fue interrumpido de manera abrupta por parte del Gobierno central y del señor De Guindos cuando acordó, mediante la figura de un real decreto ley, la modificación de la normativa básica sobre horarios comerciales en el Real Decreto Ley 20/2012.</parrafo>
        <parrafo>Esta iniciativa del Gobierno central del Partido Popular, lo dijimos en su momento, solo tenía un objetivo, que era trasladar parte de la renta de los pequeños y medianos comerciantes, trasladarla a la renta de los grandes establecimientos comerciales de las grandes multinacionales del sector. No tenía otro objetivo la innovación legislativa que no había sido solicitada por ningún colectivo social, por ningún colectivo sectorial, por ningún colectivo sindical a excepción de aquel que representa a los grandes establecimientos comerciales y que representa a las grandes multinacionales del sector. Dijimos que esa medida, aprobada por el Gobierno central, era una medida radicalmente injusta porque iba en contra de los intereses de la inmensa mayoría del sector comercial de Andalucía y que cambiaba de manera unilateral las reglas de juego que todos nos habíamos dado, incluidas las reglas del juego de las diferentes competencias territoriales en el ámbito del comercio. Por eso el Gobierno de Andalucía recurrió al Tribunal Constitucional este decreto ley del Gobierno central, y lo recurrió porque considerábamos y consideramos que vulnera la Carta Magna tanto por motivos de forma como por motivos de fondo. Y estamos plenamente convencidos de la inconstitucionalidad del mismo y vamos a seguir trabajando hasta el final, hasta que el Tribunal Constitucional —esperamos más temprano que tarde— nos dé la razón. Pero, mientras tanto, se abría un escenario que considerábamos necesario regular, y ese escenario es el que hoy trasladamos mediante este decreto ley para su convalidación en el Parlamento. De tal manera que aquellas horquillas que el Gobierno central en su real decreto ley establecía como mínimas, pues, las adoptamos como máximas en Andalucía, fundamentalmente en el ámbito de lo que el Gobierno central llama liberalización horaria.</parrafo>
        <parrafo>Porque tengo que decir, señorías, que, con la normativa que hoy sometemos a la convalidación de este Parlamento, las grandes superficies y los grandes establecimientos comerciales podrán abrir un máximo de 10 domingos y festivos al año y todos los establecimientos comerciales podrán tener un régimen de apertura de 92 horas semanales. Pero tengo que decir, señorías, que en este momento el 97% de los establecimientos comerciales de Andalucía tienen libertad horaria; el 97% del total de los establecimientos comerciales de nuestra Comunidad, de los 163.134 establecimientos comerciales, el 97% tienen libertad horaria. Por lo tanto, cuando se predica la libertad horaria por algunos sectores económicos y políticos, lo que se está predicando es la libertad horaria para los grandes establecimientos comerciales, para las grandes multinacionales del sector, no para el pequeño y mediano comercio, señorías, que ya la tienen garantizada por ley. Y si no abren los pequeños y medianos comercios en este momento un domingo o un festivo es porque no les es rentable, no porque el Gobierno de Andalucía se lo impida, pues lo tienen garantizado por ley. Y es importante decirlo: si en el Barrio de Santa Cruz, señorías, no se abren los negocios un domingo por la mañana no es porque la ley se lo impida, es porque no le es rentable al pequeño comerciante abrir. Y lo mismo sucede en cualquier barrio y en cualquier calle céntrica de cualquier ciudad de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Pues bien, esta medida, esta propuesta, es la que se introduce en el texto refundido de la Ley de Comercio Interior de Andalucía como consecuencia de la trasposición de lo adoptado por el Gobierno central, invadiendo competencias, imponiendo un acuerdo y una legislación sin haber consultado con nadie. Porque tengo que decir que ese acuerdo adoptado por el Gobierno central no solo no fue consultado con las comunidades autónomas que tenemos competencia exclusiva en materia de comercio interior, como es el caso de Andalucía: es que no fue tampoco consultado con los sindicatos, ni fue consultado con los pequeños y medianos comerciantes, ni fue consultado con las asociaciones de consumidores y usuarios a nivel del Estado. No fue consultado con nadie, a excepción de aquellos con los cuales tienen intereses comunes, que, evidentemente, serían no solo consultados, sino aceptadas todas y cada una de sus propuestas.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, en estos momentos, como en cualquier otro en la vida política, cada mochuelo va a su olivo, y el olivo de este Gobierno, señorías, es el pequeño y mediano comercio de Andalucía, son los pequeños autónomos de Andalucía, son los que defienden la actividad comercial y productiva y económica de Andalucía, los que dan vida a los centros comerciales, a las calles de nuestra Comunidad. Ese es el olivo del Gobierno de Andalucía; otros tienen otros olivos y defienden otros intereses.</parrafo>
        <parrafo>De igual forma, el decreto introduce una nueva modalidad de ventas especiales: las ferias de oportunidades, que son aquellas promovidas por las personas comerciantes, sus asociaciones o por cualquier entidad pública o privada celebrada fuera del establecimiento comercial habitual de cada persona comerciante y que tiene por objeto la realización de ventas en las que se ofrecen a las personas consumidoras productos en condiciones más ventajosas que las habituales. Se trata, sin duda, de un nuevo fenómeno que inserta en nuestra tradicional estructura comercial y cuya práctica se va extendiendo con alarmante frecuencia debido a la actual situación económica que atraviesan el comercio y la economía.</parrafo>
        <parrafo>Según los datos que obran en poder de la Consejería, durante el año 2012 se han celebrado un total de 34 ferias de oportunidades, la mayoría de grandes dimensiones, al celebrarse en capitales de provincia o en grandes localidades con gran atractivo comercial o turístico y en las que se lleva a cabo la venta de muchos tipos de productos: textil, calzado, electrodomésticos, muebles, perfumería, etcétera. Estas circunstancias provocan una gran inseguridad jurídica, dada la ausencia de una regulación específica, un claro perjuicio a los comerciantes de la localidad donde se celebra, que no participan normalmente en las mismas, y una clara indefensión, en la mayoría de los casos, de los consumidores y usuarios. Circunstancias todas ellas que hacen que se deba abordar con carácter urgente una regulación específica de estos eventos que establezca su definición, los requisitos generales que hayan de cumplirse para su celebración y una serie de obligaciones de información tanto de la entidad organizadora del evento, como de los propios comerciantes participantes.</parrafo>
        <parrafo>Asimismo, esta nueva regulación va a tener como consecuencia inmediata en la actual situación económica en la que nos encontramos, por un lado, garantizar la mejor prestación del servicio y la mayor defensa y protección de los consumidores, y, por otro lado, permitir a los comerciantes de una determinada localidad que puedan utilizar estos eventos para mejorar sus ventas y dar salida a los productos de su establecimiento.</parrafo>
        <parrafo>De igual forma, este decreto ley introduce una modificación al Decreto Legislativo 2/2012, de 20 de marzo, por el que se aprueba el texto refundido de la Ley de Comercio Ambulante, ya que existe urgencia en acometer una modificación del periodo de vigencia de las autorizaciones establecido en el actual texto refundido, que en este momento es de uno a cuatro años, porque muchos ayuntamientos van a iniciar en este año 2013 nuevos procesos de adjudicación de autorizaciones, sin que en la mayoría de los casos las personas titulares de esas autorizaciones hayan podido amortizar las inversiones realizadas para el adecuado ejercicio de la actividad, o hayan podido obtener una remuneración equitativa de los capitales invertidos. Por ese motivo, esa nueva apertura de procesos de adjudicación de autorizaciones para el ejercicio del comercio ambulante traería como consecuencia una gran inseguridad para el colectivo de vendedores ambulantes, que en muchos casos impediría el desarrollo de su profesión y el sostenimiento de sus cargas familiares.</parrafo>
        <parrafo>Para evitar tales circunstancias, el decreto-ley que hoy presentamos para su convalidación, aborda una ampliación del plazo de duración de las autorizaciones para el ejercicio del comercio ambulante de quince años, prorrogables por otros quince; la finalidad de esa modificación reside en evitar la disparidad de duración existente entre los diferentes ayuntamientos, garantizar la mejor profesionalidad en el ejercicio de la actividad; la amortización de las inversiones que el sector necesita, la estabilidad en el empleo que se genera y la garantía que ello conlleva, también, para la protección de las personas consumidoras y usuarias.</parrafo>
        <parrafo>Asimismo, para garantizar la finalidad de la modificación introducida, se prevé una disposición transitoria que habilita a los ayuntamientos de los municipios que hayan otorgado autorizaciones municipales para el ejercicio del comercio ambulante, conforme al plazo previsto de uno a cuatro años, para que puedan revisar el periodo de duración de las mismas conforme al nuevo periodo de quince años que se propone.</parrafo>
        <parrafo>De igual forma, contemplamos una modificación del Decreto 43/2008, y por ende de la Ley de Turismo actualmente vigente en Andalucía, en relación a las condiciones de implantación y funcionamiento de campos de golf en nuestra Comunidad, toda vez que hasta la fecha se establecía y se consideraba el silencio positivo con un plazo máximo de seis meses para tramitar el expediente. Creemos que de acuerdo con lo establecido en la Ley de Procedimiento Administrativo Común, y en la Ley 17/2009, de 23 de noviembre, sobre el libre acceso a las actividades de servicios y a su ejercicio, en este tipo de procedimientos concurren razones de imperioso interés general, como son la protección del medio ambiente y del entorno urbano, que justifican la modificación del sentido del silencio administrativo, evitando que se adquieran por parte de los promotores derechos sobre materias de especial interés careciendo de requisitos legales para ellos y obligando a desarrollar y a poner en marcha los procesos establecidos en la propia Ley de Procedimiento Administrativo Común para instar la nulidad de los mismos. Por lo tanto, en aras de una mayor seguridad jurídica de los promotores es por lo que establecemos este cambio de régimen del silencio, a la par que aumentamos el plazo para realizar la tramitación del expediente, de tal manera que de los seis meses actualmente vigentes se pueda pasar a doce meses para dar un mayor plazo para poder tramitar dichos expedientes y para establecer mayores mecanismos de garantía y seguridad jurídica para los promotores. Se establece asimismo un régimen transitorio para los expedientes de declaración ya iniciados, que se adecuarán y se ajustarán a lo establecido en este momento por la legislación vigente; es decir, seis meses de tramitación y silencio positivo.</parrafo>
        <parrafo>Todos estos acuerdos, señorías, vienen avalados por un amplio consenso social, consecuencia de la interlocución llevada a cabo por parte de la Consejería, que ha tenido como resultado el acuerdo con las organizaciones de consumidores y usuarios, con las centrales sindicales, con la confederación de empresarios del comercio de Andalucía. Por lo tanto, es una innovación legislativa que surge, como otras que hemos trasladado a este Parlamento, del diálogo permanente, de la capacidad de interlocución, de la capacidad de acuerdo, del consenso, fundamental, en estas materias.</parrafo>
        <parrafo>Por último, señorías, en este decreto-ley también se recoge una modificación de la Ley 7/2002, de 17 de diciembre, de Ordenación Urbanística de Andalucía. Efectivamente, en el apartado 2 del artículo 35, denominado «vigencia y suspensión de los instrumentos de planeamiento», se regula la posibilidad de que el Consejo de Gobierno pueda suspender motivadamente cualquier instrumento de planeamiento, siempre y cuando resulte necesario para salvaguardar la eficacia de las competencias autonómicas. Es decir, con la legislación actual, dicha medida de suspensión solo es posible cuando existan competencias autonómicas que de algún modo resulten quebrantadas o ignoradas y cuya eficacia deba ser garantizada por la Administración.</parrafo>
        <parrafo>No obstante, pueden existir otros supuestos en los que también se pueda justificar la suspensión de un instrumento de planeamiento, sin que forzosamente se vean comprometidas las competencias autonómicas. Se trataría de aquellos casos en los que concurriendo circunstancias excepcionales sea necesario garantizar el interés público, que en su caso pueda verse comprometido. Concretamente, y en estos momentos existen municipios cuyo planeamiento vigente, por circunstancias sobrevenidas al margen de la actividad urbanística, impide el normal desarrollo de la actividad económica municipal, afectando por tanto al interés público, y que solicitan a la Comunidad la suspensión del planeamiento en orden a su revisión, precisando de forma inmediata de unas normas de carácter transitorio en tanto se apruebe dicho planeamiento. Esta situación ha provocado consecuencias de todo orden, entre ellas la afectación del principio de seguridad jurídica, siendo así que la ordenación urbanística es precisamente uno de los sectores más necesitados del asentamiento de dicho principio, en cuanto su horizontalidad condiciona en mayor o menor medida toda la actividad económica municipal e incluso territorial. Para dar cobertura a estas situaciones se introduce un nuevo apartado 3 en el propio artículo 35, que regula la posible intervención del Consejo de Gobierno por razones de interés público, con el fin de suspender cualquier instrumento de planeamiento en tanto se produzca su necesaria innovación. El ejercicio, señorías, de dicha potestad requerirá la concurrencia de una serie de requisitos, que también contempla el nuevo apartado 3 de este artículo. A saber: la medida de suspensión deberá tener carácter excepcional, entrará en juego cuando resulte necesario garantizar el interés público, la medida de suspensión debe ser a petición del municipio o municipios afectados, petición que deberá ser razonada, en la que el municipio afectado asumirá expresamente las consecuencias económicas de todo orden que, en su caso, resulten de la adopción de dicha medida.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señorías, este es el contenido básico del decreto-ley que hoy presentamos a esta Cámara para su convalidación, que creemos reúne los requisitos de urgencia que exige la legislación vigente, que afecta a sectores importantes de nuestra Comunidad, y que básicamente vienen consensuados desde la interlocución social, desde la interlocución sectorial, con los principales interlocutores en este momento existentes.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Bien, señorías, para fijar la posición sobre la convalidación o derogación de este decreto-ley, tendrán la palabra los distintos grupos parlamentarios. En primer lugar, el de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señora Pérez, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora PÉREZ RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, buenas tardes.</parrafo>
        <parrafo>Esta sesión, señorías, tiene la oportunidad única de convertirse en una sesión plenaria muy importante, como importante es el pequeño y mediano comercio, así como el comercio ambulante de Andalucía. Estamos aquí hoy para convalidar el decreto-ley 1/2013, de 29 de enero, por el que se modifica el Decreto Legislativo 1/2012, de 20 de marzo, que aprueba el texto refundido de la Ley de Comercio Interior de Andalucía y establece otras medidas urgentes en el ámbito comercial, turístico y urbanístico. Es un decreto que recoge las necesidades del sector, del sector comercial andaluz, que recoge el sentir de la calle, pero sobre todo que prioriza el pequeño y mediano comercio, tan perjudicado con las medidas adoptadas por el Partido Popular, medidas que nadie pidió y que solo vienen a beneficiar a los grandes frente a los más débiles, algo a lo que el Partido Popular ya nos tiene acostumbrados.</parrafo>
        <parrafo>El sector comercial necesitaba de cambios, pero estos cambios no son los que vienen dictados desde el Gobierno central del Partido Popular, que no hacen sino socavar los cimientos del sector comercial andaluz, y prueba de ello es que a más IVA peores salarios y a más paro menos consumo.</parrafo>
        <parrafo>Así que, señorías, piensen en verdad si Andalucía necesitaba de ese Decreto de Medidas Extraordinarias promovidas por el señor De Guindos, medidas que, según el Ministro, venían dadas por el sector, y nada más lejos de la realidad.</parrafo>
        <parrafo>El modelo tradicional de consumo andaluz se ve gravemente alterado por el real decreto del Partido Popular, porque perjudica, de un lado, al pequeño y mediano comercio, que verá cómo una parte de sus ingresos son trasvasados mediante decreto a las grandes superficies provocando pérdidas que el sector no podrá soportar, y, por otro lado, un claro aumento de las horas de trabajo de los trabajadores y de las trabajadoras, lo que hará más difícil conciliar la vida laboral y familiar, y que supone un retroceso en toda regla de los derechos laborales adquiridos.</parrafo>
        <parrafo>Pero hay soluciones, señorías, y esas soluciones vienen dadas desde la izquierda; una izquierda que ve cómo todas medidas económicas tomadas por el Gobierno del Partido Popular solo traen más paro, más pobreza y más recesión.</parrafo>
        <parrafo>Pero, ante las decisiones tomadas en Madrid, señorías, tenemos las decisiones tomadas en Andalucía, en defensa del comercio andaluz y potenciando el comercio urbano, socialmente rentable y sostenible. Por ello, desde el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida pedimos el voto afirmativo para el Decreto Ley 1/2013, que acaba de presentar, de manera muy eficaz y contundente, el señor Consejero; un Consejero, señorías, de Izquierda Unida, con un decreto que recoge a la perfección el modelo comercial, por el que apostamos desde nuestra organización. Y permítanme que me detenga en este punto, porque con la aprobación de este decreto se está permitiendo mantener un modelo comercial que compagina el comercio de cercanía, el comercio de barrio, ese pequeño y mediano comercio que es una fuente generadora de riqueza y empleo en nuestra Comunidad. Desde Izquierda Unida siempre apostaremos por un sistema equilibrado, que dé respuesta a las necesidades del conjunto de la población, que garantice el equilibrio entre trabajadores, grandes empresas, pequeños empresarios y consumidores, y la convivencia de la pluralidad de formatos existentes.</parrafo>
        <parrafo>Las medias adoptadas por el Partido Popular, el pasado 13 de julio, en materia de horarios comerciales, vulnera claramente las competencias estatutarias propias de Andalucía, lo que ha llevado a la Junta de Andalucía a presentar un recurso de inconstitucionalidad para defender nuestras competencias en esta materia, porque el Partido Popular no tiene límites. Porque el modelo comercial del Partido Popular consiste en favorecer a las grandes superficies en detrimento del pequeño comercio, en que el pequeño comercio no pueda soportar las cargas que implica abrir todos los domingos y festivos, en trasladar parte de la cuota de las compras correspondientes al comercio de proximidad a los grandes distribuidores, por lo que no aumenta el consumo, en romper el equilibrio consensuado existente en el modelo de comercio andaluz, en impedir que las pymes comerciales andaluzas puedan competir en igualdad de condiciones respecto al resto de formatos comerciales. Y, frente a este ataque del Partido Popular al pequeño y mediano comercio, están las políticas del Gobierno andaluz, reflejadas hoy en este decreto ley que pone freno a las políticas de derechas y que opta como máximo, en Andalucía, lo mínimo que permite Rajoy, estableciendo en 10 los domingos y festivos en que los comercios podrán abrir durante todo el año. Así mismo se ha modificado la regulación de las zonas de gran afluencia turística, donde el Partido Popular central ha buscado única y exclusivamente la confrontación con Andalucía, principalmente con las ciudades de Granada, Sevilla, Córdoba y Málaga, gobernadas curiosamente también por el Partido Popular; obligándolas a solicitar a la Junta de Andalucía dicha regulación. A su vez, el decreto ley introduce una nueva modalidad de ventas especiales a demanda del sector comercial y no a golpe de imposición como hace el Partido Popular, sino con diálogo y buscando el consenso, y son las llamadas ferias de oportunidades, que son aquellas que se celebran fuera del establecimiento comercial habitual y que tienen por objeto la realización de ventas en las que se ofrecen a los consumidores productos en condiciones más ventajosas que las normales. Es un nuevo fenómeno que se inserta en nuestra tradicional estructura comercial y cuya práctica se va extendiendo con alarmante frecuencia debido a la actual situación económica que atraviesan el comercio y la economía.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, era necesario abordar con carácter de urgencia una regulación específica de estos eventos, ya que provocaban una gran inseguridad jurídica dada la ausencia de una regulación específica. Un claro perjuicio a los comerciantes de la localidad donde se celebran, que no participan, y una clara indefensión, en la mayoría de los casos, de las personas consumidoras y usuarias. Esta nueva regulación va a tener, como consecuencia inmediata, garantizar la mejor prestación del servicio y la mayor defensa y protección de los consumidores, y permitir a los comerciantes de una determinada localidad que puedan utilizar estos eventos para mejorar sus ventas y dar salidas a los productos de su establecimiento.</parrafo>
        <parrafo>Pero lo cierto es que este decreto tiene un punto que nos parece clave y fundamental, y es la regulación de la venta ambulante. Primero, porque aglutina a más de 35.000 familias en Andalucía, y, segundo, porque el comercio ambulante está presente en todas y cada una de nuestras provincias, ascendiendo a un total de 841 mercadillos en toda Andalucía, que engloban a 38.688 puestos de trabajo. Siendo un bien de carácter público y de interés generar que favorece la cohesión social y urbana, además de ser un canal más de la distribución comercial de nuestra Comunidad. Tras varias reuniones y encuentros por parte de la Consejería con las asociaciones, tanto provinciales como andaluzas, del sector del comercio ambulante, podemos garantizar que existe una demanda y petición unánime de acabar con las trabas para el desarrollo de la actividad comercial, derivadas de la legislación vigente adaptada a la directiva europea, que estableció que la duración de la autorización podrá ser de uno a cuatro años. La fijación de estos periodos de licencia tan breves ponían en peligro la estabilidad y la seguridad de las economías familiares, la continuidad de los negocios y el relevo generacional, y además la ambigüedad, en el plazo de autorización de la licencia, permitía que cada localidad estableciese un plazo distinto, entre uno y cuatro años, generando una gran incertidumbre sobre los negocios de los comerciantes, así como desigualdades entre estos, en función del lugar donde se hiciera la actividad.</parrafo>
        <parrafo>La temporalidad en las adjudicaciones ha provocado a los comerciantes una enorme inseguridad jurídica y financiera en el ejercicio de su actividad económica y profesional, afectando a las inversiones realizadas y donde la inestabilidad dificulta enormemente el acceso a la financiación. El comercio ambulante cuenta con esta limitación frente al comercio de establecimiento permanente, que no tiene limitados los periodos de realización y de vida de sus actividades comerciales. Por tanto, hay que evitar poner fechas de caducidad a los negocios y a los puestos de trabajo de los andaluces y andaluzas. Por tanto, existía una urgencia en acometer una modificación del periodo de vigencia de la autorizaciones y de proceder a una modificación de la Ley de Comercio Ambulante de Andalucía, para que la duración de las licencias se concedieran de quince años, más quince de prórroga, de manera que primero se le dé una mayor estabilidad al comercio ambulante, que se lo merece y que ya era hora; segundo, que se favorezca su consolidación; tercero, que se garantice la continuidad de la actividad comercial y de los empleos que el comercio ambulante genera; cuarto, que se garantice la amortización de las inversiones a los titulares de las licencias; quinto, que se pueda obtener una remuneración equitativa de los capitales invertidos; sexto, que se le dé mayor estabilidad, algo que a algunas señorías y a algunos miembros del Partido Popular les sonará a chino, que se facilite la conciliación de la vida laboral y familiar, que se evite la disparidad de duraciones existentes entre los diferentes ayuntamientos, y que se garantice la mejor profesionalización en el ejercicio de la actividad, así como la estabilidad en el empleo que se genera, así como también la protección de las personas consumidoras y usuarias.</parrafo>
        <parrafo>Y para terminar, en cuanto a la modificación de la Ley de 23 de diciembre de 2011, del Turismo de Andalucía, que establece un plazo de resolución de seis meses para la declaración de campos de golf de interés turístico y el sentido positivo del silencio administrativo, se modifica con carácter también de urgente el sentido del silencio administrativo, evitando que se adquieran por parte de los promotores derechos sobre materias de especial interés, careciendo de los requisitos legales para ello, dado que en este tipo de procedimientos concurren circunstancias como son la protección del medio ambiente y la protección del entorno urbano.</parrafo>
        <parrafo>Como ven, señorías, con este decreto ley, Andalucía, con un Gobierno socialcomunista, demuestra que es posible otra forma de gobernar, haciendo políticas dirigidas a las personas, con políticas dirigidas a generar riqueza, frente a las medidas ideológicas que toma el Partido Popular, que benefician siempre a los poderosos en detrimento de los más desfavorecidos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Pérez Rodríguez, le ruego vaya concluyendo inmediatamente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora PÉREZ RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy terminando, Presidente, gracias.</parrafo>
        <parrafo>Medidas que no se contemplan en ningún programa electoral, las mismas que le han llevado a ocupar un sitio en la oposición aquí en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, señoría.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Pérez.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>A continuación, corresponde el turno al Grupo Parlamentario Socialista y, en su nombre, su diputado señor Fernández Ferrera.</parrafo>
        <parrafo>Señor Fernández, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ FERRERA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, muy buenas tardes. Subo a esta tribuna en nombre del Grupo Parlamentario Socialista para defender a las pymes andaluzas. Salimos en defensa del pequeño comercio, en defensa del comercio tradicional y de proximidad. Salimos en defensa del comercio de barrio de cada uno de nuestros pueblos y ciudades.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, debatimos en este punto una de las medidas que ya avanzó en sesión plenaria en el pasado mes de septiembre el Consejero, nos decía entonces que procederíamos a la modificación provisional de la Ley de Comercio Interior de Andalucía, motivada por la decisión del Gobierno de Rajoy.</parrafo>
        <parrafo>Y llegamos aquí por ese ataque del Gobierno central, ante la invasión de las competencias que en materia de comercio tiene la Junta de Andalucía. El Gobierno central aprobó en julio el Decreto-ley 20/2012 de medidas para garantizar la estabilidad presupuestaria y de fomento de la competitividad. Y en Andalucía entró como un elefante en una cacharrería, entró rompiendo los consensos. El no respetar las competencias que en materia de comercio tiene nuestra Comunidad es grave porque, entre otras cosas, significa que no se respeta el Estatuto de Autonomía de Andalucía. Pero no deja de ser un problema de la enorme confrontación que el Partido Popular mantiene, usando la institución del Gobierno de España contra la Junta de Andalucía, para machacar a una región que después de 30 años se le sigue atragantando a la derecha.</parrafo>
        <parrafo>Lo peor de todo esto es que la soberbia y la prepotencia del Gobierno central hacen que no haya diálogo con el resto de fuerzas políticas, que no haya diálogo con colectivos y con agentes sociales, tal como es el caso que hoy nos ocupa y preocupa.</parrafo>
        <parrafo>En defensa del Estatuto de Autonomía, en defensa del comercio tradicional y de cercanía, en defensa de los trabajadores y de los consumidores de Andalucía, al Gobierno andaluz no le quedó otra opción más que plantar batalla ante los agravios y desmanes del Gobierno central, por este motivo se interpuso un recurso de inconstitucionalidad.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, la medida de liberalización de horarios comerciales en cuanto a abrir más días y más horas, que recoge el Real Decreto-ley nació ya con polémica. No se escuchó entonces a los comerciantes y, a día de hoy, con datos de las últimas campañas como, por ejemplo, la de Navidad, todo indica que quienes tienen razón siguen sin ser oídos.</parrafo>
        <parrafo>No estamos ante una cuestión de a ver quién puede más. Nuestra responsabilidad para con los ciudadanos nos obliga a oírlos, a atenderlos, a mantener un diálogo para que, entre todos, podamos dar y ofrecer la mejor solución. Si por algo se caracteriza el Gobierno de la Junta de Andalucía, en este caso concreto, es por estar al lado del sector del comercio en Andalucía. Y, repito, no se trata de estar contra nadie sino estar al lado los unos de los otros, solo así podremos superar las adversidades. Pero parece que de esto el Partido Popular no se entera.</parrafo>
        <parrafo>En esta materia que hoy debatimos, la actitud del Gobierno andaluz y de la Consejería de Turismo y Comercio es clara: este Gobierno no impone normativas, este Gobierno busca llegar a acuerdos, este Gobierno negocia con el sector, dialoga con los agentes implicados. Han sido constantes las reuniones entre miembros de la Consejería y el sector, múltiples conversaciones desde que se conocieran las intenciones del señor Rajoy y de su Gobierno para el comercio. Y todos denunciaban entonces que estas medidas no iban a contribuir a crear empleo, ni a mejorar la competitividad, ni al crecimiento económico, sino más bien todo lo contrario, a la ruina y a la miseria. Y hoy lo siguen denunciando.</parrafo>
        <parrafo>Anunciábamos que estas medidas provocarían el cierre de muchos establecimientos comerciales de barrio, en desventaja por no poder competir con las grandes superficies comerciales. En Andalucía, para el comercio minorista —establecimientos de menos de 300 metros cuadrados— había y hay libertad horaria y la apertura de días. Cuando estos comercios, teniendo esta opción, mucho antes de la que trajo el Gobierno central, y estos comerciantes no han optado por esta opción, no la han llevado a cabo, ¿se preguntan ustedes por qué será?</parrafo>
        <parrafo>En estos días pasados de campaña navideña y de rebajas que estamos viviendo en la actualidad, se está poniendo de manifiesto que abrir más días y por más horas no consigue mejorar las cajas registradoras de nuestros comercios. Tampoco consigue crear más empleo, sino más bien todo lo contrario. Los datos obtenidos son contundentes y tozudos, de quiénes están ganando la batalla comercial con las medias del señor Rajoy: las grandes cadenas, a costa del pequeño comercio. El Instituto Nacional de Estadística afirma que las grandes superficies han aumentado sus ventas un 29%, al contrario de que lo han hecho las tiendas, que han visto como su negocio se ha hundido un 26%. En un país con seis millones de parados, con una reforma laboral que incentiva el despido, las empresas que más trabajadores emplean para el comercio son, precisamente, los comercios de barrio. Son los que están sufriendo el zarpazo de la crisis ante su imposible competitividad con estas grandes superficies comerciales.</parrafo>
        <parrafo>Otro dato más aportado por el INE refleja que los comercios de barrio dan trabajo al 52% del sector mientras que las grandes superficies apenas llegan a emplear al 9% de los trabajadores totales.</parrafo>
        <parrafo>Estos datos resultan clarividentes para demostrar que la decisión adoptada por el Gobierno central de Rajoy en cuanto a liberalización de horarios comerciales es inapropiada y perjudicial para los que más aportan al crecimiento y al empleo en el sector. La relación entre horarios comerciales y empleo pone de relieve que las comunidades autónomas más liberalizadoras han perdido más establecimientos tradicionales, han perdido más comercio de cercanía y, por lo tanto, más empleo.</parrafo>
        <parrafo>En el contexto actual de crisis, Madrid, la Comunidad de Madrid, buque insignia del Partido Popular y adalid de las políticas liberalizadoras de los horarios comerciales, ha perdido el 8% de su comercio tradicional y de proximidad, muy por encima de la media nacional.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, podemos concluir que las políticas encaminadas por Rajoy a la liberalización de los horarios comerciales no garantizan al comercio mayor volumen de trabajo, mayor volumen de negocio. No hay crecimiento económico, no hay competitividad. El comercio tradicional es incapaz de plantar batalla a las grandes superficies. No garantiza empleo. Lejos de producirse mejoras en la ocupación por estar abiertos más horas y días, se están perdiendo puestos de trabajo, justamente en el comercio que más empleo genera, el comercial tradicional..., perdón, el tradicional y de cercanía. Una vez más vemos que el pez grande se come al chico con la connivencia del Gobierno central.</parrafo>
        <parrafo>Desde Andalucía, de la mano de la Confederación Empresarial de Comercio de Andalucía, CECA, los sindicatos UGT y CC.OO., las organizaciones de consumidores FACUA, UCA, UCE y Al-Andalus, y la Junta de Andalucía, a través de la Consejería de Turismo y Comercio, van a defender el modelo comercial andaluz ante los ataques del Gobierno central. Defensa del modelo comercial andaluz basado en el consenso que se sigue desde la Ley 1/1996, de Comercio Interior de Andalucía, hasta nuestros días. El Gobierno andaluz oye, el Gobierno andaluz dialoga con los agentes del sector comercial.</parrafo>
        <parrafo>En defensa del modelo comercial andaluz junto a las organizaciones citadas anteriormente, rechazamos en su conjunto las medidas liberalizadoras en materia de horarios comerciales impuestas por Rajoy por ser un atentado hacia las pymes andaluzas. Desde el Grupo Parlamentario Socialista entendemos, y así lo hemos manifestado en esta Cámara en varias ocasiones, que hay que hacer compatibles los horarios comerciales para permitir la conciliación familiar y laboral, para permitir el empleo estable y, por ello, es necesario el diálogo y consenso para alcanzar el equilibrio entre oferta y demanda, que apueste por reforzar un comercio accesible, cercano y de calidad.</parrafo>
        <parrafo>Confiamos también en que el Tribunal Constitucional dé una vez más la razón a Andalucía ante los agravios que recibimos por parte del Partido Popular revestidos de Gobierno central.</parrafo>
        <parrafo>Mientras tanto, el Grupo Parlamentario Socialista busca la convivencia de la diversidad comercial que existe en nuestra Comunidad, busca que se garantice a los trabajadores, a los pequeños empresarios, a los consumidores, y también a las grandes superficies comerciales, un modelo que genere equilibrio y crecimiento del sector. Esta imposición del Gobierno central viene a romper los consensos alcanzados entre el Gobierno andaluz y los agentes implicados en el sector comercial; sector, aquí en Andalucía, que, por otro lado, nunca se han visto reflejado en las medidas liberalizadoras impuestas por Rajoy y que de plano han rechazado.</parrafo>
        <parrafo>La modificación de los artículos 18 y 19 del texto refundido de la Ley de Comercio Interior, dando por máximos los mínimos recogidos en el Real Decreto-ley 20/2012, defienden al sector comercial andaluz y garantizan una mayor protección a los consumidores, a la libertad de elección. Evita causar un daño mayor al tejido comercial andaluz por la imposición de una ley ampliamente rechazada por todo el sector. Introduce como novedad el Título V que regulará las ferias de oportunidades, fenómeno comercial muy habitual dada la actual situación económica y que busca definir los requisitos que se han de cumplir para su celebración, así como las obligaciones que deben asumir las entidades organizadoras y los propios comerciantes participantes. Con esto no solo se pretende prestar el mejor servicio, la mejor defensa y protección a los consumidores, sino también permitir a los comerciantes de una determinada localidad que puedan participar en estas ferias y dar salida así a sus productos. También se da seguridad al comercio ambulante, al ampliar el plazo de la duración de las autorizaciones para que puedan seguir ejerciendo su profesión y amortizar las inversiones realizadas ante los ayuntamientos que tendrán que otorgar dichas autorizaciones. En definitiva —y acabo—, el Gobierno andaluz sale en defensa del comercio de Andalucía, y, tal como hemos demostrado aquí hasta ahora, las medidas impuestas por su Presidente del Gobierno, las medidas impuestas por el señor Rajoy al comercio no crean empleo, no generan ventas, desprotegen al comercio tradicional y de cercanía y han provocado el rechazo de todo el sector comercial andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Interviene a continuación, en nombre del Grupo Parlamentario Popular, quien en este caso actuará como portavoz, la señora diputada Isac García.</parrafo>
        <parrafo>Señora Isac, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ISAC GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Buenas tardes, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Desde luego, se queda una perpleja. Estos tiempos de Andalucía son muy complicados. Si algo está claro en Andalucía actualmente es la vacuidad de los argumentos y la transparencia de las intenciones, señoría. Aquí no hay mayor propósito que defender ni a pequeñas ni a medianas empresas ni nada: aquí hay una clara intención de confrontar siempre, siempre, siempre con el Gobierno central. Y a las pruebas me remito, señorías. Este decreto que hoy nos propone el Gobierno podría servir perfectamente para analizar cómo se encuentra el sector comercial andaluz. Vamos a hablar de todos los comerciantes sin excepción, nos debería hacer reflexionar sobre la situación por la que están atravesando nuestros comerciantes, de todos, como decía antes, sin excepción: grandes y pequeños, autónomos y franquiciados, de abastos y de supermercados; de todos, señoría, sin exclusiones. Desde el respeto, la sincera admiración y el profundo reconocimiento quiero transmitirles la comprensión, la solidaridad del Partido Popular Andaluz. Sabemos y conocemos las dificultades por las que estáis atravesando, las carencias que sobrelleváis día tras día y el ingente esfuerzo y trabajo que habéis desarrollado. Somos conscientes de ello y por eso, una vez más, queremos trasladaros nuestra gratitud y nuestro compromiso sinceros. Queremos contribuir siempre, siempre a mejorar las condiciones que os hagan ser cada vez más fuertes, menos vulnerables, a promover y respaldar iniciativas necesarias para que el trabajo y el esfuerzo que hacéis tenga respuesta y recompensa.</parrafo>
        <parrafo>El Partido Socialista antes, señoría, y ahora Izquierda Unida han fracasado, están fracasando en políticas eficaces para el comercio andaluz. Las palabras son palabras, y se las lleva el viento, señoría, a veces no exentas de buenas intenciones, pero la realidad es muy tozuda y el comercio andaluz está asistiendo con desesperación al más profundo de los abandonos por parte de la Administración autonómica. La defensa de las pymes era el pilar fundamental en el que se sustentaba la Ley de Comercio Interior de Andalucía, ese precepto debía ser primado en toda acción y actuación del Gobierno, pero no ha sido así; de hecho, ha sido todo lo contrario: las pequeñas empresas, los comerciantes han perdido fortaleza y representatividad en Andalucía y han proliferado sustancialmente las franquicias, las grandes empresas y las grandes superficies en nuestra tierra. Solo hay que darse una vuelta, señoría, por cualquier ciudad media andaluza para comprobarlo.</parrafo>
        <parrafo>Sin duda, la crisis ha influido; pero no ha sido solo la crisis la que ha minado la importancia de las pymes comerciales: un rosario de errores y de mala planificación han permitido que los comerciantes tradicionales desaparecieran, dando paso a otros formatos comerciales; por ejemplo, planificaciones urbanísticas erróneas, falta de aparcamientos, falta de financiación, ese entrañable comerciante que todos conocíamos, que sabíamos su nombre y que conocía a nuestra familia ha desaparecido prácticamente en Andalucía. Los pocos que quedan, señoría, nos dicen al Partido Popular que lo están pasando francamente mal, que se sienten abandonados.</parrafo>
        <parrafo>Mientras todo esto se producía en Andalucía, señoría, esta ocupaba el segundo lugar de la clasificación nacional de hipermercados y también el segundo lugar de centros comerciales, un 17% y un 18%, respectivamente. Esto suponía, señorías, el primer lugar en metros cuadrados de superficie por cada mil habitantes relacionada con grandes superficies por comunidades autónomas, y aquí el portavoz del Partido Socialista y la portavoz de Izquierda unida vienen a vender, si se me permite la expresión, la mula ciega de que es el Partido Popular el que está apoyando a las grandes superficies en detrimento del pequeño comercio. Pues, señoría, en esa época estaba gobernando el señor Zapatero en España, mientras que las grandes superficies, los grandes supermercados proliferaban en Andalucía como auténticas setas, y entonces estaba el señor Zapatero, no el señor Rajoy.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, ¿acaso no es cierto que ha sido el sector productivo que más recortes ha experimentado en la legislatura anterior? Casi nada lo del ojo, lo llevaba en la mano: 90 millones de euros menos en solo tres años.</parrafo>
        <parrafo>¿Acaso no es cierto que el sector comercial ha perdido en los últimos tres años más de cincuenta mil puestos de trabajo? ¿Acaso no es cierto que han cerrado en Andalucía más de treinta mil empresas, pequeñas y medianas empresas vinculadas al sector del comercio? ¿No es cierto todo esto, señoría? Pues entonces no estaba la liberalización de horarios comerciales, entonces gobernaba en España el Partido Socialista y en Andalucía también gobernaba el Partido Socialista.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Y ahora refiriéndome, señor Consejero, señoría, al decreto ley que hoy nos trae, desde mi punto de vista, desde el punto de vista del Partido Popular, el Gobierno ha cogido un carro de la compra y en este carro de la compra ha ido añadiendo productos tras productos, sí, efectivamente, ha introducido cosas de comercio en verdad necesarias y que el Partido Popular apoya, pero otras no tanto, en otras no creemos tanto, señoría, y me explico: en este carro de la compra que usted ha creado a su imagen y semejanza para congraciarse siempre propiciando el apoyo de sus colectivos, los que ustedes representan de forma magnífica y ustedes defienden algo que me parece lógico y lícito, pues ustedes aprovechan que el Pisuerga pasa por Valladolid, y a leyes de comercio importantes, interesantes, han metido alguna que otra de campo de golf, que esos no son muy..., esos no son sus amigos, y algo también de planificación urbanística, que entendemos, desde el Partido Popular, que merece cuanto menos la consideración, el estudio y el análisis pormenorizado.</parrafo>
        <parrafo>Regulación de horarios comerciales, aunque Andalucía se ha acogido a los mínimos que utiliza como máximos en Andalucía, el Partido Popular está totalmente de acuerdo, ahí nada que añadir. En cuanto a la liberalización de los establecimientos de más de trescientos metros..., de menos de trescientos metros cuadrados ya estaban liberalizados; o sea, en ese sentido no hay ningún problema, pero no podemos entender por qué acotan ustedes en el número de metros cuadrados las tiendas de conveniencia, por qué practican esa horquilla de trescientos, nunca menos de quinientos metros, porque no se entiende, no se entiende, es algo que no me parece lógico y que creo que se debería haber estudiado un poquito más en profundidad.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a las zonas de gran afluencia turística, usted sabe que hay profundas discrepancias con muchísimos alcaldes que, incluso, han solicitado y han recurrido al Tribunal Constitucional. Ustedes saben perfectamente que este tema había que haberlo analizado de forma mucho más sosegada, donde hubieran podido participar los agentes comerciales, no solo los que ustedes han dicho de asociaciones de consumidores, que todos sabemos que van a ser amables con ustedes, sino que había que haber consultado también a alcaldes, a concejales que están al pie del cañón, día a día luchando con sus comerciantes y viendo y comprobando lo mal que lo están pasando, señoría.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>No solo, no solo con las asociaciones de consumidores, con todos mis respetos, que desde mi punto de vista y desde el punto de vista del Partido Popular son muy importantes, pero no lo son menos estos alcaldes y estos concejales.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, en cuanto a las ferias de oportunidades, ¿qué le vamos a decir? También está levantando ampollas, era un recurso que los comerciantes habían utilizado de forma contundente para paliar la trágica situación económica que estaban atravesando. Y ustedes erre que erre, ERE que ERE, a controlar también las ferias de oportunidades. Pues no estamos dispuestos a permitirlo. Ahí hay alcaldes y alcaldesas competentes que van a hacer esas ferias de oportunidades como hasta ahora, de forma..., muy bien, con mucha operatividad y velando siempre por los suyos.</parrafo>
        <parrafo>No es lógico, señoría, tampoco que ustedes aquí vuelvan a intentar controlar bajo la premisa de que solo podrán participar en estas ferias comerciantes provenientes de la localidad o la provincia. No pueden ustedes hacer eso.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Isac, le ruego vaya concluyendo su intervención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ISAC GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Enseguida, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Usted sabe que eso lo prohíbe la ley, nada que alegar en cuanto a las licencias en torno a la venta ambulante. El Partido Popular pensaba incluso que esta modalidad de venta tendría que haberse excluido en su momento de la Directiva Europea de Servicios. Pensamos que puede haber ciertos problemas en cuanto a la prórroga de otros quince años, porque sabemos por comunidades, como por ejemplo Madrid, que ahí está habiendo ciertas dificultades.</parrafo>
        <parrafo>En cualquier caso, ningún problema a todas las propuestas que el Gobierno nos hacía vinculadas al sector del comercio. No así a lo de los campos de golf y al urbanismo comercial, no tienen nada que ver, señoría, con este tema.</parrafo>
        <parrafo>Como le decía antes, ustedes a acotar el campo, a ponerles vallas al campo. El Partido Popular hace libres a las personas, libres a los comerciantes, que decidan cuándo quieren o no quieren poner sus rebajas, cuándo les es conveniente o no les es conveniente. En cualquier caso, eso lo tendrá que determinar y decidir el sector, no sus señorías, con todos mis respetos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Isac García, debe concluir inmediatamente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ISAC GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Nada, señoría, termino.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Solo decirle que ya un sabio, un clásico, dijo que «ay de aquellos pueblos que sus gobernantes se preocuparan más de las próximas elecciones que de las próximas generaciones». Y, por desgracia, en Andalucía eso lo estamos viendo todos los días.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Perdón, el Partido Popular solicita que este decreto-ley se tramite como proyecto de ley.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muy bien. Muchas gracias, señora Isac.</parrafo>
        <parrafo>Bien, señorías, terminado el debate, vamos a proceder a la votación, en primer lugar, sobre la convalidación del decreto-ley. De manera, señorías, que el sentido de la votación es claro. Votar sí es a favor de la convalidación. No, a favor de la derogación, en contra de la convalidación. Y la abstención, sus señorías saben perfectamente lo que significa.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>¿Señora Pérez?</parrafo>
        <parrafo>¿Señor Salas?</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobada, al haber obtenido 54 votos a favor, 2 votos en contra, 50 abstenciones.</parrafo>
        <parrafo>Con lo cual, señorías, queda convalidado el decreto-ley que acabamos de debatir.</parrafo>
        <parrafo>Se tiene que poner a votación, a continuación, dado que se ha convalidado el decreto-ley, la petición del Partido Popular de tramitación como proyecto de ley de este decreto-ley ya convalidado.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>Bien, señorías.</parrafo>
        <parrafo>¿Señora Pérez Fernández?</parrafo>
        <parrafo>¿Señor Salas Machuca?</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 50 votos a favor, 57 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, queda rechazada la propuesta del Grupo Popular y el decreto-ley está aprobado por la Cámara al haber sido convalidado y no tramitarse como proyecto de ley.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

