<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>37</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 20,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>25</dia>
    <mes>abril</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Impuesto, Procedimiento judicial, Recurso de inconstitucionalidad, Relación estado-región</materias>
    <numero_expediente>9-13/POP-000194</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa al nuevo recurso ante el Tribunal Constitucional sobre la Ley de Tasas (pág. 59).</extracto>
    <proponentes>las Ilmas. Sras. Dña. María Nieves Masegosa Martos y Dña. Raquel Arenal Catena, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Nieves Masegosa Martos, del G.P. Socialista. D. Emilio de Llera Suárez-Bárcena, Consejero de Justicia e Interior.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Siguiente pregunta, dirigida en este caso a la Consejería de Justicia e Interior, relativa a nuevo recurso ante el Tribunal Constitucional sobre la Ley de Tasas, formulada con carácter de máxima actualidad por la diputada del Grupo Parlamentario Socialista, doña María Nieves Masegosa Martos, que tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MASEGOSA MARTOS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señor consejero, el pasado mes de noviembre entró en vigor una nueva Ley de Tasas en nuestro país, que es tristemente conocida ya como «el tasazo judicial», que, desde luego, ha supuesto uno de los mayores retrocesos del Estado de derecho, porque ha impuesto el pago de una tasa a prácticamente todos los ciudadanos, una tasa prácticamente con carácter universal para todas aquellas personas que quieran recurrir a la justicia en defensa de sus intereses, de sus derechos y de sus libertades.</parrafo>
        <parrafo>Un nuevo retroceso más, uno más a los que ya por desgracia nos estamos acostumbrando en ese año y medio ya de duro Gobierno del Partido Popular, que se viene a unir a los retrocesos que ya se han producido en materia de educación, en materia de salud, en materia de servicios sociales, también en pensiones, en materia laboral, en igualdad y ahora también en materia de justicia.</parrafo>
        <parrafo>Una ley que fue recurrida ante el Tribunal Constitucional por la Junta de Andalucía porque considerábamos, consideraba la Junta de Andalucía, el Consejo de Gobierno —y nosotros lo compartimos— que la misma vulneraba el derecho constitucional de todo ciudadano a la tutela judicial efectiva y al derecho a la igualdad ante la justicia. Criterios —como digo— que compartimos plenamente y a los que añadimos que se trata de una ley con una profunda carga ideológica, y lo que es peor: una ley injusta, insolidaria y que profundiza en la desigualdad entre todos los ciudadanos, una ley que justifica plenamente que ciudadanos, organizaciones sociales, sindicales y todos los operadores de la justicia aún hoy estén indignados con ese tasazo.</parrafo>
        <parrafo>Indignación que comparte este grupo parlamentario a pesar de la modificación que sufrió el pasado mes de febrero, porque consideramos que esa rectificación es insuficiente y, sobre todo, porque ha supuesto una nueva tomadura de pelo a todos los ciudadanos. Indignación, señor consejero, y preocupación ante esas reformas que el Partido Popular está impulsando en materia de justicia y que pretenden el desmantelamiento también de ese servicio público que es la justicia y porque estamos convencidos de que la modificación de la Ley de Tasas continúa socavando los elementos fundamentales del Estado de derecho y, particularmente, el derecho de acceso a la justicia.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, señor consejero, nos gustaría conocer en profundidad los motivos de la presentación por parte del Gobierno andaluz de ese nuevo recurso de inconstitucionalidad contra la reforma de la Ley de Tasas.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Masegosa Martos.</parrafo>
        <parrafo>Señor consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DE LLERA SUÁREZ-BÁRCENA, CONSEJERO DE JUSTICIA E INTERIOR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Masegosa, todo lo que usted ha dicho es algo que hemos reflexionado en la Consejería de Justicia durante estos meses. Y le debo decir que el Gobierno andaluz, por responsabilidad política y por seguridad jurídica también, ha decidido interponer este segundo recurso contra el Decreto Ley 3/2013, que modificó la Ley de Tasas.</parrafo>
        <parrafo>Mire, el Tribunal Constitucional ha señalado en numerosas ocasiones que las consecuencias de la modificación de las disposiciones legales con posterioridad a su impugnación no son uniformes; luego, si no son uniformes esas consecuencias y no recurriésemos este real decreto ley, podríamos dar ocasión a que se entendiese que la nueva ley no ha sido atacada y entraría definitivamente en vigor. El nuevo recurso, por tanto, se basa en lo mismo que el anterior, en la vulneración de los derechos a la igualdad y a la tutela judicial efectiva. ¿Por qué? Porque la reforma, como usted la ha calificado, y si me permiten la expresión, es una reforma light, baja en nicotina, descafeinada, no ha servido para nada.</parrafo>
        <parrafo>Mire, las nuevas exenciones que se establecen en el real decreto ley siguen siendo contrarias a la Constitución. En primer lugar, no se suprime la tasa en el orden social, lo que puede afectar a personas y colectivos muy vulnerables y muy numerosos, especialmente en un momento como el presente de crisis económica, y, de esta manera, sigue discriminando a los trabajadores frente a los empresarios, que mantienen la posición preeminente dentro de la relación laboral. Elimina así el carácter compensador del derecho social, de todo el derecho social.</parrafo>
        <parrafo>Tampoco en el caso de los funcionarios públicos se ha suprimido la tasa para interposición de los recursos de apelación y casación, simplemente se ha bajado algo, con lo que una vez más vuelve a mantenerse la posición preeminente de la Administración.</parrafo>
        <parrafo>Por último, la modificación del real decreto ley no reduce la tasa fija en ningún caso, salvo en el del recurso contencioso-administrativo contra sanciones pecuniarias. Pero lo que hace es establecer como tasa el 50% del valor de la sanción, es decir, el valor de la tasa equivale al valor que ha de pagar el ciudadano sancionado si quiere pagar la sanción en periodo voluntario. Costará lo mismo recurrirla que pagarla en periodo voluntario. Eso es claramente disuasorio.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a la tasa variable tampoco ha sufrido grandes cambios, tratándose de sociedades, de personas jurídicas, siguen valiendo los mismos tipos y escalas. Y en las personas físicas se establece una cantidad que resulte...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor consejero, lo siento, su tiempo ha concluido.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DE LLERA SUÁREZ-BÁRCENA, CONSEJERO DE JUSTICIA E INTERIOR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino, termino, señor presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—No, no, tiene que terminar, es que esto es taxativo.</parrafo>
        <parrafo>Señora Masegosa.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MASEGOSA MARTOS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor consejero.</parrafo>
        <parrafo>Únicamente para trasladarle, en nombre del Grupo Parlamentario Socialista, nuestro apoyo a ese recurso contra la reforma de la Ley de Tasas, una reforma que, insisto, viene a demostrar una vez más que el Partido Popular se sigue mostrando ajeno a la realidad social en la que vivimos. Y se muestra insensible con quienes peor lo están pasando en esta grave situación económica, también con la imposición de estas nuevas tasas judiciales ajenas, por completo, a esa situación de crisis y ajena también a las dificultades económicas por las que atraviesa la mayoría, la inmensa mayoría de los ciudadanos, también los andaluces y andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Masegosa.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

