<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>12</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 7</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>13</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Ayuda a las empresas, Desarrollo económico, Despido colectivo, Fundación, Provincia de Huelva, Reserva natural, Empresa en crisis, Supresión de empleo</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000102</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a la Fundación Doñana XXI (pág. 54).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Manuel Andrés González Rivera, del G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>D. Manuel Andrés González Rivera, Secretario Segundo del Parlamento de Andalucía. D. Luis Planas Puchades, Consejero de Agricultura, Pesca y Medio Ambiente.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Consejera, su tiempo ha concluido. Lo lamento.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Siguiente pregunta al Consejero de Agricultura, Pesca y Medio Ambiente, formulada por el Grupo Parlamentario Popular, relativa a Fundación Doñana XXI. Para desarrollarla, tiene la palabra el diputado, señor González Rivera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GONZÁLEZ RIVERA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, ¿cómo valora usted los despidos de los trabajadores de la Fundación Doñana XXI, y qué criterios se han seguido en el correspondiente expediente de regulación de empleo?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor González.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLANAS PUCHADES, CONSEJERO DE AGRICULTURA, PESCA Y MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor diputado, permítame, en primer lugar, que aproveche la oportunidad que me brinda su pregunta para, desde aquí, destacar la —opino— encomiable labor realizada por la Fundación Doñana XXI, que, desde su creación en 1997, ha estado guiada por una vocación permanente de servicio a la comarca y a sus habitantes, proporcionando apoyo y estímulo a su desarrollo socioeconómico, lo que considero de justo y merecido reconocimiento mencionar ante esta Cámara.</parrafo>
        <parrafo>Respecto del texto de su pregunta, según han manifestado los órganos directivos competentes de la Fundación Doñana XXI, y ante la situación económica deficitaria que atraviesa la misma, se tomó la decisión de llevar a cabo una reducción de gastos, aplicando medidas, entre las que figura un ajuste de plantilla, con el único fin de garantizar la viabilidad de la fundación en el desarrollo de sus fines, así como la protección del mayor de empleo posible.</parrafo>
        <parrafo>El proceso de regulación de empleo se ha basado, según nos ha sido comunicado, en criterios de cualificación técnica, valoración de la antigüedad y responsabilidad de todas las personas integrantes de la plantilla. Y quiero decir que la Junta de Andalucía respeta esta y cualquier decisión tomada por la fundación en el ejercicio de sus competencias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor González Rivera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GONZÁLEZ RIVERA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, la verdadera realidad de los ERE de la Fundación Doñana XXI es un ejemplo más, y un ejemplo claro, de la manera que tiene la Junta de Andalucía de reducir el gasto. Fundación, en la que, por cierto, a su Presidenta, a la señora Castillo, se le olvida declarar este cargo en el Registro de Actividades, Bienes e Intereses de esta Cámara. Ustedes, los socialistas, en vez de eliminar cargos de confianza de la Junta de Andalucía puestos a dedo y que se pueden contar por miles, os dedicáis a despedir a los técnicos y a los trabajadores que están cualificados para desempeñar sus funciones. Es decir, ustedes echan a la calle a los que saben y, sin embargo, dejan, para que sigan cobrando, a los que no tienen ni idea, pero eso sí, tienen el carné del Partido Socialista como único mérito.</parrafo>
        <parrafo>Este ERE afecta al 60% de la plantilla, de un total de 19 operarios. Es decir, con este expediente, se despide a diez trabajadores, todos ellos técnicos, y se mantiene a nueve liberados políticos que seguirán en sus puestos de trabajo. Mientras que echáis a la calle a los técnicos, mantenéis en sus cargos a los políticos y a sus familiares, y ponéis así en peligro y en riesgo el objeto de esta fundación, que es velar por el cumplimiento de los planes de desarrollo sostenible de la comarca de Doñana, comarca en la que viven cerca de cien mil personas.</parrafo>
        <parrafo>¿En manos de quién están dejando ustedes el futuro de la comarca de Doñana? ¿Es esa su apuesta por la joya medioambiental de Andalucía? Además este es el primer ERE de una fundación que depende directamente de la Junta de Andalucía. Esta es una muestra más de la manera que tiene el Partido Socialista de gestionar el desempleo en Andalucía, o con ERE fraudulentos, o con ERE en las entidades públicas en las que solo dejan a los enchufados. ¿Es así, señor Consejero, cómo pretendéis cumplir vuestro compromiso electoral de mantener el empleo público? ¿O es que vuestra apuesta por el empleo solo incluye a aquellos que tienen alguna afinidad o vinculación con vuestro partido político? ¿Es este el modelo de empleo que queréis para Andalucía, despedir a los que saben y perpetuar a las personas afines a vuestro partido?</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, y para terminar, señor Consejero, dígales a quienes se han quedado en esa fundación que actualicen la página web de la misma y que modifiquen su patronato, y que este se adapte al nuevo organigrama de la Junta de Andalucía, y no al de la pasada legislatura, que ni tan siquiera eso son capaces de hacer.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor González.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLANAS PUCHADES, CONSEJERO DE AGRICULTURA, PESCA Y MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Este turno de control parlamentario debería suponer, al menos, un mínimo nivel de diálogo y de escucha por parte de unos y de otros. Me da la impresión de que este discurso, le contestara yo o quien fuera, lo habría usted soltado, señor diputado, en cualquier circunstancia y en cualquier situación. Por tanto, ahí quedan sus palabras.</parrafo>
        <parrafo>Usted sabe perfectamente que la Fundación Doñana XXI es una fundación que tiene entidad jurídica propia, que, como he dicho antes y lo reitero, creo que ha cumplido, y que cumple, una labor muy importante en la comarca de desarrollo socioeconómico junto a una joya medioambiental como es, sin duda, Doñana, y espero que al menos en eso estemos de acuerdo. Y a partir de ahí, lógicamente, hay un conjunto de Administraciones que han prestado apoyo, porque están en el patronato de la fundación, y yo creo que deberían continuar prestando apoyo a la Fundación Doñana XXI. Le recuerdo que están presentes Administraciones locales, empresarios, centrales sindicales, entidades financieras, grupos ecologistas y, lógicamente, la Administración autonómica. Está, por ejemplo, presente la Federación Onubense de Empresarios, Unicaja, Caja Rural del Sur, Cajasol-La Caixa, Comisiones Obreras y UGT, la Universidad de Málaga, las Diputaciones de Huelva y Sevilla, el Espacio Natural de Doñana, la estación biológica de Doñana y todos los ayuntamientos de la comarca, así como también el Ministerio de Agricultura, Alimentación y Medio Ambiente y, lógicamente, la Junta de Andalucía. En ese contexto, y a pesar de las restricciones económicas, estamos intentando continuar apoyando aportando fondos...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Consejero, lo lamento, su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLANAS PUCHADES, CONSEJERO DE AGRICULTURA, PESCA Y MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

