<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>7</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 4</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>14</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Administración municipal, Ayuda al empleo, Creación de empleo, Iniciativa local de empleo, Oficina de empleo, Política de austeridad, Política de empleo, Política presupuestaria</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000037</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a la continuidad de los servicios y programas que los ALPES y promotores de empleo prestan en Andalucía (pág. 34).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Carmelo Gómez Domínguez y Dña. María Cinta Castillo Jiménez, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Cinta Castillo Jiménez, del G.P. Socialista. D. Antonio Ávila Cano, Consejero de Economía, Innovación, Ciencia y Empleo.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora diputada.</parrafo>
        <parrafo>Siguiente pregunta, relativa a la continuidad de los servicios y programas que los ALPE y promotores de empleo prestan en Andalucía, del Grupo Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Para formularla, tiene de nuevo la palabra su diputada, señora Castillo Jiménez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente. Señoría.</parrafo>
        <parrafo>Hablando de recortes, de daños y de ataque a los andaluces y a las andaluzas, ese recorte presupuestario del Ministerio de Empleo y Seguridad Social se realiza sobre las políticas activas de empleo y en nuestra Comunidad Autónoma se ve reducida en 1.742 millones de euros. Es el 57% menos, señoría, que en el año 2011, ayer lo decía usted en su comparecencia.</parrafo>
        <parrafo>Además de este recorte, el presupuesto se distribuye entre las comunidades autónomas de una manera absolutamente injusta. No se actualizan los datos, no se tienen en cuenta cómo están las diferentes realidades en el mercado de trabajo, y, por lo tanto, esa distribución hace que en nuestra Comunidad Autónoma el ataque sea mayor y, además, contribuya a que las políticas que tienen que insertar, que tienen que hacer que nuestros parados y paradas entren en el mercado laboral no lo consigan. Además, señoría, en Andalucía el ataque nos perjudica más porque pone en serio peligro las estructuras y los servicios como son los ALPE, los promotores de empleo, en definitiva, profesionales, hombres y mujeres, que están dedicados a la lucha contra el desempleo.</parrafo>
        <parrafo>En este contexto, el pasado 8 de junio, y en sede parlamentaria, usted informó convenientemente, el Consejo de Gobierno ha solicitado a la Ministra de Empleo articular y dotar de manera suficiente un plan integral de empleo para Andalucía, como lo está haciendo con Extremadura.</parrafo>
        <parrafo>En ese sentido, señoría, el Grupo Parlamentario Socialista quiere saber ese plan integral cómo puede contribuir, cómo puede garantizar la continuidad de los servicios y programas que prestan los ALPE, los promotores de empleo, en definitiva, los profesionales que en Andalucía están trabajando para combatir la lacra del paro.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Jiménez.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, ya efectivamente pudimos conocer y pudimos debatir en este Pleno sobre una decisión del Gobierno de España, y específicamente por una segunda decisión del Ministerio de Empleo de disminuir el primero en 396 millones de euros la transferencia a las políticas activas de empleo en Andalucía, en el marco de decisiones del segundo, que afectan, además, a cómo se asignan esos recursos entre comunidades autónomas.</parrafo>
        <parrafo>Pudimos conocer cómo no se aplican criterios objetivos para el reparto, como usted ha hecho referencia, casualmente perjudicando a Andalucía. No insistimos lo suficiente en una cuestión, y es que espero que esas decisiones no supongan una consolidación de porcentajes y que, por tanto, no nos mantengan a largo plazo esa decisión, ese castigo, porque supone exclusivamente para este año 35 millones de euros, 34.900.000 euros.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué ha hecho la Junta de Andalucía ante el efecto inmediato que eso genera en términos, que esa decisión genera en términos de agentes locales de promoción de empleo y de promotores de empleo?</parrafo>
        <parrafo>Lo primero, oponernos en la conferencia sectorial, y solicitar en la misma conferencia sectorial, como indicará su acta, que se reconsiderasen las dos decisiones: la del montante global y la del reparto o distribución de ese montante.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, solicitar al Ministerio, como usted ha referido, por escrito a la señora Ministra para que rectifique o, cuando menos, que seamos capaces de sentarnos para encontrar soluciones.</parrafo>
        <parrafo>Y lo tercero, señoría, ampliar la duración de los contratos de las 1.330 personas que están afectadas como agentes locales de promoción de empleo y como promotores de empleo, ampliarlos durante tres meses en las condiciones que permitan las disponibilidades presupuestarias, lógicamente, e instar a la Ministra, a la Ministra que además lo es como diputada, también, por la circunscripción de Huelva, si no recuerdo mal, a que negocie con la Junta de Andalucía en un proceso donde la Junta de Andalucía aparece objetivamente como una institución intermedia entre quien aporta los fondos y quien, finalmente, acaba realizando los trabajos.</parrafo>
        <parrafo>Yo espero, de verdad, que se imponga la razón, que no sea simplemente por parte del Partido Popular un castigo a Andalucía, como ayer se dijo, porque no está mandando el señor Arenas, y, desde luego, mi intención, hoy como ayer, es la de solicitar el apoyo del Grupo Socialista, que sé que lo tiene el Gobierno, pero me gustaría también que además del apoyo que se demostró por parte del grupo de Izquierda Unida a estos pasos que se están dando, contásemos con el apoyo, con la iniciativa, a ser posible, del Grupo Popular.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señora Jiménez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Va a tener el apoyo del Grupo Socialista, señor Consejero, y esperemos que de manera inmediata le conteste la Ministra, una vez que lo haya consultado con la autoridad divina y sepa qué contestarles a Andalucía y a su provincia, a la provincia que le permitió, a través de los votos, estar en el Congreso de los Diputados. Esperemos que la reacción de esa ministra sea inmediata y sea para un colectivo de hombres y mujeres en Andalucía que no son ni de derechas ni de izquierdas, ni tiene ninguna importancia lo que votan en cada una de las elecciones; que son profesionales en los que tenemos toda la confianza puesta para que, desde los municipios… Por cierto, ya donde gobierna el Partido Popular los están expulsando, a estos colectivos ALPE y promotores de empleo. Hay que tener clarísimo cuál es el compromiso por parte de los alcaldes y alcaldesas del Partido Popular, y en mi provincia es el de expulsar a estos profesionales.</parrafo>
        <parrafo>De manera que va a tenernos siempre a su lado…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Castillo Jiménez, lo lamento, su tiempo ha concluido. Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

