<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>9</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 5</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>28</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Ayuda a las empresas, Industria aeronáutica, Provincia de Cádiz, Reorganización industrial, Empresa en crisis</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000047</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a la situación de Alestis (pág. 35).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Rafael Carmona Ruiz, del G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>D. Rafael Carmona Ruiz, del G.P. Popular Andaluz. D. Antonio Ávila Cano, Consejero de Economía, Innovación, Ciencia y Empleo.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Pregunta con ruego de respuesta oral en Pleno relativa a situación Alestis, del Grupo Parlamentario Popular, dirigida al Consejero de Economía, Innovación, Ciencia y Empleo. Para formularla, tiene la palabra el diputado, señor Carmona Ruiz.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARMONA RUIZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Ávila, Alestis es una empresa andaluza del sector aeronáutico donde la Junta de Andalucía tiene un 20% del accionariado. Pero no solo eso: además, preside también el consejo de administración de esta empresa. Su presidente es el Director General de la Agencia IDEA, el señor Antonio Valverde. No solo nos costó mucho dinero ese 20% del accionariado, sino, además, el Partido Socialista tuvo que hacer diabluras con el fondo de reptiles para inyectar dinero para la creación de esta empresa. Recuerde esas inversiones que usted firmaba para SK-10 y SK-3000. Esta empresa, con más de mil ochocientos empleos, ha conseguido importantes contratos. Ha conseguido contratos con Boeing, con Airbus, con Embraer, las principales empresas aeronáuticas de este sector. Sin embargo, su gestión es un caos, un absoluto desastre. Hoy se encuentra en suspensión de pagos, concurso de acreedores, pero es posible que en breve, si no se evita, puedan estar en causa de disolución, pueda estar en quiebra, gracias a su gestión, a la gestión del presidente que usted ha colocado.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué va a hacer la Junta de Andalucía con su participación en esta empresa?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Carmona.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Carmona, empezó usted bien, pero ha ido desbarrando. El grupo Alestis, efectivamente, señoría, trabaja en el ámbito de la ingeniería, trabaja en el ámbito de las tecnologías, de la fabricación de materiales compuestos y participa, efectivamente, también en los programas más relevantes de empresas internacionales del sector aeronáutico como Airbus, como Embraer o como Boeing. Y la Junta de Andalucía está apoyando a esta empresa a pesar de las dificultades, y lo está haciendo, además, junto con los accionistas, con el resto de accionistas y con el principal contratista. Trabajamos, señoría, para garantizar el futuro de un proyecto en un sector relevante para la economía andaluza y donde no nos dedicamos a colocar a nadie, señoría.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Carmona.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARMONA RUIZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señor Consejero, el sector aeronáutico es un sector muy importante para Andalucía, por el que se ha apostado, pero, desgraciadamente, sus decisiones, las decisiones de usted, de su Gobierno, han llevado o están llevando a la quiebra esta empresa, sus decisiones. Es que a ustedes, los socialistas, les gusta jugar con el dinero público a ser empresarios. ¿Qué hace la Junta de Andalucía con un 20% del accionariado de esta empresa, qué hace la Junta de Andalucía gestionando esta empresa, por qué no dejan que la gestionen los empresarios del sector, qué hace la Junta de Andalucía ahí, por qué no lo explica? Se lo he preguntado, ¿cuál es el papel que va a desempeñar la Junta de Andalucía ahí? ¿Sabe usted una cosa? Sus decisiones, las decisiones de su Gobierno, han llevado a la suspensión de pagos hoy y es muy probable que, en septiembre, tenga que anunciar usted la quiebra de esta empresa. Ustedes juegan con las expectativas de los trabajadores, con las esperanzas de los trabajadores. Ustedes incorporaron a 200 trabajadores de Delphi, que no han hecho todavía nada y que ya le han puesto un ERTE que puede terminar en un ERE. ¿Para qué lo hacen? Ustedes están engañando, se lo han dicho hace un momento, con el plan Linares Futuro, lo mismo que hicieron con Alestis, con los trabajadores de Delphi. No jueguen con las expectativas y las esperanzas de los trabajadores. Igual les ha pasado con Santana, un desastre absoluto; Santana, un caos, quebrada también la empresa. Su desastrosa gestión está llevando a muchas empresas o puede llevar a muchas empresas de los sectores auxiliares también a la quiebra. ¿Qué están haciendo con eso, señor Consejero?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Carmona. Lo lamento, su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Carmona, la Junta de Andalucía no gestiona Alestis; lo que ha hecho, que usted me pregunta, es impulsar con su entrada en el capital el que hoy pueda existir el proyecto de Alestis. Y, por cierto, me dice un compañero socialista de Cádiz que, en Cádiz, el Partido Popular apoyó denodadamente la inclusión de esos trabajadores provenientes de Delphi en Alestis. Entonces, no puedo compartir en absoluto, no puedo compartir en absoluto su permanente demagogia y su permanente esquizofrenia política de decir en su sitio una cosa y en el otro sitio la contraria.</parrafo>
        <parrafo>Alestis es un proyecto que se ha impulsado por parte de la Junta de Andalucía, de entidades financieras y de un grupo privado, que es el que tiene la mayoría, que tiene el 42% en la actualidad y es un proyecto que tiene una cartera de pedidos importante, que tiene más de mil setecientos trabajadores, de los que el 80% se encuentran en Andalucía y que la convierten en una empresa que durante estos años de crisis ha creado y ha mantenido empleo en Andalucía. Y esa es la realidad, señoría. Hace unas inversiones muy potentes para poder responder a esos contratos que tiene firmados, en torno a doscientos millones de euros, se ha acometido buena parte, y, ante las actuales restricciones del crédito, pues todos entendemos que se tienen problemas. Y para solucionar esos problemas se está poniendo, entre todos los accionistas, donde está la Junta de Andalucía, para impulsar el proyecto, señoría, no para otra cosa. Y, por parte del principal contratista, un plan de restructuración industrial y financiero. Y esas dificultades, pues, efectivamente, han llevado a un expediente de regulación de empleo y han llevado a un concurso voluntario de acreedores, y han llevado a cambios en la dirección y en la gestión de la empresa con el nombramiento de un primer ejecutivo nuevo.</parrafo>
        <parrafo>Y en eso es en lo que se está, señoría, no en las cosas que usted dice, no en esas barbaridades. Lo que se está es apoyando a las empresas del sector aeronáutico que se puedan instalar en Andalucía, a los proveedores de primer nivel de Airbus —los tres españoles tienen factoría en Andalucía—, y generando, pues eso, algo más de diez mil empleos que hay ya en un sector por el que la Junta de Andalucía ha apostado, generando trabajo, señoría...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

