<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>41</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 22,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>23</dia>
    <mes>mayo</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Aeropuerto, Granada, Transporte aéreo, Línea aérea, Londres</materias>
    <numero_expediente>9-13/POP-000273</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a la nueva línea aérea del aeropuerto Federico García Lorca, Granada-Londres (pág. 106).</extracto>
    <proponentes>la Ilma. Sra. Dña. María Carmen Pérez Rodríguez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María del Carmen Pérez Rodríguez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Rafael Rodríguez Bermúdez,  Consejero de Turismo y Comercio.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Siguiente pregunta, dirigida, en esta ocasión, a la Consejería de Turismo y Comercio, relativa a la nueva línea aérea del aeropuerto Federico García Lorca, Granada-Londres, formulada por la diputada de Izquierda Unida, doña María del Carmen Pérez Rodríguez, que tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora PÉREZ RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor consejero, el pasado jueves se presentó en el aeropuerto de Granada una nueva línea que unirá Londres con Granada, con la compañía British Airways, y que empezará a funcionar el próximo 25 de julio, devolviendo la internacionalización al aeropuerto granadino. En concreto, ese día aterrizará el primer vuelo directo que conectará Granada con Londres, y que supondrá, hasta finales del verano, cinco vuelos semanales entre las dos ciudades, y cuatro una vez que pase la temporada alta, lo que supondrá un empuje importante para Granada, para el sector turístico, comercial, hotelero y hostelero. Por tanto, esta nueva línea aérea se afianza a lo largo de todo el año. Y esta es una excelente noticia para el aeropuerto, para Granada y para todos los granadinos y granadinas, con una previsión de trasladar 2.000 turistas mensuales en temporada alta y 1.600 en temporada baja.</parrafo>
        <parrafo>Señor consejero, en la rueda de prensa que usted hizo en Granada, de presentación de la campaña de promoción turística de nuestros aeropuertos, manifestó que lo importante era garantizar el lleno de los aviones de uno a otro destino. Por ello, su consejería ha firmado un convenio para promocionar Granada, que comenzará el día 3 de junio y que tendrá una duración de un mes. De manera que se refuerza publicitariamente este vuelo, con la finalidad de garantizar su éxito y supervivencia.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, consejero, me interesaría saber qué objetivos se persiguen con esta acción promocional.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Pérez Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Señor consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ BERMÚDEZ, CONSEJERO DE TURISMO Y COMERCIO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Pérez.</parrafo>
        <parrafo>Como bien ha expresado en su pregunta, se trata de un acuerdo... Lo ha anunciado... Y el objeto de la pregunta es consecuencia, en primer lugar, de un acuerdo que quiero destacar, que surge de la propia iniciativa de British Airways para trasladar visitantes, turistas, de Londres a Granada, y que encuentra la colaboración necesaria en el Patronato de Turismo de Granada y en la Consejería de Turismo y Comercio. Porque creo sinceramente que en los ámbitos turísticos, y en muchos más ámbitos de la acción pública, es imprescindible coordinar bien los esfuerzos, coordinar bien los recursos, para optimizar los resultados.</parrafo>
        <parrafo>Y, en este caso concreto, se trata de un resultado fruto del acuerdo, fruto del diálogo y fruto de la colaboración, que pone de nuevo al aeropuerto de Granada en la hoja de ruta de la British Airways y, por lo tanto, de las líneas directas y de la conectividad directa con Londres.</parrafo>
        <parrafo>Hemos dicho en muchas ocasiones que Andalucía es la comunidad autónoma con mejor infraestructura aeroportuaria de España, y, sin embargo, nos podríamos encontrar con la paradoja de que es la comunidad más aislada por conexiones aéreas directas con los principales emisores turísticos europeos. Con esta acción, lo que pretendemos es dotar de contenido al aeropuerto de Granada, posibilitar vuelos directos al aeropuerto de Granada, posibilitar la visita de turistas a la ciudad y al entorno de Granada y Jaén, y conseguir de esta forma mejores perspectivas turísticas para Granada y para Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Tengo que decir que el acuerdo significa también el compromiso, por parte de la Consejería de Turismo y del Patronato de Turismo de Granada, de realizar una campaña de comunicación en el aeropuerto, en la ciudad de Londres y en todas las ciudades de su cinturón, para posicionar adecuadamente Granada, sus encantos, sus posibilidades, sus recursos, adecuadamente.</parrafo>
        <parrafo>Decir que todo esto va a suponer un coste aproximado de unos ciento cincuenta mil euros. El 50% de dicha cantidad será sufragada, directamente, por British Airways.</parrafo>
        <parrafo>Y tengo que decirle también que este acuerdo supone no solo la apuesta por el aeropuerto de Granada-Jaén en temporada alta, sino que supone también un compromiso para mantener la línea abierta en temporada baja, que también nos parece especialmente importante.</parrafo>
        <parrafo>Tengo que decirle que los datos que tenemos son que la venta de billetes va bastante bien, con un adecuado grado de desarrollo, según nos informa la propia compañía aérea.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, añadirle que, desde la consejería, estamos dispuestos a trabajar con AENA para que el aeropuerto de Granada tenga perspectivas presentes y futuras, para que sea un aeropuerto rentable y viable. Y les hemos trasladado a AENA y al Ministerio de Fomento nuestra voluntad de llegar a acuerdos y nuestra voluntad de sentarnos en una mesa para aunar esfuerzos, para aunar recursos y para aunar energías. Esperamos todavía la respuesta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señora Pérez Rodríguez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora PÉREZ RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor consejero, como granadina le felicito por la gestión llevada a cabo desde su consejería desde el inicio de su responsabilidad en la Junta de Andalucía, con un firme compromiso, por su parte, por la promoción de nuestra ciudad y su comarca, lo mismo que sucede con la delegación territorial.</parrafo>
        <parrafo>Apostar por nuestro aeropuerto es apostar por la economía de nuestra tierra como un eje vertebrador y territorial, como fomento del turismo en una ciudad cultural por excelencia, monumental, paisajística y, por supuesto, turística, que goza de todos los privilegios. Solo se necesita la voluntad política para su promoción. Y usted, señor consejero, ha manifestado esa voluntad acercando posturas entre la Administración provincial. Solo cabe esperar que el Ministerio de Fomento participe de esta voluntad, para rentabilizar el aeropuerto de Chauchina, Granada, consensuando un plan de acción para revitalizar e impulsar su viabilidad; un plan de acción que irá encaminado a mantener el empleo, un empleo siempre de calidad.</parrafo>
        <parrafo>Y esperamos y deseamos que la Diputación Provincial de Granada también esté a la altura, y que los proyectos comprometidos se cumplan y no ocurra como en otras ocasiones, que solo queden en una triste fotografía.</parrafo>
        <parrafo>Señor consejero, felicitarle nuevamente, y doblemente, por su compromiso y por el esfuerzo económico que hace su consejería con el propósito de dar cobertura a los vuelos de Granada y Londres, y fomentar la oferta turística de Granada.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Pérez Rodríguez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

