<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>34</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 19,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>3</dia>
    <mes>abril</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Déficit presupuestario, Empresa pública, Equilibrio presupuestario, Hacienda regional, Política financiera, Política fiscal, Reforma administrativa, Relación estado-región, Organismo autónomo</materias>
    <numero_expediente>9-13/APP-000054 9-13/APP-000046 9-13/APP-000052</numero_expediente>
    <extracto>Comparecencias de la consejera de Hacienda y Administración Pública, a fin de informar sobre la próxima reunión del Consejo de Política Fiscal y Financiera (pág. 82).</extracto>
    <debate_agrupado>
      <componente>
        <numero_expediente>9-13/APP-000054</numero_expediente>
        <extracto>Comparecencia de la consejera de Hacienda y Administración Pública, a petición propia, a fin de informar sobre la reunión del Consejo de Política Fiscal y Financiera celebrada el día 21 de marzo.</extracto>
        <proponentes>Sin proponentes</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>9-13/APP-000046</numero_expediente>
        <extracto>Comparecencia de la consejera de Hacienda y Administración Pública, a fin de informar sobre la reunión del Consejo de Política Fiscal y Financiera,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>9-13/APP-000052</numero_expediente>
        <extracto>Comparecencia del Consejo de Gobierno, a fin de informar sobre el próximo Consejo de Política Fiscal y Financiera,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Socialista.</proponentes>
      </componente>
    </debate_agrupado>
    <intervienen>Dña. Carmen Martínez Aguayo, Consejera de Hacienda y Administración Pública. D. Ignacio García Rodríguez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Jesús María Ruiz García, del G.P. Socialista. D. Rafael Carmona Ruiz, del G.P. Popular Andaluz.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Comparecencia relativa a la reunión del Consejo de Política Fiscal y Financiera a celebrar el día 21 de marzo, solicitadas por el Consejo de Gobierno, por el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida..., solicitada, como digo, por el Grupo de Parlamentario de Izquierda Unida, y solicitada también por el Grupo Parlamentario Socialista. Para desarrollarla tiene la palabra la consejera de Hacienda y Administración Pública, la señora Martínez Aguayo.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra, señora Martínez Aguayo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE HACIENDA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias. Buenas tardes.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, comparezco esta tarde ante la Cámara para darles conocimiento del desarrollo de la reunión del Consejo de Política Fiscal y Financiero celebrado el pasado 21 de marzo, así como de la postura de Andalucía respecto de los temas abordados; temas que considero de suma importancia para nuestra comunidad autónoma.</parrafo>
        <parrafo>La Conferencia de Presidentes celebrada el pasado mes de octubre bajo el impulso del presidente Griñán acordó, aceptando los planteamientos de Andalucía en el citado Consejo..., en la citada conferencia, perdón, que el Consejo de Política Fiscal y Financiera adoptase una decisión acerca de los efectos de la aplicación del sistema de financiación de las comunidades autónomas, así como que se estableciera un procedimiento para determinar los criterios de reparto, entre las administraciones públicas, de los objetivos de déficit, analizando los conceptos de gastos y servicios sostenidos por cada una de ellas. Pues bien, considero de especial relevancia que se hayan puesto en marcha en el Consejo estos compromisos adquiridos en la Conferencia de Presidentes, al incluirse, dentro del orden del día de la reunión, la creación de sendos grupos de trabajo sobre estos asuntos.</parrafo>
        <parrafo>También se abordó el funcionamiento y dotación de los mecanismos de financiación de pago a proveedores y de apoyo a la liquidez, temas todos ellos, como digo, de singular importancia para nuestra comunidad autónoma, y sobre los que centraré mi intervención. Aunque también formaron parte del orden del día el informe sobre el cumplimiento del objetivo de estabilidad presupuestaria del año 2011, la presentación de resultados provisionales de 2012, el informe del Ministerio de Hacienda y Administraciones Públicas sobre la aplicación del Plan de Racionalización del Sector Público, y la creación de un grupo trabajo para abordar la racionalización administrativa y la eliminación de trabas burocráticas.</parrafo>
        <parrafo>Comenzaré por exponerles brevemente lo relativo a este último grupo de asuntos para centrarme, a continuación, en los principales puntos de interés de la sesión.</parrafo>
        <parrafo>Por lo que se refiere al cumplimiento de los objetivos de estabilidad, no querría abundar en este asunto, en la medida en que tuve la oportunidad, el pasado 13 de marzo, de exponerles con detalle cuáles habían sido los resultados provisionales de Andalucía al cierre del ejercicio 2012, en el contexto del conjunto de las administraciones públicas. A este respecto, reiterar la positiva valoración del Pleno sobre los esfuerzos de reducción del déficit de las comunidades autónomas en un año tan difícil como ha sido 2012.</parrafo>
        <parrafo>Conviene resaltar que todas las comunidades han reducido su déficit al menos en 1,5 puntos sobre su PIB, emitiéndose un mensaje rotundo a la Unión Europea sobre el compromiso de las comunidades autónomas con el proceso de consolidación fiscal. Y ello es relevante porque se tenía la idea, en determinados ámbitos, de que eran las comunidades autónomas el obstáculo que impedía avanzar a España en este proceso de consolidación, algo que desmiente rotundamente los resultados obtenidos y que deja en evidencia que no son las comunidades autónomas las culpables o responsables del déficit en solitario. Y es también relevante, de cara al apoyo que lealmente se está prestando al Gobierno de España, frente a las instituciones europeas, en aras de conseguir un margen de flexibilidad en los plazos para alcanzar los objetivos de consolidación fiscal.</parrafo>
        <parrafo>Andalucía, como les dije, ha realizado un gran esfuerzo, logrando reducir nuestro déficit en más de dos mil millones de euros —un 42%—, cumpliendo con los objetivos de racionalización del gasto que nos marcamos en el Plan Económico-Financiero de Reequilibrio; esfuerzo que es más significativo cuando se ve que se concentra en una reducción de 1,5 puntos del déficit estructural. Y se ha conseguido, a pesar de que el nivel de gasto en Andalucía es sensiblemente menor a la media. De hecho, a cierre de 2012, es un 9,4% inferior a la media del resto de comunidades autónomas. Se ha llevado a cabo, además, sin privatizar servicios públicos, sin eliminar prestaciones y sin despidos masivos de empleados públicos, mediante una gestión presupuestaria eficaz, en un contexto económico recesivo.</parrafo>
        <parrafo>Sin embargo, como venimos reiterando, una política de consolidación basada exclusivamente en la reducción del gasto nos está introduciendo en un círculo vicioso de desigualdad, inestabilidad, pérdida de tejido productivo y descapitalización social, que afectará a nuestra competitividad, a la debilidad de nuestras instituciones, y, por tanto, al propio sostenimiento de los servicios públicos.</parrafo>
        <parrafo>Los ajustes no son neutrales para la economía. Con las primeras estimaciones del INE para 2012, la caída del PIB nacional ha sido de un menos 1,4%.</parrafo>
        <parrafo>Los próximos pasos del proceso de consolidación fiscal se tiene que contemplar necesariamente desde una perspectiva más amplia en la que se fijen no solo los objetivos a alcanzar, sino también las vías para recuperar los ingresos.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, la reducción del déficit exige la recuperación de los ingresos, y para ello es necesario crecimiento económico. No podemos continuar ignorando este principio básico de economía, y tenemos bien cerca los ejemplos para comprobarlo. Por ejemplo, a pesar de las duras medidas de recorte del gasto impuestas por el Gobierno de Portugal, no ha conseguido cerrar la brecha del déficit por la incapacidad de generar recaudación y una dinámica de destrucción continuada del crecimiento. El déficit publicó alcanzó, en 2012, el 6,4% del PIB en Portugal, lejos de su objetivo del 5%. Y es que su economía se contrajo un 3,2%, convirtiéndose en su peor daño desde 1975.</parrafo>
        <parrafo>Con respecto a la reestructuración del sector público, el pleno del Consejo estableció que Andalucía había cumplido ampliamente con sus compromisos. Había reducido no solamente las 105 prometidas, sino 113. De esta cifra, 17, con un proceso totalmente culminado, desde el punto de vista de su extinción, y 96 en trámite burocrático de extinción total. Me estoy refiriendo, como saben, a las UTEDLT.</parrafo>
        <parrafo>Ponen de manifiesto también, estos datos, cómo el Gobierno ha cumplido también su compromiso en la reducción y reordenación del gasto público, mejorando, además, los resultados del conjunto de las comunidades autónomas. También, como les cuento, se acordó crear un grupo de trabajo para abordar conjuntamente estrategias de racionalización administrativa, al que Andalucía contribuirá aportando nuestra experiencia.</parrafo>
        <parrafo>Pero, como les decía al principio de mi intervención, el Consejo acordó la creación de un grupo de trabajo que evalúe los efectos de la aplicación que se está haciendo del sistema de financiación de las comunidades autónomas, en consonancia con lo acordado en la V Conferencia de Presidentes. Aunque el grupo está pendiente de constituir, algo que esperamos que se produzca en un plazo breve, entendemos que la tarea a realizar abarca como mínimo dos vertientes, que quiero compartir con este Parlamento. Uno, la evaluación del funcionamiento del sistema, de la aplicación que se está haciendo de la Ley 22/2009, reguladora del sistema, y del grado de consecución de los objetivos que se plantearon en el acuerdo del Consejo de Política Fiscal y Financiera de 15 de julio de 2009, en que se aprobó esta reforma. Y dos, la elaboración de propuestas de mejora del sistema y valoración de las compensaciones a realizar por el Estado en el ejercicio 2014 y siguientes, que sirvan para superar las disfuncionalidades observadas en estos años. En relación con la evaluación, el grupo podrá constatar que el sistema no ha eliminado las diferencias de financiación por habitante, motivo fundamental que inspiró la última reforma. Es más, las diferencias de financiación por habitante han aumentado en 2010 respecto a 2009. Podrá constatar también que Andalucía tiene una financiación homogénea por habitante, ajustado por debajo de la media. Aun así, y contrariamente a lo establecido en la normativa, no hemos sido beneficiarios del Fondo de Competitividad ni en 2009 ni en 2010. Podrá también constatar que cuando se suma la financiación homogénea, el Fondo de Competitividad también, y se hace un cálculo por habitante ajustado, Andalucía ocupa el tercer puesto en la cola del ranquin. Podrán constatar que Andalucía tiene una financiación, después de comparar en todos los fondos, inferior a la media en 2009 y en 2010. En este último año, Andalucía se sitúa en el cuarto puesto por la cola, acompañada de comunidades autónomas del sur, como Canarias, Murcia, Valencia y también Castilla-La Mancha. Podrá constatar que el Estado no ha compartido el IVA con las comunidades autónomas al 50%, aun cuando no tenemos ningún margen normativo en el IVA, y la promesa de que íbamos a tener un tramo autonómico del IVA en su fase minorista no ha llegado nunca a materializarse. Se podrá constatar que el Estado está vaciando el espacio fiscal propio de las comunidades autónomas, como ha ocurrido con la supresión del impuesto autonómico sobre los depósitos de clientes en las entidades de crédito de Andalucía, también de Canarias y de Extremadura. Y se podrá constatar también que el Estado está extrayendo base fiscal en los impuestos compartidos con las comunidades autónomas, como ha ocurrido en la amnistía fiscal o en el IRPF, y también con la creación de un tipo especial para los premios de loterías, también en el IRPF.</parrafo>
        <parrafo>Y es por todas estas razones, que esperamos puedan quedar, que quedarán, seguramente, claramente reflejadas en las conclusiones del grupo de trabajo, por lo que ya avanzo que desde Andalucía volveremos a defender, y para ello espero el apoyo de esta Cámara, una vez más la igualdad de acceso de todos los ciudadanos a los servicios públicos vivan donde vivan. Y reclamaremos también una delimitación clara, desde todos los puntos de vista, de los ingresos de las comunidades autónomas asociados a la prestación de servicios asumidos. Reclamaremos una aplicación firma de la lealtad institucional, de manera que todos los preceptos que afecten a los ingresos de las comunidades autónomas nos sean consultados previamente a su aprobación. Y defenderemos, como siempre y como se está haciendo, que se trate en un fondo multilateral.</parrafo>
        <parrafo>Con respecto a lo que hace referencia a la distribución de los objetivos de déficit y deuda, no puedo dejar de expresar mi satisfacción, nuestra satisfacción, de que por fin se considere una reclamación que Andalucía viene realizando desde la aprobación de la normativa de estabilidad. Sus señorías me han escuchado en esta Cámara reiteradamente hacer petición, y no solamente en esta legislatura, de que los objetivos deben fijarse de manera individualizada. Y a este respecto el Consejo ha aprobado la creación del grupo de trabajo que tiene encomendada esta función, la fijación de criterios de reparto del déficit, no solo entre las comunidades sino también entre estas y la Administración general del Estado. Desde Andalucía siempre hemos considerado que contar con objetivos de déficit acordes con las circunstancias económicas y financieras de cada una comunidad era una cuestión no solo de equidad, sino también de eficiencia.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, Andalucía no tiene ningún interés en endeudarse, preferimos tener un sistema de financiación suficiente, razonable; sin embargo, en las condiciones actuales, el déficit es un elemento insustituible en los ingresos públicos. Por este motivo, las reclamaciones de un mayor margen en el proceso de consolidación presupuestaria, o un reparto del déficit que sea consecuente con los servicios públicos que van a financiar no es una cuestión baladí ni un ejercicio de confrontación. Andalucía viene defendiendo que, con carácter previo a la fijación de estos objetivos, se llegue a un consenso entre todas las partes, entre todas las administraciones, para delimitar las políticas de gasto prioritarias, que en ningún caso pensamos entre todos deban ser recortadas, comenzando por los pilares de nuestro sistema de protección social. Es decir, entendemos que son, en nuestra opinión, prioritarios aquellos gastos que garantizan la cohesión social y definen nuestro modelo de sociedad. Pero lo que tenemos que hacer es sentarnos, hablarlo, dialogarlo y acordarlo. Después será el momento de determinar un equitativo reparto de los esfuerzos de consolidación entre los distintos niveles de administración en función de sus competencias.</parrafo>
        <parrafo>Llegados a este punto, no sería lógico que si el déficit va a posibilitar la financiación de los servicios esenciales que tienen un coste por usuario, el reparto mantenga únicamente el criterio de reparto según el nivel de riqueza. Atribuir un mismo porcentaje de déficit a todas las comunidades, vinculado al PIB, se traduce en sensibles diferencias de financiación para hacer frente a las competencias de las comunidades autónomas.</parrafo>
        <parrafo>Por otro lado, tampoco resulta equitativo que no se tengan en cuenta las características financieras de cada comunidad autónoma, y en particular de aquellas que, como Andalucía, acumularon superávit en la etapa de expansión y redujeron su endeudamiento y que ahora disponen de un mayor margen para financiar déficits transitorios más elevados.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Aguarde un momento, señora Martínez Aguayo.</parrafo>
        <parrafo>Ruego a sus señorías abandonen el salón de plenos, por favor. Es que no se escucha..., en el fondo de la sala, los diputados que están sentados no escuchan, porque sus murmullos se lo impiden.</parrafo>
        <parrafo>Continúe, señora consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE HACIENDA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias.</parrafo>
        <parrafo>Les recuerdo que, según los últimos datos del Banco de España, las autonomías deben, de media, 3.915 euros por habitante, mientras que en Andalucía la cifra es de 2.431 euros por habitante, es decir, un 38% menos. Señorías, continuar con la fijación de objetivos de déficit en términos de PIB obliga a las comunidades autónomas con menos renta a realizar mayores ajustes presupuestarios, lo que es a todas luces injusto e ineficiente. Y sumen este argumento al que les acabo de explicar de resultados del modelo de financiación, que singularmente también viene a disminuir los recursos de ingresos en aquellas comunidades también de menor renta.</parrafo>
        <parrafo>La recuperación de los ingresos, señorías, debe ir acompañada también de la mejora de la liquidez. La situación anormal de liquidez que está viviendo la economía española perjudica seriamente a las empresas y también al conjunto de las administraciones públicas. Por ello, consideramos necesaria la existencia de mecanismos de liquidez ágiles, bien dimensionados y a un coste razonable, mediante los que la AGE, como responsable máxima de política financiera, asegure la viabilidad de la financiación de los déficits autorizados. Por ese motivo, en 2011 la Junta de Andalucía apoyó la creación del Fondo de Liquidez y solicitó al mismo un total de 4.906,8 millones..., digo en 2012, cantidad que no suponía recursos adicionales, por cuanto se encontraba en el presupuesto de ingresos de dicho ejercicio. Sin embargo, el importe finalmente asignado distó mucho de esta cantidad. Es evidente que la distribución del fondo entre las comunidades autónomas participantes en el mismo no ha sido equilibrada, puesto que otras comunidades sí que, con los datos finalmente comunicados, sí que han podido acceder, en base a crédito, al cien por cien de sus necesidades. No es el caso de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Para el año 2013, Andalucía ha solicitado del fondo poder suscribir créditos por 7.039 millones de euros, cantidad que consideramos adecuada a las necesidades de financiación, en base a lo que dispone el real decreto que lo regula. Sin embargo, nuevamente no se ha atendido este planteamiento, habiéndose comunicado por parte del Gobierno central que solo podremos suscribir créditos hasta 3.209 millones de euros, menos de la mitad de lo que se necesita para poder pagar con normalidad al conjunto de nuestros proveedores.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora consejera, le ruego vaya concluyendo la intervención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE HACIENDA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Paradójicamente, se ha penalizado a las comunidades con menor deuda respecto a las más endeudadas.</parrafo>
        <parrafo>De igual manera, tampoco es equitativa la determinación del importe que corresponde a las comunidades autónomas en el tramo de proveedores que se realiza en función del PIB. Por esto, señorías, entiendo que el Consejo ha sido importante. Por eso he pedido esta comparecencia en comisión, porque quiero que el Parlamento exprese su voluntad y, si es posible, dé a esta consejera el apoyo que va a ser necesario para una negociación que va a ser dura y difícil, pero importante para una comunidad autónoma como la nuestra que acumula importantísimas tasas de desempleo, que está desconvergiendo a nivel nacional y a nivel europeo, y una comunidad autónoma que, como he dicho al principio, mantiene unas credenciales de compromiso y unas credenciales de gasto absolutamente ejemplarizantes. Por eso digo, pido el apoyo de este Parlamento para un sistema de financiación más equilibrado en términos de financiación por habitante ajustado, con plena aplicación del principio de lealtad institucional y en la distribución de los recursos entre niveles de la Administración; el apoyo para un reparto del déficit acorde con las competencias de cada nivel y con las circunstancias económicas y financieras de cada comunidad; la puesta en marcha también de mecanismos de liquidez bien dimensionados y que mejoren su distribución, así como para el cumplimiento de la [...] y para que cesen los obstáculos en la aplicación de medidas de ahorro.</parrafo>
        <parrafo>Les puedo asegurar que Andalucía acude a esta negociación, como está haciendo permanentemente, dentro del máximo espíritu de lealtad institucional, pero también les puedo asegurar que con el máximo nivel de exigencia para reclamar aquello que justamente le corresponde a Andalucía y a los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora consejera.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, intervendrán los grupos parlamentarios. Para fijar la posición de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, en primer lugar, tomará la palabra su portavoz, señor García Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Señor García, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, presidente.</parrafo>
        <parrafo>Bien, al tratar de estos temas no podemos menos que contar el tiempo. Llevamos casi trescientas semanas de sufrimiento para mucha gente, por la crisis, y se sigue por el camino que nos conduce a la nada. Pero, en cualquier caso, el tema que tratamos, los datos de déficit y el devenir de la propia Conferencia de Política Fiscal y Financiera han servido para comprobar ante todo que la verdad es tozuda y que va poniendo a cada uno en su sitio.</parrafo>
        <parrafo>En efecto, los datos de las economías europeas y de las distintas comunidades autónomas en España van demostrando la estupidez que supone la obsesión neoliberal conservadora por el control del déficit a corto plazo. También se va demostrando la invalidez de la medida, pues nadie la alcanza. Y los que somos docentes sabemos que, cuando en una clase suspende todo el mundo, a lo mejor es problema del profesor, o que los objetivos no se han marcado convenientemente, porque no tiene sentido que nadie la cumpla.</parrafo>
        <parrafo>Se está desmontando también la campaña de desprestigio de las comunidades autónomas basada en su supuesto despilfarro, resulta que cumplen más que la Administración central. Y se ha desenmascarado también al Partido Popular como un partido tramposo que llegó al poder sobre mentiras. ¿Se acuerdan de aquello de «generaremos confianza por nosotros mismos»? Y que mantiene sus mentiras hasta que llega Eurostat y se las desenmascara. Por cierto, la trampa también la hacen al jugar con ventaja, quedándose con el IVA, con el aumento del IVA, quedándose con el aumento del IRPF y quedándose con todo, también con el mayor margen que les ha permitido la Unión Europea para el déficit del conjunto de las administraciones, no solo de la Administración central.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, y en línea con lo que ha dicho la consejera —que aprovecho para manifestar nuestro apoyo a esa línea, pero reiterando de alguna manera y subrayando algunas cosas—, aparecen como muy claras una serie de líneas de actuación que parecen prioritarias. En primer lugar, la necesidad de relajar los objetivos del déficit en este momento. También un nuevo reparto, en general, entre la Administración central y las comunidades autónomas. Personalizar los objetivos del déficit entre las distintas comunidades en función de sus circunstancias, en función de su población, en función de su esfuerzo, en función de una serie de parámetros sociales que reflejen realmente la situación, el esfuerzo y las posibilidades.</parrafo>
        <parrafo>Hay que distribuir también equitativamente los nuevos márgenes que seguramente va a conceder también Bruselas para 2013. Hay que racionalizar los criterios de reparto del Fondo de Liquidez Autonómica y sus objetivos de aplicación. No tiene sentido que el FLA sirva para ayudar al propio Estado a cobrar fundamentalmente. El FLA tiene que servir para dar liquidez a las autonomías y poder cumplir con su principal objetivo que es satisfacer las políticas sociales, y que los proveedores cobren, no que cobre el Estado, porque eso no tiene mérito.</parrafo>
        <parrafo>Hay que modificar el sistema de financiación autonómico para corregir los actuales desequilibrios, que no respetan o que no tienen en suficiente consideración el parámetro población. Y hay que incluir en esta revisión, de una vez por todas, la financiación de los ayuntamientos. Y también, dentro de estas líneas de actuación, hay que cumplir la ley. Hay que cumplir, dentro de la ley, las leyes orgánicas; y el Estatuto es una ley orgánica, y hay que cumplir la obligación que supone para la Administración central el Estatuto, la disposición adicional tercera; es decir, de alcanzar Andalucía..., que alcance Andalucía el porcentaje de población en inversiones. Prácticamente se va a pasar el periodo que se consideró, de 7 años, desde entonces, y los incumplimientos han sido constantes y no se sabe cuándo los van a pagar.</parrafo>
        <parrafo>Pero profundicemos un poco en este tipo de cosas, sobre todo en lo que llamábamos estupidez sobre el empecinamiento, la contumacia en cumplir los objetivos de déficit en tan corto plazo. Primero, porque ha quedado demostrado en esta Conferencia de Política Fiscal y Financiera, a través del historial económico de las comunidades autónomas en 2012, que precisamente las comunidades que más han recortado, que más se han ajustado al cumplimiento del déficit son las que mayor caída económica han sufrido. Y, si no, mírese, mírese los datos. Si han sido Castilla-La Mancha, Asturias y Extremadura, por este orden, las que mejores resultados han presentado, resulta que en Castilla-La Mancha la economía ha caído un 3%, en Asturias un 2,5% y en Extremadura un 2,2%. Estamos, por tanto, asistiendo a un bucle macabro entre austeridad y recesión que atrapa a todas las comunidades autónomas, que atrapa al Estado y que tiene como consecuencia la recesión y el desempleo.</parrafo>
        <parrafo>Y ya es mucha gente la que reconoce..., empieza desde el propio Fondo Monetario Internacional, el señor Olivier Blanchard, que admite que se equivocaron en su estimación del impacto de la austeridad sobre el producto interior bruto, porque pensaban que un punto de ajuste fiscal..., es decir, un punto de reducción del gasto, porque prácticamente no contemplaban otra cosa, el producto interior bruto se reduciría en medio punto. Eso es lo que pensaban y, sin embargo, la realidad está demostrando que cuando tú reduces un punto el... Cuando tú intentas conseguir un punto de equilibrio fiscal, es decir, reduces el gasto público en un punto, el PIB cae entre 0,9 y 1,7 puntos; es decir, es un efecto multiplicador pero al revés. Y en España, dentro de este marco del 0,9 al 1,7, España se sitúa en la horquilla más alta, en el 1,5%. Por cada punto que se reduce el gasto público en España, el PIB cae un 1,5%. Por tanto, el que no quiera ver esto, pues que siga por el mismo camino. Pero es que hay más, hay ya economistas también, por ejemplo, Delong y Summers, y gente de estudios citados por economistas del servicio de estudios del BBVA que dicen ya, y no lo dice Izquierda Unida y no lo dice gente de izquierdas, que para que el déficit disminuya lo adecuado sería incrementar el gasto público porque esto supondría una reactivación de la economía. Y también hay quien dice, en la misma línea, que un ajuste fiscal excesivo o demasiado rápido puede tener efectos dramáticos, como se está demostrando, sobre el desempleo y el crecimiento, y, a la larga, poner en peligro el propio ajuste fiscal.</parrafo>
        <parrafo>Otra de las cosas que hemos presentado al principio de nuestra intervención y que queremos desarrollar es cómo se desmonta la campaña de desprestigio de las comunidades autónomas basada en su supuesto despilfarro. Bien, pues, las autonomías que han ajustado, han ajustado las autonomías mucho más su gasto que lo que hizo el Estado. Es decir, han ajustado en su conjunto mucho más su déficit de lo que ha hecho el Estado; concretamente, las comunidades autónomas han ajustado en 17.000 millones de euros, la Administración central, en 11,8 millones de euros. Luego no son las autonomías las causantes de la situación, como, en defensa de un presupuesto ideológico de un Estado centralista, se está empeñando...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor García Rodríguez, le ruego vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy concluyendo, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>... se está empeñando el Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>También hay que decir que ha quedado demostrado con los datos que se conocen, y que han salido a la luz, fundamentalmente, en esta conferencia, hombre, que hay comunidades gobernadas por el Partido Popular que, desde luego, no pueden ser puestas de ejemplo. Por ejemplo, la Comunidad Valenciana, cuyo nivel de endeudamiento y el procedimiento seguido para alcanzarlo han hecho saltar la alarma. Ostentan, a pesar de todos los recortes, el raro privilegio de ocupar el tercer lugar por volumen de endeudamiento autonómico, el segundo en deuda por habitante y el primero en deuda con relación al producto interior bruto. Bueno, ¿y en qué han gastado el dinero? Porque, desde luego, no lo han gastado en aumentar sus políticas sociales, no lo han gastado en Valencia en 2012 en inversiones que tiren del empleo. ¿Qué ha ocurrido en Valencia? Pues en Valencia, calculan algunos economistas que desde 2008 las políticas fiscales del Gobierno de la Generalitat de Valencia han supuesto que la comunidad deje de percibir 9.000 millones de ingresos por bajadas de impuestos y bonificaciones fiscales. Hay quien ha llegado a decir: «Es un chollo ser rico en Valencia, porque así el Partido Popular te mima.»</parrafo>
        <parrafo>Y podríamos seguir...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor García Rodríguez, le ruego concluya inmediatamente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Hemos dicho las medidas necesarias: relajar los objetivos del déficit ante todo, personalizar los objetivos del déficit entre las distintas comunidades autónomas, en función de sus circunstancias y su población también, pero también en este momento nos parece especialmente importante que se corrija y se cambie el anuncio de distribución del FLA, del Fondo de Liquidez Autonómico que se ha hecho, porque no es de recibo que, con los anuncios que se han hecho hasta ahora, Cataluña vaya a recibir del FLA 893 euros por habitante. A ver si al final atentamos a la integridad del Estado favoreciendo a Cataluña de manera más grande de lo que pueden atentar a la unidad del Estado los intentos soberanistas. Castilla-La Mancha va a recibir 490 euros por habitante; Valencia, 754, y el señor Montoro, andaluz, le reserva a Andalucía solo 336 euros por habitante. Coincidirán conmigo en que esto es maltrato a Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor García.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, intervendrá el Grupo Parlamentario Socialista. Para fijar su posición, tiene la palabra su portavoz, señor Ruiz García.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor presidente. Buenas tardes, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, consejera, por la exposición que ha hecho en su comparecencia y ya, anticipadamente, felicidades por la gestión, que, como luego veremos y ha quedado de manifiesto en la conferencia, ha sido una gestión responsable y comprometida, como se ha dicho antes, con los objetivos de la Unión Europea y España.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, diversos informes, entre ellos el más último, el Foessa de Cáritas, advierten de las consecuencias que el empobrecimiento de amplias capas de la población tendrán para el futuro del país. En síntesis, la renta media del español puede decirse que ha caído hasta situarse por debajo de la que teníamos en el año 2001. Once millones de españoles se encuentran ya bajo el umbral de la pobreza y el número de hogares con todos los miembros en paro alcanza ya a 1,8 millones.</parrafo>
        <parrafo>En este contexto resulta ya definitivamente y absolutamente necesario aplicar con urgencia políticas activas destinadas a evitar que la pobreza aumente y se cronifique, entre otras cosas porque resulta claro —ha quedado muy evidenciado— que las sociedades que presentan mayor grado de desigualdad tienen más dificultades para crecer y, muy especialmente, se refleja, se ha comprobado en el ámbito autonómico. El portavoz de Izquierda Unida ha hecho alguna referencia a ello, y es que se ha evidenciado, recientemente, una clara correlación entre el nivel de austeridad indiscriminada, eso que conocemos como «recorte», y las previsiones de crecimiento para el 2013. Y, en efecto, tal y como ha quedado dicho aquí, Extremadura, Castilla-La Mancha, Valencia y Murcia registran los peores datos de crecimiento del producto interior bruto este pasado año. Convendría aclarar, por si no les suena a sus señorías, que son todos ellos gobiernos del Partido Popular, donde se ha aplicado eso de que en una ocasión el señor Zoido defendió como «la dieta Cospedal».</parrafo>
        <parrafo>El Informe del Fondo Monetario Internacional de octubre advierte de una disminución del producto interior bruto para nuestro país del 1,5%, a consecuencia de lo que también se ha relacionado, conocidos como los multiplicadores fiscales, el efecto que sobre la retracción, en este caso del producto interior bruto, tiene una contracción del gasto público.</parrafo>
        <parrafo>Ampliamente y reiteradamente, los premios nobeles Stiglitz y Krugman nos han advertido de que las restricciones en época de crisis no traerán más que sufrimiento profundo a la ciudadanía y, desde luego, un efecto casi estéril en las finanzas públicas. Y, además, el Fondo Monetario Internacional, también creo que quedó reflejado, a través de Blanchard, ha reconocido que subestimó sus cálculos, subestimaron el efecto de la austeridad sobre el desempleo. En conclusión, y en este punto, podemos decir que la austeridad retrasa, dificulta la recuperación, y de esta forma, que todo el mundo ya está de acuerdo, reconoce el temido bucle entre austeridad y recesión.</parrafo>
        <parrafo>Me gustaría referirme a cuál ha sido la situación, cuál es la situación en Andalucía previa, precisamente, a la reunión objeto de esta comparecencia. Andalucía ha reducido su déficit en 2.100 millones de euros respecto a 2011, lo que supone un 1,44% de nuestro producto interior bruto, a pesar de las sombras que en su día sembró el señor Zoido, que afirmaba que no podría Andalucía superar ese objetivo, que no podría reducir su déficit. Pero sí ha ejercido su responsabilidad, en los términos que antes me refería a la consejera, y ha realizado un esfuerzo sin precedentes, un esfuerzo tremendo, y ello sin privatizar los servicios públicos esenciales ni recurrir a los despidos masivos de empleados públicos, como en otras comunidades autónomas, que luego me referiré.</parrafo>
        <parrafo>Somos la región con menos déficit por habitante, un 12% inferior a la media de las comunidades autónomas, y la deuda por habitante, lo ha expresado también muy bien la consejera, es la más baja de las comunidades autónomas de régimen común. Y aun así, hemos mantenido o estamos manteniendo el esfuerzo inversor en el 2,4% del PIB en 2012, por encima de la media de las comunidades autónomas. Y eso lo ha conseguido Andalucía, este balance, pese al trato discriminatorio del Gobierno del Partido Popular, que se ha reflejado en muchas ocasiones en esta Cámara: no fijó el objetivo del déficit en función de la población, sino del PIB; el modelo de financiación se ha aplicado de forma incorrecta, y eso ha perjudicado a Andalucía en torno a mil millones de euros; no se han compartido los márgenes de flexibilidad que otorgó la Unión Europea entre el Estado y las comunidades autónomas; no se han liquidado las obligaciones pendientes, como los 1.504 millones de euros de la disposición adicional tercera, y no se ha compartido con las comunidades autónomas, con Andalucía, la recaudación correspondiente a las subidas de impuestos, como el IVA. No porque se haya dicho ya conviene evitarlo: hay que reiterar que la actitud del Gobierno de España respecto a las comunidades autónomas y, especialmente, respecto a Andalucía ha sido discriminatoria.</parrafo>
        <parrafo>Andalucía no tiene problemas de gastos, lo hemos dicho muchas veces y lo ha explicado muy bien hoy la consejera, no tenemos un problema de gastos: tenemos un problema de ingresos, provocado fundamentalmente por los incumplimientos del Gobierno central y por la discriminación a la que nos ha estado sometiendo.</parrafo>
        <parrafo>Aun así, hay que destacar algunos aspectos positivos de esa reunión. La consejera ha hecho un balance satisfactorio. En primer lugar, se ha reconocido que no eran las comunidades autónomas, se ha reconocido que el compromiso de las comunidades autónomas y el mensaje que se traslada a los organismos internacionales es, precisamente, de que no eran esas entidades, como decía el Partido Popular, derrochadoras en ese carácter ideológico, centralista. Es más, hay que recordar también que el señor Zoido acusaba en octubre pasado al presidente Griñán —incluso decía a Rubalcaba— del déficit para defender los recortes de Rajoy. Pues bien, hoy no está aquí, pero podríamos decirle al señor Zoido que tendrá que rectificar, que, tal y como va a hacer el señor Montoro, tendrá que obligar, está obligado a ser más flexible con las comunidades autónomas, precisamente por ese éxito. El señor Montoro ya no será el hombre de negro sino que ahora será, probablemente, un hombre gris.</parrafo>
        <parrafo>Y que se ha evidenciado un esfuerzo superior en Andalucía, puesto que el esfuerzo sobre el déficit que se exige por habitante —lo ha explicado también la consejera— es superior. Por tanto, se ha hecho un buen trabajo y sería conveniente que el Partido Popular lo reconociera. De hecho, también el señor Zoido dijo en un momento, en enero: «Felicito a la Junta si es capaz de cumplir con el objetivo de déficit». No sabemos si lo hará, le preguntaremos cuando esté, probablemente estará ahora en otros menesteres.</parrafo>
        <parrafo>Por otro lado, es satisfactorio el cambio de orientación que ha quedado manifestado en el Consejo de Política Fiscal y Financiera, en tanto que se estudiará el que se puedan identificar aquellos servicios sociales básicos que deben preservarse, y su coste, para condicionar precisamente el objetivo de déficit. Eso es importante para la cohesión social y para nuestro modelo estatutario de sociedad. Sin embargo, ha habido otros aspectos negativos, el Gobierno ha sido el principal causante del déficit, ya se ha dicho en esta tribuna. Es más, Eurostat ha tenido que corregir, y se ha hablado incluso de maquillaje de déficit, de trampa, de no haber tenido en cuenta, o haber ocultado, la devolución a las familias españolas de parte del IRPF, e incluso sabemos que si el Gobierno hubiera cumplido como las comunidades autónomas, probablemente todo el conjunto de nuestro país hubiera cumplido el objetivo de déficit.</parrafo>
        <parrafo>Por otro lado, como elementos negativos, y en un horizonte inmediato, hay datos de crecimiento y empleo que han sido manifestados por el Banco de España y que nos hace pensar que los recortes, que los sacrificios que el Gobierno de Rajoy se ha impuesto no han servido para nada, ni para salir de la crisis ni para crear empleo ni, desde luego, para reducir el déficit. Esa dieta de Cospedal que defendía el señor Zoido de los recortes, los despidos, los cierres de centros, que afortunadamente la justicia revoca el incremento del paro y de la deuda, no es ni más ni menos que una dieta letal. Y, probablemente, tendremos que tener en cuenta que todas estas previsiones advierten al Gobierno para que abandone la política y exija a la Unión Europea una revisión, como parece que ahora hace el señor De Guindos, de las políticas de austeridad.</parrafo>
        <parrafo>Ahora, el Partido Popular tiene una ocasión extraordinaria para apoyar la labor de la consejería de Andalucía en el Consejo de Política Fiscal y Financiera, tiene una ocasión extraordinaria para exigir al Gobierno del señor Rajoy altas dosis de transparencia en esas extrañas negociaciones ocultas sobre temas que nos afectan a todos, y exigir que se deje ya de maquillajes, de efectos especiales, de manipulaciones contables, de cajones donde se guarda el dinero que se adeuda a los españoles. Y desde Andalucía, desde luego, todos los partidos políticos tenemos que defender que la financiación de las regiones se establezca por criterios económicos, consensuados y transparentes, y que no sean otros elementos de carácter político los que incidan a la hora del reparto.</parrafo>
        <parrafo>El Partido Popular debe dejar de hacer seguidismo ciego y ejercer la lealtad con los andaluces. Convendría oírles hablar apoyando la subasta de medicamentos o en contra del incumplimiento de la disposición adicional tercera o apoyando la concesión a la totalidad del Fondo de Liquidez Autonómico por esos 7.039 millones de euros a los que también se ha referido la consejera.</parrafo>
        <parrafo>Y tienen una oportunidad extraordinaria, si de verdad quieren cambiar la tendencia que les lleva a la más absoluta ausencia de credibilidad...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Ruiz, le ruego vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Enseguida termino, presidente.</parrafo>
        <parrafo>Están en el mejor momento, olvidando las confrontaciones, las campañas acusatorias, las insidias, y siendo responsables con su misión: defender a los ciudadanos andaluces. Mañana pueden hacerlo, apoyando una proposición no de ley que presenta el Grupo Socialista en la que, entre otras cosas y en relación al objeto de esta comparecencia, se solicitará que se haga efectivo el compromiso del presidente Rajoy en la última conferencia de presidentes para que se lleve a efecto una redistribución del déficit que contemple los servicios y prestaciones de cada nivel de Administración y tenga en cuenta para su fijación lo que también se ha dicho aquí, el endeudamiento, el endeudamiento acumulado.</parrafo>
        <parrafo>Únanse, señores del Partido Popular, al Gobierno andaluz y al presidente Griñán, para avanzar en la preservación de los servicios básicos fundamentales, la universalidad de la sanidad, la educación pública en igualdad de oportunidades y los servicios sociales, la generación de empleo a través de los planes de choque, los planes extraordinarios y mejora de la empleabilidad de los jóvenes y la defensa de Andalucía en el marco de nuestro Estatuto, y diálogo social a través del Pacto por Andalucía. Ahora tienen una excelente oportunidad.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Ruiz.</parrafo>
        <parrafo>Interviene a continuación, en nombre del Grupo Parlamentario Popular, su portavoz, señor Carmona.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARMONA RUIZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor presidente. Muy buenas tardes.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señora consejera, por la información que nos ha dado de la sesión que se celebró del Consejo de Política Fiscal y Financiera hace unos días. Un órgano que, como todos ustedes conocen, es el órgano encargado de la coordinación de la actividad financiera de las comunidades autónomas y de la Hacienda del Estado. Es el órgano, por tanto, de la negociación multilateral de todas las comunidades autónomas; el órgano donde todas las comunidades autónomas ponen en común cuáles son sus políticas económico-financieras, a fin de coordinarlas.</parrafo>
        <parrafo>Y en ese orden del día de esa sesión, como usted bien nos ha explicado, se debatieron diferentes asuntos. Primero, se conocieron una serie de informes que presentó el Gobierno sobre la situación del sector instrumental autonómico, sobre el cumplimiento de objetivos de estabilidad presupuestaria, sobre las necesidades de financiación, sobre el seguimiento de los planes económico-financieros, información también sobre financiación para el Plan de Proveedores. Y, al mismo tiempo, se adoptaron acuerdos de creación —algo que aplaudimos— de tres grupos de trabajo: uno, que analizara cuál ha sido el desenvolvimiento del actual modelo de financiación, otro, para evaluar los criterios de reparto en cuanto a los objetivos de déficit y de endeudamiento, y uno último, sobre racionalización administrativa, a fin de evitar duplicidades.</parrafo>
        <parrafo>Pues, mire, el análisis que nosotros hacemos en relación con esa reunión es un análisis bastante favorable, bastante positivo. Creemos que fue una buena reunión, una reunión donde se puso de manifiesto que es posible llegar a acuerdos. Diría yo, en palabras de lo que hoy ha señalado el presidente del Gobierno, que las comunidades autónomas están prestando colaboración y máximo apoyo en el debate sobre la reforma que debe haber del sistema de financiación, que se debe actuar con inteligencia, con equilibrio y con sensatez ante otro de los desafíos importantes que tenemos para el futuro, como es la fijación del déficit público, y que es necesario, por tanto, llegar a entendimiento, y que se tiene que escuchar a todos. Este entendemos que debe ser el clima, esto es lo que el presidente Rajoy está intentando hacer y está dando muestras de ello reiteradamente.</parrafo>
        <parrafo>También señalar que de lo que no se debe hablar es de lo que se salga de la legalidad. No lo digo por lo que sucede en esta Cámara, lo digo por aquellos que, desde otras comunidades autónomas, plantean soluciones o hacen fórmulas que no respetan esa legalidad. Y, de igual manera que desde aquí, desde esta misma tribuna, se ha dicho que hace falta cumplir con los estatutos de las autonomías, también hay que cumplir con la Constitución y hay que velar por los objetivos comunes del país.</parrafo>
        <parrafo>Es verdad también, y en esa reunión se señaló, que las comunidades autónomas han hecho un gran esfuerzo en la reducción del déficit, unas más y otras menos. Al final, hay que evaluar. En general, se ha hecho un gran esfuerzo, pero a mí me hubiera gustado que en Andalucía hubiéramos alcanzado unos mejores resultados, nosotros no hemos cumplido con el objetivo de déficit, hay otros que se han esforzado más y sí lo han conseguido. Nosotros, desgraciadamente, no.</parrafo>
        <parrafo>Pero, bueno, en definitiva, en líneas generales, las comunidades autónomas, como decía, sí que han cumplido, sí que se han aplicado y han reducido ese déficit. De tal manera que se puede decir que España, que este país, que este Estado, es gobernable, es posible gobernarlo, con racionalidad, con sensatez, tomando decisiones rigurosas, que es lo que está haciendo este Gobierno. Que es posible ponerse de acuerdo en un objetivo común y que, además, eso es beneficioso para salir pronto de la crisis.</parrafo>
        <parrafo>Porque, claro, aquí se han hecho algunas afirmaciones muy altisonantes, aquí se ha dicho que ya está bien de esa estupidez por la fijación en el déficit. Pero, miren, no es ninguna estupidez, es que estamos teniendo tremendas dificultades para financiarnos, que se lo pregunten a la consejera de Hacienda, es que Andalucía no consigue financiación. Y usted ha dicho... No, su compañero del Partido Socialista ha dicho: el problema no es un problema de gasto. Claro que no. Podemos gastar todo lo que queramos. El problema es un problema de ingresos. ¿Y por qué no conseguimos ingresos? Pues porque estamos en crisis. Pero no es de ahora la crisis; hablamos de una crisis que la tuvieron que ver en el año 2008 y que no la vieron, de esa crisis estamos hablando. Y se están tomando medidas para resolverlo. Y es que España, el Estado, tampoco conseguía financiación.</parrafo>
        <parrafo>Es que cuando usted me habla, señor García, de que hay que aumentar el déficit, ese déficit hay que financiarlo con dinero que se consigue en algún sitio, porque ya no tenemos máquina de hacer dinero. Y como no tenemos máquina de hacer dinero, pues hay que pedirlo prestado, y hay que pedirlo prestado. Y no nos lo prestaban. Pero ya hemos conseguido que se genere esa confianza en España de nuevo para que consigamos financiación. Por eso es muy importante que sepamos identificar los momentos. Usted me dice: ya está bien del ajuste de la consolidación fiscal. No; ya está bien no. Es que estábamos muertos, es que estábamos en quiebra y o se tomaban medidas de verdad o no resolvíamos el problema.</parrafo>
        <parrafo>Los ingresos este año han subido, es verdad que con un gran esfuerzo: hemos subido los impuestos, el impuesto del IVA, el impuesto de la renta sobre las personas físicas... Se han subido los impuestos, pero hemos conseguido mayores ingresos. Y se ha conseguido ajustar ese déficit. Y ahora ya nos prestan dinero.</parrafo>
        <parrafo>Y este es el momento de la senda del crecimiento, ahora que tienen confianza en nosotros. Pero yo diría: es necesario que todo el mundo arrime el hombro. A mí, insisto, me gustaría que Andalucía estuviera de las primeras, y ojalá eso pasara.</parrafo>
        <parrafo>Mire, a mí me gustaría que hubiera una estrategia, señora consejera. Igual que el Gobierno de la Nación tiene una estrategia, a mí me gustaría que Andalucía tuviera una estrategia. ¿Por qué? Porque la estrategia, la estrategia no es más que la adaptación al entorno —como una definición corta—, es un plan para alcanzar unos objetivos a largo plazo teniendo en cuenta nuestros recursos y nuestras necesidades. A mí me gustaría que la tuviéramos. El Gobierno de España las ha tenido y las ha marcado, y está empezando a dar resultado. Y eso lo pongo en contraposición con lo que pasa en Andalucía. El Gobierno de España ha hecho reformas estructurales, ha hecho una reforma financiera, ha adoptado la decisión de la consolidación fiscal, y todo eso está dando resultado, todo eso está dando resultado. Ahora, ahora vamos a intentar crecer.</parrafo>
        <parrafo>Alguien ha señalado: ya está bien, ya está bien, porque el ajuste nos lleva a la caída del PIB. Mire, la mayor caída del producto interior bruto se produjo en el año 2009. ¿Recuerda usted el Plan E? Pues se estaba haciendo el Plan E, se estaba tirando, derrochando el dinero que teníamos y caímos, caímos casi un 4%, la mayor caída de nuestro producto interior bruto.</parrafo>
        <parrafo>Mire, esto no es tan simple como usted lo explica. Usted, que ha hecho una llamada aquí a que analicemos, pues, con rigor... Mire, no es tan simple; es mucho más complejo. Hoy tenemos al Estado saneado, bueno, o en vías de sanearlo. Hoy ya nos prestan dinero. Hoy, cuando dice la consejera que necesita más financiación, ella podía pedirlo en el mercado financiero, pero no se lo prestan, y por eso pide dinero al FLA, porque no consigue dinero en el mercado financiero. Así es. Otras comunidades pueden.</parrafo>
        <parrafo>No quiero obviar el resto de propuestas. Quiero hablar también del cambio del modelo de financiación. Nosotros también estamos de acuerdo; vamos, mejor dicho, nosotros siempre hemos estado de acuerdo en que este modelo de financiación no era el adecuado, siempre. Siempre es siempre. Nunca nos ha gustado este modelo de financiación. Este modelo de financiación lo pactaron ustedes, el Partido Socialista, Izquierda Unida con Esquerra Republicana porque se lo obligaron a hacer por el Estatuto de Cataluña. ¿Y el señor Zapatero qué hizo? El señor Zapatero le entregó todo lo que pedían los catalanes.</parrafo>
        <parrafo>Y ustedes vienen ahora aquí a hablar que si el cambio de modelo, que si... Pues si somos nosotros... Le voy a recordar una frase, una frase sencilla...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OÑA SEVILLA, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Carmona, debe ir finalizando.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARMONA RUIZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy terminando, voy terminando, señora presidenta.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Mire, en un debate general [aplausos], en un debate general que se celebró en este mismo Parlamento sobre el modelo de financiación, le dijo el señor Arenas al señor Griñán, que era entonces el consejero de Hacienda: «Mire, yo no le voy a hacer ninguna descalificación personal» —porque a él se la habían hecho— «pero sí le voy a hacer una descalificación política muy profunda. ¿Sabe cuál es?» —dice el Diario de Sesiones— «Que está usted traicionando los intereses de Andalucía». Eso es lo que ha pasado con este modelo de financiación, un modelo de financiación que se debe a ustedes y única y exclusivamente a ustedes, que nos ha llevado, como usted bien ha dicho, a la cola y que, efectivamente, hemos salido perdiendo.</parrafo>
        <parrafo>Yo espero y deseo que podamos volver a debatir sobre este modelo y que hagamos ahora lo que tuvimos que hacer hace muchos años, que era no haber aprobado ese modelo de financiación.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OÑA SEVILLA, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Para finalizar el debate, tiene la palabra la señora consejera de Hacienda y Administración Pública.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE HACIENDA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, señoría, me agrada coincidir en algunas cosas, me agrada coincidir en la valoración positiva del consejo; lo he hecho yo en mi intervención. Creo que fue un consejo positivo, fundamentalmente —insisto— porque se dio cumplimiento a los compromisos que se habían adoptado en la Conferencia de Presidentes, una Conferencia de Presidentes que quiero recordar, y es de justicia hacerlo, que fue solicitada por el presidente de la Junta de Andalucía; ciertamente que aceptada por el señor Rajoy. Y los postulados sobre financiación, sobre cómo había que revisar el modelo de financiación y los objetivos de déficit, pues, forman parte también de aportaciones directas del presidente de la Junta a esa Conferencia de Presidentes que fueron aceptadas por el señor Rajoy.</parrafo>
        <parrafo>Mire, el modelo de financiación —que hemos tenido ocasión de debatir mucho sobre ello— a mí me parece un modelo de avance, se lo digo claramente; es decir, lo hemos defendido, lo defendí en esta tribuna, me pareció un modelo que incorporaba mejoras sobre el anterior. En esa tribuna dije —y a las hemerotecas me refiero— que era bueno porque generaba un nivel de nivelación, valga la redundancia, muy amplio sobre los servicios públicos fundamentales, y que permitía una lógica de funcionamiento más avanzada que el modelo que teníamos anteriormente, incorporaba dinero adicional también. Pero que estaríamos muy vigilantes porque era un modelo complejo y, si no daba los resultados que esperábamos, desde luego, seríamos los primeros en reclamar. No lo está dando, pero no lo está dando porque la aplicación que se está haciendo —y no es un reproche que yo hago al Gobierno actual, que también se lo hago, sino que vengo haciendo al modelo anterior desde hace tiempo, porque, vuelvo a decir, a las hemerotecas me remito y, sobre todo, al número de reclamaciones que tenemos en curso—..., porque la aplicación que se ha hecho no se corresponde con la aplicación que entendemos nosotros que ha de hacerse, la aplicación del modelo. Pero el modelo nos parece bien. Lo que no se está es aplicando bien, no se está aplicando bien.</parrafo>
        <parrafo>Mire, nosotros tenemos reclamaciones incluso, insisto, de diferentes fechas, en la mayoría anterior a este Gobierno, para que no me diga que estoy confrontando, no tiene nada que ver con eso, por un importe cercano a los cinco mil millones. Luego, si el modelo se aplicara razonablemente, sería un modelo absolutamente bueno para el conjunto de comunidades autónomas y para Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Lo que no decía el modelo, además, era que no se nos aplicara el Fondo de Competitividad, que no se nos está aplicando, cuando somos una comunidad que tenemos una financiación homogénea por habitante ajustado por debajo de la media. ¿Por qué? Porque en nuestra opinión se está aplicando mal el Fondo de Cooperación. Yo tengo el porqué perfectamente claro, y lo hemos reclamado: no estamos de acuerdo con eso.</parrafo>
        <parrafo>Nadie dijo, ¿eh?, nadie dijo que iba a negar Europa la posibilidad del IVA minorista. Negado el IVA minorista, no parece razonable que no se compartan los recursos de los tributos que pactamos de buena fe todas las comunidades autónomas. Algo que obliga, que es al conjunto. El tema de lealtad institucional tiene una ristra amplia de problemas a plantear, y muchos sí le tengo que decir en este caso, que, desgraciadamente, vienen de decisiones de este Gobierno. Por lo tanto, todo esto lo vamos a poner por delante; lo vamos a poner por delante.</parrafo>
        <parrafo>Hay muchas comunidades autónomas de diferente signo político que se subirían aquí y le dirían lo mismo. Y espero poder contar con el apoyo de la Cámara, como en otras comunidades autónomas presidentes del Partido Popular están contando con el apoyo del Grupo Socialista para defender aquello que entienden que es lógico y que es adecuado para la comunidad autónoma en virtud de cómo ellos creen que debe aplicarse el modelo.</parrafo>
        <parrafo>Ya le digo que coincido bastante con algunas críticas que salen desde la Región de Murcia, porque es que estoy de acuerdo, en la aplicación del modelo cómo se está haciendo, no lo comparto. Y, desde luego, nosotros siempre hemos defendido la negociación multilateral, y multilateral fue el modelo que se fijó anteriormente.</parrafo>
        <parrafo>No diga usted que esto se pactó con nocturnidad y alevosía, porque no fue así. Se pactó en el seno del Consejo de Política Fiscal y Financiera, se pactó por todas las comunidades autónomas; todas las..., las comunidades autónomas algunas se abstuvieron, ciertamente, otras votaron que sí, hubo su discusión, pero fue un modelo que supuso un avance sin ninguna duda para el conjunto de las comunidades autónomas. Por lo tanto, en eso voy a quedarme. Entiendo que es difícil, pero siempre que se ha abordado la reforma del modelo de financiación ha sido posible llegar a un tipo de acuerdo, siempre. Cierto es verdad que en el Consejo se dijo, nada más empezar, que no se disponía de más dinero y que teníamos que repartirlo, en un juego de el que crece [...]. Eso, evidentemente, no puede ser así. Entiendo que el Gobierno tiene margen para incorporar fondos adicionales. Dinero en este país hay para hacerlo, y, sobre todo, hay margen en los ingresos.</parrafo>
        <parrafo>He tenido la ocasión de decir en esta Cámara —y lo ha puesto de manifiesto el señor García cuando ha intervenido, igual que lo ha puesto de manifiesto el señor Ruiz, mi compañero del Partido Socialista, al subirse a la tribuna— que en este país hace falta una profunda reforma del sistema impositivo español. En la crisis que estamos viviendo, entre los hechos diferenciales negativos de nuestro país, uno llamativísimo es el alto nivel de destrucción de empleo que tenemos. Un problema enorme. Y no voy a entrar ahora a discutir los elementos, de si se está abordando bien o no se está abordando bien ese tema —que yo, honradamente, creo que no, como usted sabe—. Pero es que el otro elemento diferencial, es que nuestros ingresos en esta crisis, en relación con el PIB, han caído seis puntos, cuando en el resto de países de nuestro entorno o han subido ligeramente o no se han modificado. ¿Qué está pasando en nuestro sistema impositivo? ¿Qué está pasando para que perdamos seis puntos del PIB de ingresos? Es que eso grita a los cuatro vientos que hay que entrar ahí a verlo. Y claro que en ese momento, claro que habrá dinero para abordar un modelo de financiación, que además es necesario que dé suficiencia a las comunidades autónomas y que permita prestar los servicios públicos del Estado de bienestar correctamente, como un elemento de recuperación económica.</parrafo>
        <parrafo>Han puesto de ejemplo, tanto el señor García como el señor Ruiz, los datos de lo que está ocurriendo en los países que han empleado o están empleando medidas de ajuste muy radicales, siguiendo la receta al pie de la letra de la Unión Europea o del Fondo Monetario Internacional, antes de darse cuenta de que los multiplicadores estaban mal. Y lo que están poniendo de manifiesto es que —como bien decía el señor García— por mucho que corran no alcanzan, que la política que están llevando, a pesar de recortar ferozmente el gasto público, está llevándoles a más destrucción de empleo, a más recesión económica y, lo que todavía es más triste, a no cumplir con el objetivo de déficit, que es el objetivo fundamental.</parrafo>
        <parrafo>Eso, señoría, lo grita la realidad que conocemos. No hay más que mirar a nuestro alrededor, observar la realidad para verlo. Más bien, al contrario, son aquellos países que han hecho una apuesta por mantener el gasto público y por incentivar la economía, aquellos que están teniendo una respuesta más positiva.</parrafo>
        <parrafo>Y llama la atención poderosamente —y se lo he dicho en esta tribuna— que sean precisamente los Estados Unidos, aquel país por el que tenemos una crisis financiera que ha derivado en donde estamos, el que está saliendo de una manera diferente, está generando empleo y teniendo crecimiento económico. Y eso no lo ha hecho porque recorte, sino precisamente porque está aplicando políticas totalmente contrarias. Eso, señorías, es lo que creo que tenemos que mirar entre todos. El propio señor Montoro lo ha dicho, el propio señor Rajoy... El propio señor De Guindos está batiéndose el cobre ahora mismo en Bruselas, con el apoyo de nuestro Gobierno. Y he dicho en esta Cámara, que es uno de los argumentos por lo que nos hemos empeñado en la consolidación fiscal con los profundos desacuerdos que tenemos en cómo, porque entendemos que ese margen de flexibilidad es necesario para este país, y que el Gobierno de España —que, como bien ha dicho, es nuestro Gobierno— tiene que ir con esa carta, con esa credencial, para poder dotarnos de un margen que nos permita tener políticas de estímulo económico, porque, si no, señorías, la situación solo va a ir empeorando.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, comparto plenamente los argumentos del señor García y del señor Ruiz. Creo que, además, esos argumentos son compartidos en gran medida por el propio Gobierno de España y, singularmente, por el señor Montoro. Y creo que, entre todos, deberíamos, una vez que podamos conseguir ese objetivo de flexibilidad, centrar nuestra acción política en recuperar el empleo y el crecimiento, porque sin eso, señorías, no habrá cumplimiento del déficit, no habrá recuperación económica y, desde luego, tendremos cada día más problemas no solo como país, sino, desde luego, todos y cada uno de nuestros ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>l señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</parrafo>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

