<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>18</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 10</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>25</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Acceso al empleo, Orientación profesional, Parado, Política de empleo, Reinserción profesional</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000211</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a las previsiones en relación con las acciones para la atención, orientación e inserción laboral de las personas desempleadas en Andalucía (pág. 36).</extracto>
    <proponentes>la Ilma. Sra. Dña. María Teresa Ruiz-Sillero Bernal, del G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Teresa Ruiz-Sillero Bernal, del G.P. Popular Andaluz. D. Antonio Ávila Cano, Consejero de Economía, Innovación, Ciencia y Empleo.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Siguiente pregunta relativa a previsiones en relación con las acciones para la atención, orientación e inserción laboral de las personas desempleadas en Andalucía, dirigidas también al Consejero de Economía.</parrafo>
        <parrafo>Para formularla, tiene la palabra su diputada, señora Ruiz-Sillero Bernal.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RUIZ-SILLERO BERNAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Empleo, quiero preguntarle por el futuro del Servicio Andaluz de Empleo, pero también quiero preguntarle por el futuro de los desempleados andaluces y quiénes van a atenderlos, quiénes van a orientarlos a hacer su inserción laboral. Por tanto, le estoy preguntando también por el futuro de esos 413 promotores de empleo a los que usted dijo que iba a renovar su contrato y, luego, los despidió, aunque luego los contrató tres horas y veinticuatro minutos cada día.</parrafo>
        <parrafo>También le quiero preguntar por el futuro de esos ALPE que se han ido despidiendo por parte de la Junta de Andalucía, por los orientadores laborales, por los asesores laborales. En definitiva, el futuro de todos esos profesionales que son los que tienen que ayudar a los desempleados andaluces, cuál es el futuro que usted les plantea.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Ruiz-Sillero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Economía.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, la atención, específicamente, y la orientación profesional, qué duda cabe, deben ser bases de la atención a cualquier persona desempleada en Andalucía, lo mismo que la mejora de su empleabilidad y de su inserción. Y en eso, pues, me gustaría que tuviésemos criterios compartidos y que esos recortes en las políticas activas de empleo que impiden que se financie a promotores, que impiden que mantengamos los agentes locales de empleo en el territorio que realiza el Partido Popular se pongan de nuestra parte, apoyen las enmiendas que se han presentado a los Presupuestos Generales del Estado o se van a presentar y verá usted cómo el año que viene esas quejas por lo que ustedes hacen allí y que nos achacan aquí, pues podremos todos congratularnos de que no puede usted hacerlas y dedicar su tiempo a elementos más...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señora Ruiz-Sillero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RUIZ-SILLERO BERNAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, igual que antes, y continúan negando la corrupción en el Partido Socialista. A pesar de que ya se ha declarado culpable a un ex director, a un delegado provincial de Empleo del Gobierno de Griñán, siguen ustedes faltando a la verdad.</parrafo>
        <parrafo>Y usted sabe, señor Consejero, que la Junta de Andalucía dispone de 42 millones de euros para fomentar el empleo gracias a una enmienda a los actuales Presupuestos Generales del Estado del 2012 y se introdujo una enmienda que permite la utilización excepcional de un 20% de las cantidades con cargo a la cuota de Formación Profesional para estos fines, y con esos 42 millones de euros pueden renovarse los contratos a los promotores de empleo, a los ALPE, a los asesores laborales. Ustedes lo saben. Ahora, donde es experto el Partido Socialista es en ocultar información, en no decir nunca la verdad. Si lo tenemos claro con los ERE, se está viendo día a día más claro con el caso de Invercaria y se está viendo día a día con el futuro de todos estos profesionales que tienen que colaborar con los desempleados andaluces para buscar un puesto de trabajo.</parrafo>
        <parrafo>Lo que nos tememos y no lo sabemos —también espero su respuesta— es si de lo que se trata es de apartar a esos profesionales para consolidar a esa Administración paralela donde ha ido colocándose a dedo a los que ahora quieren que ayuden a los desempleados.</parrafo>
        <parrafo>¿Y sabe usted cuál es el caos que hay actualmente en las oficinas de Empleo? Desde su Consejería han dado una instrucción: Ya no se puede renovar las demandas de empleo en las oficinas: hay que hacerlo por Internet. ¿Todos los desempleados andaluces, ese millón doscientos mil desempleados andaluces, tienen un ordenador e Internet en su casa para renovar la demanda de empleo o para apuntarse por primera vez en el paro? Esa es la orden que usted está dando.</parrafo>
        <parrafo>Pero ¿qué pretende? ¿Que la extinta FAFFE, esos enchufados, sean los que hagan ese trabajo? Para lo cual no están formados, no están preparados. Tenemos todos esos profesionales a los que ustedes, la Junta de Andalucía, es la que está despidiendo. La Junta de Andalucía fue quien contrató y fue quien los despidió.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Ruiz-Sillero, su tiempo ha concluido. Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, su apuesta por las políticas activas de empleo son 396 millones de euros menos en Andalucía, un 57% menos en el conjunto de España. Esa es su apuesta por las políticas activas de empleo.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Señoría, la atención a los desempleados en Andalucía se realiza en alguna de las 192 oficinas del Servicio Andaluz de Empleo. Allí hay mil setecientas personas, aproximadamente, que realizan la primera atención; allí hay 413 personas que son orientadores para estas personas desempleadas. Hay, además, una red, Andalucía Orienta, como se denomina, con 313 unidades, donde 996 profesionales apoyan también las labores de inserción, junto con otros 121, y de orientación en el empleo. Esa es la realidad de que en seis meses se hayan atendido trescientas mil solicitudes de información y de orientación y se haya dado con la inserción final de unas dieciséis mil personas. Esos son los números y eso es lo que hacemos, a pesar de que no nos dan un duro, a ver si se entera ya, señoría, a pesar de que no nos dan un duro, de que toman decisiones en términos de recorte sobre las políticas activas de empleo, precisamente cuando más se necesitan.</parrafo>
        <parrafo>Y, mire, se lo voy a decir muy simple. Hay una enmienda presentada para reforzar las políticas activas de empleo en Andalucía, porque hay un plan específico para Canarias en los Presupuestos, hay un plan específico para Extremadura en los Presupuestos: no lo hay para Andalucía. Se ha presentado una enmienda. Apóyenla, señoría, apoyen la enmienda y...</parrafo>
        <parrafo>Zapatero, Zapatero. No, si está gobernando Rajoy, señoría.</parrafo>
        <parrafo>Mire, yo comparto con usted toda su preocupación; pero, ahora que tiene la oportunidad, haga algo. Y, ahora que ha estado hablando también de orientadores, a ver si aparecen los orientadores en los Presupuestos Generales del Estado. A ver si va a pasar también que no aparecen y luego la culpa la va a tener la Junta de Andalucía. Lo estoy diciendo con tiempo, ¿eh?, lo estoy diciendo con tiempo.</parrafo>
        <parrafo>Y, señoría, una cosa antes de terminar: Si hay un partido y una organización minada por la corrupción es el Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

