<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>27</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 15,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>13</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Diputados</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Diputados</tipo_iniciativa>
    <numero_expediente>9-13/DIP-000001</numero_expediente>
    <extracto>Juramento o promesa de acatar la Constitución y el Estatuto de Autonomía para Andalucía de D. Manuel Carmona Jiménez (pág. 12).</extracto>
    <intervienen>D. Manuel Carmona Jiménez, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Buenas tardes, señorías. Señoras y señores diputados.</parrafo>
        <parrafo>Antes de comenzar con el orden del día previsto, me van a permitir unas palabras en recuerdo de nuestra compañera y amiga Araceli Carrillo.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, si en la vida, no solo política, sino profesional, me he encontrado con alguien que mereciera el apelativo de una persona ejemplar, ese sería, sin duda, el caso de Araceli Carrillo.</parrafo>
        <parrafo>Araceli Carrillo, por encima de cualquier otra consideración, era una docente, una profesional de la enseñanza que amaba profundamente su profesión; que creía que la educación es una palanca fundamental para el progreso de una sociedad; que pensaba que, en la educación, no bastaba con dedicarse a ella, sino que había que comprometerse con ella y con la sociedad para la que esa actividad docente se volcaba. Y eso hizo ella: comprometerse. Comprometerse primero, y fundamentalmente, en el trabajo sindical, en la Federación de Enseñanza de la Unión General de Trabajadores, y posteriormente se comprometió también políticamente en el Partido Socialista Obrero Español de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Pero, más allá de esas siglas, Araceli ha sido, es, porque seguirá siendo siempre en nuestra memoria, una persona admirable, ejemplar, como digo. Pero ejemplar también no solo en el terreno profesional, sino en el terreno político, porque ahora, en estos tiempos en que tanto estamos quienes nos dedicamos a la actividad pública en el punto de mira, probablemente en gran parte por nuestra propia responsabilidad, de la desconfianza de los ciudadanos o, incluso, a veces de la indignación de los ciudadanos, yo creo que Araceli Carrillo es un ejemplo para todos nosotros y nosotras de una persona entregada a la política con mayúsculas en todas las letras; es decir, una persona entregada a hacer mejor la vida de la gente con su dedicación a lo público.</parrafo>
        <parrafo>Araceli Carrillo nos ha dejado muchas cosas, nos ha enseñado muchas cosas, a todos y a todas; pero hay una por encima de todo que a mí me gustaría destacar en estas breves palabras: el respeto y el afecto por encima de las siglas políticas. Ha sido una persona querida, respetada, admirada por todo el mundo, con independencia de las discrepancias que se pudieran tener con ella, o que pudieran unas u otras de sus señorías tener con ella. Y eso dice mucho, porque dice que ese es un camino, el del respeto, el del trabajo bien hecho, el de la firmeza en la defensa de sus propias convicciones, pero sin zaherir nunca al adversario, respetando siempre al adversario. Esa forma de hacer política de Araceli Carrillo me parece que es un ejemplo, una lección, un testimonio que nos deja a todos y que a todos nos debería también de obligar y de comprometer.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, si me permiten, yo puedo dedicar a los familiares de Araceli aquí presentes en la tribuna de invitados un último recuerdo, último en el momento de hoy, y es el recuerdo de quien les habla, el recuerdo de alguien que la conoció, justamente cuando se dedicaba a la actividad sindical, y que siempre vio en ella el tesón, las ganas de trabajar, el no pedir nada a cambio nunca de su esfuerzo y de su trabajo, y, por encima de todo, el de que era una persona entregada al trabajo, entregada a la dedicación pública que eligió.</parrafo>
        <parrafo>Araceli, amigas y amigos, está aquí entre nosotros y seguirá siempre entre nosotros.</parrafo>
        <parrafo>Y a continuación les voy a pedir un minuto de silencio.</parrafo>
        <parrafo>[Minuto de silencio.]</parrafo>
        <parrafo>[Presentación multimedia.]</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Ahora ya, señorías, pasamos al punto primero del orden del día, juramento o promesa de acatar la Constitución y el Estatuto de Autonomía para Andalucía del ilustrísimo señor don Manuel Carmona Jiménez.</parrafo>
        <parrafo>Ruego al señor Carmona Jiménez se acerque a la tribuna a fin de dar cumplimiento a lo establecido en el artículo 5.1, apartado 4.º del vigente Reglamento.</parrafo>
        <parrafo>Señor Carmona, ¿jura o promete acatar la Constitución y el Estatuto de Autonomía de Andalucía?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARMONA JIMÉNEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, prometo.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo />
        <parrafo>Solicitud de conformidad de la Cámara para la inclusión de dos nuevos puntos en el orden del día</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

