<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>37</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 20,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>25</dia>
    <mes>abril</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Asistencia sanitaria, Establecimiento hospitalario, Provincia de Almería</materias>
    <numero_expediente>9-13/POP-000176</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a la situación de la UCI del Hospital del Poniente, de Almería (pág. 100).</extracto>
    <proponentes>la Ilma. Sra. Dña. Rosalía Ángeles Espinosa López, del G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Rosalía Ángeles Espinosa López, del G.P. Popular Andaluz. Dña. María Jesús Montero Cuadrado, Consejera de Salud y Bienestar Social.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Siguiente pregunta, dirigida a la consejería de Salud y Bienestar Social, relativa a la situación de la UCI del Hospital del Poniente, de Almería, formulada por la diputada del Grupo Parlamentario Popular Andaluz, doña Rosalía Ángeles Espinosa.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ESPINOSA LÓPEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera, el Hospital del Poniente comenzó a funcionar en 1997 con nueve camas y un quirófano de marcapasos en la UCI. Quince años después, tenemos 10 camas porque se ha eliminado el quirófano de marcapasos y otras tres camas infradotadas e instaladas en un descuadre de la zona de la UCI del Hospital del Poniente.</parrafo>
        <parrafo>Estos medios son del todo insuficientes para más de trescientas mil personas que son potenciales enfermos de este hospital, y que la media..., ya que la media de ingresos en la UCI está en 21 cada día. Por ello, durante 2012 y 2013, los enfermos críticos han estado, además de en la UCI, en reanimación y en observación de urgencias. Por ello, se han tenido que suprimir operaciones y se han tenido que posponer.</parrafo>
        <parrafo>Recientemente ha dimitido el jefe de la UCI, poco después la supervisora de enfermería, por esta falta de medios. La gerente se ha demostrado ser un lastre para la solución de estos problemas. Y, señora consejera, yo por eso le pido que nos valore esta situación y, sobre todo, lo más importante, que nos diga qué medidas va a tomar para solucionar esta falta de medios.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Espinosa.</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Gracias, presidente.</parrafo>
        <parrafo>Y lo primero, señoría, que me gustaría trasladarle es que todos los pacientes críticos del área de este hospital están perfectamente atendidos en el Hospital de El Ejido y en particular por el equipo de profesionales de la UCI del Hospital del Poniente.</parrafo>
        <parrafo>Decirle, señoría, que —como usted comenta— hemos respondido a lo largo de los últimos años adoptando diferentes medidas en pos de ir acompañando la mayor frecuentación del servicio de urgencias. En primer lugar, la contratación de un facultativo más desde diciembre de 2012 para reforzar la actividad que se realiza en esta unidad y también hemos incrementado desde este año el número de camas, que se ha incrementado en un 30% porque ha pasado de nueve a doce camas.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señoría, hemos hecho —digamos— un refuerzo de toda la habilitación de equipamientos que esa unidad tiene a su disposición. Adicionalmente tiene tres camas más que se sitúan en el área de rehabilitación, de reanimación, que se dispone de ellas cuando es imprescindible su utilización. Por tanto, señoría, estas son las cuestiones en materia de infraestructuras que se han llevado a cabo.</parrafo>
        <parrafo>Pero decirle también que, debido a la alta frecuentación que tiene esta unidad, se ha constituido un grupo de trabajo que se integra por miembros de las comisiones clínicas de este hospital y también por la Sociedad Española de Medicina Intensiva para Andalucía, a fin de analizar por qué tiene esta UCI una mayor frecuentación que el resto de las UCI de España y de nuestra comunidad autónoma, en aras de esa calidad que, en todo momento, en los hospitales de Andalucía ponemos en marcha para mejorar la atención a nuestros pacientes.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señora Espinosa López.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ESPINOSA LÓPEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Es desencantador ver cómo no apuesta usted por una mayor dotación de medios en el Hospital del Poniente y concretamente en su UCI. Desde luego, es usted la mayor responsable de esta falta de medios y de las consecuencias de esta falta de medios.</parrafo>
        <parrafo>Sepa usted, que presume tanto aquí de los datos, de las valoraciones que los ciudadanos hacen del SAS y de los hospitales de Andalucía, que son muchos los ciudadanos del Poniente que están interponiendo quejas en el hospital. Y que hay varias familias que están estudiando la interposición de denuncias ante la fiscalía, precisamente, por esta falta de medios en el Hospital del Poniente. Falta de medios que está trasladando aquí el Partido Popular, como portavoz de muchas familias y de los médicos y de los enfermeros que trabajan en el Hospital del Poniente. Sepa usted que el acta de esta sesión servirá para probar en su día que usted conoce esa falta de medios.</parrafo>
        <parrafo>Faltan camas en la UCI, ¿qué alta frecuentación? Si la media de camas son 22, las que tenía que tener el Hospital del Poniente por población, ¿cómo vamos a tener bastante con 13, tres de ellas infradotadas y después de haberse cargado el quirófano de marcapasos? Es imposible.</parrafo>
        <parrafo>Dice usted que tenemos médicos. Tenemos seis médicos fijos y uno temporal, y como no salen las guardias con siete, pues contratamos a tres médicos más una hora al mes, y cada uno de ellos hace 180 horas extras. Eso los señores de Izquierda Unida, grandes defensores de los trabajadores, tendrían que ser también los que lo estuvieran denunciando, y no lo denuncian, y eso no está bien, y esa no es la manera de contratar a profesionales ni eso es dar una buena calidad asistencial a las 300.000 personas que vivimos en el Poniente de Almería.</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera, yo le ruego que, por favor, dote de más medios al Hospital del Poniente, que respete los derechos de los profesionales que trabajan allí...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Espinosa.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, presidente.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que usted, señora Espinosa, no me ha escuchado porque le acabo de decir que hemos dotado de mayores medios a la UCI del Hospital del Poniente, un 30% más de camas, señoría, un 30% más de camas y un facultativo más.</parrafo>
        <parrafo>Y le he dicho a usted una circunstancia: que en el Hospital del Poniente se está produciendo una mayor frecuentación, una mayor indicación de camas de UCI que en el resto de hospitales de España y en el resto de hospitales de Andalucía. Y le acabo de comunicar, señora Espinosa, que se ha creado un grupo de trabajo, donde está la Sociedad de Medicina Intensiva, para analizar por qué se requiere en relación con esta población, según esos datos, un mayor volumen de recursos. Porque no es concordante el número de camas que usted dice que necesita la UCI del Poniente, que, por cierto, es lo que dicen algunos de los profesionales que trabajan allí, algunos, no todos, y que además no se corresponde con su población de referencia.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señora Espinosa, nosotros trabajamos con rigor, nosotros no venimos aquí al Parlamento a hacer una alharaca o a intentar desprestigiar el funcionamiento de una unidad cuando hay alguna queja o cuando hay un exceso de frecuentación. Nosotros trabajamos al interior de los centros. Y hay que dejarlos trabajar. Porque estamos hablando de criterios clínicos, de criterios de indicación, de garantías para los pacientes. Qué mejor que crear una comisión de trabajo al interior del hospital, con participación de la sociedad científica.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora consejera...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Esa es la respuesta adecuada, señora Espinosa.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—..., lo siento, su tiempo ha concluido.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

