<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>14</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 8,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>27</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Compensación financiera, Comunidad Autonóma, Hacienda regional, Modo de financiación, Política de austeridad, Presupuesto del estado, Desequilibrio regional</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000151</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa al recorte del Fondo de Compensación Interterritorial (pág. 39).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. Dña. María Cinta Castillo Jiménez y D. Carmelo Gómez Domínguez, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Cinta Castillo Jiménez, del G.P. Socialista. D. Antonio Ávila Cano, Consejero de Economía, Innovación, Ciencia y Empleo.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Sánchez Teruel.</parrafo>
        <parrafo>Siguiente pregunta, relativa al recorte del Fondo de Compensación Interterritorial, dirigida al Consejero de Economía asimismo.</parrafo>
        <parrafo>Para formularla tiene la palabra la diputada del Grupo Socialista, la señora Castillo Jiménez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, el pasado viernes, otro viernes negro más, como todos los que venimos teniendo desde que ganara las elecciones el Partido Popular en España, supimos que se iba a incorporar al Proyecto de Presupuestos, que hoy se está discutiendo en las Cortes, un retroceso de casi el 15% en el Fondo de Compensación Interterritorial.</parrafo>
        <parrafo>¿Cómo valora el Consejo de Gobierno este retroceso?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora diputada.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, mucho me temo que haya también hoy un jueves negro en cuanto a las decisiones que tome el Gobierno de España sobre las inversiones en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Mire, el Fondo de Compensación Interterritorial se consigna anualmente en los Presupuestos Generales del Estado. Es un fondo que tiene como finalidad invertir en las comunidades autónomas para corregir desequilibrios, que tiene, por tanto, como finalidad la cohesión territorial, que tiene, además, relevancia constitucional, en el artículo 158.2. La cohesión territorial, que desde la perspectiva de las políticas de la Unión Europea se interpreta en España como corrección de desequilibrios interterritoriales entre comunidades autónomas, tiene, por tanto, en este mecanismo una contribución específica y determinada.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, hemos conocido directamente, en una reunión con el resto de comunidades autónomas, por parte del Ministerio, que en los presupuestos que se aprueben en el día de hoy a nivel de proyecto para su remisión a Cortes, el Fondo de Compensación Interterritorial tendrá una disminución del 14,9% y estará dotado con 571 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Eso supone, señorías, con respecto a la media de la anterior legislatura, la mitad. Eso supone que Andalucía, que tenía en la anterior legislatura en promedio unos 420 millones de euros, hoy se va a aprobar que tendrá 204 millones de euros, es decir, menos de la mitad.</parrafo>
        <parrafo>Quiero recordarles a sus señorías que, en la anterior legislatura, al Partido Popular le parecía muy poco la dotación del Fondo de Compensación Interterritorial que venía a Andalucía. Bien, ahora vamos a tener menos de la mitad. Espero que el Partido Popular, desde ese gran peso político que tiene en el conjunto del Partido Popular de España y de esa gran relevancia que tiene, pueda modificar esa distribución seguro a lo largo de la tramitación parlamentaria de los Presupuestos Generales del Estado.</parrafo>
        <parrafo>En ese sentido, quiero decirles que, de no hacerlo, pues se perderá la oportunidad nuevamente de que se realicen inversiones como las que se han venido realizando con este fondo, que han ido destinadas a actuaciones en materia sanitaria, que han ido destinadas a variantes, que han ido destinadas a actuaciones también complementarias en materia de ferrocarril, que han ido destinadas a rehabilitación de viviendas, a infraviviendas, que han ido destinadas a estaciones también de autobuses, por poner algunos ejemplos del uso que se ha dado durante todos estos años.</parrafo>
        <parrafo>Así que creo que hoy, como decía al principio, aparte de los tradicionales viernes negros, igual en esta materia también, también tendremos un jueves negro.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señora Castillo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Los datos que me da me hacen expresar que esto no es un recorte más, no es una suma a los recortes; esto es un sablazo, esto es una puñalada trapera —permítame la expresión, señor Consejero— que se suma a la ceremonia de la hipocresía que usted hace un momento ponía de relieve cuando todo le parecía poco hace nueve meses para este fondo.</parrafo>
        <parrafo>Estamos, y usted me lo recordaba también, ante unos fondos que se destinan a corregir desequilibrios, desequilibrios interterritoriales en España, que, precisamente en los últimos tiempos, han hecho que aumente hasta un 4,3 las diferencias del PIB por habitante entre las comunidades autónomas.</parrafo>
        <parrafo>Y señor Consejero, me lo acaba de decir, es un principio constitucional; a la derecha le da exactamente igual que esto esté también plasmado en la Constitución. Y si es importante que esté plasmado en la Constitución, más importante aún es que en la situación de crisis que atravesamos se ataque, se asfixie a Andalucía a través de los fondos que se han visto menoscabados.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, ni más ni menos que otra acción por parte de la derecha de Rajoy que decide castigar a Andalucía, que decide asfixiar al conjunto de los andaluces, a todas y a todos los andaluces, que muchos de ellos votaron a la derecha y se arrepintieron inmediatamente, y que, hoy por hoy, más allá de la libertad con la que expresaron su voto, se ven perjudicados y castigados en la educación, en la sanidad, en la dependencia, en las universidades, en las carreteras, en las viviendas y en todo un Estado del Bienestar que se había tejido en Andalucía después de treinta años de Gobierno haciendo de esas políticas nuestra bandera. Es un episodio más del ataque a Andalucía, del sablazo a los andaluces y del robo a mano armada de lo que nos corresponde.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

