<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>12</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 7</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>13</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Formación profesional, Reciclaje profesional, Pago</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000096</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a las deudas con empresas de formación para el empleo (pág. 23).</extracto>
    <proponentes>la Ilma. Sra. Dña. Antonia Ruiz Oliva, del G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Antonia Ruiz Oliva, del G.P. Popular Andaluz. D. Antonio Ávila Cano, Consejero de Economía, Innovación, Ciencia y Empleo.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Ávila.</parrafo>
        <parrafo>Comenzamos con el punto sexto del orden del día: preguntas orales. En primer lugar, la dirigida a la Consejería de Economía, Innovación, Ciencia y Empresa.</parrafo>
        <parrafo>Por el Grupo Parlamentario Popular Andaluz, y, en su nombre, la señora doña Antonia Ruiz Oliva, relativa a las deudas con empresas de formación para el empleo.</parrafo>
        <parrafo>Señora Ruiz Oliva, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RUIZ OLIVA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias. Buenos días.</parrafo>
        <parrafo>Cursamos la pregunta, que, dada las circunstancias que se vienen dando de los atrasos y los impagos con las entidades colaboradoras de la Junta de Andalucía en temas de formación, tanto desde las empresas privadas como desde las empresas públicas, conocer las posibilidades, los plazos y las previsiones que tiene el Gobierno en este tema.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora diputada.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, en el contexto en el que se ha producido la anterior interpelación, le reitero que el Gobierno de Andalucía va a seguir apostando por la política de formación profesional para la mejora de la empleabilidad; una política activa en la que no cree el Gobierno del Partido Popular, que ha reducido exactamente en 93.500.000 euros la dotación para este año.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señora Ruiz Oliva.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RUIZ OLIVA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Consejero, Andalucía tiene en estos momentos casi un 34% de desempleo. Son momentos difíciles para los desempleados, y es cuando más necesidad hay de hacer esfuerzos en los temas de empleo y de formación, porque es el momento en que los desempleados tienen para readaptar y mejorar su cualificación.</parrafo>
        <parrafo>No se puede acceder a la formación en estos momentos porque usted sabe que ahora mismo hay 3.500 cursos bloqueados, puesto que las entidades públicas y privadas, debido a las deudas contraídas desde la Consejería de Empleo, no pueden poner en funcionamiento estos cursos.</parrafo>
        <parrafo>Hay atrasos que se tienen pendientes del año 2008, 2009, 2010... Consejero, yo le pediría que no echemos balones fuera. Yo le curso la pregunta en la línea de que hay atrasos que se vienen incumpliendo, y las entidades colaboradoras públicas y privadas no pueden acceder a más líneas de crédito. También se conoce la realidad que se tiene desde los bancos y las entidades financieras.</parrafo>
        <parrafo>La Junta de Andalucía ha bajado su formación en una amplia red de centros colaboradores, en la cual, en estos momentos, se está destruyendo empleo, se están destruyendo empresas, se está desequilibrando el sistema en el que la Junta de Andalucía ha bajado la formación para hacerla llegar a los desempleados.</parrafo>
        <parrafo>Nos encontramos con una situación de extrema gravedad, puesto que los desempleados, en avalancha, acuden a recibir formación. Formación que no están pudiendo recibir. Si no, no tendríamos en estos momentos 3.500 cursos, y tampoco se daría la realidad de que tendrían que haber acabado esos cursos que corresponden a la resolución de 2011 —y hablamos de resoluciones anteriores al Gobierno de Rajoy—, esos cursos de 2011 que no se están ejecutando, se ha visto en la obligación la Consejería de Empleo de postergarlos a su finalización a septiembre de 2013, cuando la finalización tendría que haber sido en septiembre de este año.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, esas entidades, esas colaboraciones de la Junta, indiscutiblemente están esperando una respuesta. La única respuesta que se obtiene es el silencio.</parrafo>
        <parrafo>No podemos, la clase política, ser los que participamos en la intranquilidad, en la alarma, en el desequilibrio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Ruiz Oliva, lo siento. Su tiempo ha terminado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RUIZ OLIVA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—El Gobierno está para dar serenidad, tranquilidad a la sociedad.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Su tiempo ha terminado. Señora Ruiz Oliva, su tiempo ha terminado.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, coincido plenamente con usted en la primera parte de su intervención. Le digo, además, que este Consejero no tira balones fuera, utilizando su expresión. Y, simplemente, coincidiendo, pues le pido que convenza a su grupo parlamentario, como he dicho en esa tribuna, para que la Ministra andaluza de Empleo apoye y traslade las cantidades que requiere Andalucía para Formación Profesional y que están definidas perfectamente, con criterios objetivos y en programas operativos del Fondo Social. La Formación Profesional, señoría, ha sido una de las políticas que han sido, en la Conferencia Sectorial de Empleo, atacadas por parte de su Gobierno. Veámoslo de la manera que queramos, pero es que ha sido así. Y hemos ido desde la Junta de Andalucía, el Vicepresidente de la Junta y el Consejero, a pedir soluciones, a proponer, además, soluciones, y nos hemos encontrado, como siempre, con el castigo. Y, por eso, pues la invito a una mínima reflexión. Eche en ese sentido, señora Oliva, una mano. Reclame también al Gobierno de España lo que reclama aquí a la Junta de Andalucía. Si es que es el Gobierno de España quien traslada la financiación. Pida a sus compañeros de Madrid que abonen los 1.504 millones de euros de la disposición adicional y habrá liquidez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Ruiz-Sillero, le ruego guarde silencio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pida también a sus compañeros de Madrid que apoyen algo tan básico como que nos den un anticipo. Un anticipo significa que te dan algo de lo que te corresponde, no es algo que no sea tuyo.</parrafo>
        <parrafo>En fin, son cuestiones, la de hablar con sus ministros, de Andalucía, además, precisamente, en las que creo que el Partido Popular podría, sin ninguna duda, sin ninguna duda, echar en estos momentos tan complicados una mano.</parrafo>
        <parrafo>En ese camino vamos a encontrarnos, señora Oliva, en ese camino nos vamos a encontrar, no en el camino del insulto y del despropósito continuado.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

