<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>42</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 23,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>12</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>DECRETOS LEYES</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>DECRETOS LEYES</tipo_iniciativa>
    <materias>Ayuda al empleo, Creación de empleo, Economía social, Política de empleo, Profesión independiente, Trabajo de jóvenes, Lucha contra el paro</materias>
    <numero_expediente>9-13/DL-000008</numero_expediente>
    <extracto>Convalidación o derogación del Decreto Ley 8/2013, de 28 de mayo, de medidas de creación de empleo y fomento del emprendimiento (pág. 14).</extracto>
    <votacion>Votación de la convalidación del Decreto Ley: aprobada por 56 votos a favor, ningún voto en contra, 48 abstenciones.. Votación de la tramitación como Proyecto de ley: rechazada por 49 votos a favor, 57 votos en contra, ninguna abstención..</votacion>
    <intervienen>D. Antonio Ávila Cano, Consejero de Economía, Innovación, Ciencia y Empleo. Dña. Rosalía Martín Escobar, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. Clara Eugenia Aguilera García, del G.P. Socialista. D. Adolfo Manuel Molina Rascón, del G.P. Popular Andaluz.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pasamos a continuación al punto segundo del orden del día, convalidación o derogación del Decreto Ley 8/2013, de 28 de mayo, de medidas de creación de empleo y fomento del emprendimiento.</parrafo>
        <parrafo>Para la presentación del citado decreto ley, toma la palabra, en nombre del Consejo de Gobierno, el consejero de Economía, Innovación, Ciencia y Empleo, señor Ávila Cano.</parrafo>
        <parrafo>Señor consejero, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, comparezco para solicitar la convalidación del Decreto Ley 8/2013, de medidas para la creación de empleo y fomento del emprendimiento, cumpliendo con lo estipulado en nuestro Estatuto de Autonomía.</parrafo>
        <parrafo>Este decreto se formula por el Gobierno andaluz en un momento en el que las economías española y andaluza están atravesando una crisis económica duradera y profunda, sin duda la mayor de los últimos tiempos, una crisis cuyos efectos tiene como principales consecuencias ajustes en el mercado laboral, en el mercado de trabajo. España ha superado por primera vez en la historia los seis millones de parados; Andalucía se acerca al millón y medio. En estos años de crisis se han perdido en España más de tres millones de empleos y en Andalucía, más de quinientos noventa mil; o lo que es lo mismo: prácticamente el 40% de los empleos que se crearon en el último periodo expansivo. En los últimos doce meses, se han destruido en España más de ochocientos mil empleos, una dramática evolución que coincide con la reforma laboral que ha emprendido el Gobierno central.</parrafo>
        <parrafo>El Gobierno andaluz cree que la economía necesita respuestas activas en lugar de mantener una fe ciega en los recortes y esperar que el resultado de todo ello sea que el mercado lo arregle todo. Por eso hemos adoptado medidas, medidas consensuadas con los agentes económicos y sociales más representativos en el marco del acuerdo para el progreso económico y social de Andalucía; medidas consensuadas con entidades y asociaciones representativas de colectivos afectados, como son la economía social y los autónomos. Afectados, como digo, sí, pero que con los sindicatos y que con la patronal forman parte de la solución, no del problema.</parrafo>
        <parrafo>Las medidas urgentes de fomento del empleo que establece este decreto ley aprobado el pasado 28 de mayo se articulan en cuatro programas de ayudas y en tres iniciativas específicas; programas y medidas para la creación de empleo y el fomento del emprendimiento, diseñados específicamente para apoyar el empleo joven, el trabajo autónomo y la economía social, así como la internacionalización de la economía andaluza. Además, el decreto redefine zonas de especial atención que tendrán mayor valoración en la aplicación de todas las medidas contenidas en él.</parrafo>
        <parrafo>El decreto ley, que ha entrado en vigor el pasado uno de junio, incluye un primer programa, que articula el denominado Bono de Empleo Joven, con un presupuesto inicial de 15 millones de euros para 2013 y 2014 y permitirá llegar a 3.125 beneficiarios. Podrán acogerse a esta medida titulados universitarios, de la formación profesional de grado medio o superior y también graduados en Educación Secundaria Obligatoria procedentes del Programa Segunda Oportunidad Educativa. Se trata de una ayuda de 4.800 euros distribuida en 12 mensualidades de 400 euros para jóvenes menores de 35 años, que se hará efectiva cuando se formalice un contrato laboral mínimo de 12 meses a jornada completa. En ningún caso podrá haber sustitución de empleo: se exige mantener la media de empleo de los seis meses previos. El beneficiario conserva el derecho de la ayuda en el caso de que se extinga su contrato de trabajo sin finalizar el año, disponiendo de tres meses para encontrar otro contrato de trabajo y completar las mensualidades pendientes. En el caso de que el contratado lo fuese con carácter indefinido o se transformase su contrato en indefinido, la empresa tiene derecho a los incentivos al empleo estable vigentes.</parrafo>
        <parrafo>Es, por tanto, un programa abierto, un programa que por la vía también de la colaboración público-privada en el ámbito de la responsabilidad social corporativa permite incrementarse, algo que, como saben, ya se ha producido con la firma de un convenio con una entidad financiera el pasado cinco de marzo, donde esta entidad aportará casi seis millones de euros a este programa. Un programa que, a día de hoy, registra más de mil trescientas solicitudes tras los días hábiles en los que ha estado abierto el Registro telemático y presencial del Servicio Andaluz de Empleo.</parrafo>
        <parrafo>Un segundo programa que también se contempla en este decreto es el correspondiente al Apoyo y al Fomento al Trabajo Autónomo. Cuenta con un presupuesto inicial superior a los cincuenta y un millones de euros y establece seis líneas de ayuda.</parrafo>
        <parrafo>Una primera, de creación de empleo, que apoyará las contrataciones a tiempo indefinido ordinarias de menores de treinta y cinco años y la contratación de duración determinada para conciliar la vida personal, laboral y familiar en el trabajo autónomo. Serán incentivos de tres mil euros por cada nuevo contrato formalizado con carácter indefinido ordinario cuando sea jornada completa; de hasta tres mil euros durante ocho meses para sustituir a mujeres con riesgo durante el embarazo, con riesgo para su salud, y de hasta mil quinientos euros durante 16 semanas para sustitución en caso de suspensión por maternidad, adopción o por acogimiento preadoptivo.</parrafo>
        <parrafo>La segunda línea, complementaria a la anterior de creación de empleo, es la de consolidación de empleo. Incentiva con tres mil euros las transformaciones de un contrato temporal en indefinido que realice una persona autónoma.</parrafo>
        <parrafo>La tercera es de creación de empresas. Persigue el incentivo del inicio de la actividad con medidas destinadas preferentemente también a jóvenes. Se prevén incentivos de hasta dos mil euros para personas que se conviertan en autónomas, lo que equivale a una cuota lineal de cincuenta euros al mes durante dos años aproximadamente de cotización a la Seguridad Social para jóvenes de hasta treinta años de edad, complementaria a la del Gobierno central en su estrategia de emprendimiento, 35 años en el caso de mujeres.</parrafo>
        <parrafo>La cuarta línea de consolidación empresarial se centrará en fortalecer el tejido autónomo con la incorporación a sus estructuras comerciales, productivas y de gestión de factores de elementos de carácter innovador favorecedores de la competitividad. Y ello, señorías, a través de cuatro medidas: cooperación empresarial, relevo generacional, innovación y cohesión y competitividad empresarial. Para la primera de estas, se incentiva el ciento por ciento de los gastos de constitución de un nuevo proyecto con un máximo limitado en mil euros.</parrafo>
        <parrafo>La quinta línea, de fomento de la innovación, está dirigida a apoyar la creación o consolidación de autónomos, de sociedades civiles o comunidades de bienes que, promovidas por personas tituladas universitarias, implanten o desarrollen proyectos innovadores mediante el bono innovación en el trabajo autónomo. Tendrán acceso a tres tipos de incentivos: dos mil euros para el establecimiento del proyecto; hasta ocho mil para la implantación y el desarrollo del proyecto, y tres mil euros por cada contratación indefinida que realicen como empleadores y a jornada completa.</parrafo>
        <parrafo>La última línea, la sexta, es para la promoción del trabajo autónomo, y tiene como destinatarios a las organizaciones empresariales y sindicales más representativas, así como a las organizaciones profesionales intersectoriales que trabajan en el apoyo al trabajo autónomo.</parrafo>
        <parrafo>El tercer programa que incluye el decreto ley persigue el fomento de la creación de empleo estable, cualificado y de calidad en cooperativas y sociedades laborales. Con un presupuesto de 6.350.000 euros, respaldará tres líneas de ayuda.</parrafo>
        <parrafo>La primera línea persigue favorecer la profesionalización de las cooperativas y de las sociedades laborales como un factor clave para mantener y mejorar su posición competitiva. Para ello se apoya la incorporación de personas socias trabajadoras, o de trabajo, que van desde los 2.000 hasta los 10.000 euros, dependiendo del colectivo, al tiempo que se articulan incentivos a la contratación de gerentes, o personal técnico necesario, con incentivos de hasta 10.000 euros.</parrafo>
        <parrafo>La segunda línea busca impulsar el emprendimiento social a través del incentivo a la constitución de empresas de economía social, la viabilidad económico-financiera y el relevo generacional.</parrafo>
        <parrafo>La tercera línea se destina a la cooperación entre empresas, recoge incentivos para incrementar la dimensión en una actividad de interés común que permita a las diferentes empresas compartir recursos, reducir riesgos, reducir costes y aumentar ingresos.</parrafo>
        <parrafo>El decreto ley incluye además un programa de becas de formación en comercio internacional para titulados superiores en formación profesional de Comercio Internacional, Marketing Y Publicidad, Transportes y Logística, y, Administración y Finanzas.</parrafo>
        <parrafo>Se convocarán 100 becas que comprenden un periodo de prácticas de doce meses y la realización de un proyecto de investigación. Esta medida, que es novedosa, complementa las actuales becas que se vienen ofreciendo.</parrafo>
        <parrafo>Y, señorías, como decía en la introducción, junto a estos cuatro programas, el decreto ley incorpora tres iniciativas específicas relacionadas con la acción de fomento de las personas emprendedoras, la atención preferente para desempleados mayores de 45 años y una iniciativa estratégica en territorios especialmente afectados por el desempleo.</parrafo>
        <parrafo>La primera de ellas pone a disposición de los emprendedores 125 millones de euros procedentes de los fondos reembolsables y del programa para el Fomento de la Innovación y el Desarrollo Empresarial. Además, se amplía la bonificación de tipo de interés destinada a la disminución de los intereses de los créditos para proyectos de jóvenes emprendedores menores de 35 años en el marco de los fondos sin personalidad jurídica.</parrafo>
        <parrafo>La segunda iniciativa, señorías, va dirigida a desempleados mayores de 45 años que proceden de expedientes de regulación de empleo del sector industrial y que no están cobrando prestación económica alguna. Con ello se prioriza a colectivos demandantes de empleo no ocupados, como son los provenientes de expedientes extintivos de regulación de empleo que no tienen este tipo de prestaciones.</parrafo>
        <parrafo>Y, en tercer lugar, señorías, el decreto ley define las nuevas zonas de especial atención, que tendrán mayor valoración en la aplicación de las medidas que supongan creación de empleo y de empresas y de apoyo a la actividad productiva.</parrafo>
        <parrafo>Estas zonas se delimitan a través de un indicador sintético del mercado de trabajo local en Andalucía. Este indicador sintético ha sido elaborado a partir del número de demandantes de empleo no ocupados inscritos en la Oficina del Servicio Andaluz de Empleo, a partir de las cifras de afiliaciones a la Seguridad Social y de la población de entre 16 y 64 años de cada municipio.</parrafo>
        <parrafo>El indicador se ha incorporado en varios de los instrumentos a favor del empleo y del emprendimiento, como uno más de los factores de baremación, no excluyendo con ello a ningún municipio andaluz de la aplicación de estas medidas.</parrafo>
        <parrafo>Con esta nueva delimitación se da un plus a aquellos municipios que se encuentran en peor situación relativa, en términos de alto paro y bajo empleo, baja tasa de empleo, estableciendo dos niveles de prioridad: estos municipios aglutinan a 430 en total, el 56% de los municipios, pues, de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>De amplificar, por tanto, nuestras actuaciones en los 104 municipios que se recogían en las antiguas zonas de especial atención, conocidas por sus siglas como las ATIPE, es decir, el 13,5% del total de Andalucía, pasamos a intensificar esos esfuerzos en 430 municipios de las nuevas zonas de especial atención, o lo que es lo mismo, amplificar nuestras medidas en el 40% de los parados de Andalucía. Como puede comprobarse, la extensión territorial que abarcan los nuevos municipios es sustancialmente mayor que la que se seleccionaba con anterioridad.</parrafo>
        <parrafo>No se excluye, por tanto, a ningún municipio; no se excluye a ninguna persona, pero se puntúa más allí donde el problema del paro, el problema de la falta de empleo, es mayor.</parrafo>
        <parrafo>Este es un decreto ley, por tanto, señorías, cuyo objetivo es apoyar fundamentalmente el empleo joven, ya sea por la contratación por cuenta ajena, o por distintas fórmulas de autoempleo, por su participación en empresas de economía social, o incluso facilitando que tengan financiación para sus proyectos.</parrafo>
        <parrafo>Es un decreto ley cuyo objetivo también es apoyar nuevas iniciativas de emprendedores y de autónomos. Es un decreto ley cuyo objetivo es fomentar la internacionalización de la economía andaluza, una vía que está dando resultados, que queremos seguir apoyando y dar también mayor relevancia a las distintas líneas de ayudas en aquellos municipios, en aquellos territorios que están más castigados por los efectos que, sobre el mercado de trabajo, está teniendo la crisis económica. Algo que se hace priorizando, algo que se hace con el decreto a pesar de la actual intensidad de la restricción presupuestaria y económica que atravesamos, y que, sin duda alguna, podría estar mejor respaldado económicamente si en Andalucía, al igual que en otras comunidades autónomas, pudiésemos contar con un plan especial de empleo que lo reforzase.</parrafo>
        <parrafo>Estos son los argumentos, estas son las razones, señorías, por las que solicito, en nombre del Gobierno de Andalucía, la convalidación del decreto ley.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor consejero.</parrafo>
        <parrafo>Intervienen, a continuación, para expresar su posición, los portavoces de los distintos grupos parlamentarios, comenzando por el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, en este caso, por la señora Rosalía Martín.</parrafo>
        <parrafo>Señora Martín, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN ESCOBAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor presidente. Buenas tardes, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Sin duda, el empleo o, más bien, la dificultad o imposibilidad de acceder a un puesto de trabajo, y las condiciones en las que se accede, es la mayor preocupación ciudadana en estos momentos.</parrafo>
        <parrafo>La realidad se muestra descarnada y ofrece unos datos incontestables, tanto en el ámbito estatal como en el de la Comunidad Autónoma de Andalucía. Mientras que en aquel, desde la toma de posesión del Partido Popular, de cinco millones se ha pasado a más de seis millones doscientas mil personas desempleadas, en Andalucía en el año de legislatura y de acción de gobierno del Partido Socialista e Izquierda Unida se ha incrementado en 37.779 personas, lo que supone 1.081.493, y, a pesar de ello, Andalucía absorbe el 27% del descenso del paro registrado en España.</parrafo>
        <parrafo>Y es Andalucía la comunidad en la que más baja el desempleo. Si nos situamos en los datos del último mes, estamos hablando, lógicamente, en términos absolutos, aportando uno de cada cuatro parados menos registrados en España. Sin embargo, el panorama no deja de ser más que dramático.</parrafo>
        <parrafo>Para dibujar un panorama más desolador aún, cabe completar los datos anteriores con otras realidades igualmente graves y que lleva aparejada una situación insostenible para muchas familias andaluzas, porque aumenta la contratación temporal y la proporción de 97 contratos temporales por cada 100 contratos realizados. La contratación indefinida no ha sido significativa, más bien yo diría que ha sido nula, por lo que la reforma laboral no ha contribuido a corregir las dualidades en el mercado laboral, en todo caso, ha llevado a aumentar la temporalidad y la precariedad, por lo que se ha demostrado que esas reformas laborales eran inútiles, ineficaces, injustificadas y que el paro continúa creciendo y el empleo, lógicamente, empeorando su calidad.</parrafo>
        <parrafo>La tasa de cobertura ha disminuido en un año 3,5 puntos. Son cientos de miles los parados andaluces que ya no cobran ningún tipo de prestación por desempleo.</parrafo>
        <parrafo>En Andalucía se ha destruido, desde el comienzo de la crisis, a mediados de 2007, 639.000 empleos, y todo ello después de que el coste laboral por trabajador en nuestra comunidad autónoma haya caído un 0,6%, mucho mayor al alcanzado a nivel nacional, que está en el -0,1%. Y que los excedentes empresariales han continuado aumentando también en nuestra comunidad autónoma.</parrafo>
        <parrafo>En este contexto, el desempleo juvenil es uno de los problemas más graves de nuestro mercado de trabajo. La tasa de paro de los jóvenes alcanza el 63%. Y los autónomos y la economía social, que representan el 96% del tejido empresarial andaluz, son los que siguen manteniendo el empleo, son los que mejor están aguantando esta situación de larga ya crisis que padecemos.</parrafo>
        <parrafo>Estas son causas más que suficientes para que el Gobierno de la Junta de Andalucía tome medidas al respecto, pero también son causas más que suficientes para que el Gobierno de España  cambie y reoriente su política económica y social, ya que la actividad económica solo se recuperará con estímulos y no con recortes, pues es el Gobierno central el que tiene las competencias para aumentar decididamente los ingresos del Estado mediante una fiscalidad justa y progresiva, junto con la persecución real del fraude fiscal. Una orientación económica diferente que prime el empleo sobre los recortes sociales y de derechos que impone la Troika. Por eso, desde Izquierda Unida reclamábamos en el mes de febrero un consejo monográfico por el empleo, cuyo resultado fue que ese Consejo de Gobierno de la Junta de Andalucía aprobó una veintena de medidas y casi 500 millones para poner en marcha líneas concretas de actuación contra el desempleo, líneas que se concretan en este decreto ley para el fomento del empleo; un decreto ley que recoge cuatro programas con medidas urgentes de fomento del empleo.</parrafo>
        <parrafo>Quisiera destacar, en primer lugar, que ha sido un decreto ley que ha estado consensuado con los agentes económicos y sociales. Pero, sobre todo, quisiera destacar que de esos programas los más significativos son los destinados a la generación de empleo joven. Queremos destacar que, más allá de la cuantía, que siempre es insuficiente, como decía, queremos resaltar el elemento diferenciador y cualitativo de dichas iniciativas, dirigidas a los y las jóvenes andaluces. Es una medida que va más allá, porque significa que se hace un esfuerzo desde el Gobierno de la Junta de Andalucía, contribuyendo a evitar la emigración de la juventud, contribuyendo a evitar la fuga de cerebros, arraigando y socializando la intelectualidad y el conocimiento al tejido productivo de nuestra comunidad autónoma. Por lo que, si cabe, tiene un valor añadido, pues ello se transversaliza en el conjunto de las medidas del decreto, no solo en términos cuantitativos sino cualitativos, en cuanto a empleo estable y cualificado. Ya sea por la vía de la economía social, por la vía de la internacionalización o el emprendimiento. Es un decreto que destaca por su implicación y la apuesta del Gobierno de la Junta de Andalucía con la economía social y con los autónomos, ya que se definen tanto aspectos relativos a líneas integrales de ayudas o subvenciones para los distintos ámbitos de la economía social, autónomos, cooperativas y sociedades laborales, incluyendo ayudas para el mantenimiento de la empresa —y eso quiero resaltarlo como novedad—, marcando un claro diferencial con respecto a otras órdenes o decretos habidos hasta el momento. Pues impulsa medidas para la creación de empleo estable, ligándolo a la promoción y el desarrollo desde lo endógeno de un tejido productivo innovador, creativo, competitivo, a través de un conjunto integral de líneas de actuaciones dirigidas a crear más empresas, a crear más empleo, con una mayor consolidación y fortalecimiento del sector empresarial de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>También es un decreto que tiene en cuenta medidas para desempleados de distintas áreas, ligados al sector industrial; a colectivos como mujer, discapacidad, jóvenes, mayores de 45 años, y también a territorios. Por lo tanto, no es un decreto excluyente. Pero sí hay que decir que es un decreto limitado, muy limitado, en función de la realidad presupuestaria real. No obstante, estamos hablando de casi 200 millones de euros. Este decreto no es la panacea, ni va a acabar con el desempleo, pero sí supone una esperanza para miles de desempleados y, lo que es más, supone iniciar el camino hacia un modelo productivo, incidiendo en las actividades a desarrollar en cuanto a que traslada plusvalía a los trabajadores y al territorio. Es decir, traslada plusvalía a lo local y al trabajo.</parrafo>
        <parrafo>Desde el Grupo de Izquierda Unida compartimos la urgencia y la celeridad en la puesta en marcha de este decreto ley. Pero también hacemos una llamada de atención a la consejería encargada de gestionarlo. La filosofía del gobierno para este decreto es clara y concisa. La teoría está escrita. Por tanto, gestionen acorde a lo mandatado por el gobierno y conforme a lo estipulado en este decreto. No hagan de su capa un sayo, como hemos podido comprobar en otros casos. Me estoy refiriendo a cómo se ha gestionado lo relativo al Servicio Andaluz de Empleo por parte de la consejería, una gestión que en poco o nada corresponde a lo mandatado o a lo ordenado por el Consejo de Gobierno. Piensen en ello cuando comiencen a materializar estas medidas, piensen en los desempleados y trasladen soluciones, porque en este decreto hay soluciones al desempleo, porque en este decreto hay esperanza para la generación de empleo y para iniciar el camino hacia un nuevo modelo productivo en Andalucía. No lo aboquen, por tanto, a la ansiedad, a la frustración y a la desesperanza. Es más, el Gobierno ha respondido con contundencia a la situación de desempleo que padecemos en Andalucía. Lo hizo en el mes de febrero, lo ha estado haciendo a lo largo de estos meses a través de los distintos decretos que se han ido aprobando y las distintas órdenes, para hacer frente a una necesidad, a una realidad socioeconómica que tenemos en Andalucía. Por lo tanto, que esa voluntad, que ese esfuerzo presupuestario que está haciendo el Gobierno de la Junta de Andalucía no se vea frustrado por una no adecuada gestión a la hora de llevar el decreto a cabo.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, decir que el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida convalidará este decreto ley, y lo convalidará porque creo que nos adelantamos al resto del Estado. El Gobierno del Partido Popular sigue todavía buscando quién quiere hacer un pacto de empleo con él, mientras más de seis millones están esperando una señal para poder tener cierta esperanza en la recuperación del empleo. Por lo tanto, lo estamos haciendo desde Andalucía, tratando de buscar todos los recovecos posibles para juntar esos casi 200 millones de euros para ponerlos a disposición de los desempleados y de la economía social en Andalucía. Y lo estamos haciendo sin ningún plan de empleo especial, y lo estamos haciendo yendo por delante del Gobierno de la Nación. Por lo tanto, hagámoslo bien, porque creo que hemos iniciado el camino de la recuperación, desde el punto de vista de lo que supone la recuperación de un nuevo modelo productivo para Andalucía, y eso significa recuperación de empleo, y en esa recuperación de empleo nos va..., a los grupos parlamentarios y al Gobierno, la vida en que en Andalucía poder bajar, al menos en un desempleado, el número de parados que tenemos en nuestro territorio.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Martín.</parrafo>
        <parrafo>Interviene a continuación, en nombre del Grupo Parlamentario Socialista, su portavoz en este caso, la señora diputada, doña Clara Aguilera.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILERA GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, presidente.</parrafo>
        <parrafo>Buenas tardes a todos. Permítanme, señorías, puesto que es la primera intervención de mi grupo, del Grupo Parlamentario Socialista, felicitar en nombre de mi grupo al nuevo Defensor del Pueblo de Andalucía, a don Jesús Maeztu. Que tuve la oportunidad, tuve la oportunidad de compartir trabajo con él en mi responsabilidad como consejera de Gobernación, y de conocer la buena labora que viene realizando, que ha venido realizando. Y deseándole los mayores éxitos en su nueva etapa. Por lo tanto, mis felicidades personales y en nombre del Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, estamos ante una decreto ley, en la convalidación de un decreto ley del Gobierno, para acometer el principal problema de los andaluces. El principal problema de los andaluces en estos momentos no es otro que la necesidad de un empleo. Con esa necesidad y con esa urgencia se solventarían, desde luego, muchos otros problemas que vienen acarreados por esa falta de empleo en muchas familias. Por lo tanto, es el principal problema de los andaluces en estos momentos; por supuesto, también de los españoles, pero estamos en una Cámara de Andalucía y, por lo tanto, hemos de preocuparnos y de ocuparnos principalmente de los problemas de nuestros conciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, ese es el principal problema y hacia eso se dirige este decreto ley, que creo que es un decreto ley oportuno, muy trabajado, muy consensuado y, desde luego, que va a permitir seguramente no resolver todos los problemas, pero sí trabajar con medidas de reactivación económica, que es lo que debiera ser prioritario para todos los gobiernos, no solo para el Gobierno de Andalucía, sino para el Gobierno de España y, por supuesto, para la Unión Europea. Y lo lamento mucho, pero eso no es así, como lo estamos viendo día tras día.</parrafo>
        <parrafo>En mi opinión, en mi opinión, son este tipo de medidas de reactivación económica, de incentivos, con prioridades, con claros objetivos, como ha dicho el consejero —a los que ahora me referiré—..., debieran ser las que se debieran estar poniendo en marcha consensuadamente por todos, y no las que está realizando, muchas de ellas, el Gobierno de España, con medidas desacertadas para la consolidación fiscal, como el recorte de las inversiones en Andalucía, la reducción de la financiación autonómica, señorías, en 890 millones de euros, o la pérdida también, por qué no decirlo, es muy importante para nuestra sociedad, la pérdida del poder adquisitivo de los pensionistas, y también los tremendos efectos negativos de la reforma laboral aprobada hace año y medio.</parrafo>
        <parrafo>El mercado laboral andaluz, señorías, como el español, presenta una evolución y unas perspectivas alejadas aún de la recuperación económica, lamentablemente es así, superando incluso actualmente las previsiones menos favorables para los próximos años.</parrafo>
        <parrafo>A pesar de ello, ha habido un buen dato, un buen dato de creación de empleo y de reducción de la tasa de paro, y nos alegramos. Pero fíjense ustedes: mientras en España ha habido grandes alegrías por parte de los portavoces del Gobierno de España diciendo que era todo un logro, todo un éxito el resultado de este último conocimiento de la tasa de paro en nuestro país... En España ha habido 42.000 parados más, y todos nos felicitamos y estamos muy contentos porque hay más parados; es decir, hay parados, aunque menos que el año anterior. Y, sin embargo, aquí, en Andalucía, la acción del Gobierno de Andalucía está haciendo también que se produzcan en esos cinco meses 2.000 parados menos, 2.000 parados menos. Por lo tanto, no es el momento de alegrarse, no estamos en tasas de paro para provocar alegría en nadie, por supuesto, y, por lo tanto, lo que tenemos es que trabajar consensuando políticas que creen y fomenten el empleo.</parrafo>
        <parrafo>Hay especiales dificultades en colectivos como el de los jóvenes; así lo ha señalado el consejero, y por eso este decreto ley acomete ese problema de forma importante, con medidas muy novedosas y muy interesantes. ¿Que van a resolver todos los problemas? Insisto, no. Seguramente no, pero que sí son medidas novedosas, interesantes, pactadas y consensuadas con los agentes económicos y sociales, que se van a poner en marcha en Andalucía y que vamos..., esperemos ese resultado, sobre todo al colectivo de jóvenes, en el que hay una tasa de desempleo con fenómenos que estamos viendo, como la falta de experiencia. Luego, por tanto, este bono de empleo joven va a ir a dar posibilidad de tener experiencia laboral en las personas, y es algo que tienen muchos jóvenes en la sociedad actual: no llegan a tener experiencia laboral porque no llegan a encontrar ese primer empleo. Ese bono joven, ese bono de empleo joven, sin duda, va a dar ahí esa posibilidad, reconociendo un derecho al joven para que pueda buscarse un empleo y ser más atractivo por ese incentivo de los 400 euros mensuales.</parrafo>
        <parrafo>Sin duda, yo creo que es una buena, una buenísima medida, que vamos a ver cuál es la repercusión que tiene. Esperemos que sea muy positiva, como así lo está siendo su acogida. También el abandono escolar o la sobrecualificación de muchos profesionales, de muchos jóvenes muy cualificados, y cuyas expectativas son las de irse de camareros a alguno de los países de la Unión Europea. Y eso es muy lamentable, señorías, y, por lo tanto, hay que tomar medidas e iniciativas como las que están en este decreto ley.</parrafo>
        <parrafo>Un decreto ley que procede, como ha dicho la portavoz de Izquierda Unida y también el consejero, del debate en el Consejo de Gobierno, donde se adoptaron medidas, 21 medidas. Esta es una de las líneas estratégicas de ese debate importante en el Consejo de Gobierno, que hoy estamos convalidando este decreto ley.</parrafo>
        <parrafo>Me voy a referir a los cuatro programas muy someramente, pero quiero destacar que este tipo de medidas tienen el valor del consenso, pero tienen el valor de ir especialmente hacia el objetivo que pretende el Gobierno: la reactivación económica en colectivos especialmente que están muy lastrados en esa tasa de paro, los jóvenes, como decía, a facilitar esa posibilidad de los jóvenes a acceder a su primer empleo; a los autónomos y a las autónomas de nuestra comunidad, ese apoyo a la contratación; el apoyo también a los jóvenes en esas líneas de contratación; al paso de contratos temporales a indefinidos, a evitar esa precarización tan importante y cada vez más.</parrafo>
        <parrafo>Pero quiero destacar, señorías, dos cuestiones que me parecen especialmente relevantes: el apoyo a la contratación de personas cuando la autónoma tenga riesgo en el embarazo. Hasta ocho meses puede una persona, en su actividad autónoma, va a poder ser sustituida en esos..., hasta ocho meses para poder tener un embarazo que no tenga..., y poder cubrir ese riesgo, o la baja maternal también.</parrafo>
        <parrafo>También el apoyo a la economía social. Nosotros priorizamos, el Grupo Socialista prioriza el apoyo a la economía social frente a la economía capitalista, así de claro. Por eso, llevamos varios pactos firmados con la economía social, y por eso los incentivos y el apoyo van explícitos a los autónomos y a la economía social. No es algo por casualidad; es algo por convencimiento.</parrafo>
        <parrafo>También merece la pena resaltar, porque yo creo que se ha destacado menos, la atención preferente a las personas mayores de 45 años, que viene recogida en este decreto ley también esa atención preferente. Hay determinados tramos de edad donde es muy difícil encontrar un trabajo, prácticamente imposible. Si uno se queda en paro, a partir de determinada edad, es casi imposible. Por lo tanto, esa atención preferente que se va a realizar me parece muy interesante.</parrafo>
        <parrafo>O los territorios especialmente afectados por el desempleo, que alguna portavoz del Partido Popular está calificando, calificando como que es un sistema que va a beneficiar a los socialistas. Se identifican municipios y territorios con especiales problemas, con una tasa de desempleo muy alta, con una tasa de empleo baja, identificar esos municipios, que están identificados 430 municipios, y dice una portavoz del Partido Popular que se trata de contratar y de dirigir las medidas hacia donde hay socialistas. Es algo inverosímil. Como inverosímil...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Aguilera, le ruego vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILERA GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy terminando, presidente, inmediatamente.</parrafo>
        <parrafo>Como inverosímil es algo que ha calificado hoy un periódico como El Mundo, que no creo que sea dudoso de habitualmente apoyar a los socialistas. Dice: «La crítica del PP, la señora Ruiz-Sillero, califica en términos extremos —en términos extremos— el decreto ley», el que hoy estamos convalidando aquí.</parrafo>
        <parrafo>Estas medidas, señorías —voy terminando—, son necesarias, están consensuadas. Y lo que tiene que hacer el Partido Popular es felicitarse porque hoy estemos aprobando este tipo de medidas interesantes, como la Ley de Emprendimiento, si no fuera porque ayer el Secretario General de la Seguridad Social dijera: «creo que hay que subirle la Seguridad Social a los autónomos, porque pagan demasiado poco el 90%»… Por lo tanto, ojo con las medidas que dedicamos todos a los autónomos. Trabajemos del mismo lado, señorías.</parrafo>
        <parrafo>También, señorías del Partido Popular, pidamos todos en esta Cámara, de una vez por todas, un plan especial de empleo, que con más recursos se harían más políticas, que ayudarían, sin lugar a dudas, a reactivar la economía de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Aguilera.</parrafo>
        <parrafo>Interviene a continuación, en nombre del Grupo Parlamentario Popular, su portavoz. En este caso, el diputado don Adolfo Molina.</parrafo>
        <parrafo>Señor Molina, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MOLINA RASCÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, el pasado 12 de febrero, tras el Consejo de Gobierno de ese martes, la maquinaria propagandística de la Junta de Andalucía nos regaló uno de esos titulares de los de bombo y platillo: «La Junta destina 500 millones para crear 42.000 nuevos puestos de trabajo y el mantenimiento de 150.000». Decía el consejero, el señor Ávila, que no quería caer en modo alguno en la autocomplacencia ni en la confrontación sin más, sino trabajar y adoptar medidas para romper la tendencia diabólica que estamos viviendo de destrucción constante de puestos de trabajo.</parrafo>
        <parrafo>Hoy debatimos para su convalidación en el Parlamento un decreto que lo primero que hace es caer precisamente en la autocomplacencia y en la confrontación. La lectura de la exposición de motivos es que es asombrosa: una muy extensa exposición de motivos de nada más y nada menos que 3.256 palabras, sin un atisbo de autocrítica y, por supuesto, echando las culpas fuera de Andalucía, como siempre echando la culpa fuera de nuestras fronteras. Y, por supuesto, aprovechando para confrontar contra el Gobierno de España, criticando sus políticas y desacertadas medidas, como dicen, y arremetiendo, cómo no, contra la reforma laboral, que, según los últimos datos del Gobierno, reforma laboral que en 2012 ha creado en Andalucía 24.600 contratos a emprendedores y para la formación y el aprendizaje. [Aplausos.] Yo es que es la primera vez que veo una exposición de motivos usada para atacar a otro Gobierno, la verdad.</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, justifican ustedes la adopción de la figura del decreto ley por la extraordinaria y urgente necesidad de estas medidas de lucha contra el desempleo, efectivamente, y tres meses y medio después tenemos este paquete de medidas. Pero analicemos..., analicemos el decreto. Un decreto, desde nuestro punto de vista, con demasiada letra pequeña, demasiada. Un decreto que calificamos desde el Partido Popular como injusto, insuficiente y engañoso.</parrafo>
        <parrafo>Y es injusto. Es injusto porque han catalogado ustedes a los jóvenes y desempleados andaluces en parados de primera, de segunda y de tercera categoría con la clasificación que han hecho de los municipios andaluces, de zonas de especial atención para el empleo. Y yo, pues, sigo sin entender cómo lo han hecho. Y ya sé que lo han comentado, lo de la fórmula del indicador sintético del mercado de trabajo. Y tan sintético. Sintético porque, miren, en mi provincia, la provincia de Córdoba, es que se han dejado fuera al 74% de los parados. Es que 74.012 cordobeses desempleados, según los últimos datos de mayo, no tienen ninguna prioridad para ustedes. Con prioridad 1 han situado 7 municipios, que suman la friolera del 4% del total de los desempleados que tiene la provincia de Córdoba. Se han dejado fuera las ocho capitales de provincia. Zonas como la Bahía de Cádiz, que antes era Atipe y ahora ha pasado a tener prioridad 2, y Cádiz capital, como ninguna de las capitales, por supuesto fuera. Y no lo entiendo, no entiendo cómo en Almería seleccionan solo dos municipios con prioridad 1 —por supuesto, gobernados por el Partido Socialista—, uno de ellos con 31 desempleados y 280 habitantes. Es que, mire, es que parece que han buscado primero a los agraciados y luego han adaptado la fórmula para que cuadrase. Porque, si han aplicado la fórmula... [aplausos.], miren, a la variable equis y a la variable y le han añadido la variable zeta, que es la cuantificación del número de concejales socialistas en cada uno de los municipios.</parrafo>
        <parrafo>Es injusto. Es injusto porque, conforme a esta clasificación realizada, cada solicitud de ayuda para el desempleo se baremará con 10 puntos ponderados. Pero, claro, 2 puntos van a ser si viven en uno de esos municipios, con lo que los desempleados de esos municipios van a tener esa ventaja a la hora de concurrir a esas subvenciones. Con lo que, al final, para ustedes los parados no son iguales ante esta ley. Es un decreto insuficiente, muy insuficiente, que no tiene una dotación presupuestaria extraordinaria.</parrafo>
        <parrafo>Pero vayamos por partes. La medida estrella que nos han vendido, el Bono de Empleo Joven, que tiene un presupuesto para 2013-2014 de 7,5 millones cada año, lo que se traduce, dividiendo los bonos que nos han dicho, en 1.562 bonos de 400 euros cada año, que en un reparto a partes iguales entre las ocho provincias nos da la espectacular cifra de 195 bonos para cada una. Según la EPA, hay en Andalucía 682.000 desempleados menores de 35 años. Mil quinientos sesenta y dos bonos para 682.000 jóvenes, o lo que es lo mismo, el ayudar al 0,2% de estos 682.000 jóvenes en paro. Aunque es verdad que solo es para los que tienen estudios terminados en los últimos tres años. ¿Y qué pasa con tantos jóvenes que abandonan sus estudios y que tienen serios problemas para ingresar en el mercado de trabajo?</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, ¿saldrá del presupuesto corriente destinado a incentivos, a la contratación y ya consignado en presupuestos, como suelen hacer? ¿O habrá dotación extraordinaria? ¿Se van a pagar a costa de reducir aún más los incentivos destinados a otras colectividades, como los desempleados mayores de 45, a personas con discapacidad, a mujeres…? Miren, a nosotros lo que nos gustaría es que se estableciese una consignación presupuestaria clara y diferenciada del resto de incentivos a la contratación y sin mermar los recursos destinados también a otros colectivos.</parrafo>
        <parrafo>Otra medida, el de apoyo y fomento del trabajo autónomo. Miren, es que ustedes tienen suspendidas las ayudas desde julio de 2012 y pendiente de aprobar una nueva orden reguladora. Es que en los últimos cinco años ya han propuesto tres órdenes distintas y ahora anuncian una cuarta; es decir, casi a norma/año van cambiando la norma, y esto, además de ser una grave irresponsabilidad, es el máximo exponente de su dejación política. Mientras esto ha ido ocurriendo, en la pasada legislatura se destruyeron en Andalucía casi 50.000 empleos netos de autónomos. Y ahora nos traen una ayuda que no supera los 3.200 euros, cuando con la orden derogada podían alcanzar hasta los 11.000 en función del colectivo, con una horquilla entre un mínimo de 5.000 para desempleados en general y un máximo de 11.000 para mujeres discapacitadas. Lo que hacen es establecer ahora otra línea, bono innovación, para apoyar la creación o consolidación de autónomos, sociedades civiles o comunidades de bienes que implanten o desarrollen proyectos innovadores, cuya cuantía se limita a 2.000 euros para el establecimiento del proyecto y hasta 8.000 para la implantación. Es decir, que ni aun teniendo un proyecto innovador, la cuantía alcanza los incentivos de la anterior orden. Y una duda que tienen hoy los autónomos andaluces ante el cortoplacismo de este decreto ley: ¿se engarzarán estas medidas con un plan más a largo plazo?</parrafo>
        <parrafo>El apoyo a la economía social. Miren, tenemos que decir que, al igual que lo que ocurre con las ayudas a inicio de actividad de autónomos, se establecen unos incentivos inferiores a los que han recogido o los que estaban recogidos en la Orden de 29 de junio de 2009, por la que se establecían las bases reguladoras de un programa de apoyo a la innovación y el desarrollo de la economía social. Para apoyo a la incorporación de personas sociales, trabajadoras..., socias, perdón, trabajadoras o de trabajo en cooperativas y sociedades laborales, fijan un incentivo que va desde los 2.000 hasta los 10.000, cuando con la orden vigente se fijan a partir de 5.000. Y, como siempre, con nula ejecución presupuestaria. A 1 de mayo de 2013 no se ha ejecutado nada de los créditos destinados a fomento de las empresas de economía social, casi 10 millones de euros; tampoco de lo destinado a promoción y estudios de difusión, y, por supuesto, nada en materia de formación para desempleados en economía social. Dígame, señor Ávila, ¿por qué tenemos que creerle ahora?</parrafo>
        <parrafo>El programa de becas de internacionalización para técnicos superiores de formación profesional. Ya el 12 de febrero aprobaron en Consejo de Gobierno una medida de ampliación de las becas Extenda de 40 a 150 al año, y nos dijeron que ahora también podrían beneficiarse de ellas los jóvenes procedentes de la formación profesional superior. Y ahora nos presentan cien, cien becas que llaman de internacionalización, pero que no contemplan la salida al extranjero, como las becas Extenda. No son becas similares a las de Extenda, por lo que no se cumple la ampliación prevista, y hay muchos jóvenes universitarios que demandan más becas, porque, según datos de la propia consejería, en 2011, cuando hubo 120 becas, se registraron 2.900 solicitudes, no cubriendo ni el 5% de la demanda.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, la acción de fomento de las personas emprendedoras. Señor consejero, pongan créditos blandos a disposición para jóvenes emprendedores pero sin establecer reservas de cantidades ya presupuestadas para incentivos a la innovación y al desarrollo empresarial y para fondos reembolsables. Sumen nuevos recursos presupuestarios, pero no quiten los recursos preexistentes.</parrafo>
        <parrafo>Y por si fuera poco, el presupuesto inicial destinado para 2013 a fomento empresarial, también se ha visto ahora de nuevo modificado a la baja en 8,6 millones de euros, y en los cuatro primeros meses únicamente han ejecutado el 2,4% de los ejercicios.</parrafo>
        <parrafo>De ejercicios anteriores adeudan todavía 270 millones en materia de incentivos a la innovación y al desarrollo empresarial, en concepto de transferencias pendientes a la agencia IDEA para incentivos a la innovación y al desarrollo empresarial, y, por otra parte, los fondos reembolsables han resultado ser un engaño. Prometieron 1.016 millones de financiación a pymes y autónomos, pero resulta que solo desembolsaron 166, el 16%.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Molina, le ruego que vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MOLINA RASCÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino inmediatamente.</parrafo>
        <parrafo>Y, mire, creemos que es un engaño. Creemos que es un engaño, porque estos son sus planes de empleo, un engaño, como el Plan de Choque para el Empleo de julio, el «plan del refrito», 100 millones para crear 11.000 puestos de trabajo. ¿Cuál es el resultado diez meses después? Mil setecientos ochenta puestos de trabajo, de los que 75, 75 son ocupados por mujeres. Es que encima, es que encima son planes machistas, como ocurre con este decreto, que deroga el Capítulo II de la orden de ayudas destinada a fomentar la igualdad entre mujeres y hombres en el ámbito laboral.</parrafo>
        <parrafo>Este es su triste balance una vez más: mucho titular y poca realidad. Como nos tememos, es este decreto de medidas para la creación de empleo el emprendimiento, un decreto injusto, insuficiente, y que no es más que un nuevo titular de lo suyo, o lo que es lo mismo, un nuevo engaño a todos los hombres y mujeres que no tienen un puesto de trabajo en esta tierra. Déjenos, déjenos, señor Ávila, mejorar este decreto, déjenos contribuir con nuestras aportaciones, por lo que le solicito que se tramite como proyecto de ley.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias a todos.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Molina.</parrafo>
        <parrafo>Bien, señorías, procedemos a la votación sobre la convalidación del Decreto Ley 8/2013, de 28 de mayo, de medidas de creación de empleo y fomento del emprendimiento.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, comienza la votación.</parrafo>
        <parrafo>Señora Torres, ¿el sentido del voto delegado?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobado, al haber obtenido 56 votos a favor, ningún voto en contra, 48 abstenciones.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, queda convalidado el Decreto Ley 8/2013.</parrafo>
        <parrafo>Puesto que el portavoz del Partido Popular ha solicitado su tramitación como proyecto de ley, se somete a votación de la Cámara, en este momento, la decisión de tramitarlo como proyecto de ley, o no.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, comienza la votación.</parrafo>
        <parrafo>Señora Torres, ¿el sentido del voto delegado?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—No.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazado, al haber obtenido 49 votos a favor, 57 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, el decreto ley no se tramitará como proyecto de ley.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

