<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>8</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 5</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>27</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Decretos Leyes</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Decretos Leyes</tipo_iniciativa>
    <materias>Delegación Provincial, Administración regional, Organización administrativa, Reforma administrativa, Delegación del Gobierno</materias>
    <numero_expediente>9-12/DL-000002</numero_expediente>
    <extracto>Convalidación o derogación del Decreto Ley 2/2012, de 19 de junio, por el que se modifica la Ley 9/2007, de 22 de octubre, de la Administración de la Junta de Andalucía, en determinados aspectos de la organización territorial (pág. 30).</extracto>
    <votacion>Votación: Convalidación aprobada por 53 votos a favor, 46 votos en contra, ninguna abstención.. Votación de la tramitación como Proyecto de Ley: aprobada por unanimidad..</votacion>
    <intervienen>Dña. Carmen Martínez Aguayo, Consejera de Hacienda y Administración Pública. D. José Antonio Castro Román, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. Verónica Pérez Fernández, del G.P. Socialista. D. Jaime Raynaud Soto, del G.P. Popular Andaluz.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Seguidamente procederemos al debate de convalidación del Decreto Ley 2/2012. En primer lugar, corresponde el turno al Consejo de Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, señora Consejera de Hacienda y Administración Pública, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE HACIENDA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Buenas tardes, señor Presidente, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Comparezco, nuevamente, para solicitar la convalidación del Decreto Ley 2/2012, de 19 de junio, por el que se modifica la Ley 9/2007, de 22 de octubre, de Administración de la Junta de Andalucía, en determinados aspectos de la organización territorial.</parrafo>
        <parrafo>Tras el debate de investidura y toma de posesión del nuevo Gobierno, el Presidente de la Junta de Andalucía, José Antonio Griñán, decide acometer la reforma de la organización territorial de la Administración autonómica, con el objetivo de mejorar su eficiencia y ofrecer un mejor servicio al ciudadano.</parrafo>
        <parrafo>La reforma de la organización territorial exige la modificación de la Ley de Administración de la Junta de Andalucía, donde se fija su propia estructura en el ámbito provincial. Por ello resulta necesario aprobar esta modificación mediante norma de rango de ley, de ahí que traigamos la convalidación del decreto ley ante el Pleno de la Cámara.</parrafo>
        <parrafo>Mediante el Acuerdo del Consejo de Ministros del 2 de marzo del 2012 y el Acuerdo del Consejo de Política Fiscal y Financiera de 6 de marzo, se fijó el objetivo de estabilidad presupuestaria para el año 2012, para el conjunto de las administraciones públicas, inicialmente, en el 5,8, rectificado por el propio Gobierno, después, al 5,3 del PIB. Fijándose el límite específico de déficit para las comunidades autónomas en el 1,5 del PIB nacional, como hemos tenido ocasión reiteradamente de comentar.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, el Consejo de Gobierno de la Junta de Andalucía, el 15 de mayo de 2012, aprobó la propuesta de Plan Económico-Financiero de Reequilibrio 2012-2014, en el que se incorporan medidas de recorte de gasto de obligado cumplimiento para las comunidades autónomas, así como las medidas que se derivan de la reducción en la cofinanciación de programas de gasto, previstas en el Proyecto de Ley de Presupuestos Generales del Estado para 2012, y que afectan al propio presupuesto andaluz. La mencionada propuesta de Plan Económico Financiero de Reequilibrio fue examinada para su aprobación en la sesión del Pleno del Consejo de Política Fiscal celebrado el 17 de mayo.</parrafo>
        <parrafo>Tras debidas modificaciones introducidas como consecuencia de las observaciones puestas de manifiesto, en el seno del Consejo, a propuesta del Ministerio de Hacienda y Administración Pública, se han considerado idónea las medidas contenidas en este plan y, posteriormente, como he referido, el acuerdo de 22 de mayo aprobó, definitivamente, por parte del Gobierno, el plan.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, dentro de este conjunto de medidas propuestas, se encuentra la reducción de la estructura de las delegaciones de la Junta de Andalucía. El decreto ley, que presentamos a este Parlamento para su convalidación, acomete la reforma legal necesaria para emprender una revisión de la organización administrativa periférica de la Junta de Andalucía, mediante la modificación puntual de la Ley 9/2007, de 22 de octubre, de la Administración de la Junta. La clasificación orgánica establecida en la mencionada ley de la Administración diferencia los órganos superiores, que son las consejerías, de los órganos directivos, tanto centrales como periféricos, siendo estos últimos las delegaciones del Gobierno de la Junta de Andalucía y las delegaciones provinciales de la consejería. La modificación introducida en este decreto ley consiste en introducir la posibilidad de que existan delegaciones territoriales como órganos que agrupan, en el caso en que se establezcan las funciones de varias de consejerías, dentro de un mismo ámbito provincial.</parrafo>
        <parrafo>Debe destacarse que con esta medida no solo se permite conseguir una racionalización del gasto público en conceptos como la reducción del número actual de altos cargos, sino también configurar una estructura administrativa dinámica y capaz de ofrecer soluciones con inmediatez a la diversidad de los problemas que se presentan a nivel de las provincias. Con ello se trata de avanzar en los principios que rigen la organización y el funcionamiento de la Administración de la Junta de Andalucía, recogidos en el artículo 3 de la citada Ley de Administración, Ley 9/2007, en particular lo de eficacia, eficiencia y desconcentración funcional y territorial.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, la utilización de la firma del decreto ley, en el ámbito de la comunidad autónoma, se encuentra contemplada en el artículo 110 de nuestro Estatuto, que establece que, en caso de extraordinaria y urgente necesidad, el Consejo podrá dictar medidas legislativas provisionales en forma de decretos leyes, pero no podrán afectar a los derechos establecidos en este Estatuto ni al régimen electoral ni a las instituciones de la Junta de Andalucía. Y que no podrán tampoco aprobarse por decreto ley, dice, los presupuestos de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Adopta la redacción de este apartado una configuración similar a la definida en el artículo 86 de la Constitución Española. Por un lado, se exige un presupuesto de hecho habilitante, en concreto, una extraordinaria y urgente necesidad, y por otro se limita a la aplicación del decreto ley en el sentido de que están vedados para este cauce normativo determinados ámbitos materiales, como los derechos contemplados en el Estatuto, el régimen electoral, el presupuesto o las instituciones de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Esta similar configuración determina que sea de aplicación la doctrina del Tribunal Constitucional expresada en múltiples sentencias, tanto por lo que respecta al presupuesto de hecho habilitante, como lo que hace referencia a la definición de los límites materiales del decreto ley.</parrafo>
        <parrafo>Atendiendo a lo que acabo de exponer, debe indicarse que el presente decreto ley es el instrumento jurídico adecuado para adoptar las medidas extraordinarias que se recogen en el Plan Económico y Financiero de Reequilibrio 2012-2014, y que se refiere a la reforma de la Administración periférica de la Junta de Andalucía, dada la incondicionalidad y la urgencia del objetivo de déficit marcado.</parrafo>
        <parrafo>Así mismo, esta disposición normativa es respetuosa con los límites materiales fijados por el referido artículo 110 del Estatuto de Autonomía. En todo caso, corresponde a cada Administración pública delimitar, dentro de su propio ámbito competencial, la configuración de sus órganos administrativos en función de su territorio, población y necesidades específicas a las que atender.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, el decreto ley que hoy sometemos a convalidación cuenta con un artículo único, una disposición derogatoria y dos disposiciones finales. El artículo único introduce la modificación, como digo, de la Ley 9/2007, en sus artículos 16, 35, 36, 37, 82 y 85, para incorporar la figura de la delegación territorial. De acuerdo con las directrices de técnica normativa, se opta, en este decreto ley, por reproducir los contenidos íntegros de los artículos y apartados, sometidos a modificación, incluyendo los cambios afectados por la nueva regulación. Así se introduce en el artículo 16, donde se relacionan los órganos directivos, la figura de la Delegación Territorial como órgano directivo periférico de la Administración de la Junta. En el artículo 35 se recoge la regulación de la Delegación Territorial, definiéndose como órgano periférico que asume las competencias sobre los servicios periféricos que se le asignen, con la particularidad de que los servicios asignados podrán pertenecer a distintas consejerías. Con ello se consigue que una misma delegación asuma competencias de distintas consejerías, simplificándose así la estructura organizativa en las provincias, reduciéndose costes e incrementando la economía fiscal.</parrafo>
        <parrafo>Las delegaciones territoriales se crearán por decreto del Consejo de Gobierno, a propuesta de la consejería competente en materia de Presidencia. Será también mediante decreto, a propuesta de la consejería competente en materia de Presidencia, donde se le asignarán las competencias de los servicios periféricos que se determinen.</parrafo>
        <parrafo>Las personas titulares de las delegaciones territoriales serán nombradas por el Consejo de Gobierno, a propuesta de la persona titular de la Consejería de Presidencia si asume competencias de varias consejerías, o de la persona titular de la consejería correspondiente cuando se trate de solo una consejería. Los delegados o delegadas territoriales representarán a las consejerías cuyos servicios periféricos se les asignen y ejercerán la dirección, coordinación y control inmediato de los mismos, así como aquellas funciones que reglamentariamente se determinen.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, la Delegación Territorial se configura como un órgano administrativo periférico de la Junta, con las facultades propias de actuación que establece el Derecho administrativo.</parrafo>
        <parrafo>En la redacción introducida en el artículo 36 de la ley, se recoge una modificación técnica, en lo que respecta a la figura de la Delegación del Gobierno, para suprimir las quitas que se hacían, expresamente, a las competencias de consejerías pertenecientes a la anterior estructura de Gobierno. Además, se recoge en el punto segundo de este artículo que la Delegación del Gobierno asumirá, en la provincia, las competencias de los servicios que se le asignen, eliminando la cita de la anterior redacción sobre las competencias en materia de Gobernación, pudiendo asignársele competencias de distintas consejerías. Con ello se logra una mejor adaptación de la figura de la Delegación del Gobierno a los cambios de estructura organizativa y nomenclatura de las consejerías. Igualmente, se modifica el artículo 37 de la ley para especificar que la Delegación del Gobierno de cada provincia asumirá las tareas de coordinación de la actividad de las delegaciones territoriales en su ámbito competencial. Por último, se modifican los artículos 82 y 85 de la ley para aplicar los principios relativos a la existencia de registros, los sistemas de sugerencias y reclamaciones respectivamente en su ámbito. En el primero de los casos, para indicar que en las delegaciones territoriales existirá un registro general, un registro de carácter auxiliar. Y, en el segundo, para indicar que en las delegaciones territoriales, al igual que en el resto de órganos administrativos y agencias de la Junta de Andalucía, existirá un libro a disposición de la ciudadanía, en el que podrán formularse sugerencias y reclamaciones.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, señorías, mediante esta reforma de los órganos periféricos buscamos mejorar el funcionamiento de nuestra Administración, haciéndola más pequeña, dotándola de una mayor simplificación, mejorando su agilidad y su coordinación; buscamos también dotarnos, en la Ley de Administración, de una mayor flexibilidad, con el objeto de poder adaptar las estructuras de Gobierno y administrativas en las provincias a las necesidades de cada legislatura, sin que se deba proceder, en cada caso, a una nueva reforma con rango de ley.</parrafo>
        <parrafo>Esta reforma de los órganos periféricos, como digo, avanza hacia un modelo de Administración con el mayor grado de desconcentración y permite sustanciar en el nivel provincial los asuntos que por razones de eficacia y eficiencia puedan resolverse en dicho ámbito. Avanzamos, como es lógico, en el compromiso de austeridad y en el funcionamiento de la propia Administración pública, como viene en el origen del decreto.</parrafo>
        <parrafo>Con esta medida facilitamos la reducción de los órganos de la Administración periférica y vamos a continuar, por tanto, por una senda de reducción del gasto corriente operativo que garantiza la gestión presupuestaria de la Junta de Andalucía. Así, desde el año 2008, inicio de la crisis, la gestión presupuestaria ha permitido mantener contenido el crecimiento del gasto corriente, a pesar de la evolución de los precios de los insumos, incorporando nuevas prestaciones y manteniendo y apoyando financieramente a las corporaciones locales.</parrafo>
        <parrafo>En Andalucía el gasto corriente per cápita llega a ser en 2011 un 12,1% inferior al resto de las comunidades autónomas, y, si tomamos en cuenta el periodo entre  2008 y 2011, Andalucía ha reducido su gasto corriente per cápita cerca de un 2%, mientras que en el resto de comunidades autónomas ha crecido en el entorno del cuatro. Esto demuestra que la Junta de Andalucía es una administración austera, comprometida con la máxima de prestar servicios públicos al menor coste, y sin que la reducción del gasto signifique recortar prestaciones a los ciudadanos, ni que signifique cerrar centros públicos y mucho menos privatizar servicios.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, turno de posicionamiento de los distintos grupos parlamentarios, comenzando por Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, para lo cual toma la palabra su portavoz, el señor Castro Román.</parrafo>
        <parrafo>Señor Castro, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Para fijar la posición favorable del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes a la convalidación del Decreto Ley 2/2012, por el que modificamos la Ley de la Administración de la Junta de Andalucía en determinados aspectos de la organización territorial, en concreto, de los denominados servicios periféricos.</parrafo>
        <parrafo>Hay que decir que, a nuestro entender, a lo primero que responde esta modificación, más que al acuerdo por Andalucía, al acuerdo de gobierno suscrito por el Partido Socialista e Izquierda Unida Los Verdes, es que responde más, decía, a los momentos difíciles por los que atravesamos y a la necesidad de contribuir a la superación de este momento desde la mayor austeridad posible, sin perder, cómo no, la capacidad de acción y eficiencia en el cumplimiento de los objetivos de la Administración.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, se adaptan los servicios periféricos a la reducción del número de consejerías, y también de altos cargos, que ya se ha producido en los servicios centrales y directivos de la Junta de Andalucía, y, como dice el decreto, no se trata solamente de reducir estructuras, sino de garantizar su dinamismo y su capacidad de ofrecer soluciones con inmediatez a la diversidad de los problemas que se presentan.</parrafo>
        <parrafo>Y a eso nos gustaría referirnos, o reseñar, a la necesaria eficiencia de la Administración, porque todo lo que hagamos, la consecución de los objetivos marcados, desde nuestro punto de vista debe realizarse desde el principio de la trasparencia y de la participación ciudadana. Participación política que va a requerir, indudablemente, de presencia en los territorios: presencia que garantice esos canales de interlocución, de información y de participación social efectiva y real.</parrafo>
        <parrafo>Pondremos en marcha, se pondrán en marcha —ya lo ha anunciado el Gobierno— leyes que harán posible esta participación, pero que, sin duda alguna, requerirán de interlocutores ágiles y directos en todos los territorios.</parrafo>
        <parrafo>Hay una realidad, que estamos ya viviendo, y es el cuestionamiento de la política para quitar a la política de en medio.</parrafo>
        <parrafo>Decía el diputado Caballos antes que era el coste de la política. Y nos sorprende que haya tanto cuestionamiento, siempre legítimo, en muchos casos con determinadas razones que podemos compartir; pero cómo puede haber tanto cuestionamiento de la política precisamente para quitarse a la política de en medio, y no aparezca un cuestionamiento mayoritario de esos consejos de administración, por ejemplo los del IBEX 35, con una media salarial indecente para los tiempos que vivimos, o de las indemnizaciones, jubilaciones o despidos de banqueros y financieros que, a pesar de cometer las irregularidades y las indecencias que hoy comenten, siguen lucrándose de esa manera.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, creemos que hay que denunciar cierto fariseísmo al defender la eliminación drástica de los representantes territoriales del Gobierno como en algunos casos hemos escuchado. Por dos razones fundamentales.</parrafo>
        <parrafo>La primera es porque no se entiende que una administración, en este caso como la andaluza, sea centralista, que parece ser que es lo que piden algunos, cuando uno de los principios que debe de regir su actuación es la desconcentración funcional y territorial. Pero, en segundo lugar, porque creemos que el objetivo de estabilidad presupuestaria para 2012 y años sucesivos, que fija, como saben, los límites de déficit de las distintas administraciones, supone, además de un suicidio económico y político que nos condena al endeudamiento progresivo y a la destrucción de empleo, y que, por cierto, el Estado, que es la administración que se ha reservado un mayor nivel de endeudamiento, y que ya conocemos hoy que, a la fecha que estamos, ya lo ha superado, ya lo ha incumplido, pues creemos que este objetivo de estabilidad presupuestaria, aparte de ese encorsetamiento que nos condena, también supone un ejercicio, un intento de recentralización del Estado, de cuestionamiento de las autonomías y las competencias soberanas que tienen fijadas en sus respectivos estatutos.</parrafo>
        <parrafo>Izquierda Unida Los Verdes quiere aprovechar esta comparecencia, esta intervención, para alertar sobre este extremo. Sobre este extremo y la obsesión de algunos líderes políticos europeos —en este sentido la señora Merkel está auténticamente obsesionada— con el problema —entiéndanlo entrecomillado— de las comunidades autónomas españolas. Digo de algunos líderes europeos, pero que cuentan con no pocos palmeros en nuestro país.</parrafo>
        <parrafo>Y yo aquí vuelvo a denunciar ese fariseísmo, por ejemplo, de la señora Aguirre, la Presidenta de la Comunidad de Madrid, que habla de la necesidad de restringir, por ejemplo, la cámara autonómica madrileña, pero no dice absolutamente nada de su escandaloso salario, que resulta ser el segundo más alto de todos los presidentes de comunidades autónomas, por encima, incluso, del salario del Presidente Rajoy.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señorías, el problema no son las comunidades autónomas, sino el empecinamiento de la derecha neoliberal por acabar con nuestro modelo político descentralizado, y también por su descarada apuesta por situar todas las exigencias en este entorno, en el entorno de las comunidades autónomas, cuando saben que son estas las que soportan la mayor parte del gasto en la prestación de servicios públicos.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, acuerdo del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía para la convalidación de este decreto, y deseo de culminación efectiva, de la manera más rápida y ágil posible también, de la culminación de toda la estructura de gobierno para un ejercicio pleno del mismo en pos de nuestra tierra, en pos de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Castro Román.</parrafo>
        <parrafo>En nombre del Grupo Parlamentario Socialista, interviene a continuación la señora Pérez Fernández.</parrafo>
        <parrafo>Señora Pérez, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora PÉREZ FERNÁNDEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente. Señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, debatimos hoy sobre la convalidación del decreto ley que viene a reestructurar la organización territorial de la Junta de Andalucía. El Grupo Parlamentario Socialista va a votar a favor de esa convalidación. Y, además, lo hacemos porque entendemos que ese decreto viene a poner de manifiesto —y permítame que lo resuma— dos mensajes que intenta trasladar. El primero, que este Gobierno, el Gobierno andaluz, cumple con su palabra. Y el segundo, que en Andalucía se hacen las cosas de otra forma, que hay otra forma de hacer las cosas. Y ahora entraré a profundizar en esas dos reflexiones.</parrafo>
        <parrafo>Digo que este Decreto viene a poner de manifiesto que el Gobierno andaluz cumple con su palabra porque fue el propio Presidente de la Junta de Andalucía, el propio Pepe Griñán, el que se comprometió a reformar la Administración pública para ganar en eficiencia y para reducir, precisamente, su coste. Con este Decreto, Andalucía se convierte en la Comunidad Autónoma más eficiente. En la más eficiente, señorías. En la Comunidad Autónoma que tiene un menor número de altos cargos por población, por extensión geográfica y por presupuesto gestionado. Cualquiera que sea el criterio que utilizamos, desde luego, Andalucía sale bien parada con este Decreto, porque resultamos ser la Comunidad Autónoma más eficiente.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, Andalucía cumple y el Gobierno andaluz cumple con su palabra y cumple con lo que se compromete. Insisto en esta primera idea, señorías, porque algo que debería ser obvio, que los gobiernos cumplieran con su palabra, que los políticos cumpliéramos con nuestra palabra, parece que en los últimos tiempos, pues, no se ejerce con mucha frecuencia. Y no se ejerce porque tenemos la prueba en el Gobierno de la Nación, donde en los últimos meses, desde luego, si es un especialista el Gobierno del señor Rajoy es en hacer justamente lo contrario de aquello a lo que se compromete. Dijeron que no iban a subir los impuestos, y en el primer Consejo de Ministro nos subieron a todos los ciudadanos y ciudadanas de este país el IRPF. Dijeron que no iban a abaratar el despido, y ahí tenían razón, no lo han abaratado: hicieron una reforma laboral por la que el despido en este país prácticamente es libre. Dijeron que no iban a recortar en derechos, y resulta que en estos últimos meses hemos experimentado el mayor hachazo, el mayor recorte a los derechos sociales y ciudadanos que hemos vivido los españoles y españolas en este país en toda la democracia.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señora Consejera, permítame que el primer mensaje que ponga encima de la mesa, que pone en valor este Decreto, es que el Gobierno andaluz, este Gobierno, cumple su palabra, cumple sus compromisos.</parrafo>
        <parrafo>Y la segunda idea, señora Consejera: en Andalucía se hacen las formas…, las cosas de forma diferente, efectivamente. Se hacen las cosas de otro modo, porque el 25 de marzo Andalucía eligió seguir su propio camino. Por eso votó mayoritariamente a los partidos de izquierdas. Y, efectivamente, aquí se están haciendo las cosas de forma diferente, a pesar, a pesar de esos ajustes impuestos por el Gobierno de la Nación, unos ajustes que hemos tenido en el reciente debate que hemos mantenido, justo antes de este; unos ajustes que, efectivamente, el portavoz de mi Grupo los ha calificado de injustos, de injustos con todas las comunidades autónomas, efectivamente, al exigir el 1,5% del PIB en la exigencia del déficit. Injusto con todas las comunidades autónomas porque les exige a las comunidades autónomas un mayor esfuerzo del que se impone el propio Estado, que se queda con un 3,5%, ¿verdad? Injusto, especialmente, con Andalucía. Injusto, especialmente, con Andalucía. Y ahí, señorías del Partido Popular, ahí sí que necesitamos, sí que queremos que den la cara, por lo menos una vez, denla, por lo menos una vez por Andalucía. Apóyennos, ayúdennos a reivindicar al Gobierno de la Nación un criterio justo para esta tierra. Defiendan a Andalucía por primera vez ante el Gobierno de la Nación, que es de su mismo color político. Defiendan un criterio que sea justo, porque ese criterio lo que hace es, como hace siempre la derecha, maltratar a esta tierra. Se impone ese criterio para maltratar a esta tierra intencionadamente, claro, intencionadamente.</parrafo>
        <parrafo>Vergüenza tengo mucha, no sé… Yo, vergüenza tengo mucha. A lo mejor entre sus filas algunos no la tienen tanta, pero yo tengo mucha, se lo puedo garantizar. Que tenga una opinión diferente a usted no le da derecho a insultarme desde el escaño, señora Corredera.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Sobre todo, porque cuando se recurre a ese tipo de métodos es que no se tienen argumentos para rebatir.</parrafo>
        <parrafo>Pero le decía, y le insisto: el Gobierno de la Nación, el Gobierno de la derecha, como ha hecho históricamente la derecha, maltrata a Andalucía, y lo vuelve a hacer imponiendo esta exigencia de este déficit, porque saben ustedes bien que Andalucía es la Comunidad Autónoma que tiene menos déficit por habitante, y, sin embargo, se nos establece el mismo criterio a todas, independientemente de cuál sea nuestro punto de partida.</parrafo>
        <parrafo>Y porque, por supuesto, al establecer el criterio del PIB y no de la población, se beneficia, precisamente, a las comunidades autónomas más ricas. Por lo tanto, por lo tanto, señora Consejera, creo que queda claro que con este criterio el Gobierno de la Nación lo que está haciendo es atacar al modelo territorial, atacar al Estado de las Autonomías, que nunca ha sido su modelo, por cierto, no lo votaron en la Constitución. Y atacar también al Estado del Bienestar con la excusa de la crisis, porque ese es el mensaje de fondo: el Partido Popular quiere atacar el Estado de las Autonomías y el Estado del Bienestar porque no es su modelo, poniendo como excusa y poniendo la crisis como muro de contención.</parrafo>
        <parrafo>Y mire, señora Consejera, le decía antes, segundo mensaje: en Andalucía se hacen las cosas, efectivamente, de forma distinta. Y se hacen las cosas de forma distinta a otras comunidades autónomas, y yo siento diferir en ese sentido con el señor Rojas, que decía: «Gobernar es elegir». Claro que gobernar es elegir, y la Junta de Andalucía ha elegido, el Gobierno andaluz ha elegido, y ha elegido no despedir, ha elegido no cerrar servicios públicos, y ha elegido no privatizar, contra lo que están haciendo, por cierto, las comunidades autónomas del Partido Popular, que decía el señor Caballos. Podríamos poner muchos ejemplos, por poner solo algunos: en Madrid, casi 6.500 empleados públicos a la calle; en la Comunidad Valenciana, 8.700; en Castilla-La Mancha, 8.500; en Baleares, 2.800; en Galicia, 1.800. Eso es lo que ha evitado el Gobierno andaluz: poner de patitas en la calle a 24.000 empleados públicos, eso es lo que ha hecho el Gobierno de la Junta de Andalucía. Y teníamos que elegir, teníamos que elegir y hemos elegido.</parrafo>
        <parrafo>Y, ahora, me gustaría que la portavoz del Grupo Popular, cuando se suba a este atril, les diga a los andaluces y andaluzas qué es lo que harían ellos si estuvieran gobernando, de dónde recortarían. Díganselo a los andaluces. Si lo sabemos bien, si sabemos lo que están haciendo en las comunidades autónomas donde ustedes gobiernan, que es justamente lo contrario: despedir a los empleados públicos, privatizar servicios, cerrar hospitales, como están haciendo en Baleares, o cerrar comedores escolares, como están haciendo en la Comunidad Valenciana. Y podríamos poner muchos ejemplos.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, con este Decreto Ley le decía que Andalucía se convierte en la Comunidad más eficiente. Vamos a reducir la estructura periférica de la Junta en el 50%. Se ha reducido el 30% de los altos cargos de la Junta de Andalucía. Y esto no es nuevo, esto viene acompañando a una serie de medidas que se vienen aplicando desde el año 2009. Desde 2009 hasta ahora, el Consejo de Gobierno se ha bajado el sueldo el 20%, y es una medida ejemplarizante, porque no se le pueden pedir esfuerzos a los ciudadanos y ciudadanas y a los empleados públicos sin que antes nos esforcemos, precisamente, los que tenemos más responsabilidad, que somos, precisamente, los políticos. Por lo tanto, señora Consejera, me parece que esa medida es una medida ejemplarizante. Una medida, por cierto, que como ahora se subirán a hablar de la austeridad y se les llenará la boca de la austeridad, yo les pediría también a sus señorías del Partido Popular que le pidan al señor Rajoy que haga lo mismo, que siga el ejemplo de Pepe Griñán y de su Gobierno, y que se bajen el sueldo él y su Consejo de Ministros.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Sí, es muy gracioso, a ustedes les resultará gracioso, claro, porque ustedes suelen pedirles a los demás lo que ustedes no son capaces de hacer cuando gobiernan.</parrafo>
        <parrafo>Miren, por cierto, austeridad también en el número de altos cargos, que el señor Rajoy ha aumentado en un 28%, por cierto, los puestos a dedo de La Moncloa, sí, compruébelo, en un 28% ha subido el número de altos cargos de La Moncloa el señor Rajoy, a ustedes que se les llena la boca de austeridad.</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, que siete de los alcaldes que son diputados, verdad, siete de los alcaldes, cuatro de ellos, aparte de su sueldo, aparte de su sueldo… Sí, que ganan en sus pueblos, no lo discuto, señora... Señora González.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Perdón, perdón, señora Fernández, perdón, señora Pérez.</parrafo>
        <parrafo>Aparte de recordarle que debe ir terminando, ruego a los diputados y diputadas que no establezcan diálogos con la persona que está interviniendo.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora PÉREZ FERNÁNDEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Concluyo, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, pues, de los siete alcaldes que se sientan en estos escaños, resulta que cuatro de ellos, por cierto, cuatro, cobran su sueldo de parlamentario y, aparte, cobran por otra administración pública, que también, que también se les pida austeridad a los de su filas, también pídanles austeridad a los de sus filas, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Y, miren, hoy termino. Termino pidiéndole al Partido Popular y al Grupo Popular que se comprometa por una vez con Andalucía; que no haga un discurso vacío, porque el discurso de la austeridad, si no es con hechos, si no se practica, si no se ejerce, está vacío y no tiene sentido, y ustedes no lo practican allá donde gobiernan.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros estaríamos encantados, de verdad, encantados de no tener que poner tantos ejemplos como podríamos poner, y como he puesto algunos de ellos, de otras comunidades autónomas.</parrafo>
        <parrafo>Les pido que colaboren, que defiendan por una vez, por una vez en la historia, a esta tierra, que es Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Pérez.</parrafo>
        <parrafo>Interviene a continuación, en nombre del Grupo Parlamentario Popular, el diputado señor Raynaud Soto.</parrafo>
        <parrafo>Señor Raynaud, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAYNAUD SOTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente. Señorías. Señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>No me detendré en el preámbulo y en la exhaustiva explicación que ha hecho usted del decreto, pero sí me van a permitir sus señorías que incida en algunas cosas que a la señora Consejera, pues probablemente se le habrá pasado o no ha querido hacer mención a ello en esta tribuna a lo largo de su intervención.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señora Consejera, ahora, según ustedes, priman las razones de eficiencia y de racionalización, pero durante los pasados treinta años lo que ha primado ha sido el derroche y el despilfarro.</parrafo>
        <parrafo>Durante toda la legislatura pasada presentamos la propuesta de reducción del 50% de la estructura periférica, y también de otro 50% de altos cargos de servicios centrales. Gobernaba Zapatero. Siempre lo rechazó el Partido Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Pero es curioso. El señor Griñán llegó a prometer recortar el 50% de delegados provinciales. Terminó su mandato sin cumplir su promesa.</parrafo>
        <parrafo>Mediante este decreto se modifica también el procedimiento de nombramiento de los delegados de la Junta. Antes, curiosamente, era a propuesta de la Consejería de Gobernación. Ahora esa Consejería está en manos de Izquierda Unida, y ahora lo son los nombramientos a propuesta de la consejería a la que se encuentran adscritos. Da la casualidad de que se encuentran adscritos a la Consejería de Presidencia y no de Gobernación. Por lo tanto, ellos serán los encargados de coordinar la actividad de las delegaciones provinciales.</parrafo>
        <parrafo>Sorprende que la consejería del señor Valderas, Vicepresidente del Gobierno, no vaya a tener representante territorial según el reparto de las cinco áreas en delegaciones territoriales que ha anunciado el Gobierno. ¿No será cierto que piensa contar con una guardia de corps compuesta por ocho coordinadores provinciales, como se ha comentado en prensa? ¿Vamos a tener menos delegados provinciales, pero nuevos coordinadores, además de los delegados del Gobierno de Izquierda Unida? Esa es la pregunta del millón, señorías, esa es la pregunta.</parrafo>
        <parrafo>También se aprovecha para modificar la reciente Ley 9/2011, por la que se regula el estatuto de los ex presidentes de la Junta de Andalucía, y la Ley de Incompatibilidad de Altos Cargos de la Administración de la Junta de Andalucía. Con un objetivo: ampliar el plazo de ejecución del reglamento de seis a doce meses. Qué casualidad. Qué prisa se dieron ustedes en aprobar esta ley para evitar que los alcaldes estuvieran en el Parlamento, pero qué desidia y qué lentitud para desarrollar otros aspectos de la ley. Porque también el reglamento regula las relaciones en materia de contratación de los miembros de la unidad familiar con todas las administraciones públicas y los entes participados. Esto es muy importante, porque esto está directamente relacionado con los recientes nombramientos de algunos familiares, que, según algunos, han sido nombrados porque son muy válidos y capaces. Yo le añadiría que, aparte de válidos y capaces, parientes. Sobre todo parientes, más que válidos y capaces.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Pero se alarga el plazo seis meses, seis más. Vamos a hablar un poquito de altos cargos y de recortes de retribuciones, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Hasta el día de hoy, ustedes, de verdad, lo que han hecho es que han recortado los servicios centrales de la Junta un pírrico 6%, por más que pretendan hacer comparaciones con 2008. Un 6%. Han desaparecido 11 altos cargos respecto al final de la legislatura de 2012. Hemos pasado de 171 altos cargos a 160. Esto supone el ridículo ahorro de 1,6 millones, según el Gobierno bipartito. Antes había 23 secretarías generales o direcciones generales con rango de viceconsejería; ahora son 25, dos más: 24 secretarías generales y una dirección del SAS con ese mismo rango. Es decir, antes los andaluces pagábamos en total 36 sueldos de viceconsejeros, y asimilados a viceconsejeros, y ahora también. Antes, 73 directores generales; ahora han reducido ustedes la mastodóntica cifra de seis. Hay 67. Antes teníamos un innecesario delegado de la Junta en Madrid: ahora se mantiene. Si siguieran ustedes la propuesta del Partido Popular, el número de altos cargos, en vez de recortarse en 11, se habría recortado en 85, y habrían ustedes aumentado el ahorro en un 40%.</parrafo>
        <parrafo>Respecto a la Administración periférica, también le tenemos que señalar que tenemos 90 delegados provinciales. Han prometido ustedes reducirlos a la mitad, a 45. Compartimos plenamente esa decisión.</parrafo>
        <parrafo>Pero, señora Consejera, es que los delegados provinciales no son solo los de las consejerías. Es que están los  directores provinciales de los entes instrumentales, como las agencias y las fundaciones, lo que quiere decir que, en vez de tener 25 a cargo de la Junta en las distintas provincias, lo que vamos a tener es a 20 o 21. Ahorran ustedes cuatro cargos en las delegaciones provinciales.</parrafo>
        <parrafo>Y hay un tema particularmente interesante, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes han recortado ocho entes de los 111 previstos. Me refiero a los directivos de las nuevas agencias y de esos entes instrumentales. Y ahí van ustedes al alimón, socialistas e Izquierda Unida.</parrafo>
        <parrafo>Claro, que yo le recuerdo a usted una frase que dijo en julio del año 2010 cuando presentó el plan de reordenación. Y dijo: «La reducción de 182 puestos directivos no implica su despido, ya que se trata de personal altamente cualificado. A medio plazo, los costes salariales de la agencia subirán, seguro». Si lo sabría usted que iban a subir los costes salariales. Como que, evidentemente, no han reducido ustedes absolutamente nada.</parrafo>
        <parrafo>Recortes de sueldos. Han dicho ustedes que el recorte de los sueldos será el 7,5% de los altos cargos. No es verdad: solo del Presidente y de los consejeros. Los viceconsejeros, el 6,5%, y los delegados provinciales y directores generales, el 6%. Le pongo algún ejemplo.</parrafo>
        <parrafo>Medio centenar de delegados provinciales van a tener un recorte anual de 2.698 euros, los mismos exactamente, el mismo recorte, que van a tener los docentes, a los cuales ustedes les han rebajado el sueldo en Andalucía. Y ustedes, en palabras del señor Caballos, con su silencio cobarde. [Aplausos.] Del mismo modo, 70 directores generales sufrirán la misma merma en sus retribuciones que el personal de enfermería. El personal de enfermería, 3.200 euros; los directores generales, 3.278. Y ustedes con su silencio cobarde.</parrafo>
        <parrafo>Al personal directivo, o altos cargos —esa Administración paralela, ¿eh?—, hablan ustedes de que le van a rebajar el sueldo..., el recorte, el 7,5%. Pero, hombre, si la mayoría de los directivos ganan más dinero que el propio Presidente de la Junta de Andalucía, ¿cómo les aplican ustedes el mismo recorte al SAS, a los directivos del SAS y de Canal Sur que al propio Presidente de la Junta de Andalucía? [Aplausos.] Y están ustedes hablando de un recorte equitativo.</parrafo>
        <parrafo>Pero, mire, de los pluses, de los pluses, no se dice nada en el decreto, pero yo se lo voy a decir. Dentro de los créditos asignados, que no se especifican, esos pluses pueden ser hasta cinco veces mayores de lo que cobran de media los funcionarios.</parrafo>
        <parrafo>Izquierda Unida ha puesto el grito en el cielo. Fíjese lo que ha dicho Izquierda Unida: «En el caso de los altos cargos y puestos de libre designación, es un privilegio que no les corresponde y que hay que suprimir de manera definitiva en la práctica. Ahora hay que paralizarlo. Y, en el caso de la gente que ya lo ha recibido, que se proceda a la devolución de los complementos». El portavoz parlamentario de Izquierda Unida, señor Castro, ha informado de que su grupo ha trasladado esta exigencia al Gobierno andaluz a través del Vicepresidente Diego Valderas, y no ha ocultado que su formación está defraudada, indignada y sorprendida. Yo le añado: sentada, sentada en el Gobierno. O sea, que están defraudadas, indignadas y sorprendidas, pero ahí estamos, señor Castro, ahí estamos.</parrafo>
        <parrafo>Esta era una ocasión perfecta, perfecta, para eliminar ese privilegio, era perfecta, e indigna, según Izquierda Unida.</parrafo>
        <parrafo>Yo les animo, al Partido Socialista e Izquierda Unida, a que con nosotros acepten lo que sería deseable: la mayor transparencia posible en estos pluses. Háganlo con nosotros y no callen, con ese silencio cobarde. Y así podríamos seguir hasta el final, hasta el infinito.</parrafo>
        <parrafo>Pero, mire, le voy a decir algunos datos. Los cambios, lo que han supuesto los cambios de Gobierno. En el año 2008, nos costó a los andaluces... Perdón, en el 2007, 133.000 euros por los nuevos nombramientos; en el año 2008, 1.200.000 euros; en 2009, 650.000 euros... ¿Cuánto nos va a costar el reciente cambio, con los cambios de directores generales, viceconsejeros, la cesantías y el pago de lo que tienen? ¿Cuánto nos va a costar este último cambio, señorías del Partido Socialista?</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, nada sabemos sobre la promesa de reducir el personal eventual de confianza. Las nóminas de este personal cuestan, señora Consejera, 12 millones anuales. Esa es la realidad.</parrafo>
        <parrafo>Pero mire, señora Consejera, usted ha llegado a decir que lo de Izquierda Unida no es nepotismo, por lo de los nombramientos de los familiares: es el efecto de la Ley de Educación, porque la gente se forma en igualdad desde que tenemos una Ley de Educación en este país. Eso lo ha dicho usted.</parrafo>
        <parrafo>Yo...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Raynaud, ruego a su señoría vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAYNAUD SOTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy terminando, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Le voy a relatar algunos ejemplos, a ver si es consecuencia de la Ley de Educación o de una Administración al servicio del Partido Socialista. Porque es verdad que en Andalucía se hacen las cosas de otra manera, señora Pérez, de otra manera.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, de ustedes, desde el último año, han recolocado a cinco alcaldes derrotados en las elecciones municipales: el de Valverde del Camino, Trigueros, Zalamea la Real, Pozo Alcón y Loja; a tres ex concejales de los ayuntamientos de Sevilla, Granada y La Carlota, nombrándolos delegados provinciales; al portavoz de la gestora del PSOE, en Motril; al Presidente de la Diputación de Jaén, después de dieciséis años, lo nombran ustedes Delegado Provincial de Medio Ambiente; en la Diputación de Jaén es recolocada la ex Alcaldesa de Martos, como Diputada de Igualdad y Bienestar Social... Eso es consecuencia de la Ley de Educación, eso está claro, y la culpa es de Rajoy. De eso no hay ninguna duda.</parrafo>
        <parrafo>A final de julio, nombraba a los ex Alcaldes de Pulpí, Olula del Río, como Delegados Provinciales de Turismo y Cultura; al ex Alcalde de Vélez Málaga, Delegado de Turismo en Málaga... Perdón, de Vélez Málaga, Delegado de Turismo, en Málaga. Cinco cargos de confianza...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Raynaud, su señoría debe ir concluyendo ya.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAYNAUD SOTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Presidente...</parrafo>
        <parrafo>De Almería, aseguraron, grabado en una cámara oculta, que su puesto le servía para estar liberados para el PSOE, y trabajaban para Roquetas de Mar. Así es como se hacen las cosas en Andalucía. Y así podríamos seguir. En Mairena del Alcor, en Herrera, en las distintas empresas, en Sevilla...</parrafo>
        <parrafo>Mire, por último...</parrafo>
        <parrafo>Está por aquí el señor García... Señor García, no nos dé usted consejos de lo que tenemos que hacer en Jerez de la Frontera. Vive usted muy cerquita de Jerez de la Frontera, en Castellar, donde hay un alcalde de Izquierda Unida, y tiene usted en pie de guerra a todos los funcionarios y empleados del ayuntamiento, porque no aceptan ni la rebaja ni el despido, lo que quieren es que echen ustedes a los enchufados de Izquierda Unida en el Ayuntamiento de Castellar de la Frontera.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>No dé usted más ejemplo.</parrafo>
        <parrafo>Y por último...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Raynaud, por último, su señoría debe concluir inmediatamente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAYNAUD SOTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Y, desde luego, no me resisto, señor Presidente, a terminar haciéndole referencia a un tránsfuga de Izquierda Unida en Valverde del Camino; un tránsfuga de Izquierda Unida que se pasó al PSOE, y que ahora lo han colocado de asesor en la diputación, de carreteras, grandes infraestructuras y aeropuertos... Pero si en Huelva no hay aeropuertos, ¿cómo pueden ustedes colocar a un asesor para el aeropuerto?</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Estoy completamente de acuerdo...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Raynaud, ahora sí. Concluya ya.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAYNAUD SOTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Concluyo.</parrafo>
        <parrafo>... Estoy completamente de acuerdo que en Andalucía se hacen las cosas de otra forma, señora Pérez, sin ningún género de dudas.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, mi grupo anuncia que no va a convalidar el decreto y solicita su tramitación como proyecto de ley, donde formularemos las oportunas enmiendas.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Raynaud.</parrafo>
        <parrafo>Bien, señorías, vamos a proceder a la votación de la convalidación del Decreto Ley 2/2012.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>No funciona esto...</parrafo>
        <parrafo>Ahora ya, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Señorías, el resultado de la votación es el siguiente: votos emitidos 100... Aguarden sus señorías...</parrafo>
        <parrafo>Votos favorables, 53; votos contrarios, 46; ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, queda convalidado el Decreto Ley 2/2012.</parrafo>
        <parrafo>Señorías...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAYNAUD SOTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Con su venia, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>No se ha conectado el sistema, ¿eh?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien.</parrafo>
        <parrafo>Expresen sus señorías el sentido de su voto, los que hayan comprobado que no se ha producido la votación, a efectos del acta del Pleno...</parrafo>
        <parrafo>Sí, perdón.</parrafo>
        <parrafo>En la bancada socialista, señora Segura, el voto es a favor. Señor Plata, el voto a favor. Señor Castellanos, a favor. Señor Raynaud, en contra... Perdón, el apellido... Piedemonte —perdone, señora Piedemonte—, en contra.</parrafo>
        <parrafo>¿Alguna intervención más?</parrafo>
        <parrafo>Bien, señorías, solo recordarles... Lo digo porque es lógico, al menos, que haya errores por parte de algunas señorías, porque estamos al principio de la legislatura. Recordarles que es fundamental que comprueben sus señorías que, cuando el Presidente anuncia el comienzo de la votación, la luz, que se enciende intermitentemente, queda fija. Porque, mientras no está fija, no se registra el sentido del voto, ¿eh? Y es probable que haya ocurrido en algún caso que la luz esté intermitente, crean que ya pueden votar y dan por válido el voto, y ese voto no se registra. De manera que, a parte de eso, comprobaremos, lógicamente, por los servicios técnicos de la Cámara, si ha habido algún fallo técnico. Pero, en cualquier caso, también les adelanto que procederemos como hemos hecho ahora: que, cada vez que se produzca algún error, el diputado o diputada solicitará que conste en el acta el sentido de su voto. Así no hay ningún problema.</parrafo>
        <parrafo>Bien, señorías, como ha habido, por parte del Grupo Parlamentario Popular, la solicitud de que se tramite —expresamente lo ha manifestado— el Decreto Ley 2/2012 como proyecto de ley, se somete a continuación a votación la tramitación o no, como proyecto de ley, de este decreto convalidado.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobado, al haber obtenido 104 votos a favor, ningún voto en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, queda aprobada la tramitación como proyecto de ley, por unanimidad de la Cámara.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

