<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>37</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 20,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>25</dia>
    <mes>abril</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Ayuda social, Exclusión social, Pobreza, Política social, Servicio social</materias>
    <numero_expediente>9-13/POP-000185</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa al retraso en la puesta en marcha del Plan Extraordinario de Acción Social (pág. 108).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Carlos Rojas García y D. Jaime Raynaud Soto, del G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>D. Carlos Rojas García, del G.P. Popular Andaluz. Dña. María Jesús Montero Cuadrado, Consejera de Salud y Bienestar Social.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Siguiente pregunta, dirigida a la Consejería de Salud y Bienestar Social, relativa al retraso en la puesta en marcha del Plan Extraordinario de Acción Social, formulada por el diputado del Grupo Parlamentario Popular, don Carlos Rojas García, que tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ROJAS GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera, lo indecente es no hacer nada por la gente que necesita asistencia pública de la Junta de Andalucía. [Aplausos.] Eso es lo indecente. Lo indecente es no cumplir con sus compromisos y lo indecente es estar 30 años dando promesas vanas a todos los andaluces que han confiado en ustedes, señoría.</parrafo>
        <parrafo>Mire, vivienda gratis para los que ingresen menos de 3.000 euros al año, vacaciones gratis para las amas de casa, una sola cama por habitación en los hospitales públicos... ¿Le suena, señora consejera? ¿Les suena, señorías del Grupo Socialista? Claro que les suena, porque pertenece usted al mismo gobierno que ahora más que nunca está convirtiéndose en un auténtico club de buscadores de titulares a golpe de mentiras. Ojalá que el Plan de Exclusión Social, por cuyo retraso preguntábamos, sea efectivo, y pueda ser una realidad, y pueda ayudar a los que más lo necesitan, porque ahí estará siempre de su lado el Partido Popular. Pero tenemos que cerciorarnos de que ustedes hacen las cosas. Y por eso venimos aquí al Parlamento, mi compañero Miguel Ángel Araúz, todos los que estamos aquí, para que ustedes trabajen por los demás, como es su responsabilidad.</parrafo>
        <parrafo>Y yo le pregunto: ¿cómo va a poner en marcha este Plan de Exclusión Social?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Rojas.</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Muchas gracias, señoría.</parrafo>
        <parrafo>A su pregunta, señor Rojas, tal como usted la ha formulado, hoy el Presidente de la Junta de Andalucía ha dado la repuesta de que el próximo martes será el Consejo de Gobierno el que apruebe el Plan de Acción Social que se anunció en su momento, y junto con él una serie de medidas para la lucha contra la exclusión social en nuestra comunidad autónoma.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señor Rojas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ROJAS GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera, quiero que tenga algo muy claro, insisto y le reitero: desde el Partido Popular hemos pedido un Plan de Exclusión Social en el año 2002, en el año 2007, en el año 2009 y nunca el Consejo de Gobierno del Partido Socialista lo tuvo en consideración. Le digo esto porque quiero que tengan muy claro, usted y todo su gobierno, que cualquier medida que vaya para ayudar a los más necesitados va a tener siempre el respaldo del Grupo Popular. Siempre, que no le quepa la menor duda, señoría. Porque lo hemos propuesto nosotros, porque son medidas necesarias, porque lo hacemos donde gobernamos. Donde gobierna el Partido Popular se hacen medidas sociales de verdad, señoría. Y porque también le vamos a exigir en este Parlamento que ponga en marcha una Ley de Renta Básica, compromiso que ha sido incumplido por ustedes desde hace mucho tiempo.</parrafo>
        <parrafo>Pero le queríamos decir que tiene usted que saber que vamos a vigilar su acción de gobierno y no vamos a permitir más mentiras en este caso tan sensible, señoría.</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera, quiero que usted me reconozca algo hoy en este Parlamento, que asumir los índices actuales de pobreza, como hace el señor Griñán y todo su Gobierno, es un reconocimiento al fracaso de 30 años de políticas sociales que no han funcionado en nuestra comunidad por parte de su Gobierno, señoría, ese es un reconocimiento, treinta años de fracaso. Usted lo sabe. Ahora, con la única medida que hay puesta en marcha, que es el salario social, se han disparado las peticiones por la crisis. ¿Y qué ha hecho la Junta de Andalucía? Reducir lo que paga en salario social, hacer impagos en salario social. Esa es la realidad, señora consejera.</parrafo>
        <parrafo>Tenemos claramente los datos, y los datos tiene usted que responderlos. Los comedores no los están pagando. Eso de tres comidas diarias está muy bien, pero vayamos a lo que hace la Junta de Andalucía, es que publica el Diario Sur ayer que los comedores no los paga la Junta desde enero. Pero yo le voy a dar otro dato: en la provincia de Málaga y en Granada, desde octubre del año pasado, ¿cómo lo van a hacer...?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Rojas. Su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Señor Rojas, su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Rojas, a ver si se aclaran, ¿quieren ustedes el plan de lucha contra la exclusión o no lo quieren? Porque estamos acostumbrados a verle en este Parlamento, señor Rojas, si me permite, siempre en un segundo round. O sea, esta mañana hemos asistido a un debate entre el presidente de la Junta, el señor Zoido y también el portavoz del Grupo Parlamentario Socialista para hablar de esto, y creo que ha sido un debate más largo que el que tenemos en una pregunta, que nos ha permitido poner de manifiesto las opiniones, las valoraciones de cada uno, pero usted siempre va a un segundo round. No sé si porque entiende que su portavoz en esta Cámara no hace suficientemente bien la defensa de los intereses del Partido Popular. [Aplausos.] No lo sé.</parrafo>
        <parrafo>No obstante, yo no voy a repetir los argumentos que ha hecho el presidente, que ha estado hablando más de diez minutos sobre el Plan de Exclusión Social, señor Rojas, no lo voy a repetir. Y, por supuesto, me voy a reafirmar en que la valentía, la legitimidad de la política se orienta cuando somos capaces de reconocer la realidad y de hacer frente a ella, lo ha dicho mi portavoz de mi grupo político en esta Cámara. Por tanto, señoría, la cuestión no es si se ponen en marcha medidas contra la exclusión social: la cuestión es si el Partido Popular está dispuesto a sumarse a esas medidas no solo con el visto bueno del plan del Gobierno andaluz, sino también aportando medidas desde el Gobierno de España, que es desde donde puede aportarlas, señoría. Esa es la cuestión y a eso es a lo que ustedes tienen que responder. Porque si están de acuerdo o no con el plan, yo no me aclaro, no lo sé, usted dice ahora que sí. Bien, muchos dirigentes del Partido Popular lo han criticado.</parrafo>
        <parrafo>Y decirle, señoría, que los responsables de la crisis, los responsables de la situación de pobreza a la que estamos asistiendo en España y en Andalucía no es el Gobierno de Andalucía, señoría, no, es el desarrollo de un modelo económico, señoría, que está poniendo el acento en la bajada del gasto, que no está primando el estímulo y el crecimiento económico y que, por tanto, señoría, está llevando a la miseria a miles de familias que antes de la crisis tenían trabajo y tenían posibilidad de ganarse dignamente la vida.</parrafo>
        <parrafo>Cambien la política económica. La mejor manera de luchar contra la exclusión social es el cambio de la política económica, no ahogando a las comunidades autónomas, no obligándolas a un objetivo de déficit que se hace prácticamente imposible y estimulando políticas del crecimiento económico.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

