<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>19</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 11</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>15</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Asistencia sanitaria, Cáncer, Medicina nuclear, Provincia de Jaén, Terapéutica, Aparato de radiación</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000256</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa al segundo Acelerador Lineal de Electrones (pág. 67).</extracto>
    <proponentes>la Ilma. Sra. Dña. Ángeles Isac García, del G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Ángeles Isac García, del G.P. Popular Andaluz. Dña. María Jesús Montero Cuadrado, Consejera de Salud y Bienestar Social.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Siguiente pregunta, relativa a segundo acelerador lineal de electrones que formula el Grupo Parlamentario Popular. Para desarrollarla, tiene la palabra su diputada, señora Isac García.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ISAC GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, eche usted una mano fuerte, fuerte, a Jaén. Esta es mi pregunta: ¿Cuándo contará la sanidad pública de la provincia de Jaén con el segundo Acelerador Lineal de Electrones, comúnmente conocido como ALE, esencial en la dispensación de los tratamiento de radioterapia para los enfermos de cáncer de esta provincia?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora diputada.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Se trata, como usted bien dice, del segundo Acelerador Lineal de Electrones que ya se ha adquirido por parte de la Consejería de Salud. Y decir, señoría —como usted conoce—, que el inicio de las obras está previsto para finales de este mes justo en el que nos encontramos, el mes de noviembre, por lo que, si la previsión va según lo establecido, nuestra previsión es que duren, aproximadamente, un año y que, por tanto, en ese periodo, podamos contar con la instalación ya efectuada de ese segundo acelerador.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señora Isac.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ISAC GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>A la provincia de Jaén, señorías, según toda la normativa vigente, le corresponden al menos tres aceleradores y una plantilla de diez facultativos especialistas para atender adecuadamente a los enfermos de cáncer de Jaén.</parrafo>
        <parrafo>Paradójicamente, en la unidad oncológica del centro hospitalario de Jaén hay solo cinco facultativos, una bomba de cobalto de más de treinta años de antigüedad y ya obsoleta, una equipo de braquiterapia que no se usa y un único acelerador.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, la provincia de Jaén es la única provincia de Andalucía que tiene un solo acelerador. Este único ALE, como le decía antes, está constantemente sufriendo averías como consecuencia del exceso de trabajo que practica. Y, como consecuencia de estas averías reiteradas, los enfermos de cáncer de Jaén tienen que sufrir desplazamientos a otras provincias para recibir sus tratamientos; concretamente, y paradójicamente, señorías, a Cabra, a 85 kilómetros de Jaén.</parrafo>
        <parrafo>Desde luego, ¿a quién están beneficiando todas estas políticas? A los enfermos de cáncer de Jaén no, señorías. Los enfermos de Jaén están padeciendo listas de espera propias de la provincia, más las añadidas de las provincias donde son derivados: viajes incómodos, días enteros invertidos para recibir el tratamiento, sentimientos de frustración, abandono, inaccesibles y peligrosos retrasos, señorías...</parrafo>
        <parrafo>Su Consejería está tratando a los enfermos de Jaén como enfermos de segunda, y no se lo vamos a permitir.</parrafo>
        <parrafo>En el 2007 se liberó un presupuesto procedente de fondos europeos para un segundo ALE, incluso llegó a estar allí. Allí fue visto, señoría. ¿Dónde está actualmente ese acelerador?</parrafo>
        <parrafo>Su Consejería lleva anunciando, a lo largo de estos últimos cinco años, que el nuevo acelerador pronto será una realidad. Pero eso no se produce, y año tras año justifican su insensibilidad, incompetencia e inoperancia con nuevas excusas y evasivas.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, el cáncer no perdona, dicen más de veinte mil firmas recogidas en las puertas del hospital. La salud es lo más importante. Jaén necesita, merece y exige tratamientos y equipamientos contra el cáncer modernos, de calidad y eficaces en su entorno, señoría, y, sobre todo, a tiempo.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Isac.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera...</parrafo>
        <parrafo>Sí, sí, he dicho señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—No le había escuchado, disculpe.</parrafo>
        <parrafo>Preguntaba usted, señoría, dónde está el acelerador lineal. Yo, por la línea que sigue el Partido Popular, cualquier día dicen que nos lo hemos llevado a nuestra casa el Acelerador Lineal, ¿verdad? Está allí, está Jaén, está esperando la obra, la obra que ya le he anunciado que comienza en el mes de noviembre y que su señoría conoce, perfectamente, que no ha podido iniciarse antes por los problemas del suelo del lugar donde hay que depositar el búnker, un suelo por el que corre, en su entorno —y usted lo conoce—, un riachuelo que ha provocado inestabilidad del terreno, y que, por tanto, yo le acabo de dar toda la información para que, creyendo que su pregunta era una pregunta honesta, usted tuviera los datos suficientes para entender la prioridad que significa para nosotros el que se cuente con ese segundo acelerador lineal. Pero creo que no, que usted quería hoy hacer de la enfermedad del cáncer —una enfermedad de la que quiero mandar un mensaje de esperanza a todas las personas que lo tienen—..., quería hacer usted un mitin para intentar trasladar aquí, o trasladar que en Andalucía, el Gobierno andaluz no tiene suficiente sensibilidad con las personas que tienen un cáncer, y que, por tanto, tenemos dejados a los pacientes —según parece desprenderse de las palabras de su señoría— de la mano de Dios.</parrafo>
        <parrafo>Se le olvida a su señoría que en Andalucía, en los últimos cuatro años, hemos invertido más de sesenta millones de euros en equipamientos para el diagnóstico correcto del cáncer, un equipamiento que ha supuesto una inversión muy importante de la Junta de Andalucía no solo para atender a los pacientes de forma más temprana, sino también con una mejor tecnología. El aparato que se va a instalar en Jaén es un aparato de última generación que, en estos momentos de crisis, invierte el Gobierno andaluz para la mejora de los pacientes.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes no, ustedes, allí donde gobiernan, señorías —y hay que decirlo en esta Cámara—, están desmantelando la sanidad pública. Ustedes están provocando que las personas con cáncer, que tengan dinero, puedan acudir para poder realizarse un tratamiento, y a aquellos que no tengan dinero van ustedes a dejarlos a su deriva y van a dejar que se resuelvan la vida de la mejor manera que puedan.</parrafo>
        <parrafo>Y usted viene aquí a trasladar un retraso que se ha producido en la obra del acelerador, y además utilizando la demagogia, señoría. Porque, efectivamente, cuando hay un aparato que se estropea en Jaén, o en cualquier otra provincia, antes que esperar que los pacientes tengan demoras insoportables, los trasladamos hacia otro entorno para que puedan recibir la asistencia.</parrafo>
        <parrafo>Lo importante es que tengan la tranquilidad, las personas que tienen este tratamiento ahora y en el futuro...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Consejera, lo lamento, su tiempo...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... de que en breve van a disponer del acelerador.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

