<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>35</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 19,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>4</dia>
    <mes>abril</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Política agrícola común, Reforma de la PAC</materias>
    <numero_expediente>9-13/POP-000155</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a acuerdo sobre la reforma de la Política Agrícola Común y sus efectos en Andalucía (pág. 131).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Miguel Castellano Gámez y Dña. Josefa Vioque Zamora, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Miguel Castellano Gámez, del G.P. Socialista. D. Luis Planas Puchades, Consejero de Agricultura, Pesca y Medio Ambiente.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Siguiente pregunta dirigida asimismo a la Consejería de Agricultura, Pesca y Medio Ambiente, con carácter de máxima actualidad y relativa al acuerdo sobre la reforma de la Política Agraria Común y sus efectos en Andalucía, formulada por el diputado del Grupo Parlamentario Socialista don Miguel Castellano, que tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTELLANO GÁMEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor consejero, el Grupo Parlamentario Socialista trae hoy al Pleno de esta Cámara una pregunta que es de máxima actualidad, una pregunta que viene siendo de máxima actualidad en los últimos meses y que también lo hará a lo largo de este..., de este año y en el futuro, puesto que es el tema que quizás más preocupa al medio rural andaluz. Estamos hablando de la Política Agraria Común, y lo hacemos porque los últimos datos que vienen de la reunión, del acuerdo del Consejo de Ministros de la Unión Europea, los últimos datos respecto a la reforma de la PAC nos preocupan. Nos preocupan pese a lo que diga el Ministerio de Agricultura del Gobierno de España, que ha intentado ocultar o maquillar los datos del cuadro o del presupuesto de la Unión Europea respecto a la política agraria común, negando un recorte del 13% en el primer pilar y un recorte del 10% en el segundo pilar. Igual que tampoco han negado..., o, mejor dicho, han venido a decir que están en contra y a no hacer nada respecto a otro dato que también quiero y queremos preguntarle la valoración por parte de su consejería, la aplicación de lo que se denomina la «disciplina financiera», que supone un recorte del 5% en la PAC para el presente año 2013.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, les preocupa a los agricultores, les preocupa a los productores, les preocupa a los ciudadanos y ciudadanas que viven en el medio rural, porque hablamos de la renta de los agricultores, hablamos de la fijación de la población en el medio rural. Estamos hablando de más de dos mil millones de euros que significa la política agraria común para Andalucía, de los cuales, pues 1.600 van a ayuda directa, y el resto, a desarrollo rural. Por eso, temas como la convergencia, como el «pago verde», como la cuantificación de las hectáreas que van a ser objeto de subvención por parte de la política agraria común, o de los regadíos, o de cultivos, o cómo van a quedar cultivos como el olivar o el algodón, nos preocupa en gran medida; igual que también, cómo no, la dehesa; o también, cómo no, lo que significa, pues, toda la política de desarrollo rural, además de los pagos directos.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, señor consejero, queremos saber cuál es la valoración, por parte de su consejería, de los recientes acuerdos del Consejo de Ministros de cómo va la primera fase de la reforma de la política agraria común y de la aplicación de la disciplina financiera en lo que afecta a ese recorte del 5% para la PAC en el presente año 2013.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Castellano.</parrafo>
        <parrafo>Señor consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLANAS PUCHADES, CONSEJERO DE AGRICULTURA, PESCA Y MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, señor presidente, muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señor Castellano, gracias por su pregunta. Como usted bien sabe, todos los grupos parlamentarios y este consejero hemos acordado hacer un seguimiento regular y preciso de la política agrícola común en el seno de la comisión parlamentaria correspondiente, pero es importante que en este Pleno se plantee lo que usted señala.</parrafo>
        <parrafo>Creo que es necesario recordar, primero, que, desde un punto de vista económico y social, la PAC es fundamental como un elemento de apoyo a la agricultura moderna, competitiva y sostenible que hacemos en Andalucía; que supone entre un 20-35% de la renta media de los agricultores andaluces, con situaciones hasta el 50% en las zonas marginales de montaña. Y que, evidentemente, tiene una lógica provocada por el hecho de que la renta media del sector agrario es únicamente el 40% del conjunto de la renta de los sectores no agrarios: servicios o industrial.</parrafo>
        <parrafo>Andalucía, defensa firme de nuestra ficha financiera, lo que son, en definitiva, los ingresos que hemos percibido por PAC en este periodo, y que usted ha mencionado. En segundo lugar una PAC adaptada a las peculiaridades de nuestra agricultura y ganadería, que cubre prácticamente el conjunto de sectores y subsectores. Y, en tercer lugar, un desarrollo rural potente que nos permita complementar esos elementos importantes que usted ha indicado.</parrafo>
        <parrafo>Finalmente, sobre la rebaja del 5% —porque es una rebaja—: le he pedido al Gobierno de la Nación que se oponga, porque si, como ha dicho, han conseguido en Bruselas los mismos resultados que teníamos en el marco anterior, o inclusive más favorables, debemos oponernos, por coherencia, a esta reforma, a esta rebaja preventiva que introduce la Comisión Europea. Se lo hemos pedido al Gobierno, y esperamos también que los europarlamentarios españoles lo defiendan en el Parlamento..., en el Parlamento Europeo.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor consejero.</parrafo>
        <parrafo>Le quedan diez segundos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTELLANO GÁMEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Simplemente para agradecer la respuesta del señor consejero, y por supuesto para coincidir en que mantener la cantidad y el cheque para Andalucía es la gran prioridad.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señor consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLANAS PUCHADES, CONSEJERO DE AGRICULTURA, PESCA Y MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bueno, yo prefiero llamarlo «aportaciones», pero, en fin, aportaciones o cheque es lo mismo. En definitiva, que tengamos la intensidad de apoyo..., la intensidad de apoyo necesaria a ese respecto.</parrafo>
        <parrafo>Y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

