<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>34</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 19,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>3</dia>
    <mes>abril</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Ordenación hidráulica, Prevención de riesgos, Protección civil, Inundación</materias>
    <numero_expediente>9-13/APP-000057</numero_expediente>
    <extracto>Comparecencia del Consejo de Gobierno, a fin de informar sobre el balance del Plan de Prevención de Avenidas e Inundaciones en Cauces Urbanos Andaluces (pág. 100).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>D. Luis Planas Puchades, Consejero de Agricultura, Pesca y Medio Ambiente. D. José Cara González, del G.P. Popular Andaluz. Se suspende la sesión a las veintidós horas, veintiséis minutos del día tres de abril de dos mil trece.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pasamos, señorías, a la siguiente comparecencia del Consejo de Gobierno a fin de informar sobre balance del Plan de Prevención de Avenidas e Inundaciones en Cauces Urbanos Andaluces, solicitada por el Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, comparece, para desarrollar la comparecencia, el consejero de Agricultura, Pesca y Medio Ambiente, señor Planes Puchades.</parrafo>
        <parrafo>Señor Planas, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLANAS PUCHADES, CONSEJERO DE AGRICULTURA, PESCA Y MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Buenas noches, señorías, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Comparezco ante la Cámara, a petición del Grupo Popular, para informar de la situación del Plan de Prevención de Avenidas e Inundaciones, que, como tuve oportunidad de exponer ante esta tribuna el pasado día 15 de noviembre, constituye uno de los ejes principales de la política general de aguas llevada a cabo por el Gobierno de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Comparto la consideración de esta política como un elemento de primer orden para nuestra comunidad autónoma. Así lo refleja nuestro presupuesto para el presente ejercicio, destinando la mayor dotación al desarrollo de todas las líneas estratégicas que en esta materia estamos abordando. Y por ello agradezco la oportunidad que me brinda esta petición de comparecencia para exponer nuestra política en materia de aguas y, particularmente, el Plan de Prevención de Avenidas e Inundaciones.</parrafo>
        <parrafo>Algunas de las referencias son ya conocidas por sus señorías: el Acuerdo Andaluz por el Agua, la Ley de Aguas de Andalucía, la política comunitaria sobre la materia, la Directiva Marco, la Directiva de Aguas Residuales, y muy particularmente —y quisiera fijar mi atención sobre ella— la Directiva de Evaluación y Gestión de los Riesgos de Inundaciones; obligaciones cuyo obligado cumplimiento determina nuestra política de inversiones en materia de infraestructuras hídricas.</parrafo>
        <parrafo>Asimismo, creo que es evidente —y lo ocurrido en las últimas semanas no hace sino confirmarlo— que las características naturales de Andalucía, con un clima mediterráneo especialmente vulnerable a los fenómenos extremos —la sequía y las lluvias torrenciales—, nos sitúan como un territorio con problemas potenciales de erosión y con una marcada tendencia a la concentración demográfica en zonas de alta densidad, lo cual incrementa los riesgos, especialmente en los núcleos de población localizados junto a los ríos y a los cauces de agua; una relación que ha sido siempre conflictiva a lo largo de la historia.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, una estrategia de prevención ante estos riesgos constituye la base del Plan de Prevención de Avenidas e Inundaciones. Una estrategia de prevención en la que venimos trabajando desde el año 1997 en la identificación de riesgos de inundaciones. Concretamente, se han identificado 1.099 puntos de riesgo en nuestra comunidad autónoma, en 428 municipios de la región catalogados en cuatro niveles de riesgo.</parrafo>
        <parrafo>Como consecuencia de los resultados del estudio, y con el objetivo general de prevenir y minimizar los riesgos de inundaciones, la Junta de Andalucía adoptó, en el año 2002, el Decreto 289, en fecha de 2 de julio, que es el Plan de Prevención de Avenidas e Inundaciones, que se adelantaba nada más y nada menos que en cinco años —no es habitual— a la directiva europea. Con unos objetivos específicos: disminuir la magnitud de las avenidas en cauces urbanos; reducir las zonas urbanas sujetas al riesgo de inundaciones; minimizar el impacto de éstas sobre la sociedad, y dotar de una regulación que permita proteger de la presión antrópica a los cauces y márgenes de los ríos y sus zonas inundables.</parrafo>
        <parrafo>Para hacer posible el cumplimiento de estos objetivos, el plan establece el desarrollo de un conjunto de actuaciones con la perspectiva del año 2015, en un ámbito territorial específico, que son los tramos urbanos de los ríos y sus cuencas, donde la participación de las diferentes administraciones —local, autonómica y General del Estado— es fundamental.</parrafo>
        <parrafo>Las actuaciones que son competencia de la comunidad autónoma se han desarrollado del siguiente modo. En primer lugar, en la delimitación de las zonas inundables, que es fundamental desde el punto de vista de la prevención la elaboración de una cartografía temática para poner orden en la garantía de coordinación del planeamiento urbanístico y territorial con la ordenación hidráulica.</parrafo>
        <parrafo>En los apartados que integran los estudios que hemos realizado, como les decía antes, está particularmente significado el tema de su delimitación cartográfica y, sobre todo, la identificación de los niveles de riesgo por inundaciones. Ese proceso se inició en la zona del Levante almeriense.</parrafo>
        <parrafo>Actualmente, se encuentran delimitadas las zonas inundables de todo el litoral andaluz, que, además de la citada, pues son las siguientes: Costa del Sol occidental, Costa del Sol oriental, litoral occidental de Huelva, zona de La Janda, de Cádiz, área de la costa oeste de Cádiz y este de Huelva, el litoral de Granada, el Poniente almeriense, el Bajo Andarax, Almería y Níjar. Antes del final de verano estarán completados los trabajos relativos a las cuatro cuencas interiores de los ríos Guadalhorce, Guadiaro, Guadalete y Barbate, que ya cuentan de hecho con mapas de inundabilidad, realizándose en estos momentos una delimitación, desde el punto de vista técnico, de sus niveles de peligrosidad.</parrafo>
        <parrafo>Hemos invertido 8,3 millones de euros en esta materia, cubriendo todas las zonas que son de competencia de la Junta de Andalucía y completando trabajos de ordenación territorial y de protección civil al respecto.</parrafo>
        <parrafo>La segunda tarea que estamos efectuando es una serie de inversiones con carácter prioritario en materia de infraestructuras de defensa contra las inundaciones, para reducir la magnitud de las avenidas en zonas urbanas.</parrafo>
        <parrafo>Se han identificado 116 actuaciones prioritarias, 64 fueron definidas de máxima prioridad, en las que se ha venido actuando, y se han realizado actuaciones por un importe de doscientos coma..., ochenta y dos coma nueve millones de euros, que, por ejemplo, y a título de mero ejemplo, en el caso del Guadalhorce, con una capacidad de 3.000 metros cúbicos/segundo, evitamos, por ejemplo, hace unos meses, el pasado mes de septiembre, lo que podía haber sido una auténtica catástrofe en Málaga capital.</parrafo>
        <parrafo>Tercer eje, señor presidente, señorías, lo constituye el desarrollo de una serie de actuaciones de..., sobre las cuencas vertientes, la corrección hidráulico-forestal.</parrafo>
        <parrafo>Desde la entrada en vigor del plan que antes les he indicado, hemos invertido en la materia 126,9 millones de euros. Se refieren a acciones particularmente en materia de reducción de la erosión y arrastres de materiales en pendientes de cuencas, contribuyendo a la laminación de las avenidas, con pequeñas obras de retención que disminuyen la punta de los caudales. Es un ejercicio de compromiso y de seguridad..., de la seguridad y el bienestar de los ciudadanos. Son acciones que no estaban contempladas ni en el plan ni declaradas de interés de la comunidad autónoma, pero que se han realizado en virtud de las necesidades puntuales al respecto.</parrafo>
        <parrafo>Cuarto eje, el tema de la conservación de los cauces, constituye una serie de actuaciones por las distintas administraciones públicas. En lo que respecta al Gobierno andaluz, hemos invertido 50,9 millones de euros en la materia. Y en los últimos dos años, estamos implementando un plan de adecuación de cauces por importe de 24 millones de euros, que es la inversión en la materia más importante que realiza una Administración hidráulica en España en estos momentos: 608 actuaciones, 238 kilómetros de cauce.</parrafo>
        <parrafo>Además de las actuaciones autonómicas que acabo de mencionar, tenemos los hitos que son determinados por la Directiva de Inundaciones. El 23 de marzo del año pasado Andalucía aprobó la evaluación preliminar del riesgo de inundación de las cuencas intracomunitarias, requisito que los Estados miembros deben cumplimentar..., justamente debían cumplimentar antes del 31 de marzo de aquel año. Debo decir, a título de información, que, en lo que respecta a la Dirección General del Estado, la del Guadiana se aprobó únicamente recientemente y la del Guadalquivir aún está sometida a información pública.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, a finales del 2013, los mapas de peligrosidad por inundación y mapas de riesgo estarán terminados, cumpliendo el plazo comunitario, que es de diciembre de 2013. Y, en tercer lugar, estamos trabajando al mismo tiempo en la elaboración de los planes de gestión de inundación, que deben estar finalizados antes de diciembre del año 2015.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, y en relación con la gestión de fenómenos extremos de inundación, entre nuestras funciones, como ustedes conocen, sus señorías conocen, figura la de aprobación en nuestras cuencas intracomunitarias de los desembalses y resguardos, que, con ocasión de las avenidas, deban adoptarse por la salvaguarda de la población y de las infraestructuras. Les pongo también un ejemplo: los embalses preventivos del embalse de Bornos, desde el 28 de febrero, han permitido atenuar significativamente la crecida del río Guadalete en los episodios que hemos vivido en las últimas semanas y hasta el día de la fecha.</parrafo>
        <parrafo>El plan prevé, asimismo, mecanismos de coordinación entre las administraciones responsables de la información hidrológica, de la meteorológica y de la protección civil. Creo que su eficacia se ha podido probar en acontecimientos recientes.</parrafo>
        <parrafo>Y, finalmente, señorías, para finalizar, quisiera hacer un breve apunte y compartir una reflexión.</parrafo>
        <parrafo>Desde la aprobación del Plan de Prevención de Avenidas e Inundaciones, este Gobierno, el Gobierno de Andalucía, ha invertido 469,2 millones de euros en la realización de las actuaciones que le son competentes. Pero más allá del dato puramente cuantitativo, que me parece importante, creo que es oportuno que se delibere en esta Cámara con profundidad y el rigor que requiere este tema de una vital importancia.</parrafo>
        <parrafo>Este es un plan, como instrumento, puesto a disposición de las administraciones, basado en una labor técnica de reconocimiento y de identificación de riesgos, que es muy importante. Ahora bien, quisiera prevenirles al respecto, hay que ser particularmente exhaustivos, serios y rigurosos cuando hablamos de este tema, porque la eficacia de este instrumento y la utilidad de los que estamos implementando en pro de una ordenación inteligente y sostenible del territorio, como por ejemplo las disposiciones en materia de urbanismo, requieren como condición sine qua non el mayor compromiso, coherencia y responsabilidad de todos los que estamos al servicio del bien público en todas las administraciones y en todos los ámbitos, con independencia de la escala competencial.</parrafo>
        <parrafo>Yo estoy convencido de que así es, de que así debe ser que sea. Y estoy convencido de que quien solicita esta comparecencia, el Partido Popular, estará en condiciones de compartir íntegramente tales objetivos.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor consejero.</parrafo>
        <parrafo>Interviene a continuación el grupo parlamentario proponente, el Grupo Parlamentario Popular. En su nombre, tendrá la palabra su portavoz el señor Cara González.</parrafo>
        <parrafo>Señor Cara, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muy bien. Muchas gracias, presidente.</parrafo>
        <parrafo>Lamento que tenga que intervenir a esta hora, también, como consecuencia de los ERE. Todos hemos sido también perjudicados por eso, y por eso esta noche vamos a acabar más tarde esta sesión plenaria.</parrafo>
        <parrafo>Señor consejero, lleva usted ya un año al frente de la Consejería de Agricultura y Medio Ambiente y la verdad es que llevamos ya, durante las últimas comparecencias, oyendo en qué estaba basado este Plan de Prevención de Avenidas e Inundaciones. Y lo que dice el plan ya lo sabemos, está en el boletín, pero el plan hay que ejecutarlo. El plan no está ahí para decir que existe un plan de prevención de avenidas e inundaciones, sino que hay que tener mucho cuidado, porque desde el año 2002 hasta ahora este plan tiene muchas deficiencias en su ejecución.</parrafo>
        <parrafo>Y lleva usted un año al frente, como le he dicho antes, de la Consejería de Medio Ambiente oyéndole decir las mismas cosas, y espero que este no sea el mismo discurso durante cuatro años. Yo creo que hay que decir lo que queda por invertir, lo que no se ha invertido de ese plan, lo que hay que hacer, lo que se ha presupuestado, de lo que se ha presupuestado qué es lo que se ha ejecutado... Todas esas cosas son las que nos gustaría oír en la segunda parte de su comparecencia y también en las comparecencias que nos quedan, porque en 2015 es cuando acaba la vigencia de este plan..., lo que nos queda hasta 2015 para su ejecución.</parrafo>
        <parrafo>Y lo cierto es que, como hay muchas deficiencias en la ejecución de este plan, desde el año 2002 que se aprobó por el Parlamento, cada vez que llueve en Andalucía, se inundan gran cantidad de poblaciones y de núcleos urbanos, y se producen, además, pérdidas cuantiosas en miles de viviendas, que pierden, además, todos sus enseres, cientos de vehículos, daños en infraestructuras, puentes, carreteras, colectores, depuradoras, caminos, conducciones de riego, plantaciones agrícolas, explotaciones agropecuarias. Todos estamos acostumbrados a ver estas pérdidas en la gran mayoría de los municipios de Andalucía, en la gran mayoría de los municipios de Andalucía para los que está hecho este plan, en los 428 municipios que usted ha nombrado antes, que los tienen detectados, y ahí están, son siempre los mismos, y todos los años vemos los mismos daños en los mismos municipios.</parrafo>
        <parrafo>Son infraestructuras importantísimas para las comarcas afectadas, y cuando ocurre una inundación, como la que ocurrió en el levante de Almería el pasado otoño, o a la que usted ha hecho referencia de la comarca del Valle del Guadalhorce, o las ya habituales y totalmente continuas, porque cuando hablamos de riadas ya no son..., son habituales y totalmente continuas en Andalucía, como las que se producen en Écija, el Guadalete, toda la ribera del Guadalquivir, y el Genil, todos los años tenemos en Andalucía la misma historia. Y esto provoca cada año muchos millones de euros de pérdidas en Andalucía, y lo peor de todo es que también, en muchos casos, lo que se pierde son vidas humanas, que eso es totalmente irreparable.</parrafo>
        <parrafo>Y también en el caso de las explotaciones agrícolas, porque no solamente son importantes los cauces urbanos, sino también que en las explotaciones agrícolas y ganaderas con una pérdida de empleo asociada y la pérdida del sector económico principal de estas comarcas. Unas veces, como he dicho antes, el gran río andaluz, el Guadalquivir, otras las cuencas de otros ríos como el Guadalete, y otras las ramblas de las cuencas del Mediterráneo que, como usted ha explicado antes, son también propensas a recibir lluvias torrenciales, que ya lo sabemos desde hace muchísimo tiempo, y hay que tomar medidas para evitar inundaciones con esas lluvias torrenciales, porque tenemos gran parte de nuestra comunidad un clima en estas costas y una orografía idónea para que se dé este fenómeno de gota fría.</parrafo>
        <parrafo>Y, lamentablemente, toda nuestra geografía es noticia periódicamente en todos los medios de comunicación debido a estas inundaciones que se producen en todo nuestro territorio, y, por este motivo, Andalucía es noticia muchas más veces de las que debiera. Y me imagino que con el fin de evitar todos estos daños que se producen cada año en Andalucía, y que son el día a día, el día a día de las poblaciones que están junto a un cauce. Recordamos de nuevo el arroyo Argamasilla, en Écija, todos los años ocurre lo mismo en el arroyo Argamasilla, en Écija; o todo el campo de Jerez inundado durante varios años consecutivos. Yo me imagino, y usted lo ha explicado aquí, que con la idea, o con la intención de evitar estas pérdidas, imagino que aprobaría entonces, la Junta de Andalucía, y elaboraría este Plan de Inundaciones de 2002, que, como usted aquí ha clarificado, pues son 116 actuaciones prioritarias, 64 infraestructuras de máxima prioridad, 5 actuaciones de corrección hidrológico forestal, y más de mil puntos de riesgo. Un plan, ambicioso en la planificación, pero totalmente paupérrimo en la ejecución; un plan, que dijo que la Junta invertiría 431 millones de euros, y de esos 431 millones de euros, usted ha explicado aquí, paso por paso, en delimitación de las zonas inundables, inversiones en materia de defensa, corrección hidráulica forestal, conservación de cauces, el plan de adecuación que usted ha dicho, 188 millones de euros, pero sabe usted que no son esos 188 millones de euros, son 188 millones de euros presupuestados, pero son algo más de ciento treinta millones de euros los que han ejecutado, porque a ese ritmo del 2002 al 2015 deberían de presupuestar alrededor de cuarenta millones anuales, más o menos, y están ejecutando solamente ocho millones de euros al año de media.</parrafo>
        <parrafo>Señor consejero, lleva solo un año en el cargo, pero es que durante los últimos once años, además, sus predecesores nos daban aquí las mismas respuestas. Ustedes se comprometieron con los andaluces a ejecutar este plan, nos han demostrado a lo largo de los años que el cumplimiento de plan y de presupuestos no es el fuerte de este Gobierno, ni de ninguno de los anteriores. Pero este plan es especial, este plan, deberían haber tenido muchísimo más rigor y más cuidado con este plan, porque este plan es para salvar vidas humanas.</parrafo>
        <parrafo>Y no se olvide, consejero, que el plan es hasta el 2015, o, por lo menos, en 2015 debería acabarse, el tiempo pasa y la ineficacia de la Junta perdura. Para que la Unión Europea, como usted nos dijo una vez, lo tome como modelo de referencia, sería conveniente acabarlo, señor consejero, no solamente presupuestarlo, sino también acabarlo, y no se olvide que en 2015, en circunstancias normales, y si el Gobierno de la Junta, o se lo permiten sus socios de Gobierno, pues será en esta legislatura.</parrafo>
        <parrafo>Se lo dije en otra ocasión que incluso el defensor del pueblo ha reiterado en los últimos años sus llamamientos a que la Junta actualice el Plan de Avenidas, a que lo aplique a las planificaciones urbanísticas y a que ejecute las obras previstas, incluso ha presentado una queja de oficio en 2010, tras las inundaciones de 2009 y de 2010. Me imagino que el defensor del pueblo en estas inundaciones del año 2012, las que ocurrieron en Almería y Málaga, y en estas del 2013, tendrá que poner otra queja de oficio.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes son especialistas en incumplir presupuestos, pero es que, señor consejero, sobre todo, esta consejería, la propia Agencia Andaluza del Agua dejó 1.365 millones de euros sin ejecutar desde el 2005 hasta su liquidación en el año 2010. Y en el año 2010 solo dejó sin ejecutar 370 millones de euros. Con estos datos podemos decir que la Junta de Andalucía ha demostrado una ineficacia total a la hora de ejecutar este Plan de Avenidas e Inundaciones y, por consiguiente, en su prevención.</parrafo>
        <parrafo>Señor consejero, yo creo que si se hubiera llevado este plan, el río Antas no hubiera producido el desastre que produjo en Pueblo Laguna. Claro que las actuaciones de este río aparecen como prioritarias de tercer grado, no prioritarias de primer grado; o Pulpí, donde catalogan las ramblas de Nogantes, que pasa por el centro del pueblo, como punto de riesgo, y no tendríamos todos los años los mismos problemas en los mismos sitios, los que están ocurriendo ahora mismo en muchos lugares de la geografía andaluza: Lora del Río, Palma del Río, Mengíbar, Écija, Badolatosa, Villanueva del Rosario, Villacarrillo, Villanueva de la Reina, Mogón, Andújar, Jerez, etcétera, muchos de estos lugares hoy están inundados, señor consejero.</parrafo>
        <parrafo>Y es cierto que las riadas, pues, vienen cuando, bueno, pues cuando, muchas veces son impredecibles, porque por la geografía de nuestra comunidad autónoma y porque muchas veces, pues, se da el fenómeno de gota fría, como usted bien ha dicho, pero muchos daños…, los daños que se producen sí se pueden evitar, y se podrían haber evitado muchos de estos daños con la limpieza, dragado de cauces y con medidas de prevención, y no solo con obras e infraestructuras, pero ustedes, cuando los alcaldes les piden que limpien y draguen los cauces, hasta ahora han hecho oídos sordos y ni siquiera le han concedido permiso a los ayuntamientos para hacerlo. Han tenido que ocurrir desgracias para que ustedes recapaciten y cambien de opinión, y aunque no hacen nada, quizás porque no tienen dinero o presupuesto para hacerlo, pero ahora sí permiten que algunos municipios limpien los cauces. Sabe usted, y también se lo he dicho alguna vez en la comisión, que el alcalde de Vera solicitó durante varias veces que limpiaran el cauce del río Antas, así como también se lo piden los alcaldes del Andarax. La Junta de Andalucía siempre se había negado con la excusa del ecologismo en muchos casos, ahora ya sí se pueden limpiar los cauces, ya han visto ustedes, después de muchas desgracias, que si no los limpiamos nosotros los limpian las riadas multiplicando el daño que producen, pero han tenido que ocurrir desgracias para que ustedes cambien de criterio.</parrafo>
        <parrafo>Y es cierto, ustedes son los responsables de que todos esos cauces no estén limpios, de que las obras del plan no estén ejecutadas cuando falta algo más de un año para la finalización del plan. Usted está claro que acaba de llegar, pero poco podrá hacer por evitar la inacción en materia de prevención de riadas, que aquí está constatado desde el 2002, pero hay que remontarse treinta años para ver todas las negligencias que la Junta de Andalucía ha cometido.</parrafo>
        <parrafo>Y tampoco…, y también se lo dicho alguna vez, que no se puede crear un problema para solucionar otro, como el ejemplo de la Rambla del Cañuelo, ustedes han solucionado, parcialmente y de forma totalmente provisional, el problema de la Balsa del Sapo y han creado otro, un problema que podrían haber evitado si usted hubiera querido. Usted les ha creado un problema a los agricultores que tienen sus invernaderos en las inmediaciones de la Rambla del Cañuelo. Ha creado un problema donde no lo había, ha cortado una carretera muy transitada que une dos municipios, los de Vícar y Roquetas. El Gobierno de la Junta de Andalucía, además de no solucionar problemas, crea nuevos también, señor consejero. Y ahora el Ayuntamiento de Roquetas tendrá que solucionar estas deficiencias que ustedes han creado.</parrafo>
        <parrafo>Y también en la legislatura pasada ustedes votaron que no a la creación de un Fondo de Catástrofes Naturales, un fondo que sería de mucha utilidad en estos casos y que este sí crearía empleo en la reposición de los daños y evitaría la pérdida de empleo en las explotaciones agrarias.</parrafo>
        <parrafo>El campo es un gran perjudicado en todas las riadas y los seguros no cubren muchos de los daños, puesto que las mejores zonas agrícolas son también las inundables, señor consejero. Y votaron que no a una moción relativa a política general en materia de prevención ante situaciones de emergencia, defendida aquí por la señora González Vigo, una moción de tres mil millones de euros, cuando toda Andalucía estaba inundada el 18 de marzo del 2010. Votaron que no a ayudas que garantizaran la indemnización por destrucción de enseres y viviendas, por pérdidas en agricultura, ganadería y pesca. Votaron que no a asegurar las ayudas a los que no tienen líneas de seguros. Votaron que no a establecer rebajas fiscales de forma automática para los agricultores que se vean afectados por catástrofes naturales. Votaron que no al adelanto de las ayudas a la modernización de explotaciones agrarias. Votaron que no a ayudas para la reposición de cultivos afectados. Y votaron que no, también, a indemnizar por la pérdida de la actividad productiva. A elaborar, aprobar y poner en marcha con las comunidades de regantes un plan de modernización y renovación de redes y abastecimientos de aguas. Y también votaron que no a aprobar un crédito extraordinario, en coordinación con las corporaciones locales, para el arreglo y mantenimiento de caminos rurales afectados por los temporales. También votaron que no a lo que les pide el Defensor del Pueblo, a la adecuación del Plan de Prevención de Avenidas e Inundaciones a la realidad de las zonas de riesgo, a incluir zonas, como por ejemplo el arroyo El Santiscal, en Arcos de la Frontera. Y también votaron que no a la revisión económica de este plan. Yo no sé qué es lo que pretenden votando que no a iniciativas como esta, que son buenas para todos los andaluces. Lo dice también el Defensor del Pueblo y lo dicen también y se lo piden muchísimos alcaldes, que incluyan puntos de sus ciudades en este plan.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes creen que cuando votan que no a esta iniciativa se ríen de nosotros, de nuestro grupo, pero no se ríen de nosotros: se ríen de todos los andaluces. Y así lo hicieron votando que no a todas estas iniciativas. Y ahora pues qué nos hace pensar que van a acabar con la ejecución de este plan, cuando hay muchos problemas en todas las zonas que se han inundado, y ustedes votaron que no a la reposición y a ayudar a que sufrieran menos los que lo habían perdido todo, qué medidas van a tomar entonces en estos municipios, en los que queda por ejecutar el plan.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Cara, le ruego vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy concluyendo, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor consejero, comprométase a ejecutar lo que queda del plan, a revisarlo y a adecuarlo. Creo que además debería pedir perdón en nombre de todos sus predecesores en la consejería por no haber ejecutado ni la mitad del plan que diseñaron.</parrafo>
        <parrafo>En Almería, y debido a las condiciones de nuestros ríos, decimos, tenemos un dicho que dice «Andarax, Andarax, pero no te mojarás». Mójese usted aquí, señor consejero, y díganos cuándo y cómo va ejecutar el Plan de Avenidas e Inundaciones del 2002.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Cara.</parrafo>
        <parrafo>Para contestar la intervención del Grupo Popular, tiene la palabra el consejero de Agricultura, Pesca y Medio Ambiente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLANAS PUCHADES, CONSEJERO DE AGRICULTURA, PESCA Y MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Muchas gracias, señor presidente, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Empezaré difiriendo cariñosamente con el señor Cara en una cosa: yo creo que los servidores públicos no tenemos horario, a mí no me parece tarde este debate, lo han planteado ustedes, aquí estamos y el tiempo que haga falta.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Ahora bien, me tenían ustedes intrigado, me tenían ustedes intrigado, porque realmente esta comparecencia…, usted lo ha dicho, parte de los datos que les he aportado, buena parte los conocían ya porque los he expuesto en anteriores comparecencias en comisión; por tanto, me esperaba lo que he escuchado.</parrafo>
        <parrafo>En literatura y en cine hay géneros y subgéneros, también en política, y hay un subgénero de la política que se llama «las catástrofes». Es un subgénero que solo se práctica desde el populismo y desde la falta de rigor. Señor Cara, no entre usted, como ha hecho esta noche, en ese subgénero de la política que es la política de catástrofes. Sinceramente, el momento me parece el más inoportuno. Yo estaba convencido de que ustedes iban a retirar hoy, de este orden del día, esta petición de comparecencia, por una razón muy sencilla: porque las previsiones meteorológicas de los últimos días han hecho que aún hoy, mañana y pasado, haya previsiones ciertamente difíciles, lo diré así, desde un punto de vista técnico. Y, por tanto, para los responsables públicos, y todos los diputados de esta cámara y el consejero que les habla los somos, es evidente que lo que tenemos que aplicar es sentido común, sentido de la responsabilidad y conseguir que las administraciones públicas, todas, cooperen para que los problemas se solucionen. Entonces, yo, realmente, no entendía, como ustedes han hecho en relación con la pregunta en relación con el Argamasilla, en Écija, que la han retirado, supongo que la han retirado cuando se han enterado de que hemos empezado a actuar. Yo quiero agradecer públicamente, en esta Cámara y ante todos ustedes, las palabras que he escuchado al alcalde de Écija, dando las gracias a la Junta de Andalucía por su actuación en la materia, pero me parece que esa no es la actitud esta noche del Grupo Popular.</parrafo>
        <parrafo>Mire, las inundaciones no son del PSOE o del PP, ni de derechas ni de izquierdas, ni de una administración ni de otra. He escuchado estos últimos días, más bien he leído en diversos medios de comunicación, a un subdirector general, que ocupa la posición de presidente de un organismo autónomo, cargando las tintas contra la Junta de Andalucía con una serie de observaciones absolutamente fuera de lugar, y evidentemente no mirándose en el espejo de todo lo que está gestionando en el ámbito de su responsabilidad. Me refiero, evidentemente, a la Confederación Hidrográfica del Guadalquivir, y lo digo sin ánimo crítico. ¿Ustedes se imaginan si un miembro del Partido Socialista, al que me honro en pertenecer, o de la Junta de Andalucía hubiera hecho una sola de las observaciones que hemos tenido que escuchar? Por cierto, la última de ellas, un teletipo que he leído hace escasos minutos, donde se habla de todas las inundaciones, pero se menciona una: Écija, responsabilidad de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, en esto yo no sabía si hoy usted iba a acabar citando el origen divino, natural o político de las inundaciones. Yo creo que los ciudadanos quieren respuestas. Respuestas significa un plan y el cumplimiento del mismo. Un plan que es de aquí al año 2015, en cuyas fases, en mi intervención inicial, le he ido situando los distintos hitos.</parrafo>
        <parrafo>A mí me gustaría que se aplicara, desde un punto de vista elemental, la cooperación leal entre administraciones, que debe ser en todos los temas la norma de conducta, pero especialmente en los temas de Administración hidráulica. Le diré por qué. Cuando los técnicos, cuando los ingenieros, por ejemplo, adoptan decisiones de desembalse, lo hacen exclusivamente basados en criterios y en protocolos estrictamente técnicos, basados en series históricas y en decisiones en ocasiones muy difíciles. Yo estoy convencido de que el Grupo Popular no debe de estar al corriente de la dificultad y la gravedad de algunas de las decisiones que han tenido que adoptarse por parte de las administraciones hidráulicas, no solo de la Junta de Andalucía, sino —me consta y lo subrayo— de la Administración general del Estado en los últimos días. Y debo decir, porque no me duelen prendas, que una y otra han hecho un excelente trabajo, a pesar de los incidentes puntuales que han existido, para evitar que unas lluvias, que, me permito recordar, son históricas en cuanto a su secuencia, en cuanto a su serie histórica, dice la Agencia Española de Meteorología que nos encontramos en el periodo más lluvioso desde el año 1947, concretamente en Málaga ha caído más de un 150% de lo que se considera normal, o en Córdoba un 47% más que la media de los últimos treinta años; es decir, ante cifras realmente históricas, quiero decir que la gestión ha sido realmente buena.</parrafo>
        <parrafo>Por eso le digo que me extraña mucho que vengan ustedes a esta tribuna a plantear este debate aquí esta noche. Yo creo que lo que se debería discutir es cómo mejoramos la cooperación entre administraciones, cómo trabajamos todos por paliar, primero, los temas que se plantean, evitar que se planteen y, evidentemente, paliar también los resultados.</parrafo>
        <parrafo>Pero al final de su intervención, y en ese batiburrillo de temas que usted ha introducido, ha habido uno que sabe usted que me es muy querido, y le agradezco que mencione una vez más. Pero, fíjese, si es que me lo pone usted muy fácil. Dice usted: «Hay que llevar a cabo todos los elementos en materia de planificación urbanística». Por supuesto, es la tercera vez que lo tengo que decir ante esta cámara, la segunda ante este pleno: por favor, por favor, no me pidan legalizar zonas inundables, viviendas situadas en zonas inundables, que el Partido Popular lo está diciendo a los ciudadanos, día sí, día también. Y eso crea no solo una posibilidad que no es real, esa legalización, por los riesgos que conlleva, no por ninguna otra circunstancia, sino además una frustración de que los políticos —en este caso ustedes— les fallan en sus promesas a los ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes prometieron una amnistía de todas las viviendas ilegales en la campaña electoral, claro, así comprendo el pie forzado en el que se encuentran sobre los temas urbanísticos y en materia de ordenación del territorio y particularmente sobre las zonas inundables. Desde luego, mientras yo sea consejero le puedo asegurar que ni un solo expediente de estas características va a ser aprobado por la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y en cuanto se refiere al futuro, estamos hablando de un futuro que aún no ha concluido. De aquí al año 2015, efectivamente hay que ir pensando cómo actualizar y cómo mejorar. Lo estamos haciendo. Por ejemplo, vamos a ampliar de las zonas urbanas a las rurales la determinación de puntos de riesgo, la delimitación de zonas inundables y también la delimitación de las posibles actuaciones tanto en cuencas intracomunitarias como intercomunitarias, en la medida en que evidentemente quepa la posibilidad, quepa la posibilidad de una colaboración entre administraciones.</parrafo>
        <parrafo>Finalmente, querría concluir con un clásico, un clásico de esta Cámara, la balsa del Sapo, que usted tiene a gloria mencionar y que yo como consejero estoy orgullosísimo de la actuación de la Junta de Andalucía y —si me permite humildemente— de este consejero y de esta consejería. Por una razón muy sencilla, porque ahí había un problema, un problema en que algún predecesor mío —yo digo que movido por un gran ánimo, como tenemos en este Gobierno, benevolente de solucionar los problemas— se metió. Yo también probablemente hubiera hecho igual, porque había un problema y había que solucionarlo. En realidad la solución la tiene la Administración General del Estado con un desagüe al mar que tendría que efectuar y que jamás ha efectuado. Este año, cero euros en los presupuestos generales del Estado para ese proyecto. En cambio, la Junta no solo hizo el primero sino que hemos hecho el segundo. Y el alcalde de El Ejido, de su partido, me lo agradeció públicamente.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, va el agua a la balsa del Cañuelo. Y entonces siguiente trampa: ahí pasa la gente y la Junta de Andalucía ha creado un problema, incluso carteles provocados por su compañero el alcalde de Roquetas. Yo creo que, al final —mire usted, estuve en Almería y dije pocas palabras pero creo que muy claras al respecto—, el sentido común ha imperado y en lo que es un cauce va a discurrir el agua, y donde puedan pasar los ciudadanos la delegación territorial ha emitido la correspondiente resolución. Es decir, si hubiéramos seguido sus indicaciones, si hubiéramos seguido sus recomendaciones, habríamos creado dos problemas suplementarios y no uno como teníamos cuando actuamos inicialmente.</parrafo>
        <parrafo>Yo de todos estos temas estoy dispuesto a hablar en esta y en todas las comparecencias —si el señor Cara me lo permite—, a cualquier hora del día, a cualquier hora del día o de la noche, no hay ningún problema, tengo experiencia en intervenciones parlamentarias nocturnas, no hay ningún problema. Pero le quiero decir con toda sinceridad que este es un tema —se lo he dicho al principio— muy riguroso, muy técnico donde hay un gran trabajo de fondo. Yo estaría encantado de que el Grupo Popular estuviera en esta tarea, y yo estoy convencido de que algún día lo estará. Pero ciertamente, sobre todo, le pediría que le transmitiera a Confederación Hidrográfica del Guadalquivir que es necesario que en las mediciones hidráulicas, sobre todo cuando hay condiciones de dificultad, colaboren y que no se haga política desde lugares donde no se debe hacer política sino trabajar en pro de los ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, consejero.</parrafo>
        <parrafo>Interviene a continuación en turno de réplica el representante del Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Señorías, cálmense, es una hora magnífica para hacer un debate parlamentario, pero no es hora de presionar al interviniente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Cara, tiene la palabra por un tiempo máximo de cinco minutos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—No se preocupe, señoría, que no vamos a tardar mucho.</parrafo>
        <parrafo>Señor consejero, usted creo que no ha entendido bien todo lo que le he dicho.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros estamos de acuerdo con que hay que arreglar todos los problemas que tienen todos los cauces, todas las avenidas, y solucionar o prevenir todas las inundaciones y todas las riadas que hay en Andalucía. Pero con lo que no estamos de acuerdo nosotros es con que el Plan de Prevención de Avenidas e Inundaciones no se haya ejecutado. Y no se ha ejecutado ni la mitad del plan. Usted antes nos ha dicho aquí que eran 188 millones de euros. Lo ha dicho usted muy claro y lo ha dividido por partidas. Partidas que eran para las 110 actuaciones prioritarias, 64 infraestructuras de interés para la Comunidad Autónoma, para las cinco actuaciones de corrección hidrológico-forestal y para más de los mil puntos de riesgo.</parrafo>
        <parrafo>Para todo esto usted había dicho que habían gastado 188 millones de euros. Y nuestros datos y lo que han ejecutado son algo más de ciento treinta. Por eso, no estamos de acuerdo con la ejecución del plan. Y, como le he dicho antes, mójese usted y díganos cuándo lo que falta de esos 140 millones de euros hasta llegar a los 431 millones de euros que en el 2002 se comprometió a ejecutar, cuándo los van a ejecutar para evitar todas las riadas y todas las inundaciones que se producen en todos los municipios o en los 428 municipios que hay dentro de este Plan de Prevención de Avenidas. No para crear nuevos núcleos urbanos en zonas inundables.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros tampoco le vamos a pedir nunca que se creen nuevos núcleos urbanos en zonas inundables, y no creo que ningún alcalde ahora lo haga. Y, además, ustedes tienen las competencias en materia urbanística, porque son los ayuntamientos los que proponen pero sabe usted que es la Junta la que dispone. O sea, que, desde hace un tiempo a esta parte, si algo se ha hecho mal algo tendrá que ver la Junta de Andalucía al respecto. Y ahí no nos va a encontrar nunca para intentar legalizar viviendas inundables donde pueden tener problemas.</parrafo>
        <parrafo>Y le he recordado antes que votaron que no a la moción esta para todas las ayudas para los lugares donde se habían producido riadas e inundaciones, que además son siempre los mismos. O sea, entonces el plan no está ejecutado si siempre ocurren los mismos daños en los mismos municipios que antes le he enumerado. Ahora hay muchos municipios que están inundados. Hemos hablado de lo que pasó en Vera, de lo que pasó en Pulpí, eso pasa periódicamente. Hemos hablado de Lora del Río, periódicamente hablamos. Oímos hablar de Lora del Río, oímos hablar de Palma del Río, de Mengíbar, de Écija, del arroyo Argamasilla... Aunque el alcalde a usted le haya felicitado, pero el alcalde debe estar harto de que su pueblo se inunde, porque es que ya lleva varios años consecutivos inundándose Écija como consecuencia de las inundaciones del arroyo Argamasilla. Villanueva del Rosario, Villacarrillo, Villanueva de la Reina, Mogón, Andújar, Jerez... Se lo he recordado antes cuántos años no se ha inundado todo el campo de Jerez durante años consecutivos como consecuencia de inundaciones y de no haber ejecutado el plan, que, además, ustedes tienen catalogado en Jerez también un punto de acción prioritaria.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, yo creo que ustedes no han cumplido con sus competencias y no han ejecutado el plan, un plan en el que —como usted bien ha dicho— 431 millones de euros los ponía la Junta y también 664 millones de euros los tenía que poner el Estado y 128 millones de euros los ponían los ayuntamientos.</parrafo>
        <parrafo>Y dice que la Junta ha actuado bien y que la Administración General del Estado pues muchas veces no ha cumplido con sus competencias, y ha hecho referencia a que no lo ha hecho en el tema de la balsa del Sapo, por ejemplo. Pero es que en este caso hay un 40% ejecutado y como consecuencia de que lo ha hecho la Administración General del Estado en la mayoría de los casos. Y, además, además, si usted critica a la Administración General del Estado no se olvide que desde el año 2004 hasta el año 2011 quien ha gobernado la Administración General del Estado ha sido el Partido Socialista, no se olvide de eso...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Cara, le ruego vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Concluyo rápidamente, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Así que voy a acabar concluyendo de la misma forma que lo he dicho antes.</parrafo>
        <parrafo>No permita usted que se deje inacabado este Plan de Prevención de Avenidas e Inundaciones. Mójese —como le he dicho antes— y díganos cómo lo va a acabar, cuándo lo van a acabar y las cosas que se vayan a quedar sin ejecutar díganos cuáles son para iniciar un nuevo plan, y que podamos iniciar un nuevo plan diciéndoles a todos los vecinos de esos municipios que tienen problemas que no se va a concluir el plan y que va a ser necesario tener que ejecutar, tener que crear un nuevo plan para que estos municipios dejen de tener problemas periódicos, que los tienen todos los años, con sus avenidas y con las inundaciones.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Cara.</parrafo>
        <parrafo>Señor consejero de Agricultura, Pesca y Medio Ambiente, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLANAS PUCHADES, CONSEJERO DE AGRICULTURA, PESCA Y MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, muchas gracias, señor presidente. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Señor Cara, veo que no le convenzo, pero no me preocupa especialmente. Algún día espero que usted también, como el agua cuando llega a los cauces, ¿verdad?, con el título de propiedad bajo el brazo, pues usted también comprenderá y su grupo comprenderá que llevar a cabo una actitud serena de cooperación entre administraciones sea absolutamente necesario.</parrafo>
        <parrafo>Continúo pensando que este género o subgénero de catástrofes, pues, yo no sé sinceramente si piensan ustedes llevar a alguien a su mente que la responsabilidad de la Junta, de lo que está pasando y de la lluvia es de la Junta de Andalucía. Me permitirá, señor presidente, que a estas alturas de la noche recuerde un viejo dicho de la política italiana, ¿verdad?, que no traduciré por respeto a la Cámara: «Non piove, porco governo; piove, porco governo». Este dicho de la política italiana, en la cual para algunas buenas cosas se pueden imitar, otras no tanto, pero debo decir que refleja muy bien, probablemente, la filosofía de su pensamiento. Y le puedo decir que, igual que hemos pasado una temporada de sequía tremendamente difícil y que se está notando mucho en la cosecha y en la campaña de este año, en muchas producciones, estamos pasando también este año por una circunstancia climatológica realmente excepcional.</parrafo>
        <parrafo>Y la Junta de Andalucía está haciendo lo que tiene que hacer, lo he expuesto en mi exposición inicial —no voy a hacerlo, no tengo tiempo para ello, pero en el acta de sesiones queda reflejado—, todos los pasos que hemos dado y los que nos quedan por dar hasta el año 2015, en los que esperamos contar, sin duda, con los medios presupuestarios para ello y con su colaboración, y, en definitiva, en evitar situaciones que puedan evitarse.</parrafo>
        <parrafo>Creo que las riadas que se producen en algunas situaciones, usted decía de ordenación del territorio, algunas preceden inclusive a la existencia de esta comunidad autónoma como tal; otras, en cambio, tienen orígenes muy precisos y son consecuencia de algunas actuaciones que, efectivamente, no han sido muy correctas por parte de algunas administraciones locales. Pues, por ejemplo, hemos tenido que desalojar neveras, ¿verdad?, neveras y aparatos similares de cauces que han debido ser limpiados en terreno…, en cauce urbano y alguna situación similar.</parrafo>
        <parrafo>Pero también quiero decir que, en esa materia, seamos claros, las situaciones producidas nada tienen que ver con una actuación en materia de limpieza de cauces, que sigue un programa regular y que sigue unas actuaciones.</parrafo>
        <parrafo>Esa idea que he visto que ustedes han desarrollado de forma muy coordinada, municipio por municipio, particularmente en el caso de Almería, intentando llevar a..., a los ciudadanos la idea de que la no limpieza de cauces es igual a inundación, ciertamente me parece que no es muy oportuna.</parrafo>
        <parrafo>Y aprovecho para decirles que 40% Balsa de Sapo, no: 0,0, 0,0. Y me extraña que usted, que es alcalde de La Mojonera, no sepa que en la Balsa del Sapo la Administración General del Estado, 0,0%. Y en Argamasilla, voy a decir una cosa suplementaria, que es la muestra de la buena fe de la actuación de la Junta de Andalucía: ¿Usted sabe que esa obra se podía haber incluido en el decreto de evolución, porque la estamos efectuando en el terreno, en el cauce…, en la cuenca, perdón, de la Confederación Hidrográfica del Guadalquivir, en la cuenca del Guadalquivir? Y en lugar de decir «la Junta coopera y hace esta actuación», pues nos hemos encontrado con algunas críticas, incluida la suya, que ahora reproduce.</parrafo>
        <parrafo>Mire, yo creo que las catástrofes son siempre motivo —esta y cualquiera— de unión. Y yo creo que los ciudadanos no nos entienden cuando nos peleamos los políticos y los partidos políticos en estas circunstancias. Intentar echar una piedra en relación con esto me parece una tarea absolutamente inútil, se lo digo con toda sinceridad. Pero es que, además, hay palabras que se las lleva el agua, y yo estoy convencido de que sus palabras se las va a llevar el agua.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor consejero.</parrafo>
        <parrafo>Bien. Señorías, vamos a interrumpir la sesión hasta mañana a las nueve y media de la mañana.</parrafo>
        <parrafo>Buenas noches.</parrafo>
        <parrafo>[Se suspende la sesión.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

