<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>30</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 16,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>27</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <numero_expediente>9-13/PNLP-000003</numero_expediente>
    <extracto>Proposición no de ley relativa al apoyo a la Iniciativa Ciudadana Europea: el derecho humano al agua y al saneamiento (pág. 122).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <votacion>Votación: aprobada por unanimidad..</votacion>
    <intervienen>D. Manuel Baena Cobos, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. Rocío Arrabal Higuera, del G.P. Socialista. Dña. María Concepción Sacramento Villegas, del G.P. Popular Andaluz.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien. Finalizado este punto del debate, continuamos con el orden del día del Pleno y, concretamente, el punto sexto, proposiciones no de ley.</parrafo>
        <parrafo>La primera es relativa al apoyo a la Iniciativa Ciudadana Europea: el derecho humano al agua y al saneamiento, presentada por el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, en nombre del cual interviene su portavoz, en este caso, señor Baena Cobos.</parrafo>
        <parrafo>Señor Baena, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor BAENA COBOS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>En 2010, la Organización de Naciones Unidas resolvió declarar el derecho al agua potable y al saneamiento como un derecho humano esencial para el pleno disfrute de la vida y de todos los demás derechos humanos. También en 2010 la directiva europea marco sobre el agua designaba esta..., o definía que el agua no es un bien comercial como los demás, sino un patrimonio que hay que proteger, defender y que tratar como tal. Bien, pues 13 años después de la declaración de la ONU del agua como un derecho humano y 13 años después de la consideración del agua como un bien patrimonial por la Comunidad Europea, en Europa siguen existiendo un millón de personas sin acceso al agua potable y nueve millones de personas sin acceso a saneamiento del agua.</parrafo>
        <parrafo>Como ustedes recordarán, el Tratado de Lisboa creó por primera vez en la historia de la Comunidad Europea la posibilidad de participación de los ciudadanos europeos en las tareas legislativas de la Cámara Europea a través de la presentación de iniciativas europeas, que deben agrupar un millón de firmas y deben..., un millón de firmas repartidas entre siete naciones. Pues bien, después de estos 13 años y tras ver la situación en la que se han dado pocos pasos para solucionar los problemas de acceso al agua potable por parte de los que no lo tienen y el acceso a saneamiento, y después de comprobar que muchas administraciones están más interesadas por la privatización de estos servicios que por hacer frente a la necesidad de satisfacer ese derecho humano, un determinado grupo de federaciones de servicios públicos de la Unión Europea decidió poner en marcha esta iniciativa europea, en la que se pretende lo siguiente.</parrafo>
        <parrafo>Primero, la aceptación por parte de la Comunidad Europea de que el agua potable y el saneamiento son derechos humanos a ser reconocidos por Europa. Eso implica, como ustedes comprenderán, que hay que garantizar un abastecimiento mínimo a todos los ciudadanos, independientemente de su capacidad de pagarlo o de no pagarlo. Ese mínimo se establece entre 25 y 50 metros cuadrados/día por persona.</parrafo>
        <parrafo>Pero también plantea que debe llegar a todos aquellos lugares a los que no llega. Efectivamente, el negocio del agua choca con esa posibilidad de solucionar esas necesidades, choca con la necesidad de garantizar el aporte de agua a todos los residentes en Europa y de garantizar el saneamiento en todos los lugares, sean estos del tamaño que sean y estén lo distante que estén de los distintos centros metropolitanos.</parrafo>
        <parrafo>El recurso al mercado para abastecer derechos humanos es un poco complicado, ¿no? Es un poco complicado porque sabemos todos que es la búsqueda de beneficios lo que rige el mercado, y todo aquello que escape del beneficio pues queda un poco fuera de las capacidades del mercado de atender. Por ejemplo, la universalidad de este servicio; por ejemplo, la solidaridad, que contempla el hecho de que entre todo garanticemos que este derecho es válido para todos, y, en tercer lugar, pues la sostenibilidad, que es otra de las cosas que hay que tener en cuenta en el desarrollo del derecho a un bien escaso como es el del agua.</parrafo>
        <parrafo>Bien. En realidad, a continuación de considerar que es un derecho humano, lo que plantea esta iniciativa europea es la necesidad también de sacar del marco del decreto de liberalización de los servicios públicos al agua, desde esa concepción de derecho humano, porque, además, es un mercado curioso. Si la virtualidad de los mercados se supone que es la de que la competencia terminará abaratando los costes y llevando los productos a todo el mundo, lo cierto es que en el caso del agua el mercado solo existe para acceder al servicio; pero una vez que se consigue el servicio, desaparece la competencia, no hay competencia salvo para conseguir la gestión del servicio. Una vez que se consigue la gestión del servicio, deja de existir la competencia y, por lo tanto, ese supuesto estímulo a la optimización de..., y a la mejora de los procedimientos que contribuyan a su abaratamiento. No es el mercado, entonces, parece, el mecanismo más idóneo para garantizar esa universalidad y ese acceso de todo el mundo.</parrafo>
        <parrafo>Pero, es más, si nos damos cuenta, y en España estamos asistiendo precisamente, a raíz de la crisis, a esa tendencia de muchos ayuntamientos —y son los ayuntamientos los que ahora mismo tienen la responsabilidad del suministro de agua potable y el saneamiento— a vender estos servicios a cambio de conseguir caja, caja que van a utilizar en estos cuatro años y que van a posibilitar que durante 30 o 35 años los ciudadanos estén sometidos a ese régimen concesional, estamos hablando de la instauración de un oligopolio, un oligopolio que, además, en el caso de España está claramente reflejado en los agentes que están participando en estas privatizaciones; en concreto, como todos ustedes saben, se trata de Fomento de Construcciones y Contratas a través de Aqualia, se trata de Suez a través de Agbar y últimamente Acciona. Y yo creo que todos tenemos el recuerdo suficiente para recordar lo que ha ocurrido en el campo de la energía eléctrica, por ejemplo, entregada en manos de un oligopolio y a la que se es incapaz, por una parte, de que los organismos de control administrativo puedan ejercer su función realmente sobre ellos y que han llevado al final a que los españoles paguemos la energía eléctrica más cara de Europa.</parrafo>
        <parrafo>Esto es lo que suele ocurrir cuando mediante procedimientos viciados se induce a la existencia de oligopolios que exploten determinado tipo de servicios necesarios para todo, porque el mercado es tremendo, es un mercado en el que el 97% de los ingresos están asegurados, es un 97% de la gente que paga el agua, entre otras cosas, porque existe la posibilidad del corte del agua si no se paga. Y, por tanto, es un mercado como bastante mollar para aquellos que pretenden beneficios a corto plazo. Pero, además, el mercado, como es natural, pues aquellas actividades menos lucrativas pues no las toma en cuenta, o sea, el aporte de agua potable en pequeños municipios o el saneamiento en esos pequeños municipios es algo que no le interesa.</parrafo>
        <parrafo>Bien. Parece lógico que desde las instituciones públicas intentemos, en primer lugar, garantizar el derecho universal de todos los ciudadanos al acceso a esta agua potable y al saneamiento no dependiendo de la capacidad de beneficio, de generar beneficios o no por esa actividad. Y, por otra parte, es absolutamente necesaria —y esto pues yo creo que es bueno traerlo a colación— la existencia de organismos reguladores, pero organismos reguladores que son mucho más eficaces cuando se trata de controlar la labor pública que cuando se trata de controlar la labor privada, que, como es natural, pues responde a criterios de confidencialidad, a la posibilidad de compras internas, etcétera, y que escapa a su control.</parrafo>
        <parrafo>Y uno de los requisitos que ese organismo regulador debía plantear, en concreto, en lo que se refiere al agua, es la prohibición de que el canon concesional se pueda dedicar a otras cosas distintas que la de garantizar el suministro del agua potable y su saneamiento.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Baena Cobos.</parrafo>
        <parrafo>Interviene para fijar la posición de su grupo, en primer lugar, la portavoz del Grupo Parlamentario Socialista, señora Arrabal Higueras.</parrafo>
        <parrafo>Señora Arrabal Higuera, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARRABAL HIGUERA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>El agua es un derecho humano, nos trae hoy aquí este debate. El 28 de julio de 2010 la Asamblea General de Naciones Unidas, a través de la Resolución 64/292, reconocía explícitamente el derecho humano al agua y al saneamiento. Porque el derecho humano al agua es indispensable para la vida humana digna y porque el derecho de cada uno a disponer del agua suficiente, saludable, aceptable, físicamente accesible y asequible para su uso personal y doméstico es básico.</parrafo>
        <parrafo>El Grupo Parlamentario Socialista va a apoyar esta iniciativa aquí hoy, en sede parlamentaria. Apoyó también mostrando en abril de 2012..., por el Partido Socialista se mostró el apoyo al desarrollo de esta iniciativa ciudadana europea y mostrando nuestro acuerdo con el contenido de la misma, para, posteriormente, el 18 de enero de 2013 sumarnos a la iniciativa ciudadana europea: el agua es un derecho humano, impulsada por la Federación Sindical Europea de Servicios Públicos, cuyo objetivo es hacer efectiva la declaración de la ONU de 2010, en la que insta a los países miembros y organizaciones internacionales a facilitar recursos económicos para crear capacidad y transferir la tecnología necesaria para garantizar el acceso de todos los ciudadanos del planeta al agua potable en condiciones de suficiencia y seguridad, así como a un saneamiento adecuado.</parrafo>
        <parrafo>Esta iniciativa es un llamamiento contra la deriva liberalizadora de un bien público, de un derecho humano, que hay que frenar. Y coincidimos en que es necesaria esta toma de conciencia que se abre paso a nivel europeo y genera el protagonismo de la ciudadanía, no solo como destinataria del derecho al agua sino como titular de un bien público que no puede quedar en manos de unos pocos para su lucro.</parrafo>
        <parrafo>A lo largo de las últimas décadas se habían venido produciendo diferentes iniciativas locales o comarcales como derivadas de la gestión directa que históricamente habían desempeñado los propios ayuntamientos respecto a la aplicación de modelos de gestión del agua. Ahora, el escenario ha cambiado radicalmente; de hecho, tras las aparentemente benéficas intenciones de la reforma local del Partido Popular, quieren aplicar sí o sí —y cuanto antes, se adivina—, sin demasiado esfuerzo, un plan de concentración de competencias municipales, que irán a parar a manos de diputaciones, para dar un inmediato salto a su privatización programada.</parrafo>
        <parrafo>Todo esto forma parte de un modelo que abre las puertas a la privatización del propio recurso tras la reciente reforma de la Ley de Aguas, que dio carta de naturaleza a la mercantilización de los derechos concesionales, cuyas competencias exclusivas habían venido siendo de las confederaciones hidrográficas y que sigue la senda declarada por el ministro Cañete de facilitar el desembarco masivo de empresas privadas en el ámbito de la gestión del agua, tal y como estamos viendo en los casos del Canal de Isabel II, la macrosubasta llevada a cabo por Cataluña o las previsiones más o menos inmediatas que se anuncian respecto al Canal del Taibilla.</parrafo>
        <parrafo>España no puede vender su futuro al mejor postor, y el agua es parte importante del porvenir de nuestro país. Su privatización implica el expolio de un bien público y ningún gobierno debería tener la potestad de privar a los ciudadanos presentes y futuros de un patrimonio tan valioso como es el agua, degradando su condición a la de meros clientes, cuando deben ostentar la de titulares.</parrafo>
        <parrafo>El agua no es un bien comercial, sino un bien público. Es necesario que la Comisión Europea presente una propuesta legislativa para su implementación del derecho humano al agua y el saneamiento reconocido por la ONU y a promover el suministro de agua y el saneamiento como servicios públicos esenciales para todos. La legislación de la Unión Europea debe exigir a los gobiernos que garanticen y proporcionen a todos los ciudadanos servicios de agua potable y saneamiento convenientes. Es necesario que las instituciones comunitarias y los estados miembros velen por que todos los ciudadanos puedan ejercer el derecho al agua y al saneamiento, por que el abastecimiento de agua y la gestión de los recursos hídricos no se rijan por las normas del mercado interior, y que se excluyan los servicios de agua del ámbito de la liberalización. Es necesario redoblar esfuerzos para lograr el acceso universal al agua y al saneamiento. El agua es un bien público, y la prestación de los servicios del agua es un servicio público básico establecido en el artículo 92.2.d) del Estatuto de Autonomía.</parrafo>
        <parrafo>El agua es un tema básico para la Consejería de Medio Ambiente de la Junta de Andalucía. Consagra el agua como un bien común, que todas las personas y los poderes públicos están obligados a preservar y legar a las siguientes generaciones en las mismas condiciones de calidad y cantidad con las que se ha recibido. Cobra especial relevancia en Andalucía en estos últimos años, en los que se configura el agua no como un bien comercial, sino como un patrimonio que hay que proteger, defender y tratar como tal.</parrafo>
        <parrafo>Para terminar, reiterar nuestro apoyo a esta iniciativa parlamentaria y el compromiso de la Consejería de Medio Ambiente con las políticas de agua. Y, para ello, voy a concluir con palabras del Consejero de Medio Ambiente del pasado 15 de noviembre: «Desde la Consejería de Medio Ambiente trabajamos para dar una respuesta eficaz a los ciudadanos en políticas de agua, para que todo el mundo pueda disponer a un precio abordable de un agua en buenas condiciones y con el abastecimiento suficiente».</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Arrabal Higuera.</parrafo>
        <parrafo>En nombre del Grupo Parlamentario Popular, interviene para fijar su posición su portavoz, en este caso, la señora Sacramento Villegas.</parrafo>
        <parrafo>Señora Sacramento Villegas, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora SACRAMENTO VILLEGAS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidente. Buenas tardes ya, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Vengo a posicionar al Grupo Parlamentario Popular sobre una iniciativa que, por el fondo, bien podría haberse oído en esta Cámara como declaración institucional de la Presidencia y acordada con todos los grupos, tal como se ha pretendido o se pretende hacer en otras comunidades. Pero, evidentemente, señorías de Izquierda Unida, esta diputada no es nadie para decirles cómo deben o tienen que traer estas iniciativas y vamos, por tanto, a hablar del derecho humano al agua y al saneamiento.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a hablar del derecho a todos, y, cuando digo «todos», digo también de los andaluces, porque entenderán que no se puede hablar de unos derechos para el resto del mundo cuando desgraciadamente Andalucía y, por tanto, muchos andaluces padecen muchas deficiencias en ambos aspectos. ¿Por culpa de la crisis? Puede ser, pero principalmente por culpa de un gobierno que lleva más de treinta años en Andalucía y que ha sido incapaz de cubrir todas las necesidades de los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Y como esta iniciativa viene presentada por quienes hoy por hoy sustentan al Gobierno andaluz, vamos a hablar de agua, vamos a hablar de saneamiento y vamos a hablar del Gobierno andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, esta iniciativa europea nace en el marco de la ONU y pretende el reconocimiento y el acceso universal al agua y el saneamiento, como ya se ha dicho en esta tribuna. El compromiso español en este aspecto quedó patente en las palabras del ministro Arias Cañete durante su intervención en la Cumbre de Río de Janeiro, y apostaban por una gestión sostenible e integral, y mostrando que ese compromiso no se limitará solo a la acción diplomática en foros internacionales, sino que se traduce en acciones concretas, como la creación del Fondo de Cooperación para el Agua y el Saneamiento. España es impulsora de esta iniciativa, junto con Portugal y Alemania, y nuestro país ha sido uno de los líderes en el proceso para la inclusión del agua potable y el saneamiento como derecho humano en el marco de las Naciones Unidas. Trabaja en este sector clave en la salud el desarrollo humano y la lucha contra la pobreza.</parrafo>
        <parrafo>Sin embargo, me parece que lo que esta iniciativa plantea no es tanto apoyar el reconocimiento del agua y el saneamiento como derechos, como las ganas de ustedes de meterse en otras profundidades. Pero para este grupo parlamentario lo que se debe perseguir es que se garantice el acceso al agua y el saneamiento en unas condiciones mínimas y que luego la gestión sea como tenga que ser, teniendo claro que en España el agua es un bien público.</parrafo>
        <parrafo>Así las cosas, damos por sentado y por descontado que tanto el agua como el saneamiento son bienes básicos y derechos humanos, pero, como casi todo, caen en el terreno de las interpretaciones, los intereses y los puntos de vista. Y me explico.</parrafo>
        <parrafo>Estamos aquí reconociendo el derecho humano al agua y al saneamiento, pero mi pregunta es si dentro de esos derechos contemplan ustedes los derechos de los andaluces. Y les pregunto a los dos grupos parlamentarios, tanto a Izquierda Unida, promotora de esta iniciativa, como a Partido Socialista, porque los dos grupos sustentan y forman parte del Gobierno andaluz. Y hago referencia a estos derechos de los andaluces porque admitirán que nuestra Comunidad padece infinidad de carencias e incumplimientos, tanto en materia de agua como de saneamiento, y eso es gracias a la inactividad y la incapacidad del Gobierno andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes, señorías de Izquierda Unida, socios del PSOE en el bipartito, deberían exigir también para ese derecho de los andaluces que se acaben las obras de depuradoras, que duermen el sueño de los justos, privando a los ciudadanos de unas prestaciones imprescindibles; que el mantenimiento de ríos y arroyos se haga periódicamente y se cumpla con la puesta en marcha de las conexiones hidráulicas pendientes, y que a las 300.000 viviendas ilegales sin agua ni saneamiento en Andalucía se les dé una solución. En resumen, exigir una gestión eficaz, responsable y solidaria, que en nuestra Comunidad en muchos casos brilla por su ausencia. ¿O es que esos andaluces que padecen la dejadez y el abandono del Gobierno andaluz no tienen sus derechos?</parrafo>
        <parrafo>Y, en relación a todas estas deficiencias, este grupo parlamentario ha traído multitud de iniciativas que siempre han encontrado el rechazo o la crítica tanto de PSOE como de Izquierda Unida, estos últimos especialmente desde que sustentan al Gobierno. Solidaridad de cara a la galería, pero negativa rotunda a esas iniciativas que venían a intentar conseguir una mejora en la calidad de vida de los andaluces respecto al agua y el saneamiento. Pues, miren, no, la cara que muestran es la de la hipocresía, la de que quienes sonríen a la cámara y les dan un portazo después. Y en ciertos aspectos, señorías, no solo hay que querer aparentar, hay también que demostrar, y ustedes son los que opinan que sumarse a esta iniciativa les exime de su cumplimiento. Y eso no es así: si se suman, si nos sumamos, deben asumirla, y asumirla significa que ese derecho humano llegue a todos, y entre ese «todos» se encuentran los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>¿O piensan, como pensaba el señor Chaves, que cumplen con palabras y no son necesarios los hechos? Porque, miren, el señor Chaves dijo en su discurso de investidura en abril de 2008 cosas como que «en esta legislatura se invertirán más de dos mil millones de euros para potenciar las infraestructuras de saneamiento de nuestras ciudades» o que «la totalidad de las aguas residuales urbanas e industriales tendrán un tratamiento adecuado». Muchas palabras, pero pocos hechos. Y con el señor Griñán, más de lo mismo, o sea, nada.</parrafo>
        <parrafo>Y les recuerdo, señores de Izquierda Unida, que el PSOE aprobó una Ley de Aguas para Andalucía sin consenso, sin ni siquiera su apoyo, y que están recaudando pero no están invirtiendo, y que llegaron a reconocer el incumplimiento de más de trescientas obras de saneamiento y depuración pendientes, y que en 2010 Andalucía padeció las más graves inundaciones de la última década por el incumplimiento de la Junta en materia de prevención. Repito, ¿no tienen los andaluces derecho al agua y al saneamiento?</parrafo>
        <parrafo>Ustedes forman parte del Gobierno, señorías del Izquierda Unida, y tienen la obligación de, igual que traen esta iniciativa, exigir que se cumpla con Andalucía y los andaluces. No pueden ustedes ir vendiendo su cara amable fuera y dejar la amarga para nuestra Comunidad. Eso es igual que cuando pregonan querer el carácter público de la gestión; tanto Izquierda Unida como Partido Socialista hacen hincapié en reclamar una cosa, cuando tanto un partido como otro han privatizado el servicio de aguas en ayuntamientos donde gobiernan, en Andalucía y en el resto de España. Por ahí revolotea ahora el tema de GIASA, en Huelva, Hinojos, Sanlúcar de Barrameda con el PSOE, Vélez-Málaga con el anterior equipo del gobierno del Partido Socialista, en Herrera también el anterior equipo socialista..., el anterior alcalde socialista. ¿Eso no contradice sus políticas? ¿Eso no contradice lo que pretende esta iniciativa? ¿Cómo le ponemos al niño?</parrafo>
        <parrafo>Y es que eso es lo que suelen hacer ustedes, donde dije digo, digo Diego, y mientras ustedes mismos se ponen de acuerdo. Señorías, en la gran mayoría de los casos esa defensa suya por lo público viene determinada, entre otras cosas, por la ocupación política de los grupos que sustentan al Gobierno andaluz de una administración que se convierte en coladero de enchufados sin control alguno. Ese es su afán cuando habla de lo público: los chiringuitos, politizados, sin otro fin que servir de alojamiento a su público.</parrafo>
        <parrafo>En fin, que todo este asunto de agua y saneamiento daría para hablar mucho y largo, como ya ha hecho en muchas ocasiones mi compañera, la señora González Vigo.</parrafo>
        <parrafo>El Gobierno de España, como decía al principio de mi intervención, trabaja dentro del marco del Fondo de Cooperación para el Agua y el Saneamiento, que define qué es elegible y qué es viable para asegurar la sostenibilidad de las acciones, optimizar costes y recursos y reorientar acciones marcando qué se considera prioritario.</parrafo>
        <parrafo>Y acabo. Este grupo parlamentario apoyará esta iniciativa, pero no va a permitir que ustedes quieran manipular y politizar también los derechos humanos, como pretenden con esta proposición no de ley, que, como dije al principio, podría haber venido como declaración institucional.</parrafo>
        <parrafo>Señores de Izquierda Unida, señores del PSOE, señores del bipartito, el Gobierno andaluz no puede querer demostrar un carácter solidario que no tiene y querer aparentar una cosa en materia de agua y saneamiento, mientras tiene a los andaluces fritos a impuestos sobre el agua, hartos del abandono y la dejadez en el mantenimiento y limpieza de los ríos, y sin comenzar o a medio hacer depuradoras que permitan un correcto saneamiento. Deben ponerse las botas, solucionar los problemas de los andaluces, y solo entonces estarán moralmente legitimados para mostrarse como solidarios ante el resto de Europa.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Sacramento Villegas.</parrafo>
        <parrafo>Cierra el debate, en nombre del grupo parlamentario autor de la iniciativa, el de Izquierda Unida, su portavoz, señor Baena Cobos.</parrafo>
        <parrafo>Señor Baena, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor BAENA COBOS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Voy a empezar dándole la razón, señora Villegas, posiblemente hubiera sido más oportuno haber presentado esto como una declaración institucional del Parlamento en su conjunto, pero, bueno, no siempre está uno en todo, y agradezco su disposición a votar de manera afirmativa esta proposición no de ley, que, por otra parte, como usted sabe, no es un invento de Izquierda Unida, lo que hacemos es adherirnos a una iniciativa europea, que es la que plantea los términos de la iniciativa, ¿no?, plantea la consideración por parte de Europa del agua y el saneamiento como derechos humanos y plantea también, a su vez, la necesidad de sacar del marco liberalizador de la Unión Europea, precisamente, las cuestiones relacionadas con el agua.</parrafo>
        <parrafo>Y por supuesto que, dentro de ese millón de europeos que carecen de acceso al agua potable y de los nueve millones que carecen de acceso a saneamiento, hay ciudadanos andaluces y ciudadanas andaluzas, efectivamente. Y, precisamente, yo creo que el compromiso de todos por votar esto es una manera de introducir presión con respecto al funcionamiento de los órganos de gobierno de la Comunidad andaluza y del resto de las comunidades y del Gobierno de España en su conjunto para garantizar que estos derechos pues sean realmente contemplados y sean realmente solucionados.</parrafo>
        <parrafo>Estoy de acuerdo en que nos queda un amplio camino por andar, que es absolutamente exigible que se cumplan los compromisos que se contrajeron en su momento con la Ley de Aguas, en la que Izquierda Unida se abstuvo, pero que provenía de un pacto del agua en el que hubo una numerosísima participación de sectores andaluces, y que, por tanto, sigue siendo..., y entendemos que sigue siendo absolutamente prioritario el que se lleven a cabo las 300 acciones que se consideraron como de interés desde el punto de vista de las infraestructuras de agua. No todas depuradoras, por cierto, había cuestiones relacionadas con el abastecimiento, cuestiones relacionadas con el saneamiento y cuestiones relacionadas con conexiones entre distintas fuentes de abastecimiento, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Y yo creo... Usted olvida algo también cuando nos acusa... Yo recuerdo una PNL, creo que fue, que presentó el Partido Popular, no sé si fue en diciembre o por ahí, contó con el apoyo..., algunos de sus puntos por parte de Izquierda Unida, en concreto, el que el canon se dedique exclusivamente a obras de infraestructuras hidráulicas en Andalucía. Y espero que entre todos contemos pronto con un catálogo de actividades realizadas y con las que quedan por realizar, y un calendario de fechas que nos permita pues tener un cierto grado de tranquilidad con respecto al acceso de todos los andaluces y andaluzas a lo que estamos considerando aquí un derecho humano.</parrafo>
        <parrafo>Y también estoy de acuerdo en que hay ayuntamientos de Izquierda Unida y ayuntamientos del Partido Socialista y ayuntamientos del Partido Popular que han privatizado estos servicios, pero precisamente yo creo que el traer esta iniciativa al Parlamento andaluz y apoyar con la declaración institucional de este Parlamento, con la declaración del Consejo de Gobierno, con la difusión..., estamos haciendo un importante esfuerzo por conseguir que la Comunidad Europea legisle e impida que se sigan produciendo estos procesos que eliminan la posibilidad de que las instituciones públicas garanticen el derecho al agua y al saneamiento.</parrafo>
        <parrafo>Así que no voy a discutir mucho con usted. Saben ustedes, además, que no suelo utilizar mis comparecencias en esta tribuna para pelearme con nadie. Entiendo que lo importante de esta PNL era la capacidad o la posibilidad de que todos los grupos nos adhiriéramos y con nuestra adhesión, pues, diéramos un espaldarazo más al más de un millón..., un millón ciento y pico mil firmas que hay ya presentadas en el Parlamento Europeo, que ha aceptado la discusión sobre esta iniciativa legislativa, y que seamos..., que contribuyamos con esta adhesión a que se llegue a los dos millones de firmas que se pretenden por parte de los organizadores de aquí a septiembre.</parrafo>
        <parrafo>Así que agradeciéndole al Grupo Popular y al Grupo Socialista el apoyo a la moción, pues me queda solo felicitar también a los grupos ecologistas que han estado presionando en este sentido y la Fundación Nueva Cultura del Agua, que está demostrando un compromiso ciudadano real y eficaz con ese derecho al agua como un bien público y un bien esencial para la vida.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Baena Cobos.</parrafo>
        <parrafo>Bien, finalizado el debate de esta proposición no de ley, suspendemos la sesión, que se reanudará a las 16:30.</parrafo>
        <parrafo>[Receso.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

