<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>19</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 11</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>15</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Capital de riesgo, Cargo público, Empresa pública, Moralidad de la clase política</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000246</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a uso de tarjeta de crédito por el expresidente de Invercaria (pág. 51).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. Dña. María Esperanza Oña Sevilla y D. Rafael Javier Salas Machuca, del G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Esperanza Oña Sevilla, del G.P. Popular Andaluz. D. Antonio Ávila Cano, Consejero de Economía, Innovación, Ciencia y Empleo.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Segura.</parrafo>
        <parrafo>Bien, siguiente pregunta dirigida al Consejero de Economía, Innovación, Ciencia y Empleo por el Grupo Parlamentario Popular, y relativa a uso de tarjeta de crédito por el ex presidente de Invercaria. Para formularla tiene la palabra su diputada, señora Oña Sevilla.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OÑA SEVILLA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, sabemos que el ex presidente de Invercaria ha gastado en el año 2009 casi veinticinco mil euros en comidas en buenos restaurantes, buenísimos restaurantes, pagados con dinero público. El Gobierno andaluz conocería y permitiría este dispendio, ¿por qué? ¿Lo considera usted legal? ¿Lo considera usted correcto? ¿Lo considera usted conveniente para el progreso de Andalucía?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Oña.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Oña, desde el Gobierno andaluz ya nos hemos pronunciado. Consideramos que ese gasto al que usted se refiere no era el adecuado, lo que no lo hace ilegal. Desde el momento en el que tuve conocimiento se analizaron los comprobantes de pagos, se verificó su correspondencia con gastos relacionados con la actividad del ex presidente de Invercaria, se le han reclamado aquellos que no la tenían, y se han cobrado.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señora Oña.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OÑA SEVILLA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—No es del todo cierto lo que usted ha dicho, porque la Cámara de Cuentas, que es la que ha investigado el año 2009, no sabemos, ¿verdad?, lo que habrá ocurrido en los cinco o seis años que ha sido ex presidente este alto cargo de toda confianza del Partido Socialista en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Lo que sí sabemos es que si es más o menos proporcional al gasto de 2009, pues 125.000 euros se ha comido este señor, que hemos pagado a escote todos los andaluces. Eso sí lo sabemos, a escote por andaluz. Pero no sabemos si los andaluces se han beneficiado de esas gestiones, ni sabemos que haya una correspondencia entre las comidas y gestiones de Invercaria, no lo sabemos. ¿Tantas en Marbella? Incluso en Fuengirola, ¿qué gestión había en Fuengirola? En el Bernabéu, coincidiendo con determinados partidos de fútbol... Y no me diga usted que no conocían, porque después de cinco años ustedes tenían que conocer. Me asusto.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué tipo de control hacen ustedes en las demás empresas públicas? ¿Qué tienen, un nuevo chiringuito montado en esa Administración paralela de la que salen todos los desmanes, señor Consejero? ¿Esto ocurre en todas las empresas públicas? Se lo pregunto y espero que me conteste, porque ustedes siempre eluden la respuesta, y tienen obligación de contestar.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, le voy a hacer una serie de preguntas, que espero que me conteste, señor Consejero: ¿Ustedes conocían o no esta situación? ¿Por qué no la conocían? ¿Ustedes no controlan el gasto que se hace de forma tan frívola? ¿Ustedes no sabían que este señor llegó a gastar en un día hasta 833 euros en comer? ¿Usted no sabía que todos los meses, incluso los que estaba de vacaciones, se gastaba con la tarjeta de crédito, business, por cierto, en comer a costa de todos los andaluces? Le voy a preguntar: ¿Cuántos tienen tarjetas de crédito en las empresas públicas? ¿Tienen un tope? ¿Tienen saldo ilimitado? ¿Pueden gastar todo lo que quieran? ¿Qué tipo de contabilidad ejercen, y de control, ejercen ustedes sobre estas personas? ¿Qué usos les dan a estas tarjetas de crédito?</parrafo>
        <parrafo>Ya le he preguntado si tienen el saldo limitado, o no lo tienen, ¿por qué mantienen ustedes esta conducta, año tras año, carente de toda ética? ¿Por qué aparece en cada investigación que se hace, en cada cosa que se mira, cómo le diría, la marca del Partido Socialista, que es la corrupción, que es el caldo de cultivo en el que ustedes se desenvuelven perfectamente, esa conducta de treinta años sin ética de ninguna clase?</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>¿Cómo es posible que ustedes permitan de esta manera que con el dinero público...?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Oña, muchas gracias, su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, le agradezco su mesura, como siempre. Aquí el único puchero de la corrupción es el del Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Y dicho eso, señoría, el pasado 30 de octubre...</parrafo>
        <parrafo>[Intervenciones no registradas.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Guarden silencio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... comparecí en la Comisión de Economía de este Parlamento, hablamos de Invercaria, lo hice a petición propia. Puse de manifiesto que Invercaria audita sus cuentas cada año y traslada a la Intervención estas auditorías. Hablé y hablamos de su actividad contractual, de las instrucciones internas que existen para la contratación. Hablamos de muchísimas cosas, también de las retribuciones, del gasto de personal, de cómo se ha disminuido en más de un 35% desde ese ejercicio de fiscalización. También hablamos de los gastos de representación del presidente de entonces, por las que hoy me vuelven a preguntar. Y también hablamos, y usted ha hecho referencia a eso, de los programas, de los proyectos que se han desarrollado. Y, por supuesto, de que esas inversiones que se han realizado han sido elevadas a públicas, que exigen una serie de requisitos para llevarlas a cabo, que han sido publicitadas en la web. En fin, vaya a las actas de la Comisión y lo verá.</parrafo>
        <parrafo>Y yo puedo entender, señoría, yo puedo entender que ustedes, en el caso que estamos hablando de Invercaria, quieran persistir en la existencia de casos. Yo puedo entender que ustedes no estén de acuerdo con que exista desde lo público un apoyo a fondos de capital riesgo. Yo puedo entender que vean difícil que desde lo público se apoye el nacimiento y la consolidación de empresas. Yo puedo estar, a lo mejor, hasta de acuerdo y compartir que ustedes, a su vez, no compartan los criterios con los que se toman decisiones en los procedimientos. Pero lo que no puedo compartir, señorías, es que ustedes continuamente estén aplicando la ética en función de la afiliación política. Y eso es lo que hace su señoría. Usted juega a ser juez y parte; usted juega a utilizar un caso que además está en la Justicia, aparte de estar siendo analizado por este Parlamento, y ustedes juegan a sentenciar antes de que se juzgue; juegan a decir, además, barbaridades, como hemos tenido la oportunidad de escucharlas en este momento, y juegan sobre todo, señorías, a seguir y seguir y seguir diciendo, diciendo y diciendo, sea mentira o no sea mentira, y a no escuchar cuando se explica.</parrafo>
        <parrafo>Usted ha dicho antes una falsedad en esta réplica, señoría. Yo, cuando se me pregunta, respondo.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores, aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

