<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>39</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 21,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>9</dia>
    <mes>mayo</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Establecimiento hospitalario, Provincia de Granada</materias>
    <numero_expediente>9-13/POP-000218</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa al centro hospitalario de Loja (pág. 99).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Carlos Rojas García, del G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Eva Martín Pérez, del G.P. Popular Andaluz. Dña. María Jesús Montero Cuadrado, Consejera de Salud y Bienestar Social.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Continuamos con las preguntas dirigidas al resto del Consejo de Gobierno, y, en concreto, a la consejera de Salud y Bienestar Social, que le formula el Grupo Parlamentario Popular relativa al centro hospitalario de Loja.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra para ello, su diputada, la señora Martín Pérez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>A ver si me contesta la señora consejera, porque parece que el señor Griñán todavía no se ha enterado de que el que tiene que venir a responder a este Parlamento es él, y no el señor Rajoy.</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera, se acaban de cumplir dos años de la inauguración, a bombo y platillo, del centro hospitalario de alta resolución de Loja, inauguración que llegó tras una espera de nueve años, y forzada, además, por las elecciones municipales del 2011.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué valoración hace el Consejo de Gobierno de la situación actual del centro hospitalario de Loja?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Martín.</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>A ver si se entera el Partido Popular de que Andalucía es España, ¿verdad? Y que, por tanto, las políticas que aplica el Gobierno español también les son de afectación a los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, hacemos, desde el Consejo de Gobierno, una valoración necesariamente positiva en relación con la construcción y puesta en funcionamiento del centro hospitalario de alta resolución de Loja, como así también, señorías, lo expresan las personas que durante este tiempo han sido atendidas.</parrafo>
        <parrafo>Estamos desarrollando, señorías, consultas de acto único, evitando desplazamientos innecesarios a los ciudadanos, desarrollando gran número de intervenciones en concepto de cirugía mayor ambulatoria, así como facilitando la continuidad asistencial.</parrafo>
        <parrafo>Hemos mejorado, por tanto, señorías, de forma muy significativa la accesibilidad: 52.650 personas, que corresponden a nueve municipios, con un grado alto de calidad. Y, por tanto, mi valoración no puede ser menos que positiva.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señora Martín.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera, o usted no ha leído la pregunta, o usted no me ha escuchado cuando le he formulado la pregunta, o usted simplemente se ha equivocado de centro hospitalario al responder. Porque lo que usted acaba de contar no se corresponde —y permítame que se lo diga sin incomodarla— con la realidad del hospital de Loja. Hospital, consejera, que hace honor a su nombre, únicamente siete horas al día, cinco días a la semana, porque después de haber transcurrido dos años desde su inauguración, funciona más como un centro de salud que como un hospital.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, señora consejera, las camas del hospital... Iba a tener 22 habitaciones individuales, están, a día de hoy, por abrir. Las urgencias hospitalarias no funcionan, consejera, y le recuerdo que el día de la inauguración garantizó usted que se incorporarían en el último trimestre del año 2011. Todavía estamos esperando, a día de hoy, esas urgencias hospitalarias. Y el resto de servicios de este hospital, tanto la atención primaria como la especializada y las pruebas de diagnóstico por imagen funcionan, señora consejera, a mitad de rendimiento.</parrafo>
        <parrafo>Después de lo que termina de decir, señora consejera, ¿no reconoce todavía usted, a día de hoy, su fracaso? ¿No le sonroja, señora consejera, esta situación? ¿No le parece una auténtica indecencia que usted no haya cumplido ninguno de los compromisos con el hospital de Loja? ¿No le avergüenza, consejera, que algo más de ciento cincuenta personas que aprobaron sus oposiciones —oposiciones en las que tuvieron que repetirse exámenes por filtrase preguntas— estén en paro pendientes de incorporarse a trabajar en el hospital de Loja?</parrafo>
        <parrafo>Ustedes, solamente, han trasladado allí a trabajar a la plantilla de profesionales que venía haciéndolo en el antiguo centro de atención primaria de Loja. Y poco más, consejera, poco más, porque el hospital de Loja, se ponga usted como se ponga, diga usted lo que diga aquí, en sede parlamentaria, sigue funcionando más como un centro de salud con algunas especialidades, que como un hospital, sin los servicios médicos anunciados por usted. Y es usted, consejera, la única y la mayor responsable de esa falta de medios y de las consecuencias de esa falta de medios.</parrafo>
        <parrafo>Ha dejado usted, hace mucho tiempo, de gestionar la sanidad pública de Andalucía para hacer ideología, y usted, a cuenta del hospital de Loja, se ha convertido en un miembro destacado de ese club de buscadores de titulares, a golpe de mentiras y de incumplimientos, que es el Partido Socialista en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Por cierto, señoría, si no le interesa a usted lo que voy a decir aquí, ¿para qué me pregunta? O sea, usted, antes de que yo le conteste a la pregunta, ya dice que da igual lo que yo diga en esta sala. Pues no pregunten ustedes y no hagan sesiones de control al Gobierno, porque es obvio que, simplemente, lo hacen para buscar titulares fáciles.</parrafo>
        <parrafo>Decirle, señoría, que eso que usted llama centro de salud, pues ya querrían muchos municipios de Andalucía tener eso que usted llama centro de salud, ¿verdad? De hecho, ustedes van prometiendo por muchos municipios, y lo hicieron durante la pasada campaña, hospitales de alta resolución. Por tanto, no sé muy bien quién le informa a usted sobre la atención que se presenta en el hospital, entre otras razones porque no conozco centros de salud en donde se estén resolviendo consultas de especialidades —más de cincuenta mil consultas que se vienen resolviendo— o realizando intervenciones de cirugía mayor ambulatoria. O sea, debe ser que está usted confundida.</parrafo>
        <parrafo>Decirle, señoría, que si usted quería preguntar, a propósito de la situación del personal que tenía expectativas de contratación en este centro, yo le puedo contestar sin ningún género de dudas y, concretamente, a esa cuestión. Porque yo sí me he leído su pregunta, señoría. Y me preguntaba por la valoración del centro hospitalario de alta resolución.</parrafo>
        <parrafo>Decirle, señoría, que nosotros respetamos el convenio colectivo que tiene la empresa pública que está gestionando este hospital. Esto significa que, previamente a que se contrate personal externo, se tiene que producir una oferta para hacer movilidad de trabajadores de la misma empresa y también promoción interna de personas que, teniendo una categoría inferior, quieren acceder a un puesto de superior responsabilidad.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros respetamos los convenios colectivos. Debe ser, señoría, que como ustedes los derogan por reforma laboral, y como ustedes no reconocen los derechos de los trabajadores, no les interesa esta cuestión.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, los trabajadores que estaban a la expectativa de ser contratados, lo harán una vez que se hayan respetado las cuestiones que los sindicatos así han negociado con la empresa, que pasa por la movilidad de los trabajadores y que pasa por la promoción de este personal.</parrafo>
        <parrafo>Y decirle, señoría, que mientras que nosotros abrimos este hospital, a pesar de que se haya ralentizado la apertura de Urgencias, ustedes están privatizando, en la comunidad donde gobiernan, seis hospitales en Madrid que han privatizado...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora consejera, lo lamento, su tiempo ha concluido.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... y despidiendo personal funcionario.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

