<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>22</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 12</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>29</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Diálogo social, Organización patronal, Política de empleo, Política económica, Sindicato</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000271</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa al nuevo Acuerdo Económico y Social en Andalucía (pág. 40).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. José Antonio Castro Román, Portavoz del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. José Antonio Castro Román, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. José Antonio Griñán Martínez, Presidente de la Junta de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien, señorías, ahora, a continuación, pasamos ya a las preguntas dirigidas al Presidente de la Junta de Andalucía, la primera de las cuales es la relativa al nuevo acuerdo económico y social en Andalucía, por el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Tendrá la palabra su portavoz, señor Castro Román.</parrafo>
        <parrafo>Señor Castro, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente de la Junta de Andalucía, usted, después del acuerdo por Andalucía suscrito entre el Partido Socialista e Izquierda Unida Los Verdes, ha sido uno de los mayores impulsores de un gran pacto por nuestra Comunidad Autónoma. Un gran pacto que pretende ampliar o trascender el alcance de lo que hoy conocemos como los acuerdos de concertación social. Se trata de una propuesta ambiciosa e inclusiva que incorpore a fuerzas políticas y a otros sectores del tejido económico y social. Hasta ahora son tres los objetivos explicitados, o los más relevantes que hemos podido escuchar.</parrafo>
        <parrafo>El primero, suscribir un acuerdo que debe de servir para que Andalucía exprese una forma de estar en España y de organizar nuestros intereses, los intereses del pueblo andaluz, por encima de los intereses que son hoy prevalentes en nuestro país, los intereses de los mercados; es decir, un acuerdo que logre reivindicar el papel de Andalucía en el debate territorial abierto en España.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, un acuerdo que contribuya a defender a Andalucía ante políticas europeas. Hablamos de la política agraria común, de los fondos europeos... En definitiva, se trata —y ayer, usted lo sabe, lo debatía aquí la Cámara— de asegurar una financiación fuerte y suficiente que nos acerque a los indicadores europeos de referencia.</parrafo>
        <parrafo>Y en tercer lugar, quizás el más ambicioso, el más importante para nuestro futuro, plantear otro modelo productivo, otro modelo económico de desarrollo sostenible. Por lo tanto, este acuerdo debe poner todo su buen hacer en encontrar otro camino, proponiendo alternativas racionales y eficientes frente a los recortes, frente al modelo económico de bajo salario y deterioro de las condiciones laborales.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, señor Presidente, se plantea un acuerdo económico y social que hunda sus raíces en la realidad actual, una realidad tan cambiante, tan cambiada y, desgraciadamente, siempre a peor; un acuerdo que debe ser la piedra angular de la gestión de la Junta de Andalucía para los próximos meses, elaborando —vuelvo a repetirlo— colectivamente una hoja de ruta que va a más allá de cuatro años y que podríamos situar —así lo hemos visto en declaraciones públicas— en  el horizonte del 2014-2020. Por lo tanto, un acuerdo amplio, inclusivo, con tradicionales y nuevos agentes.</parrafo>
        <parrafo>Y, en este sentido, me gustaría destacar las declaraciones de los actores tradicionales de los acuerdos de concertación.</parrafo>
        <parrafo>Hay que recordar que, el pasado 2 de octubre, el señor Santiago Herrero, Presidente de la Confederación de Empresarios de Andalucía, reflexionaba —por cierto, bajo un gran letrero del Partido Comunista de Andalucía— en coincidir en el objetivo de alcanzar un gran acuerdo económico y social en nuestra tierra. También los sindicatos Comisiones Obreras y Unión General de Trabajadores en varias ocasiones han coincidido en la necesidad de este acuerdo, aportando ideas sobre su contenido, aunque hoy en día un poco deslavazadas.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, señor Presidente, todo el mundo se presta a tararear una música. Bueno, todo el mundo, rectifico: hasta ahora el Partido Popular no ha dicho nada. Falta poner la letra, y, en este sentido, nos gustaría que usted empezara hoy a escribirla para que continuáramos todos cantándola al unísono.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Castro Román.</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente de la Junta de Andalucía.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente. Señor Castro.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que conviene incluso reiterar que seguimos ya en el quinto año de crisis y que los pronósticos nos dicen que el año que viene vamos a tener menos PIB, menos empleo y más paro. Y yo creo que nos debe hacer reflexionar, porque es verdad que, aunque parezca cansino recordarlo, estamos afrontando la crisis sin atacar las causas de la crisis.</parrafo>
        <parrafo>Esta es una crisis financiera, ha sometido a la economía a merced de los mercados financieros y sigue estando a merced de los mercados financieros. Y, si no atacamos las causas, difícilmente vamos a poder corregir los efectos.</parrafo>
        <parrafo>Y la segunda cuestión que parece clara es que el tratamiento, el tratamiento paliativo, basado exclusivamente en la austeridad, no da ningún resultado. Lo dijo recientemente la Presidenta de Brasil: la austeridad se mata a sí misma.</parrafo>
        <parrafo>El caso es que esta semana hemos conocido, según la OCDE, que el año que viene vamos a tener un decrecimiento aún mayor de la economía del que vamos a tener en 2012. Esto es lo que se llama, literalmente, un austericidio.</parrafo>
        <parrafo>A partir de ahí, yo creo que hemos de seguir insistiendo en tratar de sacar de esta dinámica a la economía y tratar de hacerlo, además, conservando los derechos básicos, conservando un modelo territorial que sea justo y equilibrado con Andalucía, y al mismo tiempo el carácter público de algunos servicios.</parrafo>
        <parrafo>Esta es la razón que movió originariamente el acuerdo que formamos las dos fuerzas políticas que componen el Gobierno, pero es también la esencia de un pacto por Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Proponemos, para ser más concreto, primero, un gran pacto territorial, un gran pacto territorial que garantice la igualdad de derechos en el respeto a la diversidad y a la promoción de nuestra cultura, la cultura andaluza, y que asegure a Andalucía los medios necesarios financieros que le corresponden con arreglo a nuestra población y al Estatuto de Autonomía.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, un pacto económico y social, que no es todo el acuerdo pero es parte importante del acuerdo, que se dirija a fortalecer a agentes sociales a que se reconozcan a sí mismos en esa negociación colectiva que ha tratado de deteriorar la reforma laboral, y que se oriente, primero, uno, a convertir el desempleo, especialmente el de los jóvenes y parados de larga duración; dos, a reforzar nuestros factores de competitividad, que han de basarse, como usted y..., hemos hablado ya mucho, en el conocimiento, la innovación, el emprendimiento, la I+D, la formación de los trabajadores, etcétera, la economía social...; tres, preservar la naturaleza pública en nuestros servicios esenciales, y muy en especial, señor Castro, muy en especial la cobertura universal, el aseguramiento único y público de la sanidad, que está en riesgo. Aseguramiento único y público del sistema sanitario. Cuatro, luchar contra la desigualdad y la pobreza para paliar los efectos de la crisis sobre las personas más vulnerables. Cinco, impulsar y fortalecer el mundo rural, así como todos aquellos sectores donde Andalucía ha mostrado claramente importantes fortalezas competitivas. El sector agroalimentario, el turismo, la industria cultural, la aeronáutica, la ingeniería, las energías renovables y, por último, la preservación de nuestro patrimonio natural, cultural e histórico para preservar no solo su integridad, sino también su capacidad para generar economías sostenibles.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Señor Castro Román.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Sí, efectivamente, creemos que nadie pone en duda hoy la necesidad de que haya un diagnóstico común para actuar en distintos planos que propicien ese cambio de modelo productivo; usted lo comentaba ahora mismo. Ha hablado de medidas horizontales para el conjunto de la economía y ha hablado también de medidas sectoriales para ámbitos específicos de nuestra economía.</parrafo>
        <parrafo>Un acuerdo, en definitiva, que debe responder a la realidad; es decir, un acuerdo que tenga los pies en el suelo y, por supuesto, sin engañar a nadie, sin planteamientos estratosféricos, pero que apunte a esa necesaria renovación productiva. Porque usted lo ha dicho: hay causas de esta crisis que, por muy buena voluntad que se le pueda poner desde una comunidad autónoma, no podrán ser atajadas si no forman parte de una política global del conjunto del Estado.</parrafo>
        <parrafo>Hay que apuntar a nuestra renovación productiva aportando seguridad a las personas frente a esa obsesión exclusiva de la derecha por una consolidación fiscal y racional, por programas de ajustes durísimos para los trabajadores y las trabajadoras y las clases medias que están sumiendo a nuestra economía en una profunda recesión, con una importante pérdida de empleo privado, de empleo público y también con una pérdida de servicios públicos.</parrafo>
        <parrafo>Y lo más dramático es que esta política no está garantizando ni a medio plazo, ni tan siquiera al cortísimo plazo, la salida de la crisis en la que estamos inmersos. Y así, nos encontramos también cómo la derecha quiere imponer, generar un escenario de incertidumbre en las personas, de miedo, que facilite un drástico recorte de estas políticas sociales, cuando estas se rebelan como más necesarias que nunca.</parrafo>
        <parrafo>Pues bien, para superar esta realidad hay que promover, señor Presidente, una verdadera planificación democrática de la economía en nuestra tierra. Desde el Gobierno andaluz, todos lo saben, se han impulsado medidas que se han conocido como la Agenda de Andalucía por el Empleo. Hablamos del Plan de Choque con la rehabilitación de viviendas, el Plan Verde, el Plan OLA, o también de las medidas fiscales que se han impulsado en el Decreto de ajustes o ahora en los presupuestos de la Junta de Andalucía. Pero sabemos que no es suficiente. De ahí la apuesta por esa planificación democrática de la economía a través del nuevo acuerdo económico y social para Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y le trasladamos, para terminar, en nombre del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, una preocupación, una preocupación en torno al impulso y al desarrollo de este necesario acuerdo. Y es que en principio estimábamos que el 4 de diciembre podría ser una buena fecha, una fecha escogida para dar el primer pistoletazo de salida de este importante proceso, un 4 de diciembre a la vuelta de la esquina —la semana que viene— que viene a recordarnos el impulso del pueblo andaluz para que Andalucía consiguiera su autonomía. Esto no va a ser así.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señor Presidente, esperamos que no haya más demora; esperamos que le podamos meter mano a este importante asunto cuanto antes y que, en todo caso, sea el 28 de febrero el espectador privilegiado del comienzo de este nuevo acuerdo económico y social de esta planificación democrática de la economía a favor del pueblo para dejar de lado a los mercados.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Castro Román.</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente de la Junta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a ver, yo creo, señor Castro, que el empuje con el que afrontemos este pacto ha de corresponderse también con la capacidad de movilización social que consigamos; es decir, tenemos que generar una complicidad con la sociedad andaluza a través de sus representantes políticos, institucionales y representantes sectoriales; es decir, debemos hacer que toda la sociedad andaluza se vea implicada y se vea reflejada en los objetivos del país.</parrafo>
        <parrafo>No pretendo ni pretendemos encontrar unanimidad, sino un camino en el que podamos ir todos juntos, y eso necesita también una cierta flexibilidad y una cierta moderación en los intereses y en los objetivos.</parrafo>
        <parrafo>Mire, la crisis va a hacer que probablemente, casi con seguridad, muchas de las certidumbres del pasado con las que hemos llegado hasta aquí dejen de serlo y se tengan que sustituir por otras nuevas. A mí lo que me preocupa es que las certidumbres están suponiendo, cuando se sustituyen, una vuelta al pasado, están suponiendo un retroceso. Por eso, permítame decirle también que el Pacto por Andalucía tiene que ser conservacionista de lo más importante del consenso que alcanzamos hace treinta y cinco años. Me estoy refiriendo al modelo social. Y aunque renovemos el modelo territorial, mantener siempre en ese modelo la singularidad de la solidaridad que debe presidir todo el modelo territorial y, al mismo tiempo, la capacidad de generar riqueza en todo el territorio nacional en un mercado que pueda ser compatible.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que el nosotros que hace un país, señor Castro, se construye también en servicios públicos que garanticen la solidaridad y la igualdad de todos los españoles; en este caso, de todos los andaluces. Y sería una ceguera, una ceguera imperdonable sacrificarlos para buscar con ello una salida de la crisis.</parrafo>
        <parrafo>Por eso le digo, señor Castro, vamos a hacer el camino juntos. Creo que hay muchas razones para conservar conquistas del pasado, pero hay también muchas para abrirnos a las novedades de este mundo que está cambiando, y está cambiando aceleradamente. Eso sería, en definitiva, el Pacto por Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

