<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>7</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 4</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>14</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Mano de obra agrícola, Ayuda al empleo, Creación de empleo, Política de empleo, Prestación social, Seguro de desempleo</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000006</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa al Plan de Fomento del Empleo Agrario (PFEA) 2011 (pág. 19).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr.D. Manuel Baena Cobos, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Manuel Baena Cobos, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Diego Valderas Sosa, Consejero de Administración Local y Relaciones Institucionales.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Siguiente pregunta, relativa al Plan de Fomento del Empleo Agrario, dirigida al Consejero de Administración Local y Relaciones Institucionales, por el diputado señor Baena Cobos.</parrafo>
        <parrafo>Señor Baena, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor BAENA COBOS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, me gustaría que desde ese pecaminoso sillón me contestara al balance del PFEA del año pasado, que nos plantee las perspectivas de desarrollo del PFEA de este año y también cuál sería la actitud de su Consejería y del Consejo de Gobierno en el caso de que los ajustes afectaran a las cifras que van destinadas a este tipo de actividades por parte del Gobierno de la Nación.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Baena.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA, CONSEJERO DE ADMINISTRACIÓN LOCAL Y RELACIONES INSTITUCIONALES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor diputado, yo espero que el tema del pecar de este Gobierno sea un pecar positivo para el conjunto de los andaluces y las andaluzas, especialmente en referencia a los temas de empleo, que abordan, y muy especialmente, al medio rural, que yo creo que centra bien su pregunta.</parrafo>
        <parrafo>En relación a la pregunta, trasladarle que los pagos efectuados por la Junta de Andalucía, lo tenemos que decir, en fecha se han abonado en este momento el cien por cien que teníamos comprometidos con respecto al 2011. En el primer pago se efectuó un 25%, con fecha diciembre del año anterior; el actual se ha hecho en fecha 1 de junio del presente año, y lo hemos hecho en gestión ya de este nuevo Gobierno y atendiendo a las necesidades que había tanto en diputaciones como en los pueblos que tienen proyectos.</parrafo>
        <parrafo>Del mismo modo, tenemos que indicar que, efectivamente, ya se han iniciado todos los trámites para poner en funcionamiento y en marcha el programa del año 2012, y, en este sentido, con el mismo criterio anterior, pagar ahora un 25% en la medida de las posibilidades presupuestarias para que, al término de los proyectos, se puedan pagar el 75%, y, en ese sentido, como bien conoce, serán nuevamente, aproximadamente, cuarenta y cuatro millones los que, lógicamente, se aporten entre la propia Junta de Andalucía, más la aportación que hagan las diputaciones.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que hay una amplia fotografía que permite situar todo el plan del 2011. El plan del 2011 ha sido, para sintetizarles, en concreto, más de dos mil cien proyectos, han intervenido 753 instituciones y ha supuesto, aproximadamente, una inversión de 142 millones del conjunto de los Presupuestos Generales del Estado, 55 el aporte de materiales que hacen entre la Junta de Andalucía y, lógicamente, las diputaciones provinciales. Y yo espero que, efectivamente, seamos capaces de seguir incrementando las inversiones en este proyecto, que sigue siendo muy necesario y de mucha utilidad no solo para dar empleo, sino también para desarrollar los proyectos de los pueblos y municipios del conjunto de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor diputado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

