<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>35</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 19,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>4</dia>
    <mes>abril</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Asistencia judicial, Abogado, Pago, Profesión jurídica, Derecho a la justicia</materias>
    <numero_expediente>9-13/POP-000156</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa al pago de la Junta de Andalucía del turno de oficio de 2012 (pág. 86).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. Dña. María Nieves Masegosa Martos y D. José Juan Díaz Trillo, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. José Juan Díaz Trillo, del G.P. Socialista. D. Emilio de Llera Suárez-Bárcena, Consejero de Justicia e Interior.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Continuamos con la siguiente pregunta, dirigida, asimismo, a la Consejería de Justicia e Interior con carácter de máxima actualidad, relativa al pago de la Junta de Andalucía del turno de oficio correspondiente al año 2012, formulada por el diputado del Grupo Parlamentario Socialista, don Juan José Díaz Trillo, que tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DÍAZ TRILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, presidente. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Señor de Llera, en breve hará un año de su nombramiento de consejero de Justicia e Interior del Gobierno de la Junta de Andalucía. Como ciudadano, quiero agradecerle que a la altura de su trayectoria profesional, y en las circunstancias en las que estamos, como decimos en Andalucía, con la que está cayendo, usted decidiera aceptar esa responsabilidad institucional y ese compromiso político. Creo que es bueno para la democracia, y ojalá que sea bueno para usted también.</parrafo>
        <parrafo>Ha tenido, por tanto, un año para comprobar cómo determinadas paradojas o ecuaciones dialécticas en la asamblea a la que usted pertenece también por ser miembro del Gobierno, en la calle se resuelven inmediatamente a través del sentido común, como si fuera la navaja de Ockham. Me estoy refiriendo a la decena de interpelaciones, preguntas en las que la oposición se refiere al presupuesto de su consejería y le insta a que usted construya, rehabilite, provea de plazas, adjudique medios materiales y humanos. Y lo hacen yo creo que desde el desconocimiento no, sino desde la ignorancia consentida de que el Presupuesto de la Junta de Andalucía que usted administra viene a ser un 20% en su autonomía de lo que tiene y debe, y así... administra el Gobierno de España, ¿no? Por tanto, tiene usted un escaso 15% o 20% de margen de maniobra económica. Si, al mismo tiempo, observamos cómo el ministerio del ramo, del Gobierno del Partido Popular, en estos presupuestos contempla cero euros en inversiones, congela las plazas e incluso crea una tasa que pone en riesgo la igualdad y el acceso en condiciones de igualdad a la justicia, parece una broma de mal gusto.</parrafo>
        <parrafo>En tal sentido, desde ese 20% sí queremos —y he aquí la pregunta del Grupo Parlamentario Socialista— destacar cómo es posible y, por supuesto, necesario para nuestro grupo parlamentario hacer otra política. Me estoy refiriendo a la justicia gratuita, que desde que asumimos las competencias en 1997 a este año 2013 ha crecido de un modo exponencial: de 4,5 millones de euros a 44. Y en este presupuesto 2013 no se contempla ni un euro más, pero tampoco ni un euro menos. Por lo tanto, atención a un servicio ahora mismo imprescindible y mucho más demandado por la crisis económica.</parrafo>
        <parrafo>Y, en tal sentido, ha hecho mucho ruido también la oposición en cuanto a las deudas que había que satisfacer al turno de oficio. Parece que ya está en vías de solución; por tanto, aunque algo tarde, parece que al fin se paga un servicio prestado y justo.</parrafo>
        <parrafo>Queríamos conocer cómo se encuentra ahora mismo el pago de esas deudas y también apelar, si usted me lo permite, a la seriedad, al rigor en el debate parlamentario por parte de la oposición en estas cuestiones tan serias como la justicia. Y darle de nuevo mi enhorabuena por su trabajo en este año.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Díaz Trillo.</parrafo>
        <parrafo>Señor consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DE LLERA SUÁREZ-BÁRCENA, CONSEJERO DE JUSTICIA E INTERIOR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Y muchas gracias, don Juan Francisco, porque realmente en una situación como esta lo que nos hace falta es ánimo, y usted me lo da.</parrafo>
        <parrafo>Me lo da porque administrar un patrimonio no ya pobre sino paupérrimo y atender a las mil necesidades que tiene la justicia... No hablo ya de construir ciudades que están todas en el campo de la ciencia ficción, ciudades de la justicia no vamos a poder hacer ni una, ya se está viendo, pero administramos como podemos el patrimonio, el exiguo patrimonio con que cuenta la consejería para garantizar lo que es una política de igualdad más, como es la sanidad o es la educación, y es el derecho a la tutela judicial efectiva de los ciudadanos, porque los ciudadanos que carecen de medios económicos para poder acudir a los tribunales necesitan de la justicia gratuita, y se convierte así en un servicio imprescindible y una primacía, por tanto, para el Gobierno de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Yo prometí a los colegios de abogados que satisfaríamos en tres meses, antes del 1 de abril, toda la deuda que había con ellos desde 2011 hasta final de 2012, y por fin se han enjugado todas esas deudas, hemos completado los pagos. Fíjese el esfuerzo que hemos realizado, con la ayuda y la comprensión desde luego de la Consejería de Hacienda, a la que hay que agradecérselo, que hemos pagado un total de 21,3 millones de euros en seis meses. Hemos estado haciendo pagos, desde que empezó la legislatura, de una media de 4.600.000 euros cada mes, incluido el mes de agosto. Nos hemos puesto totalmente al día en los pagos a los colegios de abogados.</parrafo>
        <parrafo>Y, además, por otro lado, le diré que con afán de mantener este servicio por considerarlo imprescindible hemos adoptado una doble medida. Por un lado, una modificación parcial del Reglamento de Justicia Gratuita, que nos permita agilizar los pagos para que no vuelvan a producirse retrasos de este tipo. Y, por otro lado, ha sido necesario e imprescindible hacer un ajuste en la orden de baremos, por lo que desde aquí yo quiero agradecer y reconocer el esfuerzo conjunto y la comprensión de los abogados, de los profesionales de la justicia gratuita que han querido apoyar también el mantenimiento de este servicio. Y se lo digo con orgullo, porque, a diferencia de lo que está haciéndose por el Ministerio de Justicia en las zonas en las que administra el servicio de justicia gratuita, la estamos manteniendo y sin hacer unos ajustes tan terribles como han hecho otras comunidades autónomas o el mismo ministerio. El ministerio ha bajado un 25% ese baremo, nosotros un 10%. Valencia y Madrid han bajado un 45%.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, debemos...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor consejero.</parrafo>
        <parrafo>Su tiempo ha terminado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DE LLERA SUÁREZ-BÁRCENA, CONSEJERO DE JUSTICIA E INTERIOR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... sentirnos orgullosos de lo que hemos hecho.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

