<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>14</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 8,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>27</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <numero_expediente>9-12/PNLP-000033</numero_expediente>
    <extracto>Proposición no de ley relativa a la colaboración público-privada en materia de infraestructuras (pág. 74).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <votacion>Votación de los puntos 1 y 4: rechazados por 49 votos a favor, 57 votos en contra, ninguna abstención.. Votación de los puntos 2 y 3: aprobados por 95 votos a favor, 11 votos en contra, ninguna abstención..</votacion>
    <intervienen>Dña. Alicia Martínez Martín, del G.P. Popular Andaluz. D. José Antonio Castro Román, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Enrique Javier Benítez Palma, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien, señorías, buenas tardes.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos con la celebración de la sesión plenaria, tramitando el punto octavo del orden del día. En primer lugar, la proposición no de ley en Pleno presentada por el Grupo Parlamentario Popular, relativa a colaboración público-privada en materia de infraestructuras.</parrafo>
        <parrafo>Para presentar la iniciativa, tiene la palabra su portavoz, la señora Martínez Martín.</parrafo>
        <parrafo>Señora Martínez, puede comenzar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ MARTÍN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, hoy, el Partido Popular trae una iniciativa para defender los intereses de Andalucía, el interés general de los andaluces, y lo hacemos de forma responsable ante la situación que el Gobierno andaluz está demostrando. Me refiero a las contradicciones del Gobierno bipartito en relación al modelo territorial de Andalucía y a la forma de construir este modelo. Hablo de la construcción de infraestructuras fundamentales para el desarrollo de nuestra Comunidad, para generar empleo y generar actividad económica.</parrafo>
        <parrafo>Lo que ha ocurrido este verano con los asaltos a supermercados, seguido de valoraciones por parte de la Consejera de Fomento y después del propio Defensor del Pueblo, ha dañado gravemente la imagen de Andalucía. Pero también este verano ocurrió algo muy grave, y es que se ha pretendido parar obras iniciadas, obras contratadas: tres autovías licitadas por la Junta de Andalucía, por el sistema de colaboración público-privada. Nos referimos a la autovía del Almanzora, la autovía Iznalloz-Darro y la autovía del Olivar.</parrafo>
        <parrafo>Saltaron las alarmas cuando en la tramitación en la Comisión de Hacienda del Plan de Reequilibrio Económico-Financiero de la Junta de Andalucía, el Grupo de Izquierda Unida registró una enmienda para suspender los contratos de las dos autovías ya adjudicadas. Una enmienda registrada y que fue posteriormente retirada durante el debate, registrada en agosto de este año: «Por razones de interés público queda suspendida la ejecución de los contratos de concesión de obra pública, autorizados por acuerdo de 13 de octubre de 2010», referida a estas dos autovías. En la línea de lo que la Consejera de Fomento había declarado, y es ni más ni menos que su desacuerdo con la forma de ejecución de infraestructuras por el sistema de colaboración público-privada. Ya salió en declaraciones en los medios: «Fomento ve ahora inviable la primera autovía con fondos público-privados».</parrafo>
        <parrafo>Pues, bien, la política de infraestructuras en Andalucía está llena de incumplimientos del Gobierno socialista, desde el Plan Director de Infraestructuras de 1997 a 2007, al propio vigente en este momento, aunque agotado, el PISTA 2007-2013. Los incumplimientos han significado falta de inversión por parte del Gobierno andaluz, a pesar de prometer, año tras año, las carreteras, los ferrocarriles o los metros, y también han supuesto falta de ejecución presupuestaria.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, hoy, aquí, ustedes no podrán echar la culpa a Rajoy o a la situación de ajuste actual, porque ustedes, año tras año, han ido bajando la licitación de obra pública de la Junta de Andalucía desde el año 2008.</parrafo>
        <parrafo>Miren, desde el año 2008 hasta hoy mismo, la licitación de obra pública —según datos de Seopan— ha caído hasta un 82%, menos que en 2008. De 3.017 millones de euros, un total de un 23% de lo que licitaban todas las comunidades autónomas, hemos pasado a 518 millones en el año 2011, solamente un 14% de lo licitado por las comunidades autónomas.</parrafo>
        <parrafo>Es cierto que el Partido Socialista, el Gobierno, hasta ahora, nunca tuvo confianza, nunca fue del agrado, el sistema de colaboración público-privada, del Gobierno andaluz. No lo puso en marcha en la época en la que había financiación, y solo a partir del año 2009, cuando la Junta se quedaba sin recursos, acudió a esta fórmula.</parrafo>
        <parrafo>Su conversión realmente se produjo en el año 2010 cuando presentaron, en el Presupuesto para ese año, un anexo de 6.260 millones de euros. Y, en el Presupuesto de 2011, incluían las líneas 2, 3 y 4 del metro de Sevilla, por ejemplo, por este procedimiento. Todos sabemos en qué situación están.</parrafo>
        <parrafo>Pues bien, el Gobierno andaluz hablaba, y prometió, que la fórmula de colaboración público-privada iba a permitir adelantar inversión, generar desarrollo económico, generar oportunidades y generar empleo. El Presidente Griñán y su Gobierno prometieron una inversión global de 7.182 millones de euros en Andalucía, mediante colaboración público-privada, para el periodo 2010-2020.</parrafo>
        <parrafo>Han prometido que iban a impulsar, mediante colaboración público-privada, 49 proyectos de infraestructuras del transporte, o un plan de depuradoras con 300 actuaciones, que deberían estar construidas antes de que concluyera 2015. Han prometido las Ciudades de la Justicia de Córdoba, de Cádiz, y de Jaén, y las sedes judiciales en Málaga, Cádiz, Granada y Sevilla. Han prometido, por este procedimiento, residencias para mayores y unidades de estancia diurna. Han prometido auditorios de música, espacios escénicos, museos, edificios administrativos, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>Pero hoy les quiero hablar de lo que nos ocupa. Ustedes han prometido la autovía Iznalloz-Darro, que consideraron necesaria en el año 1999, en el anterior Plan de Infraestructuras, desde 1997 al 2007. Y que, ahora, con un contrato firmado con las empresas, en el que, además, ustedes se apresuraron a poner la primera piedra, lo hizo la Consejera en funciones este año, en abril, en 2012, y que ahora consideran que es inviable y un despilfarro. Y se trata, señora Consejera —que está usted aquí—, de un arco fundamental para el área metropolitana de Granada, para aligerar el tráfico entre esa área y el Puerto de la Mora, para mejorar la conexión del interior, en esa zona de Jaén, con la provincia de Granada y Almería.</parrafo>
        <parrafo>Y ustedes prometieron la autovía del Almanzora entre Baza y Huércal-Overa: 90 kilómetros, en dos fases, prometidas desde el año 1986, de la que también se ha pedido la rescisión del contrato firmado, de la que ustedes, el Gobierno andaluz, en veintiséis años solamente han sido capaces de poner en servicio 13,5 kilómetros de autovía, el 16% de la misma, es decir, unos 500 metros por año. Se trata de una autovía fundamental, desde Baza, en Granada, a Huércal-Overa, Almería, lo que es la Autovía del Mármol, la provincia la conoce muy bien, y toda Andalucía, porque conecta a 28 municipios, abastece o beneficia a más de setenta mil habitantes, y estamos hablando de un sector productivo importantísimo, pujante por su actividad productiva, como es la extracción de mármol, y que ahora, más vinculado a las exportaciones, necesita una vía rápida de comunicación con la A-7, la Autovía del Mediterráneo, para salir a los puertos del Levante español a sacar sus mercancías, pues el tramo adjudicado de este autovía, el tramo adjudicado entre Purchena y la A-7 es, por tanto, vital para esta comarca y para la vertebración de Almería.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, la Autovía del Olivar, entre Úbeda y Estepa, una autovía fundamental para la provincia de Jaén, prometida desde el año 1999, en el anterior Plan de Infraestructuras 1997-2007, que ustedes se comprometieron a finalizar en el año 2010 y de la que solamente hay puesto en servicio un 31% de la misma, ni siquiera un tercio. Ahora, después de dar los pasos para la licitación del tramo Lucena-Estepa, por más de trescientos millones de euros, y de recibir las ofertas de las empresas constructoras, ustedes pretenden dejarlas en un cajón de la Agencia de Obra Pública de la Junta de Andalucía a dormir un largo sueño que, por lo que estamos viendo, puede que nos despierte.</parrafo>
        <parrafo>El señor Griñán prometió que por este sistema se crearían 40.000 empleos mediante la colaboración público-privada para los próximos años, lo hizo ante los representantes de las empresas constructoras, de las entidades financieras y de los agentes sociales. Ustedes han definido la colaboración público-privada como uno de los instrumentos más eficaces en el actual escenario económico. ¿Se acuerdan? Lo hizo el Presidente Griñán en su debate de investidura.</parrafo>
        <parrafo>Se nos dijo que estábamos ante una política de izquierdas, con una colaboración público-privada que, desde luego, iba a encauzar la economía sostenible, el empleo no deslocalizable y el desarrollo de infraestructuras que iban a ser determinantes en la configuración de la Andalucía sostenible. Eran palabras de la anterior Consejera de Obras Públicas, Rosa Aguilar, predecesora de la actual Consejera de Izquierda Unida. Y también se nos dijo que las fórmulas de colaboración público-privada son fórmulas para adelantar la inversión. Aparte de otras afirmaciones. Decía la Consejera Martínez Aguayo: «Es la fórmula keynesiana más genuina de la izquierda para afrontar una crisis», y esto es lo que estamos haciendo. Se nos han dicho demasiadas cosas. Ahora, para este Gobierno de izquierdas, la colaboración público-privada es inviable, es un despilfarro y pertenece a otra etapa.</parrafo>
        <parrafo>Y por esta razón ustedes han pedido, han enviado...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Martínez, le ruego vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ MARTÍN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino inmediatamente.</parrafo>
        <parrafo>... Ustedes han pedido, lo han intentado en una enmienda, pero es que han remitido las cartas a las empresas concesionarias, ustedes quieren la suspensión de esos contratos y quieren dejar en un cajón esas ofertas.</parrafo>
        <parrafo>Yo les pido, señorías, les pido su apoyo a esta proposición porque es vital para Andalucía, de su continuación dependen muchos puestos de trabajo, la viabilidad de muchas empresas que han creído en esta tierra, así como las oportunidades para muchos andaluces que viven en tantos municipios que van a verse beneficiados. Y, desde luego, les pido su apoyo porque está en juego el nombre de Andalucía. La propuesta es clara: reafirmar el compromiso con el modelo de colaboración público-privada para adelantar inversión, para generar el desarrollo económico, las oportunidades y el empleo de los andaluces. Se lo pedimos, en general, con las obras previstas, pero, desde luego, se lo pedimos con estas tres obras fundamentales para Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Martínez.</parrafo>
        <parrafo>Para fijar la posición de cada grupo parlamentario, corresponde el turno, en primer lugar, al Grupo de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, por boca de su portavoz, señor Castro Román.</parrafo>
        <parrafo>Señor Castro, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente. Muy buenas tardes a todos.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, me gustaría reafirmar la apuesta decidida del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida, voy a tener la osadía también de hablar por boca del Gobierno, por la ejecución de estas infraestructuras, el compromiso con la ejecución de la Autovía A-308, Iznalloz-Darro, el compromiso con la Autovía de Almanzora, el compromiso con la Autovía del Olivar.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que ustedes vuelven a encontrar lo que creen que es un filón para el rédito político, lo cual es legítimo, siempre digo lo mismo, pero dudo mucho que con esta iniciativa se puedan defender los intereses de Andalucía, tal y como decía la portavoz del Grupo Popular.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué es lo que quiere el Partido Popular? ¿Defiende las infraestructuras o está defendiendo, por encima de las infraestructuras, el modelo de financiación de las mismas? ¿Por qué estas tres infraestructuras y no otras, cuando hay 34 infraestructuras paralizadas en Andalucía, también de la red viaria?</parrafo>
        <parrafo>Creemos sinceramente que ustedes, más que defender el interés de Andalucía, están defendiendo el interés de grandes empresas, de intereses privados, de grandes intereses privados, no el de la infraestructura. Y la situación económica determina el modelo de financiación. Miren ustedes, Andalucía ha dejado, ha licitado, perdón, entre enero y agosto de este año, un montante que supone un retroceso del 49,3% de lo previsto; Aragón, un menos 87,6; Baleares, un menos 97,8; Castilla-La Mancha, menos 83,2; Castilla y León, menos 64,6; Galicia, menos 75; Asturias, menos 93. Podría seguir así.</parrafo>
        <parrafo>Es decir, la situación económica, eso debemos convenirlo todos, condiciona, y de qué manera, la posibilidad de financiar estas infraestructuras. No lo digo yo, lo dice alguien que me merece mucho respeto en esta materia, don Jaime Raynaud. Decía el señor Raynaud: «No hay duda de que la poca actividad financiera en la concesión de financiación suficiente a las empresas ha sido un elemento clave en el fracaso de la colaboración público-privada». Pero dice más: «El sistema de financiación público-privada no tiene futuro si no hay liquidez y facilidades de crédito. Los esfuerzos, por tanto, habrán de dirigirse de manera prioritaria a desbloquear la actual situación de parálisis crediticia, sin lo cual hace inviable el sistema de colaboración público-privada».</parrafo>
        <parrafo>Y me gustaría explicarle a qué nos estamos refiriendo, también para que pueda ser algo de su confianza, un informe del Consejo de Cuentas de Galicia, Consello de Contas de Galicia, no sé si lo he pronunciado bien. Dice el Consello: «En este desarrollo, en el uso decreciente de la colaboración público-privada, ha influido decisivamente su favorable tratamiento en la contabilidad nacional, que permite diferir el impacto en el déficit y la deuda pública; sin embargo, su mayor opacidad, el menor control y la falta de límite rígido a su uso pueden agravar los problemas de las finanzas públicas en un futuro. ¿Por qué? Porque el hecho de que la inversión no aparezca en los presupuestos de hoy no evita su repercusión presupuestaria futura».</parrafo>
        <parrafo>¿Qué consecuencias tiene la colaboración público-privada, según el Consejo de Cuentas de Galicia? Primero, traslada intergeneracionalmente el coste de las infraestructuras, intergeneracionalmente, a futuro, a un largo futuro. Segundo, limita el margen de maniobra y la capacidad de acción de próximos gobiernos. Tercero, afecta a la sostenibilidad futura de las finanzas públicas porque, a pesar de su tratamiento contable, la colaboración público-privada tiene naturaleza de verdadero, de verdadero endeudamiento. La Administración realiza una inversión, dice el Consello, que deberá abonar a un empresario privado a lo largo de una serie de ejercicios con cargo a presupuestos futuros. Pero vayamos a un caso concreto, el caso de la Iznalloz-Darro.</parrafo>
        <parrafo>Miren ustedes, la modalidad de concesión que se ha realizado, la pública-privada, por un periodo de treinta años, donde la concesionaria, como saben, ejecuta la obra y se encarga del mantenimiento, y, una vez que esté ejecutada, que sería el 2014-2015, la situación económica es la que es, pues le cobraría la Junta de Andalucía un canon anual denominado «pago por disponibilidad hasta el final de la concesión».</parrafo>
        <parrafo>¿Qué coste tiene la autovía Iznalloz-Darro?</parrafo>
        <parrafo>Las obras tienen un presupuesto de inversión de las infraestructuras de 152,7 millones de euros, sin IVA, y la valoración de la conservación integral de la autovía durante los 30 años de concesión se estima en 42,3 millones de euros, sin IVA. Eso nos lleva a un total de inversión, en la infraestructura y en la conservación de dicha infraestructura, de 195 millones de euros. ¿A cuánto nos va a salir con la colaboración público-privada?</parrafo>
        <parrafo>Pues nos encontramos con que la Junta de Andalucía, por el valor total de pago por disponibilidad al final de la concesión, abonaría a la concesionaria, a lo largo de 30 años —30 años nada más y nada menos—, la cantidad total de 774.843.898 euros, distribuidos por anualidades que oscilan entre los 23 millones de 2016, los 30 millones de 2030 o los 36 millones de 2040. Fíjense ustedes: 36,6 kilómetros para desdoblar una carretera, que se hará, que se hará, por un coste de 774 millones de euros, un 397% más del coste.</parrafo>
        <parrafo>Imaginemos que la financiación la realizáramos mediante fondos ajenos, con una póliza de crédito al interés normal del coste de ejecución. Entendemos, haciendo las cuentas, que se incrementaría en un 32% sobre el capital prestado. El 32% sobre el capital prestado, 397% sobre el coste de la obra. ¿Eso es defender el interés de Andalucía? ¿De verdad eso es defender el interés de Andalucía? ¿Hipotecar en 40 años e impedir una planificación de una consejería inversora tan importante como la de Fomento y Obras Públicas es defender el interés de Andalucía? Nosotros, sinceramente, creemos que no, que, desgraciadamente, el momento económico —lo decía el señor Raynaud— nos lleva a este bloqueo, a esta situación.</parrafo>
        <parrafo>Sí, señor Raynaud, lo decía usted en una entrevista en El vigía, y también en una entrevista donde salía su compañera, en una revista de CEACOP, el Círculo de Empresas Andaluzas de Construcción, Consultoría y Obra Pública. Que, por cierto, dice esa organización que no puede, con este tipo de colaboración público-privada, tener opciones la pequeña, la mediana empresa, la empresa de aquí, a realizar ese tipo de infraestructuras. Hay un peligro con este modelo.</parrafo>
        <parrafo>Vuelvo a decirles: Nosotros venimos aquí a defender las infraestructuras, la realización de las mismas; pero no podemos convenir con ustedes en la defensa a ultranza que hacen del modelo de financiación. Porque dice también el informe de la Cámara de Cuentas gallega, y otros estudios, que, si hoy nos encontramos en la situación económica en la que nos encontramos, donde la banca dio, con una alegría tremenda, el crédito a familias, a pequeñas empresas, y nos encontramos con la burbuja inmobiliaria, esas grandes constructoras, con la anuencia de entidades financieras como el BEI, pueden construir, si se sigue avanzando con este modelo de financiación, una nueva burbuja: la burbuja de las infraestructuras. Muchas veces infraestructuras, por cierto, innecesarias.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros creemos que los que mandan más que los que mandan, que son los mercados, son las instituciones financieras, las grandes constructoras, esas a las que luego no se las encuentra por ningún sitio, buscan fórmulas para seguir ganando dinero a espuertas sin ninguna preocupación por el interés general. Es decir, hoy, la colaboración público-privada es un muy mal negocio. Un negocio que un servidor público o que una servidora pública no puede defender en sede parlamentaria. Se lo digo así de claro. No puede ser que la banca, en este caso las constructoras, las grandísimas constructoras, siempre ganen.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros le hemos presentado unas enmiendas —lo dice usted—, donde eliminamos ese pernicioso modelo de financiación de estas infraestructuras, y se apuesta, igual que hacen ustedes, por las infraestructuras, pero solo por las infraestructuras. Vamos a ver la mejor manera de financiarlas.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, ¿qué dice el Grupo de Izquierda Unida? Sí a estas infraestructuras, sí a la autovía Iznalloz-Darro, sí a la Autovía del Olivar, sí a la Autovía del Almanzora...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Castro, le ruego vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Inmediatamente, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>... pero no a esta colaboración público-privada.</parrafo>
        <parrafo>Creemos, además, que la Junta, el Consejo de Gobierno, está en la obligación de buscar soluciones amistosas consensuadas con dichas empresas para resolver los contratos existentes y abandonar la colaboración público-privada donde sea posible.</parrafo>
        <parrafo>Y termino —ahora sí—.</parrafo>
        <parrafo>Miren ustedes, ayer defendieron a capa y espada los intereses, los privilegios de la Iglesia Católica. Hoy están defendiendo a capa y espada los intereses, los privilegios de las grandes constructoras. Parece mentira que, después de tantas décadas pasadas, hayan cambiado ustedes tan poco.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Castro.</parrafo>
        <parrafo>Interviene a continuación, en nombre del Grupo Parlamentario Socialista, su portavoz, en este caso, señor Benítez Palma.</parrafo>
        <parrafo>Señor Benítez Palma, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor BENÍTEZ PALMA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>El Grupo Parlamentario Socialista va a hacer una exposición de su planteamiento con respecto a la proposición no de ley que se presenta basada en tres grandes cuestiones: una defensa del uso del modelo de financiación público-privada en el año 2010, momento de crisis económica en el que era necesario mantener la inversión en obra pública en un contexto de caída de los ingresos y de aumento del gasto; la necesidad de mantener la seguridad jurídica en Andalucía cumpliendo con los compromisos que se han adquirido durante la pasada legislatura por el Gobierno de la Junta de Andalucía; y también un recordatorio, que a veces parece evidente, que siempre hay que hacerle al Partido Popular, con respecto a la situación actual, a sus continuos cambios de opinión, tratando de introducir un poco de honestidad política en el debate que esta tarde nos ocupa. Y, desde luego, también quiero decir que por parte del Grupo Socialista se presentará en su momento una iniciativa para garantizar el cumplimiento de los compromisos adquiridos.</parrafo>
        <parrafo>Si nos retrotraemos al año 2010 y a la situación económica de los años 2008 y 2009, recordaremos que nos encontrábamos en un contexto económico muy complicado, de inicio de la crisis económica, de aumento de los gastos derivados de la crisis económica y de disminución de los ingresos fiscales, por aquello de la actividad económica y la financiación de importantes infraestructuras que se habían puesto en marcha en España y en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>La Comunidad Autónoma andaluza ha sido tradicionalmente una comunidad muy inversora, precisamente porque Andalucía ocupa la extensión territorial casi de un país, con una población que le da entidad de país —aunque, evidentemente, somos claramente leales a esa unidad nacional que se llama España—, y porque arrastrábamos un déficit histórico de inversión en infraestructuras, y, desde que se creó la autonomía, se afrontó un programa de inversiones para garantizar la cohesión territorial, la vertebración del territorio y también la comunicación de nuestras ciudades entre ellas y de nuestro tejido productivo hacia el exterior, para garantizar la productividad de nuestros factores y también la articulación territorial de esa gran extensión y de esa comunidad autónoma que se llama Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Desde el año 2004 al 2008 la inversión en la Comunidad Autónoma aumentó un 80%, más del doble de lo que creció el PIB andaluz. En el año 2008 la inversión en Andalucía alcanzó la cifra inédita hasta ese momento de más de siete mil cuatrocientos millones de euros, financiada en más de dos tercios con ahorro bruto.</parrafo>
        <parrafo>Andalucía, en la etapa de bonanza económica, hizo sus deberes, ahorró, y con ese ahorro financió inversiones productivas en infraestructuras, determinantes para el futuro de Andalucía y para el éxito de sus empresas, de sus cooperativas y de sus ciudadanos. Incluso en el año 2009, en plena crisis internacional, el Presupuesto de la Comunidad Autónoma andaluza incrementó sus inversiones en un 2,2% con respecto al año anterior.</parrafo>
        <parrafo>A partir del año 2010 la situación económica empeora, y, de cara a garantizar el mantenimiento de la actividad en un sector como el de la construcción, muy golpeado con la crisis y principal víctima de la destrucción de empleo por la situación que vivíamos en aquel momento, desde la Junta de Andalucía se apuesta por el desarrollo de un modelo de colaboración público-privado para garantizar la licitación y el mantenimiento de la obra pública. Un modelo de colaboración público-privado que fue calificado de modélico por la patronal de la construcción, por las empresas constructoras, por el tejido de pymes de Andalucía y por entidades como ASICA, Asociación de Ingenieros y Constructores de Andalucía, que en ese momento vieron como solo Andalucía, solo Andalucía, apostaba por un modelo de licitación de obra pública en un momento de absoluta parálisis de la licitación en toda España, y fue solo Andalucía donde se hizo esa apuesta, con un modelo que, además, fue seguido muy de cerca por todas las comunidades autónomas.</parrafo>
        <parrafo>Así que si nos vamos al momento en que se produjo la apuesta por la colaboración público-privada, evidentemente, creo que, como decía Joaquín Sabina, sobraban los motivos para hacer esta apuesta. Por cierto, en el año 2010 al Partido Popular no le gustaba la colaboración público-privada. El señor Raynaud decía en prensa, a la que están aficionados a sacar, que era un camelo y, sin embargo, por el camino han vuelto a sufrir una de esas conversiones paulinas a las que es tan aficionado el Partido Popular, que, cada vez más, me recuerda a aquel personaje de Robert Mitchum —se lo digo con todo el aprecio personal, señor Raynaud—, el reverendo Harry Powell, que tan pronto sacaba la mano derecha exhibiendo el tatuaje love, de amor, para atraer a los niños a su proximidad, como sacaba la mano izquierda con la palabra hate allí, odio, para tratar de asustar a esos pobres niños de los que presuponía que sabían dónde estaba el botín que su padre había robado, como sabemos todos los que hemos leído, porque en la izquierda también somos leídos e instruidos, aunque no siempre presumamos de ello.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Un poquito de..., un poquito.</parrafo>
        <parrafo>Desde el Grupo Socialista nos gustaría también garantizar la seguridad jurídica de los compromisos adquiridos, porque nos parece que es fundamental y es parte de este debate.</parrafo>
        <parrafo>Y con respecto a la tercera cuestión, de la situación actual, señora Martínez, sabe que me gusta siempre venir bien informado a esta tribuna y que manejo los datos. A mí me gustaría centrar ahora mismo el debate en la situación actual, la colaboración público-privada, y lo que ustedes piden. Porque lo que en 2010 les parecía mal, en 2012 les parece bien; lo que en 2010 les parecía bien, ahora les parece mal. Y, sin embargo, esas permanentes contradicciones parece que no las detectan en su propia posición.</parrafo>
        <parrafo>Hoy mismo, hoy mismo, el Gobierno de la Nación ha presentado los Presupuestos del Estado para el año 2013, con un recorte de 20.000 millones de euros, lo ha hecho hoy. Ayer la Ministra Ana Pastor presentó el PITVI, sin una sola cifra, sin un solo compromiso. Y cuando yo me refiero a introducir honestidad política en el debate, es para que hagamos un debate real, desde la necesidad de informar a los ciudadanos de cómo está la situación y de por qué se toman las decisiones que se toman en cada momento.</parrafo>
        <parrafo>Señores del Partido Popular, tengo los datos de licitación pública de Seopan del primer semestre del año 2012. Andalucía es la tercera comunidad autónoma que más ha licitado en los seis primeros meses del año 2012. Las dos primeras son Galicia y País Vasco, que todos sabemos lo que está pasando.</parrafo>
        <parrafo>Pero déjenme darles un dato, un dato. La licitación de la Comunidad Autónoma andaluza, de la Administración andaluza, ha sido de 162 millones de euros en los seis primeros meses del año 2012. Solo, solo Galicia y País Vasco nos superan en licitación en cuanto a comunidades autónomas. La comunidad autónoma en la que más se ha licitado durante estos seis primeros meses es Galicia, con 1.100 millones de euros, con un peso muy importante de la Administración General del Estado. Me pregunto hasta cuándo van ustedes a permitir que Ana Pastor destine el dinero que nos niega a los andaluces a que el barón rampante, Núñez Feijoo, gane las elecciones en Galicia. Me hago esa pregunta y también se la hago a ustedes.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Y voy a darles algunos datos ya provincializados, señores del Partido Popular, y ojalá estuviera aquí el señor Zoido para escuchar esto. Datos provincializados en Andalucía. Licitación de la Administración del Estado, primeros seis meses de 2012: 135 millones de euros. Licitación de la Junta de Andalucía en los seis primeros meses del año 2012: 162 millones de euros. El Estado nos tiene abandonados a Andalucía porque está destinando nuestro dinero a otras comunidades autónomas. Pero un dato más. Licitación del Estado en Almería: 9,6 millones de euros; Junta de Andalucía: 14,8 millones de euros, seis primeros meses del año. Licitación en Córdoba: 2 millones de euros de la Administración del Estado —2 tristes millones de euros, señor Nieto, amigo Adolfo, 300 millones de pesetas—. Licitación de la Junta de Andalucía: 19,6 millones de euros. Diez veces más de lo que ha licitado el Estado en los seis primeros meses del año en Córdoba. [Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>No queda ahí la cosa. Licitación en Jaén, Administración del Estado, seis primeros meses del año: 4,9 millones de euros. Junta de Andalucía: 13,7 millones de euros, tres veces más. Y licitación en la provincia de Sevilla: 3,4 millones de euros el Estado. En los seis primeros meses del año, el Estado ha licitado obra pública en la provincia de Sevilla por importe de 3,4 millones de euros. Y la Junta de Andalucía: 36,8 millones de euros, diez veces más, señorías del Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Y yo les pregunto, les pregunto abiertamente... Vienen ustedes a defender un modelo de colaboración público-privado que vamos a defender, porque vamos a garantizar que se cumplan los compromisos exigidos. Lo que les pregunto es: ¿cuándo van a defender ustedes los derechos de Andalucía? ¿Por qué no cogen el teléfono y llaman a Ana Pastor para decirle que deje de invertir en Galicia, en País Vasco, en Cataluña, y que destine ese dinero a la Comunidad Autónoma, a la que se nos está negando el pan y la sal para conseguir este rescate político, señora Martínez? ¿Por qué el señor Zoido, cuando sabe, que lo sabe ya, que el Estado solo ha licitado tres millones de euros en Sevilla y la Junta 37, por qué no es capaz de coger el teléfono, llamar al Ministerio y decir: «Oiga, no destine el dinero de todos los españoles exclusivamente a las comunidades autónomas en las que tenemos unas elecciones, y exigimos como Partido Popular Andaluz que el Estado cumpla sus compromisos con esta Comunidad Autónoma»?</parrafo>
        <parrafo>Porque así defenderán ustedes de verdad los intereses de los andaluces, que falta nos hace, y en ese camino siempre nos van a encontrar.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Benítez Palma.</parrafo>
        <parrafo>Para cerrar el debate en nombre del grupo parlamentario proponente, el Grupo Parlamentario Popular, tomará de nuevo la palabra su portavoz, en este caso, la señora Martínez Martín.</parrafo>
        <parrafo>Señora Martínez, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ MARTÍN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Realmente hemos asistido aquí a un espectáculo por parte del bipartito radical en Andalucía. Hemos tenido, primero, la actuación de Izquierda Unida, en una línea, y luego hemos tenido la actuación del Partido Socialista, en otra línea. Y, desde luego, a mí no me ha quedado claro la propuesta que nosotros traemos hoy aquí, que es apoyar la licitación que ya existe, que ya existe, que es una licitación de la autonomía, no de la Ministra de Fomento, Pastor, no del Gobierno de la Nación, sino que son tres licitaciones de la Comunidad Autónoma andaluza, cuando el Partido Socialista estaba gobernando y cuando Izquierda Unida estaba en la oposición.</parrafo>
        <parrafo>Y, desde luego, no nos sorprende este discurso diferente que ustedes han hecho hoy aquí. Ustedes lo que han hecho ahora es un ejercicio de equilibrismo político. Sí, señor portavoz de Izquierda Unida, usted ha hecho un discurso absolutamente demagógico, de equilibrismo político. Ustedes están ahora en el Gobierno y, bueno, pues quieren, al parecer, revisar todas las actuaciones, todas las decisiones de lo que ya el Gobierno anterior tenía decidido. ¿Qué es lo que quieren, Izquierda Unida y el Partido Socialista? Porque usted habla de que nosotros apoyamos a las empresas, y ese discurso fácil que le gusta hacer a la izquierda. El Partido Socialista, entonces, ¿a quién apoya? Porque creo entender que van a apoyar la colaboración público-privada. Nosotros apoyamos ese sistema, la colaboración público-privada de las obras que están licitadas y de las que haga falta licitar, pero para eso hay que hablar de realidades, y las realidades son las tres obras que nosotros traemos hoy aquí.</parrafo>
        <parrafo>¿Sabe usted cuánto puede costarle a Andalucía paralizar esas tres obras, que es lo que usted quiere hacer? Pero dígannos qué van a hacer, porque son ustedes el Gobierno. Usted lo quiere parar, y usted no lo quiere parar. Nos parece lamentable, lamentable. Dígannos qué van a hacer con Andalucía. Hay muchos municipios, muchos puestos de trabajo, más de 40.000, dijo el Presidente Griñán, más de 40.000 puestos de trabajo dependen de estas infraestructuras. Estamos hablando de que, si ustedes paralizan estas obras, quedarán, efectivamente, muchos municipios, muchas obras paralizadas.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que, además, ustedes... No sé por qué les parece mal este problema. Nosotros lo venimos defendiendo desde siempre, es un sistema posible y alternativo. Lo mismo que les está costando a ustedes otras obras de infraestructura, como por ejemplo el metro de Granada. Ustedes han dicho frases como... La Consejera Martínez Aguayo decía: «La colaboración público-privada es una manera de hacer inversión que podemos aplicar, que le quiero poner en valor el hecho de que Andalucía, todos los proyectos que está licitando, se están adjudicando». Y decía: «Porque tenemos una ventaja, y es que somos una comunidad poco endeudada y muy solvente». Yo creo que ahora no podría repetir esa frase, cuando están pidiendo anticipos y quieren acogerse a un rescate de casi 5.000 millones.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que Izquierda Unida, en la anterior legislatura, decía el señor García Rodríguez: «La colaboración público-privada, en sí, es mala, señora Consejera, porque desde una óptica de izquierdas supone delegar gran parte de la planificación de las infraestructuras y de las inversiones, sometiéndolas a la conformidad de los intereses empresariales». El discurso de Izquierda Unida. Ustedes ya se conocían, entonces, a pesar de todo esto hicieron un pacto, un pacto de perdedores. ¿Pero no se les ocurrió hablar en el pacto de todos estos proyectos licitados, de estas obras fundamentales para la economía de Andalucía? ¿De qué hablaron ustedes en el pacto, del reparto de los coordinadores provinciales para Izquierda Unida? ¿Solamente hablaron de eso? El Partido Popular les brinda una oportunidad, una oportunidad para la responsabilidad, para evitar las contradicciones y diferencias en un asunto muy importante y muy sensible. Y ustedes no lo han hecho, no lo van a hacer, no lo van a aprovechar. Ustedes no quieren explicar eso que usted ha dicho que cuánto se sobreeleva el coste. Usted no quiere explicar que ese coste le costaría también a la Junta de Andalucía la conservación, el mantenimiento, la explotación durante más de treinta años. Usted no quiere explicar cuánto es el empleo directo y también el indirecto que generan estas obras.</parrafo>
        <parrafo>Y ustedes nos hacen una enmienda en la que se diga, pues, efectivamente, que apoyan la colaboración público-privada, pero sin compromisos de disponibilidad presupuestaria y financiera. ¿Es que ustedes pretenden poner palos en las ruedas para que no exista financiación para estas obras? Ustedes saben que estas negociaciones son largas, que las empresas necesitan el apoyo de la Administración para conseguir la financiación. Y lo que no pueden tener es a un Gobierno enfrente. Ustedes tienen que tener el mismo objetivo. Y el objetivo tiene que ser garantizar la seguridad jurídica en Andalucía. Lo ha repetido en discurso de investidura el Presidente Griñán, la seguridad jurídica y el rigor. Y nada de esto tiene que ver con lo que en Andalucía hemos conocido durante este tiempo. Nada de seguridad jurídica, nada de rigor, como se ha demostrado en el caso, por ejemplo, de los ERE.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, por el empleo, por Andalucía, yo les pido que apoyen esta iniciativa, porque nos parece importante trasladar una voz unánime de este Parlamento, de todas las fuerzas políticas, porque, si se trata de sacar a Andalucía de la crisis, hay que sacar una posición unánime y apoyar un compromiso con este sistema de financiación de construcción de infraestructuras, apoyarlo desde el Parlamento. Que no haya dudas. No se trata de que sigan las diferencias entre el Gobierno, se trata de que salga una iniciativa aprobada. Hay muchos municipios, hay muchos empleos pendientes de esta decisión. Ustedes tienen que tomar decisión, nosotros podemos prestarles nuestros votos para que salga aprobada, pero si ustedes van a seguir, a partir de que salgamos de esta puerta, con sus diferencias, no hemos solucionado absolutamente nada.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, les vuelvo a decir lo que significa la autovía Iznalloz-Darro: casi 3.000 empleos y 180 millones de euros de inversión en el aire. La Autovía del Almanzora, en la que estamos dando, como digo, una imagen pésima de Andalucía, generando esa inseguridad jurídica, una crisis de confianza y una incertidumbre innecesaria respecto a la colaboración público-privada. En definitiva, estamos poniendo, con estas dudas estamos poniendo en riesgo la financiación de estos proyectos.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, insisto: les pido apoyen una iniciativa que lo que pide es el compromiso, la apuesta por el modelo de colaboración público-privada, como un instrumento prometido por el Gobierno anterior, licitado en este momento, y que es determinante para la estructura productiva, social, de nuestra Comunidad, para adelantar la inversión, para generar empleo, desarrollo económico, oportunidades, empleo para los andaluces. Les pedimos mantener estas licitaciones en la autovía Iznalloz-Darro, en la Autovía del Almanzora y en la Autovía del Olivar. Señorías, les pido su apoyo, que resuelvan sus diferencias, todo ello por el bien de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Martínez.</parrafo>
        <parrafo>Bien, señorías, vamos a proceder a las votaciones. Les recuerdo a sus señorías que tenemos pendientes de votar la moción que se sustanció esta mañana a primera hora, así como la solicitud de creación de un grupo de trabajo que hemos visto a la última hora de la sesión de la mañana. Por lo tanto, vamos a comenzar por la votación de la moción consecuencia de interpelación.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se trata, por lo tanto, de votar la moción relativa a política general en materia de empleo, presentada por el Grupo Parlamentario Popular Andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>Perdón, señora Pérez, ¿el sentido del voto delegado?</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 49 votos a favor, 56 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, votamos la solicitud de creación de grupo de trabajo con el objetivo de analizar y formalizar la creación de un Instituto Público de Crédito Andaluz, presentada por el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>¿Señora Pérez?</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobada, al haber obtenido 57 votos a favor, ningún voto en contra, 49 abstenciones.</parrafo>
        <parrafo>Por último, vamos a votar la proposición no de ley en Pleno relativa a colaboración público-privada en materia de infraestructuras, presentada por el Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>El señor..........</parrafo>
        <parrafo>—Señor Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—¿Sí?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ..........</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Para pedir votación separada de los puntos 1 y 4 por un lado y el 2 y el 3 conjuntamente también.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—De acuerdo, así se hará.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, votamos en primer lugar los puntos 1 y 4 de esta proposición no de ley.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>¿Señora Pérez?</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: han sido rechazados, al haber obtenido 49 votos a favor, 57 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Votamos, a continuación, los puntos 2 y 3 de la citada proposición no de ley.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>¿Señora Pérez?</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: han sido aprobados, al haber obtenido 95 votos a favor, 11 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

