<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>24</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 13</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>13</dia>
    <mes>diciembre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Agua residual, Eliminación de residuos, Obras públicas, Provincia de Almería, Tratamiento del agua</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000331</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a las obras de ejecución de la depuradora de El Bobar, Almería (pág. 20.</extracto>
    <proponentes>la Ilma. Sra. Dña. Aránzazu Martín Moya, del G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>D. Miguel Ángel Castellón Rubio, del G.P. Popular Andaluz. D. Luis Planas Puchades, Consejero de Agricultura, Pesca y Medio Ambiente.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Siguiente pregunta, relativa a obras de ejecución de la depuradora de El Bobar, Almería, del Grupo Parlamentario Popular. Para formularla tiene la palabra su diputado, el señor Castellón.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTELLÓN RUBIO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, ¿cuál es la fecha de inicio prevista para las obras de ampliación de la depuradora de El Bobar en el municipio de Almería?</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, ¿puede dar usted una explicación a esta Cámara por el retraso de los diez meses que lleva la redacción del proyecto y el inicio de la obra en el municipio de Almería?</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor diputado.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLANAS PUCHADES, CONSEJERO DE AGRICULTURA, PESCA Y MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, contesto la pregunta que había sido formulada inicialmente por parte del señor diputado.</parrafo>
        <parrafo>Las actuaciones necesarias para la ejecución de las obras de ampliación de la estación depuradora de El Bobar fueron licitadas con fecha 7 de julio del año 2011 y adjudicadas con fecha 1 de marzo del año 2012. En estos momentos estamos redactando el proceso de construcción resultante de la licitación y se encuentran presupuestadas en el Proyecto de Ley de Presupuesto para el año 2013 de la Junta de Andalucía.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Castellón.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTELLÓN RUBIO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Sí, cierto, señor Consejero. Hace diez meses, en el mes de febrero, ustedes adjudicaron el proyecto y obra de ampliación de esa depuradora, de la depuradora de El Bobar. Diez meses después no han dado las instrucciones para que se comience la redacción del proyecto, no se ha redactado el proyecto y, como consecuencia, no se han iniciado las obras; unas obras que deberían estar empezándose en muy pocos días, en el mes de enero, según lo previsto.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué pasa, señor Consejero? ¿Es desinterés, es incapacidad, o fue oportunismo en su día, y electoralismo, el que se adjudicara, casualmente un mes antes de las elecciones autonómicas de Andalucía del 25 de marzo, un proyecto que ahora tienen guardado en el cajón? Sea cual sea la razón, el hecho objetivo es que cincuenta mil almerienses, cincuenta mil, están vertiendo sus aguas fecales al cauce del río Andarax. Santa Fe, Gádor, Pechina, Benahadux, Huércal de Almería, Rioja, Viator, todos esos municipios no depuran hoy sus aguas residuales.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que no es solamente una falta de compromiso político con las infraestructuras de la provincia de Almería. Es que, además, estamos hablando de una aberración medioambiental. Y más tarde algunos ecologistas de estos de fin de semana van a tener la oportunidad de intervenir en este Pleno. No les he visto poner el grito en el cielo porque esas aguas residuales, las de cincuenta mil almerienses, se viertan al río Andarax.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, en un año y medio van ustedes a recaudar 86 millones de euros con cargo al canon del agua; ese impuestazo que ustedes les pusieron a los andaluces, que todos los meses les meten la mano en el bolsillo sigilosamente y mediante el cual ustedes se están saltando la Ley de Aguas, porque no están reinvirtiendo en infraestructuras.</parrafo>
        <parrafo>¿Me podría decir qué obras se están realizando con cargo a ese canon en la provincia de Almería en este año y medio? ¿Me podría decir usted a qué se están destinando los impuestos de todos los andaluces, que pagan religiosamente con cargo a ese canon del agua?</parrafo>
        <parrafo>Esta misma semana, señor Consejero, yo he tenido la oportunidad de visitar las obras del colector que se está realizando para recoger las aguas residuales de los municipios de Alhabia, Alicún, Terque, Alsodux, Alhama de Almería también, y otro colector en Abla; todas ellas hechas por la Diputación Provincial de Almería, que está tapándole sus vergüenzas.</parrafo>
        <parrafo>Cumplan con su obligación, cumplan con su Ley de Aguas y cumplan con su contrato. Y, si no son capaces, pues cedan esa recaudación del impuesto del canon del agua a los ayuntamientos o a las diputaciones...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Castellón. Su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLANAS PUCHADES, CONSEJERO DE AGRICULTURA, PESCA Y MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, me ha preocupado, señor Presidente, la última expresión: su Ley de Aguas. Será la Ley de Aguas de Andalucía, que ustedes, lógicamente, también acatarán si acatan las reglas del Estado de Derecho.</parrafo>
        <parrafo>Ha dicho usted «impuestazo». Veo que es la muletilla que utilizan cada vez que hablan de agua. No creo que sean impuestazo ni el IVA ni el IRPF, y son impuestos que, lógicamente, sirven para inversiones en diferentes lugares, como es el caso, evidentemente, del canon.</parrafo>
        <parrafo>Le he dicho antes: Se encuentra en curso de redacción. Y parece que a usted el hecho de que fuera adjudicada este mismo año, el año 2012, le preocupa. Pues a mí no, porque creo que es un avance.</parrafo>
        <parrafo>La estación depuradora de aguas residuales de El Bobar fue puesta en marcha, como usted sabe, en el año 1996 para tratar el agua residual de la ciudad de Almería. Con las instalaciones existentes se ha venido a comprobar que, para la calidad y el caudal de agua bruta que llega a la estación depuradora, no se consigue un funcionamiento adecuado de los procesos. Con la ampliación que estamos..., que pretendemos realizar, se pretende incluir el tratamiento de aguas residuales de siete municipios de la mancomunidad del Bajo Andarax, cuya población conjunta —usted lo indicaba— es de casi treinta y tres mil habitantes. La inversión prevista es de siete millones de euros y, además de esta actuación, estamos ejecutando la necesaria agrupación de vertidos de los citados municipios del Bajo Andarax. Ya está finalizada la primera fase del proyecto de agrupación que permite que estos municipios lleven sus aguas residuales a la EDAR de El Bobar, y actualmente la segunda fase se encuentra en ejecución. La inversión de todas estas obras supone unos cuarenta millones de euros, entre actuaciones de abastecimiento y saneamiento.</parrafo>
        <parrafo>Supongo que esta era la información que usted me ha pedido y que quería recibir.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

