<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>35</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 19,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>4</dia>
    <mes>abril</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Ayuda a las empresas, Capital de riesgo, Empresa pública, Fraude, Empresa en crisis, Control de las ayudas públicas</materias>
    <numero_expediente>9-13/POP-000145</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a Invercaria (pág. 89).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Rafael Javier Salas Machuca y D. Rafael Carmona Ruiz, del G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>D. Rafael Javier Salas Machuca, del G.P. Popular Andaluz. D. Antonio Ávila Cano, Consejero de Economía, Innovación, Ciencia y Empleo.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pasamos a la siguiente pregunta con ruego de respuesta oral en pleno, relativa..., dirigida, en este caso, a la Consejería de Economía, Innovación, Ciencia y Empleo, relativa a Invercaria, y formulada por el diputado del Grupo Parlamentario Popular don Rafael Javier Salas Machuca.</parrafo>
        <parrafo>Señor Salas Machuca, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SALAS MACHUCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor presidente. Gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señor Ávila, es usted prisionero del Diario de Sesiones en el caso Invercaria. Y, por eso, el Partido Popular le pide responsabilidad política, por defender lo indefendible, por no abrir una investigación interna en Invercaria, por mantener en Invercaria a los responsables de las irregularidades y, por supuesto, con los datos que ya hay, por tapar el escándalo de Invercaria. Solo en FIVA, malversación de caudales públicos, fraude en subvenciones públicas, falsedad documental, tráfico de influencias y blanqueo de capitales. Y ya hay tres imputados de la casa.</parrafo>
        <parrafo>Y por eso le formulo la pregunta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Salas.</parrafo>
        <parrafo>Señor consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pregunta que no ha formulado, señoría. Gracias, presidente.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señoría, yo no soy prisionero de nada ni de nadie, y menos, desde luego, de lo que usted diga que yo he dicho que en realidad no haya dicho. Yo de lo que soy prisionero es de un Gobierno que trabaja con la justicia y que, además, todos los hechos a los que usted se ha referido estamos seguros de que va la justicia a aclarar, con la colaboración que ha tenido siempre y seguirá teniendo de este Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Salas Machuca.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SALAS MACHUCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor consejero, es que usted lleva un año al filo de lo imposible, porque usted sí ha afirmado que estaba todo perfecto en Invercaria y que no había caso, lo ha dicho usted. Pues para el juez y para la policía claro que hay caso, y para la opinión pública y para la verdad, porque Invercaria es una trama de empresarios y responsables de la Administración que se han aprovechado de los fondos públicos y se han otorgado ayudas de forma arbitraria. A FIVA se le otorgaron 600.000 euros sin que existiera como tal y sin socio tecnológico. ¿A usted eso le parece normal, le parece correcto? Porque usted decía que todo estaba muy bien en Invercaria.</parrafo>
        <parrafo>Invercaria es también amiguismo y dinero para los compromisos políticos del Gobierno andaluz, y ni un papel serio donde demostrar los fundamentos de la inversión, empresas hermanas con los mismos propietarios para disfrutar de subvenciones dobles, préstamos a dedo y sin garantías, y empresas de los ERE que también recibían ayudas de Invercaria. Eso no es el capital riesgo, señor Ávila. ¿Usted está de acuerdo con eso? ¿Eso es que todo está normal? ¿Que no hay caso Invercaria? Y tirar de la tarjeta de crédito. Y doña Laura Gómiz diciendo que «todos los que están por encima de mí... conocen lo que pasa en Invercaria». ¿Usted le ha preguntado a la señora Gómiz?</parrafo>
        <parrafo>Y ya aparecen en escena los actores. En FIVA todo cobra sentido: don Felipe González, que asesora el plan estratégico; el hermano, que media; el sobrino, que es presidente de Invercaria y mochilero; el despacho, de Bores, contratado por Invercaria; los 15 amigos, los empresarios homenajeados por el régimen, todos. ¿Usted me va a decir que pelillos a la mar, como dice siempre? ¿Que no pasa nada? ¿No ha pasado nada en Invercaria?</parrafo>
        <parrafo>La policía ve conocimiento y connivencia del anterior exconsejero de Innovación y de los máximos responsables de la Agencia IDEA. ¿Y no va a pasar nada, señor Ávila? ¿No va a asumir usted las responsabilidades políticas? ¿Y las responsabilidades políticas no se van a asumir por los cuarenta millones de euros mal utilizados, señor Ávila?</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Salas.</parrafo>
        <parrafo>Señor consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, no se empeñe en decir lo que no he dicho y vuelva a la realidad de que hay un procedimiento judicial abierto, vuelva a la realidad y reconozca que la Consejería de Economía ha estado colaborando con la justicia en todos los requerimientos. Yo creo que 80.000 folios sobre 40 empresas son una evidencia, una manifestación, que creo que hasta usted puede admitir de esa colaboración. Y desde esa perspectiva, señoría, haga el favor de tratar el tema. Porque, con la mentira continuamente y con las medias verdades, seguramente vamos a acabar en una solución que no es la deseable por nadie. Usted menciona a […] y hace una afirmación que no es cierta, señoría, no es cierto que se le haya pagado a una empresa, antes de constituirse, 600.000 euros. Usted ha tenido la oportunidad de verlo, porque han estado en Invercaria, han visto los acuerdos del consejo de administración, han visto lo que se recoge en el acta; entonces no haga una afirmación que no es cierta. Y si quiere hablar de actores, hablamos también de otros actores. Hablamos también, por ejemplo, del señor Cantos. Ese señor que tiene en su currículum el ser hijo de un asesor del señor Arenas, que estuvo grabando durante un año Compañeros, que presentó esas denuncias y esas grabaciones un mes antes de las elecciones, y que, bueno, era director de promoción. Seguramente durante ese tiempo, largo tiempo desde la constitución de Invercaria, en el que fue director de promoción, algo tuvo que ver también con todas esas irregularidades que se están viendo.</parrafo>
        <parrafo>Así que haga el favor, señoría, como le he dicho al principio, de no querer dar clases de moralidad, y haga el favor de contribuir a esclarecer en vez de, como siempre, a enturbiar.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

