<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>25</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 14</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>19</dia>
    <mes>diciembre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proyectos de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proyectos de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Hacienda regional, Política presupuestaria, Presupuesto, Presupuesto regional</materias>
    <numero_expediente>9-12/PL-000003</numero_expediente>
    <extracto>Debate final del Proyecto de Ley del Presupuesto de la Comunidad Autónoma de Andalucía para el año 2013 (pág. 3).</extracto>
    <votacion>Votación: Consultar texto.</votacion>
    <intervienen>D. Ignacio García Rodríguez, del Grupo Parlamentario Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía  D. José Caballos Mojeda, del G.P. Socialista. D. Rafael Javier Salas Machuca, del G.P. Popular Andaluz. D. José Antonio Castro Román, del Grupo Parlamentario Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía  Dña. Verónica Pérez Fernández, del G.P. Socialista. Dña. Ana María Mestre García, del G.P. Popular Andaluz. D. Juan Serrano Jódar, del Grupo Parlamentario Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía  D. Manuel Jiménez Barrios, del G.P. Socialista. D. Víctor Manuel González García, del G.P. Popular Andaluz. Dña. Alba María Doblas Miranda, del Grupo Parlamentario Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía  Dña. María Nieves Masegosa Martos, del G.P. Socialista. D. Juan Ramón Ferreira Siles, del G.P. Popular Andaluz. Dña. Marina Segura Gómez, del Grupo Parlamentario Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía  Dña. Adela Segura Martínez, del G.P. Socialista. Dña. María Francisca Carazo Villalonga, del G.P. Popular Andaluz.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Y por último, de las tres delegaciones de voto, pasamos a la de don Jesús María Ruiz García. En este caso, también la Mesa, en la sesión celebrada en el día de hoy, ha conocido el escrito presentado por el diputado por el que se solicita la delegación de su voto durante los días de hoy y de mañana en la señora doña Soledad Pérez Rodríguez en razón de enfermedad. También se ha reunido la Comisión del Estatuto del Diputado, que ha emitido el correspondiente Dictamen, afirmando que concurren las circunstancias precisas para acceder a dicha delegación. ¿Puede entender la Presidencia, en este caso, que el Pleno aprueba la delegación de voto? Así se declara, por lo tanto.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

