<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>12</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 7</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>13</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Tercera edad, Ayuda a los discapacitados, Ayuda social, Carga familiar, Política de austeridad, Política familiar</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000093</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa al recorte, por parte del Gobierno central, de las cuantías de las prestaciones económicas por cuidados en el entorno familiar (pág. 66).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. Dña. Soledad Pérez Rodríguez y D. Jesús María Ruiz García, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Clara Eugenia Aguilera García, del G.P. Socialista. Dña. María Jesús Montero Cuadrado, Consejera de Salud y Bienestar Social.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Consejera, su tiempo ha concluido. Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señor Ruiz García. Bien.</parrafo>
        <parrafo>Siguiente pregunta, también dirigida a la Consejera de Salud y Bienestar Social por el Grupo Parlamentario Socialista, relativa a recorte, por parte del Gobierno central, de las cuantías de las prestaciones económicas por cuidados en el entorno familiar.</parrafo>
        <parrafo>Para formularla tiene la palabra su diputada, la señora Aguilera García.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILERA GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, desde la llegada al Gobierno del Partido Popular, viernes tras viernes viene aprobando medidas contra el Estado de bienestar. Hemos visto en la anterior pregunta, o en las que ha tenido usted, por ejemplo, cómo ese ataque al Estado de bienestar se viene sucediendo con la supuesta finalidad de cumplir los objetivos del déficit. Esa es la supuesta finalidad, aunque con la realidad, con una realidad no reconocida por el Partido Popular, pero sí cada día más conocida por todos los ciudadanos, de ir imponiendo su ideología, utilizando y abusando de los decretos leyes —ya lleva 14 en 9 meses— y, además, por supuesto, en el Presupuesto. Próximamente, en próximas semanas, lo veremos con la presentación del nuevo Presupuesto para el año 2013. No obstante, a pesar de esta habitualidad y estilo en la forma de gobernar, el pasado día 13 de julio, también llamado «viernes negro», el Gobierno aprobó la mayor dureza en los recortes al Estado de bienestar. Por eso, yo creo que el 15 hay una gran movilización, apoyada por 150 organizaciones, a las que quiero sumar mi solidaridad, a esa gran movilización, y espero y deseo que sea un gran éxito, porque, desde luego, se lo ha buscado el Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Pues bien, como les decía, ese viernes negro, entre otras medidas, señora Consejera, se tomaron aquellas que destruyen el actual sistema nacional de dependencia, lo que supone tácitamente la derogación encubierta de la ley. Atacan, además, estas medidas, de forma frontal, a las personas en situación de dependencia y a sus familiares, además de seguir contribuyendo a la asfixia a las comunidades autónomas, aquellas que más creyeron en esta ley, como Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Este decreto ley ataca directamente a las familias, como ya he dicho, cuidadoras al reducir las cuantías de las prestaciones en un 15%. Han llegado incluso a criminalizar a personas que atienden a sus familiares dependientes hablando de fraude masivo en estas prestaciones, poniendo en duda la dedicación y cuidado familiar. Además, por si fuera poco, se ha eliminado la cotización a las cuidadoras no profesionales, favoreciendo con esta medida, en mi opinión, la marginalidad y la discriminación de esta actividad laboral, en buena medida ejercida por mujeres.</parrafo>
        <parrafo>Por todo ello, señora Consejera, quisiera hacerle la siguiente pregunta, para que quedara bien claro, nuevamente, con esta pregunta, como las que vienen sucediéndose a lo largo de esta sesión parlamentaria, cuántas personas andaluzas se verán afectadas por estos recortes y cuáles serán las nuevas cuantías a percibir.</parrafo>
        <parrafo>Tenemos en la tribuna personas mayores que seguramente saben muy bien lo que son estos recortes. Yo creo que son, van a ser interlocutores privilegiados para…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Aguilera, su tiempo ha concluido, muchas gracias. Lo lamento.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí.</parrafo>
        <parrafo>Gracias y, efectivamente, creo que, señora Aguilera, lo ha explicado usted perfectamente, que el Gobierno de la Nación puso en marcha, yo diría, un fuerte mazazo a la Ley de la Dependencia, no solamente atacando directamente al colectivo de personas vulnerables, sino, además, haciéndolo a espaldas de las comunidades autónomas, porque ni siquiera cuatro días antes de la convocatoria del Consejo Territorial teníamos idea de cuáles iban a ser las propuestas que se pusieran encima de la mesa.</parrafo>
        <parrafo>Pero, respondiendo más concretamente a su pregunta, decirle que el decreto ley incorpora, entre otros recortes, la reducción media de un 15% de las cuantías económicas que se venían percibiendo por cuidados en el entorno familiar; una medida que a día de hoy afecta a 110.966 personas en Andalucía, que reciben esta prestación económica, y que, por tanto, se van a ver afectadas directamente de la reducción que se ha producido de forma unilateral por parte del Gobierno de España.</parrafo>
        <parrafo>Pero, como usted bien decía, la medida va más allá. Hemos escuchado algunas afirmaciones, yo diría que muy inoportunas, en relación con el pago de la Seguridad Social que se venía realizando a este colectivo de personas cuidadoras, normalmente mujeres, normalmente personas a las que se les ha hurtado la posibilidad de incorporación al entorno laboral, gracias o por mor de que estaban cuidando a otra persona que lo necesitaba, y que hemos escuchado, pues, comentarios, como usted decía, de fraude social, o simplemente de personas que no se incorporaban al mercado laboral porque no les interesaba o porque no tenían mayor interés en hacerlo.</parrafo>
        <parrafo>Decirle, señoría, que creo que hoy es una ocasión para poner en valor el papel de estas mujeres que, de forma tan abnegada, a través de su sacrificio personal, han estado desarrollando este trabajo de cuidado que tantos beneficios ha aportado a las personas que se encontraban en situación de dependencia, muchas veces personas mayores, pero también personas discapacitadas y niños que han tenido ese cariño de la persona que tenía esa relación familiar, y que, por tanto, su criminalización lo único que hace es responder a los intereses y a los lobbies de otros sectores que tienen más interés en que la prestación vaya en otro sentido.</parrafo>
        <parrafo>Decirle, señoría, que, no obstante, en la Junta de Andalucía hemos paliado esta situación, porque, gracias al real decreto que teníamos nosotros en marcha, hemos minorado este impacto del 15% al 13,2%. No es mucho, pero es lo que nuestra norma nos ha permitido. Por lo tanto, hemos aplicado, digamos, la salvaguarda de que estas personas puedan seguir recibiendo esta prestación económica, no por gusto, señoría, no porque no tuvieran interés en incorporarse al mercado laboral, sino porque realmente están desarrollando un trabajo para el conjunto de la sociedad, un trabajo de sacrificio, y un trabajo que merece el reconocimiento de este Gobierno y también de esta Cámara.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

