<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>9</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 5</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>28</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Ayuda social, Servicio social, Pago, Ayuda pública</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000050</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a los impagos en servicios sociales (pág. 63).</extracto>
    <proponentes>la Ilma. Sra. Dña. María Rosario Soto Rico, del G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Esperanza Oña Sevilla, del G.P. Popular Andaluz. Dña. María Jesús Montero Cuadrado, Consejera de Salud y Bienestar Social.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>Señor Jiménez Barrios.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos con la siguiente pregunta, dirigida en esta ocasión a la Consejería de Salud y Bienestar Social, relativa a impagos a los servicios sociales y formulada por la diputada del Grupo Parlamentario Popular doña Esperanza Oña Sevilla.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OÑA SEVILLA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Consejera, según los colectivos que prestan atención social en Andalucía, ustedes les deben más de ciento cincuenta millones de euros, y no se han comprometido con ningún tipo de calendario de pagos. Por eso le pregunto cuándo, exactamente, les piensan pagar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Oña.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Oña, en la última sesión plenaria tuve ocasión de responder, creo recordar que a la señora Soto, una pregunta oral, si no igual, muy parecida a la que en esta ocasión formula, y que tendré el gusto de contestar cuantas veces sea necesario.</parrafo>
        <parrafo>Ya en aquella ocasión trasladé que el Gobierno de Andalucía mantiene una posición abierta de constante diálogo con las asociaciones relacionadas con dependencia y servicios sociales; una posición que vamos a seguir fortaleciendo justo en estos momentos de dificultades económicas.</parrafo>
        <parrafo>Decirle, señoría, que creo que nadie duda que Andalucía es la comunidad autónoma más avanzada en el desarrollo de la Ley de la Dependencia, y que es cierto que actualmente hay ciertos problemas de tesorería que están ralentizando el pago de las ayudas; una situación que está en vías de solución y que espero que se pueda abonar a la mayor brevedad posible.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señora Oña.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OÑA SEVILLA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Consejera, ni contestó la semana pasada ni ha contestado esta, como ya era previsible. En mi humilde opinión, ustedes presumen de solidarios y, sin embargo, lo que hacen es beneficiarse, para un discurso buenista, de las personas más necesitadas de Andalucía, pero un discurso en el que, sin lugar a dudas, ustedes no creen en absoluto y no practican.</parrafo>
        <parrafo>Miren, estos colectivos en nuestra tierra existen porque ustedes no cubren una serie de necesidades que tienen los andaluces. Si ustedes cubrieran a los enfermos de alzhéimer, a las personas mayores, a los drogodependientes, a los menores, no existirían tantos colectivos reclamándoles a ustedes unos fondos y poniendo en marcha su propio esfuerzo para atender a enfermos de los que ustedes se olvidan todos los días. Tienen todo el sistema de atención sociosanitaria en Andalucía privatizado, señora Consejera. Y privatizado, además, con el peor estilo: ni les pagan, ni los consideran, y los menosprecian. En este momento, con su falta de respuesta, está demostrando el mayor maltrato hacia estos colectivos que les están haciendo a ustedes un favor, y a su Gobierno, que demuestran su incompetencia permanentemente.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, es verdad que de eso ustedes pretenderán echarle la culpa a Rajoy, pero no la tiene, porque son ustedes los que desde el año 2008 han recortado 700 millones de euros en atención social. ¿Eso es culpa de Rajoy desde 2008, señora Consejera? Son ustedes los que han decidido, de esos presupuestos ridículos, ejecutar solo el 45% para estos colectivos. ¿Es eso culpa de Rajoy, señora Consejera? Son ustedes también los que han decidido pagar el cien por cien de los presupuestos a los sindicatos UGT y Comisiones Obreras. ¿Eso es una decisión de Rajoy, señora Consejera? Son ustedes los que han decidido darle más de..., bueno, aproximadamente un millón de euros a la asociación de la mujer de Rubalcaba. ¿Eso es decisión de Rajoy, es culpa de Rajoy? Y, en función de eso, no les queda dinero para pagarles a los colectivos que están atendiendo a tantas personas necesitadas en nuestra tierra.</parrafo>
        <parrafo>Aquí se habla siempre de progresismo; pero, después de treinta años de gobierno teóricamente progresista, Andalucía es la que menos progresa, y las personas que tienen problemas en Andalucía y que tienen más necesidades son las peor atendidas de toda España.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señora Consejera, conteste usted, por favor, y por obligación, y porque tenemos derecho, en nombre de esos colectivos, a exigirle una respuesta. ¿Cuándo les piensan pagar? ¿Por qué los menosprecian ustedes de esa manera? ¿Por qué no consideran que su labor es importante para nuestra tierra? ¿Por qué se dedican ustedes a repartir el dinero arbitrariamente en lo que a ustedes les conviene para permanecer en los escaños en vez de en lo que necesita Andalucía para progresar, avanzar, y por equidad, por criterio de equidad?</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Oña, su tiempo ha terminado.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo, señoría, que, en su intervención, que menos de servicios sociales ha hablado usted de todo. Pero es normal, ¿no? Yo creo que todos somos conscientes de que el Partido Popular tiene alergia a hablar de los servicios sociales. Sobre todo cuando le recuerdo a su señoría que acaba de suprimir el nivel acordado de la dependencia el señor Rajoy, que ha hurtado a esta comunidad autónoma 70 millones de euros de financiación para poder cubrir los derechos de las personas más vulnerables, los derechos de las personas que están vinculadas a esta ley.</parrafo>
        <parrafo>Y, señoría, me sorprende que un miembro del Partido Popular hable de buenismo, y yo diría que de beneficencia, ¿verdad? Estamos asistiendo últimamente a todo un discurso, en el sector sanitario y en el sector de la dependencia, de lo que significa volver a años atrás, de beneficencia, por parte del Partido Popular. Pero ustedes, incluso, cuando se trata de hacer oposición, como decía el Presidente esta mañana, se olvidan de sus propios principios para intentar, con motivo de la situación económica, hacer el desgaste a la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señoría, a cada uno se nos conoce por lo que hacemos, no por lo que vamos hablando. Sobre todo si gritamos mucho, que nos parece que eso puede tener más eco, ¿verdad? Por lo que hacemos. En el ámbito de los servicios sociales, la dependencia, la ayuda a la dependencia, en Valencia, en Castilla-La Mancha, en Madrid, se han recortado, se llevan sin cobrar —la mayoría de los colectivos están permanentemente denunciándolo—, pues un importe... Qué le digo: plan nacional sobre droga, más de un 30% de recorte del Gobierno de España sobre este plan; servicios sociales a personas con discapacidad, un 20% de recorte; a personas mayores, un 40% de recorte; a atención a la infancia, un 40% de recorte; a personas inmigrantes, un 55% de recorte. ¿Qué está hablando, señora Oña, de que en Andalucía esta política no es una prioridad, cuando no solo no se ha recortado, sino que en los últimos cuatro años ha sufrido, ha tenido un crecimiento sin parangón en el resto del Estado?</parrafo>
        <parrafo>Pero, además, para que usted no me diga que hable de otras comunidades autónomas que no sean Andalucía, que a ustedes les molesta, porque, evidentemente, significa poner en evidencia lo que hacen allí donde gobiernan, usted misma, señora Oña...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Lo siento, señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... en el ayuntamiento donde gobierna, debe más de veintiséis millones de euros...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Ha concluido su tiempo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... a colectivos de estas características.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

