<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>40</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 22,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>22</dia>
    <mes>mayo</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Decretos leyes</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Decretos leyes</tipo_iniciativa>
    <materias>Ayuda a domicilio, Ayuda al empleo, Ayuda social, Exclusión social, Pobre, Pobreza, Política social, Comedor escolar, Lucha contra el paro, Necesidad alimentaria</materias>
    <numero_expediente>9-13/DL-000007</numero_expediente>
    <extracto>Convalidación o derogación del Decreto Ley 7/2013, de 30 de abril, de medidas extraordinarias y urgentes para la lucha contra la exclusión social en Andalucía (pág. 13).</extracto>
    <votacion>Votación de la convalidación del Decreto Ley: aprobada por 57 votos a favor, ningún voto en contra y 48 abstenciones.. Votación de la tramitación como Proyecto de Ley: rechazada por 47 votos a favor, 57 votos en contra, ninguna abstención..</votacion>
    <intervienen>Dña. María Jesús Montero Cuadrado, Consejera de Salud y Bienestar Social. D. Manuel Baena Cobos, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. Soledad Pérez Rodríguez, del G.P. Socialista. Dña. María Rosario Soto Rico, del G.P. Popular Andaluz.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pasamos ahora, señorías, al punto cuarto del orden del día, convalidación o derogación del Decreto Ley 7/2013, de 30 de abril, de medidas extraordinarias y urgentes para la lucha contra la exclusión social en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>En el BOJA del día de la fecha, señorías, aparece publicada la corrección de errores del decreto ley. Sus señorías tienen todos sobre sus escaños el texto de la portada del Boletín Oficial de la Junta de Andalucía del día de hoy, que publica esta corrección de errores. La Mesa de la Cámara ha conocido esta mañana dicha corrección de errores. Por lo tanto, en función de todo ello, señorías, vamos a someter a debate y posterior votación de la Cámara la convalidación o derogación del Decreto Ley 7/2013, de medidas extraordinarias y urgentes para la lucha contra la exclusión social en Andalucía, con las correcciones de errores que se recogen según el texto publicado en el Boletín Oficial de la Junta de Andalucía del día de hoy.</parrafo>
        <parrafo>Para la presentación del decreto ley y la defensa del mismo ante el Pleno de la Cámara, tomará la palabra en primer lugar la consejera de Salud y Bienestar Social, señora Montero Cuadrado.</parrafo>
        <parrafo>Señora Montero, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias y buenas tardes, presidente y señorías.</parrafo>
        <parrafo>Intervengo a continuación para presentar y para someter a convalidación, como decía el presidente, el Decreto Ley 7/2013, de 13 de abril, llamado de medidas extraordinarias y urgentes para la lucha contra la exclusión social en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Se trata, señorías, de una iniciativa oportuna, necesaria, que responde a la realidad actual, a una situación urgente, extraordinaria, y de ahí su tramitación a través de la norma que les estamos comunicando en el día de hoy y que, como ustedes saben, conforma el texto de este decreto ley.</parrafo>
        <parrafo>Una realidad, señorías, la que viven los ciudadanos y ciudadanas de Andalucía, que requiere compromiso, requiere valentía y tomar decisiones en relación con su situación personal. De hecho, el Gobierno andaluz está siendo extremadamente sensible con la situación que la ciudadanía andaluza va atravesando en este momento de crisis, que en muchos casos, señorías —y los conocemos con rostros propios—, es una situación que podríamos calificar como dramática.</parrafo>
        <parrafo>Saben ustedes que el último dato de la EPA habla de 6,2 millones de parados en el conjunto de España, lo que representa un 27,16% de la población activa. En Andalucía, el paro aumentó en el primer trimestre del año en 31.100 personas, un 2,16% en relación con el periodo anterior, por lo que el número total de desempleados se situó en 1.473.700, y la tasa de desempleo en el 36,87%. Y lo que aún es más preocupante según mi criterio, señorías: Andalucía cuenta ya con casi medio millón de hogares con todos sus miembros en paro.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, es necesario, cada vez que presentamos medidas de este tipo, recordar que la verdadera lucha contra la pobreza debe realizarse y debe efectuarse contra la principal causa de exclusión, que no es otra que el desempleo. Y es que, como podrá comprobarse en los efectos que ya se están produciendo, la política de austeridad sin medidas de crecimiento que se impone por el Gobierno de España nos está conduciendo a una destrucción de empleo masiva y a un callejón sin salida.</parrafo>
        <parrafo>De hecho, señorías, habrán ustedes escuchado al presidente de la Junta de Andalucía manifestando en reiteradas ocasiones su discrepancia con los objetivos de déficit impuestos por el Gobierno hasta ahora a las comunidades autónomas, que saben que se encuentra en un momento de debate, y en donde se reserva el Gobierno de España una parte de esa flexibilidad del déficit muy superior a la que les impone a las comunidades autónomas. Y, de hecho, señorías, ha defendido el presidente Griñán un reparto asimétrico del límite del déficit en función de la financiación de cada región, en función de su nivel de esfuerzo en la reducción de deuda y también de acuerdo con el peso poblacional de cada una de ellas. Todo ello, señorías, tratando siempre de evitar conflictos entre los territorios, que, como ustedes también compartirán, nunca conducen a nada. Es la propia Comisión Europea la que advierte de que los recortes por sí mismos no nos van a permitir salir de la crisis. Y, de hecho, ha recomendado la propia Comisión Europea de forma expresa a España mejorar la empleabilidad de los grupos vulnerables, combinada con servicios eficaces de apoyo a la infancia y a las familias para mejorar la situación de las personas en riesgo de pobreza o de exclusión social, y consecuentemente y prioritariamente, señorías, conseguir el bienestar de los niños.</parrafo>
        <parrafo>Todos conocemos a dónde nos han llevado hasta ahora estas políticas; entre otras cosas, como ya he mencionado, a unos niveles de desempleo que están dejando en el umbral de la pobreza a muchas familias, a un modelo de sociedad en el que la brecha entre las rentas más bajas y las más altas cada vez es más amplia, cada vez se ensancha más. De hecho, señorías, España es el tercer país de la Unión Europea, de los 27, con el índice Gini más alto, es decir, con mayor desigualdad en los ingresos entre su población, solo superado por países como Letonia o Portugal.</parrafo>
        <parrafo>Y en los últimos años muchas familias de la clase trabajadora se han visto en una situación yo diría de pobreza sobrevenida, fundamentalmente por la pérdida del empleo de uno de sus miembros, ante la imposibilidad de hacer frente, de pagar la hipoteca y otras circunstancias. Muchas personas, señorías, que nunca habían tenido que ser atendidas antes, ni que recurrir a los servicios sociales comunitarios, y que hoy nos necesitan, personas en las que su nivel de endeudamiento supera su nivel de ingresos.</parrafo>
        <parrafo>En estas circunstancias, los colectivos que cada vez se ven más afectados son de forma invariable los mismos; nos referimos sobre todo a los menores y a las personas mayores.</parrafo>
        <parrafo>En Andalucía se trata de una situación especialmente intensa cuando hablamos de menores. Saben que nuestra pirámide poblacional tiene todavía un componente, un peso de los menores muy superior al de otras comunidades autónomas. Estamos hablando de que en Andalucía los menores representan el 19,5% de la población, lo que significa más de 1,6 millones de personas. Según UNICEF, el 24,6% de los niños andaluces vive en el umbral de la pobreza, una cifra que aún crece más si se tiene en cuenta el conjunto del Estado. Son ocho comunidades autónomas las que muestran porcentajes más altos que Andalucía en pobreza infantil, y solo hay una comunidad que se encuentre por debajo del 20%. De hecho, señorías, los niños son los que sufren la crisis económica con especial intensidad en sus hogares. Generalmente ocurre cuando sus padres se quedan en paro, son desahuciados, o cuando esta situación afecta gravemente su nivel de ingresos.</parrafo>
        <parrafo>UNICEF aporta otro dato preocupante. Relata que el 5,6% de los niños españoles vive en hogares con privación material severa. Solo en Andalucía estaríamos hablando de alrededor de setenta y dos mil niños y niñas, familias que en este momento tienen serias dificultades para proporcionarles una alimentación adecuada. Los propios profesores y el personal de los colegios advierten incluso de que en los comedores escolares cada vez hay más niños y niñas que solo hacen una comida al día: la que hacen en el colegio. Cáritas aporta otro dato en este sentido, diciendo que el 5,95% de los menores de Andalucía no puede comer carne o pescado al menos una vez a la semana.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a las personas mayores, constituyen otro de los colectivos yo diría más vulnerables de la población. En Andalucía viven 1,2 millones de personas mayores de 65 años —esto representa aproximadamente un 14,7% del total de la ciudadanía—, de las cuales 300.000 tienen 80 años o más. Sin duda, señorías, el sistema de pensiones es la principal herramienta de prevención de la exclusión social entre las personas mayores, y tenemos que defenderlo con toda nuestra intensidad. De hecho, es un instrumento que permite que la mayoría de nuestras personas mayores tengan un colchón más amplio frente a la exclusión social. Pero, sin embargo, la situación actual es preocupante. Las pensiones son hoy el único sustento económico de muchos hogares, y tenemos que fortalecer estos sistemas.</parrafo>
        <parrafo>Y también, señorías, las políticas que debilitan directa o indirectamente las pensiones o el nivel adquisitivo de las personas mayores son también un craso error. La mitad de los pensionistas ha visto disminuido entre un 15 y un 20% su poder adquisitivo con un conjunto de políticas que creo que la mayoría de ustedes conocen, que ya se están desarrollando o que vienen en camino, como son el copago farmacéutico, el copago en transporte sanitario, el copago en productos dietéticos, la no actualización de las pensiones 2012-2013, la subida del IVA y, entre otras, algunas tasas judiciales, luz, bombona de butano... Un conjunto de gastos que todos ellos suponen un gasto adicional de más de cien euros al mes para estos pensionistas, lo cual significa una importante bajada de su nivel adquisitivo en un momento de extrema dificultad. Un momento, señorías, que se agrava cuando algunas personas vuelven al hogar de sus padres para poder, a través de la pensión, tener también un sustento económico.</parrafo>
        <parrafo>El Gobierno andaluz, en esta situación, continúa haciendo esfuerzos importantes para mejorar la situación de estos colectivos. De hecho, señorías, este año, incluso con las circunstancias económicas actuales, Andalucía incrementó un 2% el complemento de las pensiones no contributivas. Ello significa que más de cien mil pensionistas se han beneficiado de esta medida, y sin duda, señorías, es justamente este colectivo el que se encuentra en este umbral y que, por tanto, realmente este incremento de la pensión no contributiva es un arma eficaz en la prevención contra la pobreza.</parrafo>
        <parrafo>Estimamos que en Andalucía aproximadamente un 2% de los mayores de 65 años vive en el umbral de pobreza. Esto significa que 25.000 personas se podrían encontrar en esta situación.</parrafo>
        <parrafo>Estos son los datos, el reflejo de la realidad que vivimos en España y en Andalucía. Quienes puedan tener la tentación de culpar al Gobierno d Andalucía de esta situación obvian que esta no es una realidad solo de nuestra comunidad autónoma, ni siquiera, yo diría, una realidad de España. En el ámbito internacional, nuestro entorno no está ajeno, no está lejos de esta realidad. En Irlanda, la población infantil en riesgo de pobreza es del 19%; en Escocia, del 21%; en el Reino Unido en su conjunto, del 30%; en Portugal, del 22,3%. De hecho, señorías, ya se han puesto en marcha normas similares a este decreto ley en países que hasta ahora han sido referencia en cuanto a las políticas de protección social. Me refiero al caso de Suecia, Finlandia o Reino Unido, donde existen leyes para que los niños en las escuelas tengan una comida gratis diaria, o en Francia, donde hay iniciativas de comedores gratuitos en las escuelas.</parrafo>
        <parrafo>En Andalucía, por nuestra parte, en este contexto de recrudecimiento de la crisis económica, en esta situación de empobrecimiento de las clases medias, las políticas que se están aplicando van en una doble dirección y persiguen una doble vía. Por un lado, nuestras políticas van dirigidas a la reconstrucción del modelo productivo, con medidas estructurales que nos permitan caminar en el medio-largo plazo hacia una economía más sana, sin riesgo de burbujas, estable y en crecimiento y que, por tanto, permita la generación de empleo. En segundo lugar, y por otro lado, necesariamente, en este momento tenemos que desarrollar medidas de carácter urgente dirigidas a aliviar la dramática situación en la que se encuentran muchas familias; medidas coyunturales, extraordinarias, limitadas en el tiempo, que garanticen que, en tanto salimos de la crisis, ninguna persona en Andalucía carezca de los elementos básicos para salir adelante. En este grupo de políticas se enmarca este decreto ley que hoy presentamos y sometemos a convalidación.</parrafo>
        <parrafo>El decreto ley, señorías, no parte de cero: disponemos de una serie de recursos, servicios y prestaciones coordinados en todo el territorio que permite impulsar estas medidas con urgencia, con agilidad, eficacia y eficiencia. Una red de recursos que incluye, por ejemplo, los comedores escolares bonificados, que son cerca de trescientos mil menores los que han tenido bonificaciones solo en los dos últimos años; de hecho, la Junta de Andalucía invierte 7,5 millones de euros al mes solo en estas bonificaciones. En segundo lugar, señorías, el Programa de Solidaridad, un programa que ha ayudado a 140.000 familias en el periodo 2008-2012. Solo en 2013 la dotación de este programa era de 70 millones de euros, lo que significaba un 11,35% más que el del ejercicio anterior. En tercer lugar, señorías, subvenciones a iniciativas solidarias de distintas entidades, como son los bancos de alimentos, la Red Andaluza de Lucha contra la Pobreza o la Plataforma Andaluza del Voluntariado.</parrafo>
        <parrafo>Este es el marco en el que se contextualiza este decreto ley, que tiene en los servicios sociales comunitarios su principal referencia. Una norma que no pretende ser la solución de todos nuestros problemas, sino que pretende aliviar, en la medida de lo posible, la situación de muchas personas y de muchas familias. Las circunstancias excepcionales, señorías, exigen también soluciones excepcionales.</parrafo>
        <parrafo>Junto con el Decreto Ley para la Función Social de la Vivienda, que tuvimos ocasión también de debatir en plenos anteriores, y los planes específicos para la creación de empleo en Andalucía, que se han ido presentando en los últimos meses, esta norma contra la exclusión social constituye un paquete de medidas que son el reflejo de una política solidaria, progresista y de izquierdas, una política que pone el acento en la defensa de quienes peor lo están pasando y no solo en el cumplimiento de los números que marca Bruselas, una política, señorías, que marca diferencias.</parrafo>
        <parrafo>Paso a continuación a detallar cuáles son los objetivos y las principales actuaciones recogidos en este decreto ley. Entre sus objetivos están prevenir situaciones de exclusión social o paliar el impacto en los colectivos más vulnerables; atender las necesidades básicas de la alimentación en los menores y en sus familias y mitigar los efectos de la crisis, sobre todo exclusión/pobreza en infancia y en mayores; agilizar, señorías, los trámites para la solicitud del ingreso mínimo de solidaridad, unas solicitudes que se han duplicado desde el comienzo de la crisis y que pretendemos, a través de esta norma, resolver en el plazo máximo de dos meses; prestar atención, señorías, a las zonas de transformación social, entendidas como aquellos espacios urbanos concretos, físicamente delimitados, en cuya población concurren situaciones estructurales de pobreza grave y marginación social, y, por último, señorías, frenar la pérdida de empleo de ayuda a domicilio tras la bajada de intensidad por parte de las medidas que se promulgaron por el Gobierno de la Nación.</parrafo>
        <parrafo>Para ello pondremos en marcha un Plan Extraordinario de Acción Social que se dota con 60 millones de euros; de ese presupuesto, 40 millones irán destinados a la contratación. El Plan, como ustedes habrán podido leer y habrán escuchado en los distintos días que los medios de comunicación lo han ido transmitiendo, consiste en la concesión de ayudas a los municipios andaluces para la contratación laboral por un periodo de entre 15 días y 3 meses, fundamentalmente, señorías, para el desarrollo de actividades de especial interés en la Comunidad. Con esta medida el Gobierno de Andalucía prevé generar unos 40.000 contratos para personas que se encuentran en situación de exclusión social, personas que llevan más de doce meses en situación de desempleo de los últimos 18 meses y que tienen ingresos menores en la unidad familiar a la que pertenezca del 1,5 del IPREM.</parrafo>
        <parrafo>Las personas contratadas realizarán labores preferentemente de interés social y no podrán sustituir a la que hacen ya los trabajadores municipales. Estas ayudas se van a distribuir con al menos un contrato por municipio y con un reparto de las cantidades en función de las tasas de desempleo que tienen las localidades —un anexo, señorías, que se contempla de forma transparente en el decreto ley—. A este respecto, el presidente del Gobierno andaluz ha solicitado también del Gobierno de España una exención del pago a la Seguridad Social de estos contratos, de manera, señorías, que de los 40 millones de euros invertidos pudiéramos recuperar 14 millones, que irían a la realización de nuevos contratos y que, por tanto, no tendrían que invertirse en el pago de las cuotas sociales. Precisamente, en el día de hoy ha concluido el plazo para que los ayuntamientos solicitaran su adhesión al plan, unas solicitudes que están siendo revisadas en este momento, tal y como dicta el propio decreto, para resolver en el plazo de un mes.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, no tengo dudas de que los ayuntamientos andaluces priorizarán esta medida a pesar de algunas declaraciones realizadas por algún partido político en los últimos días. No seré yo quien haga demagogia entre atender esta situación de pobreza o la nómina de los trabajadores. Ambas cosas, señorías, son posibles, tienen que ser posibles. Creo que es nuestra obligación, como administradores públicos, como responsables políticos, el ser capaces de que los ciudadanos puedan recibir este tipo de ayuda a la vez que no descuidemos nuestras funciones en cada una de nuestras instituciones.</parrafo>
        <parrafo>Por otro lado, señorías, los 20 millones de euros restantes se van a destinar a ayudas a las entidades locales para el mantenimiento del empleo de la oferta de ayuda a domicilio. Se trata de aportar fondos para que las personas que actualmente trabajan en el servicio de ayuda a domicilio, y que tendrían que salir del mercado laboral, por la bajada de la intensidad del Gobierno central, se mantengan en su empleo, evitando posibles situaciones de exclusión social. De esta manera vamos a conseguir dar cobertura y evitaremos la previsible pérdida de empleo en un sector que, a consecuencia de las modificaciones del Real Decreto Ley 20/2012, podría significar una pérdida de más de 4.000 empleos en nuestra comunidad autónoma y significan 700.000 horas mensuales menos que tendríamos que dar en nuestra Comunidad con las correspondientes personas que saldrían expulsadas del mercado laboral.  Esta medida nos va a permitirá mantener el empleo aproximadamente a dos mil quinientas personas y prestar servicio de forma ya además añadida a más de 15.000 usuarios. La intención, señorías, es que se beneficien especialmente personas en situación de dependencia moderada, que recordarán también que el real decreto ley retrasó su entrada en el Sistema de Atención a la Dependencia hasta el año 2015. La vamos a llevar a cabo mediante transferencia de financiación a los ayuntamientos de municipios de población superior a 20.000 habitantes y las diputaciones en aquellos municipios que tienen población inferior.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, señorías, en el marco de este decreto ley, se va a poner en marcha casi de forma inmediata un plan extraordinario de solidaridad y garantía alimentaria. Un plan que trata de poner al alcance de las familias que están en situación más complicada los mecanismos básicos para hacer frente a la necesidad de la alimentación. Un plan que está dotado con 16 millones de euros, que se suman a los cuatro millones que ya se venían produciendo en la convocatoria de subvenciones ordinarias y que permitirá que, a través del reconocimiento de la labor del entramado social, del entramado asociativo que está en nuestra comunidad autónoma, podamos llegar hasta el último rincón de Andalucía. Un plan que va a funcionar en red y que tiene el objetivo de aglutinar todos los esfuerzos de colectivos y de organizaciones que están desarrollando diferentes iniciativas, muchas de ellas de un especial interés.</parrafo>
        <parrafo>De hecho, por un lado, el plan prevé el refuerzo a los agentes sociales, los que tienen capacidad de llegar directamente a las personas con riesgo de exclusión social, prioritariamente en las zonas con necesidad de transformación social, y para ello vamos a habilitar un refuerzo de cuatro millones de euros a través de distintas líneas de subvención: a través de apoyo al voluntariado y entidades sociales, a través de apoyo a las entidades locales de menos de 20.000 habitantes que financian servicios de almacenamiento y distribución de alimentos y también en la búsqueda de mecanismos para el aprovechamiento con fines solidarios de los excedentes de productos perecederos, mediante acuerdos con productores hortofrutícolas o con empresas de distribución. Excedentes de producción, señorías, que se pondrán a disposición de las organizaciones adheridas a la red para su posterior reparto.</parrafo>
        <parrafo>Por otro lado, especial hincapié hacemos en el decreto ley en los colectivos de menores y personas mayores que presentan, como he dicho anteriormente, una mayor vulnerabilidad y cuyas cuantías para los planes que dirigimos a ellos..., están dotados con 12 millones de euros para el conjunto de las actuaciones.</parrafo>
        <parrafo>En el caso de menores, pondremos en marcha varias líneas de ayudas específicas que suman siete millones de euros. Por una parte, ampliación de las ayudas económicas a las familias, que serán 16.400 las nuevas que se podrán beneficiar de este refuerzo del plan y más de treinta y tres mil menores los que van a recibir este apoyo gracias a esta medida. Se trata de prestaciones temporales para la atención a las necesidades básicas de estos menores. La ampliación de estas ayudas está dotada con un presupuesto de cuatro millones de euros, que se suma a la cifra y al dinero que anteriormente se venía invirtiendo en esta partida. En este marco, señorías, se incluyen también las ayudas por tercer hijo o por parto múltiple y, además, los criterios de concesión de estas ayudas van a tener en cuenta los ingresos de la unidad familiar, dotándose una redistribución de los recursos a favor de las familias con menores ingresos.</parrafo>
        <parrafo>Los comedores escolares serán otra herramienta fundamental para la puesta en marcha del plan. Se trata de una línea de trabajo que ya existía en la Consejería de Educación y en la que destaca el trabajo realizado por esta consejería en los últimos años, en donde se ha consolidado un programa que da más de doscientos mil menús anuales, de los cuales, 80.000 menús están subvencionados. La novedad que añade este decreto ley de medidas urgentes y extraordinarias es que se garantiza la ingesta de estos menores en situación de riesgo de exclusión social. Se trata de aproximadamente cincuenta mil niños o niñas, que recibirán el desayuno, el almuerzo y la merienda. Estamos hablando, por tanto, señorías, de familias que, aun contando con la gratuidad del servicio de comedor, no alcanza su nivel de renta para permitirles una alimentación equilibrada a sus menores.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora consejera, le ruego vaya concluyendo su intervención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, voy concluyendo, presidente.</parrafo>
        <parrafo>Esta medida, que tiene un presupuesto de dos millones de euros, también se contempla dentro del plan y refuerza la partida que ya la consejería dedicaba.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, señorías, en lo relativo a personas mayores, hay un dato que, creo, nos exige actuar en este momento con especial interés. Estamos hablando del colchón de las pensiones, que está documentado que las personas que las reciben pueden dar respuesta de una forma satisfactoria a sus necesidades, pero que todavía tenemos un grupo de personas que, no teniendo acceso a esas necesidades básicas, podrían encontrarse en riesgo de desnutrición, en riesgo de exclusión social. Por tanto, vamos a reforzar el programa bonificado del servicio de comedor de los centros de participación activa, vamos a ampliar en 12 el número de centros que van a ofertar este nuevo servicio.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, por último, resaltar que el plan tiene un tercer pilar, que será el refuerzo del ingreso mínimo de solidaridad, que, como he comentado anteriormente, vamos a dotar con 44 millones de euros adicionales, que se suman a los 70 que ya existían en el presupuesto para que podamos tramitar los expedientes en un plazo máximo de dos meses.</parrafo>
        <parrafo>Y termino, señorías, diciendo..., y aprovechando la oportunidad que me brinda esta comparecencia para hacer una llamada a la colaboración, al consenso, a la sensibilidad y a la solidaridad con familias que nada han hecho para provocar esta crisis, pero que la están sufriendo de forma injusta. Invito a sus señorías, fundamentalmente al Partido Popular, a votar a favor de la convalidación de este decreto ley y a colaborar en hacer efectiva su puesta en marcha, alejándonos con este voto afirmativo, señorías, de una confrontación partidista en una materia tan sensible. Desde aquí les animo a ello e igualmente les invito a que acompañen al Gobierno de Andalucía en la propuesta de un plan nacional contra la exclusión social, porque sólo Andalucía no podrá evitar salir de esta situación.</parrafo>
        <parrafo>Por último, señorías, quisiera dar las gracias a todas las entidades e instituciones que han cooperado con compromiso y con responsabilidad. Y, cómo no, felicitar a los dos partidos que sustentan al Gobierno de Andalucía por su capacidad de consenso, de diálogo y de trabajo conjunto, capacidad de adoptar políticas que de verdad mejoren la vida de nuestros ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>No les quepa duda, señorías, de que, en paralelo a la aplicación de esta medida, desde el Gobierno de Andalucía continuaremos impulsando todo lo que esté en nuestra mano para desarrollar cambios estructurales en nuestra economía, en el modelo productivo, de cara a la creación de empleo. Ese es nuestro objetivo número uno. Pero no vamos a consentir que hasta que esta situación mejore haya personas en Andalucía que no cuenten con lo mínimo imprescindible para vivir dignamente.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora consejera.</parrafo>
        <parrafo>Bien, señorías, para fijar su posición respecto a esta..., a la posible convalidación o derogación del decreto ley referido, tomará la palabra en primer lugar el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. En su nombre, su portavoz, señor Baena Cobos.</parrafo>
        <parrafo>Señor Baena, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor BAENA COBOS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor presidente. Buenas tardes.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que la señora consejera ha descrito de manera bastante pormenorizada la situación por la que atraviesan numerosas familias en Andalucía: la situación de pobreza, la intensidad de esa pobreza, cómo esa pobreza afecta, fundamentalmente, a la población infantil, cómo esa pobreza se ve incrementada por cuestiones colaterales, como son la pérdida de las viviendas habituales vía expulsiones de sus viviendas, cómo el IPC aumenta y disminuye la capacidad adquisitiva de aquellas familias que están mal y de todas en general, cómo los suministros esenciales en los hogares, como el agua y la energía, siguen subiendo y plantean problemas de mantenimiento de esos hogares, de las cuestiones mínimas de esos hogares, y cómo incluso las personas que trabajan ven recortados sus ingresos por dos vías, una primera, por un incremento de impuestos a los trabajadores y a las clases medias, que nos ponen en cifras similares a los países del norte de Europa, mientras que, por otra parte, se amnistía fiscalmente a las rentas altas, que evaden capital y que buscan multitud de artilugios financieros para eludir sus responsabilidades, y que llevan consigo, como ya se ha descrito también por parte de la señora consejera, un incremento cada vez mayor de las diferencias entre las rentas altas y las rentas bajas en España en general, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Miren ustedes, el paro tiene un componente que ha sido buscado. El paro generalizado, ese que supuestamente tanto nos aterra a todos, ha sido algo buscado, ha sido algo provocado, ha sido algo a lo que han contribuido las dos reformas laborales que hemos sufrido en estos últimos años y que tiene un efecto inmediato, y que es la disminución de los niveles salariales de la gente que sigue trabajando. Los requisitos que nos ponía Europa eran una bajada del 20% en la masa salarial, y les puedo decir que, a día de hoy, los salarios españoles están un 17% por debajo de la media europea salarial, un 17% que significa que el salario medio en España es de 1.615 euros, frente a los 1.936 de la Unión Europea de los 27, lo que significa 321 euros menos al mes en los salarios españoles.</parrafo>
        <parrafo>Pero no me estoy refiriendo solo a los países que están sobrellevando mejor la crisis, sino que los países rescatados como el español, como es el caso de Irlanda, presenta unos salarios medios un 43,6% por encima de los españoles, e incluso Chipre tiene salarios que están un 3% por encima de los españoles. Los salarios, como imagino que sus señorías saben, se descomponen en tres elementos: el salario directo, que es al que me he referido; el salario diferido, que es al que hacemos alusión con las pensiones, y que también están sufriendo recortes, como ya ha expresado la señora consejera; y los salarios indirectos, que son aquellos que la sociedad les da a través de las prestaciones básicas de sanidad, educación, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>Desde ese punto de vista, yo querría aquí traer el hecho de que este decreto no es una cuestión excepcional en Andalucía, sino que se une a la defensa por mantener al máximo esos salarios indirectos, salarios indirectos que se mantienen gracias al mantenimiento de los servicios públicos, como el sanitario, como el de atención social o como el de educación, pero no solo nominativamente, sino también mediante el número de trabajadores que, desde esos servicios, atienden a los ciudadanos. Porque podemos mantener servicios depauperándolos de trabajadores, y entonces no conseguiríamos el objetivo de contribuir a solucionar esas necesidades de los ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>En ese sentido, quiero recordar que los esfuerzos andaluces han llevado a que la aplicación de las 37,5 horas ha provocado una disminución mínima de personal en estos servicios, si lo comparamos con lo que ha ocurrido en otras comunidades, como es el caso de Valencia, en el que, en 2012, han disminuido 31.800 funcionarios; en Castilla-La Mancha, con una pérdida de 41.100 funcionarios, un 35%; en la Comunidad de Madrid, 54.000 funcionarios desde 2011; en la Xunta gallega, 17.000 funcionarios en 2012, un 14% menos, y, en Cataluña, 21.000 menos en 2012, que es un 8%.  Lo que significa, por una parte, mantenimiento de niveles de empleo, un esfuerzo por el mantenimiento de los niveles de empleo; y, por otra parte, un esfuerzo por garantizar la atención sanitaria, educativa y, a nivel de bienestar social, de los andaluces y andaluzas, y por tanto disminuir la merma de sus salarios por no tener que recurrir a la privada para atender estas necesidades.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, este plan contra la exclusión social, que yo creo que todos admitimos que es insuficiente para las necesidades que se presentan, no es una cuestión aislada, sino que va reforzada por ese empeño de la comunidad andaluza por garantizar las prestaciones sanitarias, las prestaciones educativas y las prestaciones en bienestar social.</parrafo>
        <parrafo>Lo que ocurre es que, de cara a cómo se ven los acontecimientos, esto, que debería ser algo excepcional, deberíamos intentar regularlo, y yo creo que empieza a ser urgente que empecemos a plantearnos la Ley de Inclusión Social andaluza para garantizar el tratamiento de estas cuestiones como derechos. Todos entendemos que es una cuestión de urgencia, es una necesidad imperiosa que hay que atender. Pero yo creo que, desde la bancada de la izquierda, entendemos que estos son derechos a garantizar, y que esos derechos a garantizar deben venir en el interior de una Ley de Inclusión Social, que, por ejemplo, determine cuál es la renta básica, aun entendiendo que será la disponibilidad presupuestaria la que podrá determinar los pasos a dar hasta asegurar esa renta básica a todos los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Y que además nos exige otro esfuerzo a la Administración, y es aumentar su eficacia y su eficiencia para disminuir aquellos gastos improductivos, aquellos gastos que no vayan directamente dirigidos a solucionar necesidades de los ciudadanos, aquellos gastos administrativos, aquellos gastos que han podido estar justificados en otros periodos, pero que ahora la sociedad nos reclama que los disminuyamos al máximo para poder atenderla con todo…, la máxima cantidad de dinero que podamos recabar.</parrafo>
        <parrafo>Porque la situación —y siento decirlo— viene para largo, ¿no? Se nos está hablando de la creación de puestos de trabajo, que siempre se anuncia para el año siguiente. Y llevamos ya cuatro o cinco años que nos vienen diciendo que el año que viene se creará empleo. Parece difícil que con la disminución de presupuestos en educación, en universidad, en I+D+i, se pueda garantizar la creación de puestos de trabajo para un futuro. Pero es más, el número de parados y las bajas rentas de los que trabajan dificultan que haya un mercado interior que garantice el consumo para las empresas que producen en España, y, por tanto, difícilmente se va a ver estimulado el incremento de la aparición de nuevos puestos de trabajo.</parrafo>
        <parrafo>Porque, miren ustedes, se ha anunciado recientemente, con alborozo, la balanza positiva…, o sea, una balanza de pagos es positiva por una disminución de las importaciones y un aumento de las exportaciones, más por disminución de las importaciones que por aumento de las exportaciones. Lo que tiene una lectura, y es que las empresas están invirtiendo menos en bienes de equipo, y que la competitividad que se está consiguiendo se está consiguiendo gracias a la rebaja de sueldos. Pero me dirán ustedes cuánta más rebaja de sueldos habrá que hacer para poder competir con los trabajadores de Pakistán, de la India y del Extremo Oriente en general. Va a ser complicado, va a ser imposible.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Baena, le ruego que vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor BAENA COBOS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Ya termino.</parrafo>
        <parrafo>Lo que planteamos desde Izquierda Unida es que, para atender de verdad las necesidades de creación de puestos de trabajo, en un momento en que la tecnología ha permitido unos incrementos de productividad importantes, pues se trataría de evitar que esos incrementos de productividad vaya todo vía beneficios al empresario, y se repartan esos beneficios extra con los trabajadores. Y eso tiene un nombre: reparto de las horas de trabajo. Sin reparto de las horas de trabajo no habrá empleo para todos.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Baena.</parrafo>
        <parrafo>A continuación corresponde el turno al Grupo Parlamentario Socialista. En su nombre tomará la palabra su portavoz, la señora Pérez Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Señora Pérez Rodríguez, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora PÉREZ RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Muy buenas tardes. Muchas gracias, presidente.</parrafo>
        <parrafo>Quiero que sean mis primeras palabras para mostrar el rechazo, la repulsa y la consternación de todo el Grupo Socialista, y entiendo que de toda la Cámara, al último asesinato por violencia de género de una paisana de la capital, de la barriada de Alcolea. Así que mis primeras palabras sean para ese rechazo y decir: basta ya a la violencia de género.</parrafo>
        <parrafo>Comenzamos un debate, un debate serio y riguroso, señora consejera. Desde el Grupo Socialista, le queremos agradecer la sinceridad, la transparencia y la claridad a la hora de hacer un análisis riguroso de la situación de la exclusión social en Andalucía. Un análisis serio y riguroso que pasa por no obviar lo obvio, por reconocer lo evidente, pero por, también, profundizar en los motivos, en las causas y en los orígenes de la pobreza y de la exclusión social.</parrafo>
        <parrafo>Porque, señora consejera, no es solamente la exclusión social fruto del desempleo, que también; no es solamente fruto de la falta…, de que se estén quitando los colchones sociales del Estado del bienestar; no solamente estamos perdiendo —afortunadamente no en Andalucía—, pero sí se están perdiendo esos colchones sociales y asistenciales en el resto del país, eliminando o mermando leyes y derechos históricos, como el derecho a la sanidad universal, como el derecho a una educación igualitaria para todos y todas, también los niños y las niñas juntos en la escuela. También se están limitando los derechos de las personas mayores, más vulnerables, en situación de dependencia. Y todo eso, señora consejera, señores y señoras, crea y genera pobreza.</parrafo>
        <parrafo>La exclusión social tiene rostro, pero también tiene una ideología, y creo que ya nadie se puede desdecir, y no podemos..., seguro que no nos equivocamos si decimos que el neoliberalismo desregulador está creando en estos momentos en España condiciones de exclusión social. Condiciones de exclusión social que, desde una comunidad autónoma, es difícil luchar en solitario. Y por eso nos unimos a ese llamamiento que ha hecho hace unos momentos tanto el Grupo de Izquierda Unida como la propia consejera de Salud y Bienestar Social, ese llamamiento a un plan nacional contra la exclusión social. Todos y todas, con independencia de nuestros colores políticos debemos estar a la altura de las circunstancias y tenemos que estar dando respuesta a la ciudadanía.</parrafo>
        <parrafo>Por supuesto que esa estrategia pasa por maximizar el crecimiento, detener el proceso de destrucción de empleo y sostener la cohesión y la equidad social en nuestro país. Solo eso hará que la situación actual llegue a cronificarse y también a evitar nuevos escenarios de desigualdad social y mayores brechas entre los que más tienen y los que ya no tienen nada. Desde luego, el ataque a la sanidad pública, a la escuela pública e igualitaria, y el ataque a las pensiones genera condiciones de pobreza, y eso queremos decirlo alto y claro.</parrafo>
        <parrafo>Usted aquí ha hecho mención también a que había que encontrar y buscar soluciones urgentes ante situaciones urgentes. Efectivamente, este es un decreto ley, un decreto de medidas urgentes y extraordinarias ante una situación que cada día está ahí, que no puede esperar y que no podemos, compartiendo la reflexión que hacía el portavoz de Izquierda Unida de que, efectivamente, y es compromiso de esta legislatura traer una ley de inclusión social, también es verdad que ese debate es un debate más amplio, más complejo, y lo inminente y lo urgente era hoy venir a convalidar un decreto ley como el actual, al que le pedimos desde el Grupo Socialista al resto de grupos que digan sí.</parrafo>
        <parrafo>Tenemos que ser conscientes también de la nueva realidad de la exclusión social. El desempleo creciente, la precariedad laboral, la existencia de trabajadores pobres, las familias con hijos e hijas, las familias monoparentales conforman nuevas realidades de riesgo de pobreza y constituyen una cuestión compleja para definir la exclusión social.</parrafo>
        <parrafo>Desde luego, la política por la creación de empleo, la política de crecimiento económico y la política de defensa y refuerzo del Estado del bienestar son nuestra hoja de ruta, y lo van a seguir siendo. Esta no es la primera medida contra la exclusión social en Andalucía, ya hemos tenido muchas: tenemos un plan de empleo de 400 millones, tenemos medidas para sostener ese colchón social, ese colchón familiar. Desde luego, esta es una medida urgente y extraordinaria, que se une, eso sí, con compromiso y con valentía para dar respuesta a esta realidad.</parrafo>
        <parrafo>Y, señorías, cuando la calle está pidiendo y está diciendo «sí se puede», este Parlamento tiene que decir alto y claro: «sí se quiere». Y este Grupo Socialista quiere pedir, desde la humildad pero desde el compromiso, a todas las fuerzas políticas que no solamente podemos, sino que además queremos. Y queremos todos y todas desde todos y todos los sitios donde estemos y donde podamos ayudar, porque no podemos estar con los brazos cruzados, ni esa guerra ni ríos de tinta de ruedas de prensa, a las que, desgraciadamente, hemos tenido que escuchar en las últimas dos semanas por parte de la bancada popular. No se merece la ciudadanía andaluza ruedas de prensa como las que hemos tenido que escuchar en los últimos días. No se merece la ciudadanía andaluza, que es verdad que venció ayer el plazo para presentar las solicitudes, pero que no se merece la ciudadanía andaluza que ningún alcalde ni alcaldesa todavía no se haya posicionado desde la bancada popular totalmente a favor de este decreto ley y solamente haya manchado este decreto ley con sospecha de falta de financiación o de cuantía en la financiación.</parrafo>
        <parrafo>Miren ustedes, señores y señoras del Partido Popular, saben ustedes que eso no es cierto, saben ustedes que este real decreto viene desde el minuto cero con esas cuantías económicas y saben ustedes que sus alcaldes y alcaldesas pedirán, habrán pedido ya —esperemos— adherirse a estos convenios y a estos contratos. No obstante, sí queremos decir que, en el supuesto de que no haya sido así, no habrá ni un solo euro no financiado, no habrá ni un solo euro no invertido en la creación de empleo, porque el propio decreto determina que se redistribuirán las cantidades no pedidas por los ayuntamientos para el resto de ayuntamientos que sí lo hayan solicitado.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, esperemos que sus alcaldes y alcaldesas hayan estado a la altura de las circunstancias de lo que les pide su ciudadanía. Y si no, señores y señoras del Partido Popular, no se lo va a reivindicar el Grupo Socialista: se lo van a reivindicar sus vecinos y sus vecinas, diciéndoles alto y claro que no se puede hacer política de espaldas a la gente, que no se puede hacer política contra la gente y que no todo vale, que no vale la confrontación política para dejar a una persona sin empleo desde hace más de un año, sin recursos, con hijos a su cargo, simplemente por una batalla administrativa y una cuestión de interés de partido, partidista y, además, partidaria.</parrafo>
        <parrafo>Señores y señoras, no solamente luchamos contra la exclusión social, sino también luchamos contra quienes se empeñan en recetas fracasadas y quienes ven en la crisis una oportunidad para crear una sociedad más dual y más fracturada. Por eso desde este Grupo Socialista entendemos que la obligación de todo Gobierno es ofrecer soluciones, evitar que la fractura social se incremente, que cada día sea mayor.</parrafo>
        <parrafo>Y, además, les recordamos que este impulso es un impulso que, incluso —lo comentaba antes la consejera—, el Gobierno central ha sido advertido cuando presentó el programa nacional de reformas en España. Ya la Unión Europea le advirtió al Gobierno de España de que tomaran medidas específicas para combatir la pobreza. Sin embargo, desgraciadamente, tenemos que seguir diciendo que hoy el Partido Popular crea riqueza, crea pobreza, crea exclusión social y defiende las diferencias y la fractura social entre quienes más tienen y los que no tienen nada.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Pérez Rodríguez, le ruego vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora PÉREZ RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino inmediatamente única y exclusivamente para pedir un sí, para pedir un sí con un proyecto compartido a favor de Andalucía y de los andaluces, a pedir un sí a favor de la gente de nuestra tierra, a pedir un sí para los que no tienen voz pero que sí nos van a demandar, en cuanto puedan, en cuanto puedan, nos van a demandar que estemos a la altura de las circunstancias y que les demos respuesta a los problemas de hoy, de ayer y de mañana. Así que digamos sí a Andalucía, digamos sí a nuestra gente.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Pérez Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, intervendrá el Grupo Parlamentario Popular. Lo hará en su nombre su portavoz la señora Soto Rico.</parrafo>
        <parrafo>Señora Soto, tiene la palabra.</parrafo>
        <parrafo>Adelante, señora Soto.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora SOTO RICO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, mi grupo coincide con el diagnóstico de la grave situación de miles de familias en nuestra comunidad autónoma, grave situación no de hoy: en el año 2010 fue definido por el defensor del pueblo andaluz como el año de la profundización del sufrimiento entre los sectores más expuestos a la crisis, y ustedes respondieron a esa grave situación con un recorte de las partidas presupuestarias del presupuesto de la Consejería de Bienestar Social de 355,1 millón de euros. El año 2011 fue el año de la institucionalización de la crisis, y decía el defensor del pueblo que ya no podíamos seguir ignorándola, y su respuesta fue un recorte presupuestario en el presupuesto del año 2011 en la Consejería de Bienestar Social de 94,7 millones de euros y, en el año 2012, de 50 millones de euros. Son datos provenientes de la oficina de control presupuestario. El recorte acumulado del presupuesto de la Consejería de Bienestar Social en los años más duros de la crisis fue de 499,9 millones de euros, señorías, quinientos millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Y ustedes, desde un ejercicio de cinismo y una defensa cobarde de la autonomía, vuelven a culpar al Gobierno de la Nación de los recortes en los presupuestos del gasto social de esta comunidad autónoma. Señorías, ¿gobernaba en el año 2009 Rajoy? ¿Y en el 2010, señorías? ¿Gobernaba en todo el año 2011 Rajoy?</parrafo>
        <parrafo>En el año 2013, el Gobierno socialcomunista una vez más vuelve a recortar el presupuesto de la Consejería de Bienestar Social, en este caso en 209 millones de euros. El Gobierno andaluz, más comunista que social, ha recortado el programa 3.1.E, «atención a la infancia», señorías, lo ha recortado en 26 millones de euros; el programa 3.1.G, «de bienestar social», 34 millones de euros; el programa 3.1.P, «servicio de apoyo a las familias», que lo están pasando mal, señorías, lo han recortado en 59 millones de euros; el programa 3.1.R, «atención a la dependencia, envejecimiento activo y discapacidad», lo han recortado ustedes en 78 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Señores del bipartito, aprueban un decreto con una dotación presupuestaria de 72 millones de euros, que los llaman adicionales, pero que en ningún caso son adicionales: provienen de los recortes de los programas de atención directa a los mayores, de ayudas económicas familiares, de los recortes de atención a los menores en riesgo, de los recortes a los programas de..., a las familias en dificultad social, de los programas de zonas de transformación social y de los programas de la dependencia.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, con el decreto de exclusión social, ustedes se aprovechan de quienes peor lo están pasando para, con un descaro sin precedentes, hacer demagogia, intentar sacar rédito electoral, acogerse al populismo y ahondar en la confrontación. El decreto tiene agujeros por todas partes. Señorías, no son en ningún caso 120 millones sino 72, y les ruego, desde el rigor, que demuestren lo contrario con los artículos del decreto. Y, como les he dicho, no son adicionales sino que provienen de los recortes del presupuesto del año 2013.</parrafo>
        <parrafo>Sus programas de empleo buscan el titular y la confrontación con las entidades locales y con el Gobierno de España. Destinan 40 millones a que los ayuntamientos creen empleo, porque ustedes son incapaces. Y claro que los ayuntamientos van a acogerse, porque tienen la conciencia social que a ustedes les falta, señorías, van a acogerse porque piensan en los ciudadanos, pero lo van a hacer sin apoyo administrativo ni técnico a los servicios sociales comunitarios, que la consejera alaba pero asfixia. Lo van a hacer sin el adelanto de dinero para los sueldos y sin saber cuándo ustedes van a efectuar el pago, poniendo los materiales para que los trabajadores puedan desempeñar el empleo, que en el mejor de los casos durará noventa días. Señorías, ¿por qué no crean empleo estable en nuestra comunidad autónoma o, por lo menos, dejan de destruirlo, señorías? Porque ustedes están destruyendo empleo estable con el impago a las entidades sociales y a las entidades locales en nuestra comunidad autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Señora Montero, le pido a usted esa solidaridad y sensibilidad que les pide a los ayuntamientos y a los ciudadanos, pague usted las deudas a las entidades sociales. Ustedes destinan 20 millones de euros a la ayuda a domicilio, pero, ojo, a la ayuda a domicilio de las personas que no están amparadas por la Ley de Dependencia porque su situación, afortunadamente, no es de tal gravedad. Señorías, si realmente quieren mantener el empleo a través de la ayuda a domicilio saquen de los cajones de las delegaciones provinciales los miles de expedientes de personas con dependencia, que llevan ahí retrasados más de un año en esa estrategia de la confrontación que tienen ustedes con el Gobierno de la Nación. Señorías, ¿a ustedes les interesa la confrontación o prestar el servicio a quienes lo necesitan?</parrafo>
        <parrafo>Señorías, los dos partidos que gobiernan hoy en Andalucía, lamentablemente, pretenden sacar el máximo rédito electoral a esta legislatura, y han pensado que un nicho de votos son las personas más vulnerables, así que ambos compiten para ser los padrinos de este mal decreto. Pero como los socialistas, señor Valderas, tenga usted cuidado que son muy listos —más bien diría yo muy listillos, muy listillos— y ustedes, señores comunistas, eso de «sociales», regular, porque siempre que tienen un pacto nunca apuestan por las carteras sociales sino por las obras públicas y el turismo, pues ha estado bastante complicada la cabida de Izquierda Unida en este decreto, que finalmente lo ha conseguido a través del plan de alimentos, que para que entrara Izquierda Unida tiene dos ramales: el del vicepresidente Valderas, que le han dado cuatro millones de euros —realmente, tres, porque uno es el histórico para repartir entre las asociaciones de consumidores—…, tres millones de euros a repartir entre los municipios de menos de 20.000 habitantes, a golpes de 1.000 euros, señorías. Las migajas que le quedan a Izquierda Unida son una ridiculez y una inutilidad. Inutilidad, ya que las bolsas de pobreza, las zonas de mayor exclusión, están en los municipios de más de 20.000…, de 50.000 habitantes, y así lo define el propio decreto. Inutilidad, porque los pequeños municipios no cuentan con la estructura administrativa ni la estructura técnica; no cuentan con trabajadores sociales para que puedan hacer los informes pertinentes en su caso. Señorías, como ha dicho algún alcalde, con estos 1.000 euros lo que pueden hacer…, o 2.000 euros lo que pueden hacer los alcaldes es irse a un supermercado, comprar alimentos, almacenarlos, y quien los necesite que con su bolsa vaya a recogerlos. ¿A esto le llaman ustedes, señorías, política social? ¿A esto le llaman política social?</parrafo>
        <parrafo>La otra rama del Plan de Solidaridad Alimentaria es la de las tres comidas, que ya han politizado los socialistas. Esta es la rama de los socialistas. ¿Ustedes piensan, señorías, que hay alguien en nuestra comunidad autónoma que no desee que los niños coman tres veces al día? Pero, señorías, ¿cómo van a hacerlo? ¿Van a diferenciar en los colegios a los niños pobres, que jamás yo los habría llamado así, que así es como ustedes los llaman, de los niños ricos? ¿Eso van a hacer en los colegios? ¿Van ustedes a estigmatizar en nuestra comunidad autónoma a los niños cuyos padres lo están pasando mal y les es imposible darles el alimento que necesitan? Señorías, ¿van ustedes a estigmatizar a esos niños en los colegios? ¿Quieren ustedes, señorías, volver a la época franquista en que en los colegios se diferenciaba a los niños...?</parrafo>
        <parrafo>[Rumores y aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>¿... en la que en los colegios se diferenciaba a los alumnos que pagaban de los alumnos que estaban becados, señorías?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Guarden silencio, señorías, guarden silencio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora SOTO RICO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—¿Les molesta la verdad, señorías? ¿Les molesta la...? Digan lo que quieran. Mi partido, como yo, nacimos con la democracia, señorías, con la democracia. [Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Señorías, que su mano derecha no sepa lo que hace su mano izquierda. Esa es la verdad de la solidaridad, señorías, la verdad de la solidaridad.  Si quieren ustedes lo mejor para estos niños, incrementen el salario social, y que las familias puedan autogestionar sus ingresos, señorías, sus ingresos. Si quieren ustedes lo mejor para estos niños, no les estigmaticen en los colegios marcándolos como excluidos sociales, señorías. El presupuesto del salario social no llega ni a la mitad del año, en este momento hay 15.000 familias en Andalucía que están esperando el cobro del salario social hace más de cinco meses, que el problema del salario social en nuestra comunidad autónoma no es de artículo, señorías. Ustedes modifiquen los artículos que quedan en el decreto, no es de artículo. El problema del salario social en nuestra comunidad autónoma es histórico y es económico, no está presupuestada la cantidad para atender a las familias que lo necesitan. Si quieren atender a las personas que no tienen recursos en nuestra comunidad autónoma aprueben de una vez la Ley de Inclusión Social y de Derecho Subjetivo a la Renta Básica, que no hace falta, señora consejera, irse ni al Reino Unido ni a Suecia ni a Finlandia, señoría, que a lo mejor por ese motivo llevan ustedes un retraso de veinte años. Váyanse ustedes a la comunidad autónoma vecina, a Extremadura, y vean lo que ha hecho Monago en menos de un año, señorías. Vean lo que ha hecho Monago en menos de un año, sí.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Soto, le ruego que vaya concluyendo su intervención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora SOTO RICO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señores del Gobierno andaluz, señores del bipartito...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Guarden silencio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora SOTO RICO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... han redactado un plan contra la exclusión social...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Guarden... Aguarde, señora Soto, aguarde, aguarde, no se preocupe.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora SOTO RICO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... con el que nadie está de acuerdo, señorías, los sindicatos han redactado...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Soto, espere a que... Guarden silencio, señorías, dejen a la señora Soto en su intervención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora SOTO RICO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Es que se ponen nerviosos con la verdad, señor presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Continúe, señora Soto.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora SOTO RICO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Han redactado ustedes un plan con el que nadie está de acuerdo, señorías, no tienen ningún apoyo. Los sindicatos han cuestionado las medidas y dicen literalmente: «Está pensado más en el impacto mediático que en el efecto positivo para las personas». Y siguen diciendo los sindicatos, literalmente, que no les parecen las medidas acertadas.</parrafo>
        <parrafo>El defensor del pueblo también ha dicho literalmente que le falta coherencia para resolver el problema de la gente. La Asociación Pro Derechos Humanos de Andalucía lo considera, a todas luces, insuficiente y su asignación presupuestaria ridícula. Cáritas lo ha tachado de sin sentido. Señorías, ¿todos estamos equivocados? ¿Todos estamos en un error menos ustedes? ¿Todos?</parrafo>
        <parrafo>Señorías, tramiten..., les solicitamos formalmente que lo tramiten como proyecto de ley, y así le den voz a tantos colectivos que están trabajando con este sector durante muchísimos años, y le den voz también a la alternativa de mi grupo.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, el modo de gobernar en estos treinta años de socialismo nos ha llevado del paro a la pobreza y de la pobreza a la exclusión. Y ahora, de la manita de Izquierda Unida, ustedes vuelven a la senda de la improvisación zapaterista. Si ustedes quieren, de verdad, mejorar la calidad de vida de las personas que más están sufriendo en nuestra comunidad autónoma, presupuesten las partidas necesarias en el salario social. Bueno, en primer lugar, creen empleo, que es lo que tienen que hacer, que son incapaces de crear empleo...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Soto, debe concluir inmediatamente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora SOTO RICO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Finalizo, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>… que son incapaces de crear empleo, vacas gordas, vacas flacas, viento a favor o en viento en contra. Pero, si no, presupuesten las cantidades necesarias de salario social o aprueben de una vez la renta básica, tan necesaria en nuestra comunidad autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, señor presidente, muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien, señorías, vamos a votar, en primer lugar, la convalidación o derogación del Decreto Ley 7/2013, de 30 de abril, de medidas extraordinarias y urgentes para la lucha contra la exclusión social en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>Señor Rojas García, ¿el sentido del voto delegado?</parrafo>
        <parrafo>¿Señora Torres?</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobada, al haber obtenido 57 votos a favor, ningún voto en contra, 48 abstenciones.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, ha sido convalidado el Decreto Ley 7/2013.</parrafo>
        <parrafo>Se ha solicitado por parte de un grupo parlamentario su tramitación como proyecto de ley. Por lo tanto, sometemos ahora esa propuesta a votación del Pleno de la Cámara.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Señor Rojas, ¿el sentido del voto delegado?</parrafo>
        <parrafo>Señora Torres, ¿el sentido del voto delegado?</parrafo>
        <parrafo>Bien, señorías, se han emitido 105 votos, de los que 47 son favorables, 57 contrarios, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 47 votos a favor, 57 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, no se tramitará... [Rumores.] Aguarden al menos a que el presidente termine. No se tramitará como proyecto de ley el decreto ley que ha sido definitivamente convalidado por el Pleno de la Cámara.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

