<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>8</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 5</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>27</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Educación, Política de austeridad, Política educativa, Presupuesto de educación, Presupuesto del estado, Relación estado-región</materias>
    <numero_expediente>9-12/APP-000036</numero_expediente>
    <extracto>Comparecencia del Consejo de Gobierno, a fin de informar sobre la repercusión en la educación andaluza de los recortes en los Presupuestos Generales del Estado para el año 2012 (pág. 51).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María del Mar Moreno Ruiz, Consejera de Educación. Dña. Raquel Arenal Catena, del G.P. Socialista. Se suspende la sesión a las veintiuna horas, veintiséis minutos del día veintisiete de junio de dos mil doce.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero de Economía.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos, señorías, en este punto del orden del día: comparecencia del Consejo de Gobierno a fin de informar sobre la repercusión en la educación andaluza de los recortes en los Presupuestos Generales del Estado para el año 2012. Para ello tiene la palabra, en primer lugar, la Consejera de Educación.</parrafo>
        <parrafo>Señora Moreno, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORENO RUIZ, CONSEJERA DE EDUCACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidente. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Comparezco en este Pleno, a iniciativa del Grupo Parlamentario Socialista, para abordar las consecuencias de los recortes que se vienen aprobando por el Gobierno central en el sistema educativo andaluz.</parrafo>
        <parrafo>El Gobierno andaluz es plenamente consciente de que la reducción del déficit público es un objetivo no solamente obligatorio, sino deseable, aunque, lógicamente, discrepamos de la eficacia de las políticas de ajuste si no van acompañadas de políticas de estímulo económico para salir de la crisis y recuperar la capacidad de nuestra sociedad para generar empleo.</parrafo>
        <parrafo>Andalucía, como hemos podido ver hace unos minutos en esta Cámara, está cumpliendo, desde la responsabilidad, con los objetivos de déficit que nos han impuesto, y nos hemos visto obligados a aprobar un plan de reequilibrio duro, riguroso, cuyo aspecto más doloroso, sin duda, es el de los recortes salariales temporales que hemos acordado para el conjunto de los empleados públicos de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>También es cierto que, ese plan, hemos tomado medidas fiscales para incrementar la recaudación, medidas de ahorro en el gasto corriente y medidas de austeridad que afectan a la reducción de cargos públicos y a un redimensionamiento de la estructura periférica de la Junta de Andalucía, marcando notables diferencias entre nuestras decisiones y las de otras comunidades autónomas.</parrafo>
        <parrafo>Lo he dicho en muchas ocasiones: España tiene que cumplir con los objetivos de déficit que le marca la Unión Europea. Eso es indudable. Lo discutible es cómo se llega a esa reducción del déficit, cómo se distribuyen esos objetivos en el interior de nuestro país. El hecho de que la Junta de Andalucía y su Gobierno estén actuando con responsabilidad no significa que estemos de acuerdo, sin más, con buena parte de las decisiones que se están tomando, de manera muy especial las que afectan a la educación y las que afectan a Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Intentaré explicarlo y abundar en algunos argumentos que ya conoce la Cámara. Es verdad que la Unión Europea exige un 5,5 de control del déficit, de déficit a España, y no tenemos más remedio que aceptarlo. Pero, una vez dentro de nuestro de país, quitando el 0,5 de los ayuntamientos, ¿cómo se distribuye ese 5% entre las comunidades autónomas y la Administración central? Pues, bien, el Gobierno de España ha decidido reservarse un déficit del 3,5%, e imponer, a las comunidades autónomas, un déficit del 1,5%. Esto es una diferencia como de 35.000 millones frente a 15.000 millones.</parrafo>
        <parrafo>Primer motivo de controversia: ¿por qué no un 2,5% para cada nivel de administración? ¿Por qué se limita la capacidad presupuestaria de las comunidades autónomas tres veces más que la capacidad de la Administración central?</parrafo>
        <parrafo>Si, además, tenemos en cuenta que las comunidades autónomas destinan casi el noventa por ciento del gasto corriente a las políticas sociales, ¿por qué se impone un sacrificio a la educación y a la sanidad tres veces superior al de otras políticas estatales?</parrafo>
        <parrafo>Pero podemos bajar todavía otro escalón. Una vez impuesto el 1,5% a las comunidades autónomas, ¿cómo se distribuye ese 1,5% entre el conjunto de comunidades autónomas? Pues, bien, el Gobierno de España ha decidido, en primer lugar, no tener en cuenta las singularidades de cada región, no tener en cuenta la buena gestión realizada por Andalucía, que le permite tener un menor endeudamiento que la media de las comunidades autónomas... Y ha escogido otro criterio, el criterio de aplicar el déficit sobre el PIB, en vez del déficit sobre población; lo cual no se entiende bien, dado que, desde luego, los servicios públicos, los servicios educativos y sanitarios, se financian por población, y, por lo tanto, los ajustes debieran ser también por población.</parrafo>
        <parrafo>Este criterio, que pudiera parecer irrelevante, supone 620 millones de diferencia entre aplicar PIB o población. Fíjense, 620 millones menos de capacidad de maniobra de la Junta de Andalucía, que es una cantidad que casi equivale al recorte que nos hemos visto obligados a realizar en el salario de los empleados públicos de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, sabemos y asumimos que la crisis nos va a pasar factura. No hay que engañar a la ciudadanía afirmando otra cosa. Pero no estamos de acuerdo con que la factura de la crisis económica la pague la educación, y, desde luego, no estamos de acuerdo con que Andalucía pague una factura más grande que otras comunidades autónomas como consecuencia de la crisis.</parrafo>
        <parrafo>Desde este punto de vista es desde el que quiero analizar el impacto que tienen algunas de las decisiones que ha tomado el Gobierno de la Nación relativas al ámbito educativo. Me referiré, por lo tanto, a las medidas contempladas en el Real Decreto 14, de Racionalización del Gasto Sanitario y Educativo, y también me referiré a los Presupuestos Generales del Estado para el año 2012, que contemplan una serie de recortes en partidas finalistas directamente relacionadas con la educación.</parrafo>
        <parrafo>El Real Decreto 14, aprobado por el Gobierno de España, incluye una serie de medidas que afectan al conjunto de la enseñanza española, y, por lo tanto, también a la andaluza. En primer lugar, la relativa a la ratio de alumnos por aula. En este sentido, se permite a las comunidades autónomas aumentar en un 20% el número máximo de alumnos y alumnas, por clase, previsto en la LOE —25 en Primaria y 30 en Secundaria—, tanto en la pública como la concertada. Esta es una medida voluntaria, y el Gobierno andaluz ya ha decidido mantener la ratio en los centros de enseñanza de Andalucía. Por lo tanto, esta medida no se va a aplicar en el sistema educativo andaluz.</parrafo>
        <parrafo>La segunda medida de este real decreto se refiere a la jornada lectiva. La jornada semanal del personal docente, tanto en centros públicos como concertados, será como mínimo de 25 horas en Educación Infantil y Primaria, y de 20 horas en las restantes enseñanzas. Esta medida es obligatoria y, por lo tanto, comienza a implantarse a partir del próximo curso en toda España y, por lo tanto, también en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>La tercera medida de este real decreto, que afecta directamente al ámbito educativo, se refiere a la sustitución de las bajas del profesorado. Quiero decirles, en este sentido, que en los centros docentes públicos, el nombramiento de funcionarios interinos para sustituir a profesores titulares se producirá, únicamente, cuando hayan transcurrido diez días lectivos desde la situación que da origen a dicho nombramiento. Esta medida es, igualmente, obligatoria para el conjunto del país y, por lo tanto, también en Andalucía. Y, en este sentido, quiero comunicar a la Cámara que la Junta de Andalucía tiene intención de recurrir ese real decreto en lo que se refiere a la sustitución de bajas, dado que entendemos que afecta, directamente, a competencias de la Junta de Andalucía. Pero también quiero comunicar a la Cámara que, antes de recurrir al Tribunal Constitucional —por lo que entendemos una clara invasión de competencias—, vamos a remitir al Ministerio de Educación un informe económico sobre el actual modelo andaluz de sustitución de bajas del profesorado, en el que demostraremos cómo nuestro modelo de sustituciones cubre bajas en 48 horas, con un coste, prácticamente, similar al de cubrirlas en los 15 días que se imponen a partir de la aprobación del real decreto. Por lo tanto, Andalucía quiere dialogar con el Gobierno de la Nación para que ese modelo andaluz se pueda exportar al conjunto de las comunidades autónomas y podamos, por lo tanto, producir un ahorro sin perjuicio del servicio público educativo.</parrafo>
        <parrafo>Así las cosas, es evidente que las decisiones que se están tomando nos afectan; sobre todo, las que son de obligado cumplimiento. Como, por ejemplo —y sigo con el decreto—, la implantación de enseñanzas de Formación Profesional. En este sentido, este real decreto afirma que los ciclos formativos de grado medio y de grado superior cuya implantación estuviera prevista para el curso escolar 2012-2013 no se van a implantar hasta el 2014-2015; es decir, un año de retraso para ciclos formativos, que es una medida obligatoria que afecta, por lo tanto, al conjunto de nuestro país y también a Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Por último, quiero señalar la última medida del real decreto, que se refiere a la oferta de Bachillerato. La nueva norma elimina la obligatoriedad de ofertar al menos dos modalidades de Bachillerato en los centros de Enseñanza Secundaria Obligatoria. Sí que quiero decir, en este sentido, que en Andalucía vamos a seguir ofertando, como mínimo, dos modalidades, tanto en los centros públicos como en los privados.</parrafo>
        <parrafo>Quiero, por ello, poner en valor el esfuerzo que está realizando el Gobierno de la Junta de Andalucía, al priorizar, claramente, las políticas educativas.</parrafo>
        <parrafo>En Andalucía, como he dicho, la ratio se mantiene, porque significa defender la plantilla del profesorado, evitando la pérdida de 3.500 empleos en el sistema educativo andaluz porque mejora, evidentemente, las condiciones de trabajo del profesorado, y porque mejora la atención al alumnado, lo cual, sin duda, es un esfuerzo económico muy importante.</parrafo>
        <parrafo>Decía que me quería referir al real decreto, y también quiero hacerlo a los Presupuestos Generales del Estado para el año 2012. Estos Presupuestos Generales del Estado se han traducido también en un recorte durísimo de las principales partidas presupuestarias que el Gobierno de España ha transferido a las comunidades autónomas. Por ejemplo, les diré que, de los 17 programas de cooperación territorial del Ministerio de Educación, solo se mantienen siete, y todos con recortes. Se eliminan totalmente, por ejemplo, el Plan Educa3, la Escuela 2.0, el Programa de Consolidación de Competencias Básicas, el Plan de Formación Permanente del Profesorado, el Programa Leer para Aprender y Mejora de las Bibliotecas Escolares, el Programa de Educación Especial, o el Programa de Ayuda a Federaciones de Padres y Madres.</parrafo>
        <parrafo>Además, hay fuertes recortes en las actividades compensatorias: -66% en acciones de integración para inmigrantes; -93,8%, de 80 millones a cuatro, en los convenios de impulso a la Formación Profesional; -56%..., entre otros recursos que se han visto disminuidos en estos Presupuestos Generales del Estado.</parrafo>
        <parrafo>Quiero dejar claro, por lo tanto, que, a día de hoy, los recortes que se están produciendo en materia de educación corresponden a decisiones unilaterales del Gobierno de España, que no cuentan con la aprobación de la Junta de Andalucía, aunque nos vemos obligados a acatarlas, y así lo hemos expresado en la Conferencia Sectorial de Educación.</parrafo>
        <parrafo>Es el Gobierno de España, y no la Junta de Andalucía, el que ha incrementado el horario lectivo del profesorado, el que impide cubrir las bajas en 48 horas, o el que ha eliminado el programa Educa3, o el que reduce a cero los fondos de formación de nuestros docentes.</parrafo>
        <parrafo>Y no estamos echando balones fuera. Si a Dios lo que es de Dios, y al César lo que es del César. Y, por lo tanto, concluiré este capítulo diciendo que a Rajoy lo que es de Rajoy, y a Griñán lo que es de Griñán. Y de momento, Rajoy está dejando caer la educación al vacío presupuestario, y Pepe Griñán está haciendo una apuesta firme por mantener los pilares de nuestro sistema educativo público.</parrafo>
        <parrafo>Es verdad, señorías, que los ajustes salariales, temporales, que afectan al profesorado andaluz y al conjunto de los trabajadores y trabajadoras del sistema educativo se han aprobado en esta misma sesión plenaria —esos ajustes son comunes a todas las áreas de gestión de la Junta de Andalucía—. Pero tampoco es menos cierto que, al margen de esta medida general de recortes sobre el Capítulo Primero, como consecuencia del incremento de la jornada laboral de los empleados públicos, aprobada también por el Gobierno de la Nación, el Gobierno andaluz ha hecho un esfuerzo, en materia educativa, que yo quiero agradecer al Presidente de la Junta de Andalucía y al conjunto de las consejerías.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, señorías, nuestro objetivo es no dar ni un paso atrás en un modelo educativo que es la clave para salir reforzados de la crisis.</parrafo>
        <parrafo>La educación adquiere, en estos momentos, y en una coyuntura de dificultad económica, una enorme relevancia. Es la educación la que hace que las personas y las sociedades se desarrollen. Hoy, el gasto educativo es, en realidad, la más potente de las inversiones públicas que pueda realizar ningún Gobierno. Si hay algo, desde luego, que ha transformado la realidad de Andalucía, en las últimas décadas, ha sido el espectacular aumento del nivel educativo de los andaluces y andaluzas: la capacitación de nuestros recursos humanos. Por eso debe ser nuestra máxima prioridad, debe ser la prioridad  de cualquier Gobierno, y, por eso, en la medida de nuestras posibilidades, en Andalucía, vamos a poner la educación a salvo de cualquier retroceso.</parrafo>
        <parrafo>El esfuerzo, en este sentido, que estamos haciendo es innegable. Andalucía se enfrenta a las mismas dificultades que el resto de comunidades, pero con la convicción de que, en educación, no podemos dar un paso atrás.</parrafo>
        <parrafo>Como ya he repetido en alguna ocasión, frente al carácter coyuntural de la crisis económica, las políticas educativas son estructurales. Por lo tanto, los retrocesos no se recuperan con facilidad.</parrafo>
        <parrafo>Lo reitero: si la factura de la crisis la paga la educación, en realidad estaremos pasando la factura de la crisis al futuro, a nuestros hijos y nuestras hijas.</parrafo>
        <parrafo>El Presidente Griñán lo ha dicho muchas veces: «La educación de hoy es el PIB de mañana». A lo que añado: «Que la educación de hoy es la democracia y la libertad que disfrutaremos mañana».</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Interviene, a continuación, el grupo parlamentario proponente, el Grupo Parlamentario Socialista. En su nombre, la diputada señora Arenal Catena.</parrafo>
        <parrafo>Señora Arenal tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, muchísimas gracias por la información.</parrafo>
        <parrafo>Es cierto que el Grupo Parlamentario Socialista le solicitaba la comparecencia, porque nos preocupa la repercusión de las medidas, como usted nos ha explicado, de las medidas que el Gobierno central está adoptando en materia educativa, de cómo afectan al sistema educativo público andaluz estas decisiones que al Grupo Parlamentario Socialista le parecen completamente injustas, y más después de los datos que usted nos aporta, de las explicaciones que usted nos aporta.</parrafo>
        <parrafo>Nos parecen injustas porque está claro que contravienen al sistema educativo público andaluz y porque, además, son medidas que se adoptan de manera completamente unilateral.</parrafo>
        <parrafo>No tenemos oportunidad, desde la Comunidad Autónoma andaluza, de defendernos, de poner nuestro posicionamiento encima de la mesa, cuando va la Comunidad Autónoma a ese consejo territorial que hay, donde tiene voz la Consejería de Educación para decir cuáles son nuestros planteamientos como Comunidad Autónoma, como autonomía, porque están recogidos en nuestro Estatuto de Autonomía nuestros derechos, el sistema educativo público que defendemos, y está claro que, a golpe de real decreto, nos están imponiendo una ideología en sistema educativo.</parrafo>
        <parrafo>El 4 de noviembre, el Presidente del Gobierno —Presidente de todos y de todas. Yo no lo voté, pero está claro que es mi Presidente—..., el 4 de noviembre decía «que le iba a meter las tijeras a todo, salvo a las pensiones, a sanidad y a la educación». El tiempo todo lo pone en su sitio: ya estamos hoy a 27 de junio, y hoy se demuestra que le ha metido las tijeras a casi todo lo que ha podido. Desde luego, a la sanidad y a la educación es a lo primero a lo que le ha metido las tijeras.</parrafo>
        <parrafo>Y está claro que creo —o cree el Grupo Parlamentario Socialista—..., que creemos que le ha metido las tijeras no por la excusa de la crisis, pues esa ha sido...; o sea, la crisis ha sido la excusa. Le han metido las tijeras a la educación y a la sanidad porque realmente la finalidad que persiguen es que, ideológicamente, defienden un modelo educativo diferente al que Andalucía pone encima de la mesa.</parrafo>
        <parrafo>Si en Madrid el señor Rajoy ha defendido, ha puesto encima de la mesa que la inversión en educación va a pasar del 4,9% de inversión respecto al PIB, del 4,9% al 3,9%, de aquí a 2015, esto es cargarse la educación pública, esto es volver a los años ochenta, esto es volver —yo, que soy de 1974—..., es volver a cuando yo empecé en la escuela. Y, ante esto, no es que nos estemos oponiendo al Gobierno central —oponernos es poco—: es que vamos a pelear con uñas y dientes, porque ese no es el modelo educativo en el que Andalucía cree, ese no es el modelo educativo por el que llevamos peleando desde el año 1982, cuando Andalucía tuvo Estatuto de Autonomía, cuando Andalucía tuvo un Gobierno autonómico y cuando Andalucía..., cuando el pueblo andaluz tuvo voz, tuvo voto y dijo «este es el sistema educativo que queremos». Y claro que vamos a pelear, porque vamos a volver a décadas atrás, porque un paso atrás ahora mismo en inversión es retroceder, en décadas, en educación. Y eso no tiene arreglo en los presupuestos del año que viene, esto es ir muchos pasos atrás.</parrafo>
        <parrafo>Y Andalucía ha hecho un esfuerzo enorme, ya estamos en el 5,5% de nuestro PIB. Es un esfuerzo enorme. A pesar de la crisis, año tras año, aumenta el presupuesto de educación en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y yo me hago una pregunta, se la están haciendo muchos premios Nobel —ya lo he dicho en otras intervenciones, en Comisión—..., yo me hago una pregunta también: Aparte de los datos que usted ha dado, señora Consejera, yo me hago una pregunta, que se la hace el ex Presidente del Gobierno de España, Felipe González, que creo que es una persona reconocida internacionalmente, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Sí, bueno, ustedes se ríen, pero, vamos, ese hombre se presentó a las elecciones y lo votaron millones de españoles. Así que creo que el reconocimiento de la gente lo ha tenido. Como el señor Rajoy, sí. Pasarán los años, y ya les digo que, cuando pasen los años, ya veremos el reconocimiento que le hace a cada uno la historia. Porque ya le digo que el tiempo pone a cada uno en su sitio, que eso es lo bueno del tiempo.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, pues el señor Felipe González se hace una pregunta, que yo también humildemente traslado a esta Cámara: ¿Por qué, aparte de ese 5%, y como estos señores de la derecha han hecho reparto en las comunidades autónomas, que los que parece que hemos hecho mejor los deberes —ya que estamos hablando de educación— en las comunidades autónomas no se nos ha tenido en cuenta, por qué se tiene que cumplir el déficit público, a nivel de Unión Europea, en 2013? ¿Por qué no en 2017? Ah, ojalá. O sea, que ustedes que tienen la mayoría en el Parlamento de la Unión Europea, ustedes que se codean..., no ustedes, no los que están aquí sentados, sino ahora que han mandado para allá a Arenas y a Sanz, a ver si tienen allí más presión, en Madrid. El señor Rajoy, que se vaya a ver el partido de la final de la Eurocopa, y va a codearse con Merkel, esa gente que presione, que para algo tienen la mayoría absoluta en el Gobierno de España; que presionen, que presionen en Europa. ¿Por qué se tiene que cumplir el déficit en 2013 y por qué no en 2017? ¿Por qué? ¿Y por qué los recortes se tienen que aplicar en sanidad y en educación? ¿Por qué? Eso es lo que queremos saber. Y queremos saberlo desde Andalucía, porque nos parece completamente injusto.</parrafo>
        <parrafo>Y lo ha explicado la señora Consejera. Es tan injusto, ¿eh?... Modelos. En Andalucía, el 80% de nuestra educación es pública; en Madrid, el 54%, gobernando la señora Esperanza Aguirre. Ella tiene la decisión, igual que nosotros la tenemos en Andalucía, de apostar por la escuela pública o la concertada-privada. Nosotros decidimos apostar por la pública, un 80%; ella, un 54%. Ahí están las cifras, que la gente juzgue.</parrafo>
        <parrafo>¿Y qué es lo que yo creo que está ocurriendo? Que ya no hay negocio en el ladrillo y ahora ustedes a alguien le tienen que abrir otro tipo de negocios, y han visto la oportunidad en la educación y la sanidad. Y desde Andalucía nos vamos a negar y... Como dice la Merkel con  los eurobonos, ¿no? ¿Qué ha dicho? Ni muerto. Mientras que yo viva, esto no va a pasar, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Bueno, pues yo le digo, como portavoz del Grupo Parlamentario Socialista, mientras que yo esté viva, en Andalucía la sanidad y educación, que es de lo que estamos hablando, no se privatiza, no se privatiza.</parrafo>
        <parrafo>Sí, ustedes también lo dicen, pero vayan a Madrid a decírselo a los suyos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, no dialoguen con la interviniente, por favor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Para que no recorten más en educación para Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Y aparte, aparte, yo no digo ya tijera, pero no de las de recortables como las de los colegios, tijeras pero de podar, es la que le están metiendo a la educación pública, tijeras de podar. Aparte de esas, ahora nos van a venir otras, que es el famoso rescate de la banca. Ya han anunciado que vienen medidas duras y difíciles: la subida de la luz, la subida del IVA, el pago de los medicamentos, más las medidas estas duras y difíciles; que todavía no sabemos cuánto nos va a costar el famoso rescate de la banca, y mucho me temo, mucho me temo, que nos va a tocar, que nos va a tocar otra vez, de nuevo, a la educación pública andaluza, de rebote, el rescate este que le han hecho a la banca.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, señora Consejera, consideramos muy importante, el Grupo Socialista considera muy importante que la ratio no se haya aumentado, que esos 3.500 profesores, esos 3.500 empleados públicos, se hayan salvado. Esa es la contraposición.</parrafo>
        <parrafo>El señor Rajoy sube el horario lectivo. Por lo tanto, casi cinco mil tienen que ir a la calle. El señor Griñán decide que no sube la ratio y mantiene a tres mil quinientos. Esta es la cara A y la cara B. Es que es muy sencillo de entender. Y espero que el modelo de coberturas de bajas a 48 horas, yo espero que, cuando usted lo presente allí, en Madrid, le compren la idea de inmediato. Aparte de eficiente, económica y administrativamente, aparte de eso, es que esta bancada se ha cansado de pedirlo en la Cámara. O sea, que ellos lo han reivindicado aquí. Y si hasta hace tres días el señor Arenas ha estado aquí reclamándolo como cabeza visible del Grupo Parlamentario Popular en Andalucía, yo creo que ahora no habrá ningún problema, ya que va camino de Madrid, no habrá ningún problema, cuando usted presente allí el plan de cobertura de las bajas, si este señor tiene algo de decencia política, ¿no?, que, cuando vea que usted presenta el plan de cobertura de bajas, diga: «Ah, mira, sí: esto es lo que yo he estado pidiendo mientras que he estado allí en el Parlamento andaluz».</parrafo>
        <parrafo>Me han quedado claros todos los recortazos que han hecho. Se han cargado el Plan Educa3, la escuela de 0 a 3 años para Infantil; se han cargado la Escuela 2.0, que son las nuevas tecnologías. Ya lo sabemos cómo piensan: el que tenga dinero, que se compre los ordenadores; el que no, que se busque la vida. Se han cargado el programa Leer para Aprender y Mejora las Bibliotecas Escolares. Estamos en las mismas, preocupados por el fracaso escolar, como dice el Partido Popular que está. Ya nos demuestran que no están preocupados.</parrafo>
        <parrafo>Se ha hecho un esfuerzo enorme en Andalucía. Y desde aquí me dirijo a los profesores, que han tenido mucho que ver en ese esfuerzo por bajar siete puntos el fracaso escolar en Andalucía, y vamos a seguir trabajando en esa línea. Ya estamos, por ejemplo, por debajo de Valencia, que creo yo que es muy importante, hombre, estar por debajo de algunas comunidades autónomas en fracaso escolar. Pero, desde luego, cargándose programas como estos, pues no nos ayudan desde Madrid a Andalucía, cargándose este tipo de programas. Y se han cargado la formación permanente para el profesorado. Tampoco les ayudan a los profesores con este tipo de medidas.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, lo que se pone de manifiesto es que subirse a la tribuna a decir que se defiende la escuela pública, subirse a decir que no se está de acuerdo con los recortes; pero si después, siendo del mismo partido, no se hace presión allí donde se gobierna para que esto que usted ha puesto hoy de manifiesto en la tribuna no se produzca, todas estas medidas que usted ha lanzado no se produzcan, desde luego, poco margen de maniobra tendremos, salvo las medidas que usted ha explicado.</parrafo>
        <parrafo>Teníamos una utopía, que era escolarizar hasta los 16 años a los niños andaluces y andaluzas: teníamos esa utopía y la hemos alcanzado.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, compañeros y compañeras del Grupo Socialista y compañeros y compañeras de Izquierda Unida: vamos a seguir caminando hacia la utopía, porque, a pesar de los recortazos y a pesar de la ideología conservadora, yo creo que vamos a conseguir alcanzar esa utopía de la educación pública en Andalucía para todos y para todas.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Arenal Catena.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Bien, renunciando al segundo turno la Consejera de Educación, señorías, y terminado este punto del orden del día, suspendemos la sesión hasta mañana a las nueve y media de la mañana.</parrafo>
        <parrafo>[Se suspende la sesión.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

