<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>24</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 13</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>13</dia>
    <mes>diciembre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Programa de gobierno</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000320</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa al balance del periodo de sesiones (pág. 46).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Juan Ignacio Zoido Álvarez, del G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>D. Juan Ignacio Zoido Álvarez, del G.P. Popular Andaluz. D. José Antonio Griñán Martínez, Presidente de la Junta de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>La tercera pregunta dirigida al Presidente es relativa a balance del periodo de sesiones. La formula el Grupo Parlamentario Popular. Tiene la palabra para ello su Presidente, señor Zoido Álvarez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Buenas tardes. Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Estamos en el año 31 después del PSOE y ocupamos el último de los puestos en todas las ratios de entre las comunidades autónomas de España.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente, esta es la última sesión de control del año. Mi obligación, como representante de la fuerza más votada, es pedirle que reaccione y que empiece a gobernar.</parrafo>
        <parrafo>Nos ha estado usted hablando del señor Rajoy, pero le voy a recordar. Ya que habla usted de pensiones y que habla de pensiones, le recuerdo que fue el Partido Popular quien creo el fondo de reserva de la Seguridad Social para garantizar las pensiones, y que gobernando el señor Rodríguez Zapatero no ingresó ni un solo euro, cuando había superávit en el año 2009 y el año 2010. [Aplausos.] Debieron ingresar catorce mil millones de euros y lo que hicieron fue congelar las pensiones. Esa es la diferencia.</parrafo>
        <parrafo>Mire, su obligación, señor Griñán, es responder a los andaluces por qué ha tirado la toalla para salir de la crisis. Cuanto más profunda es la crisis —usted lo acaba de decir—, más nos hace falta un Gobierno en permanente actividad, haciendo las reformas que son necesarias. Por el contrario, usted preside el Gobierno más paralizado de la historia de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Desgraciadamente, hoy los andaluces viven peor que hace nueve meses. La parálisis de su Gobierno ha dado lugar a más paro, un retroceso social sin precedentes y peores servicios en nuestra Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>El bipartito ha bajado los brazos ante la crisis, causando un grave daño a los andaluces. Daño porque hay más paro. Otras comunidades, en cambio, están recortando las cifras del paro, y aquí, sin embargo, seguimos 11 puntos por encima de la media nacional. Daño porque el bipartito ha impuesto a los andaluces el mayor retroceso social de la historia en esta Comunidad. Ha hecho recortes históricos, señor Griñán, en partidas de los fondos propios; esas que no dependen del Gobierno de España y de las que no puede usted culpar a otros.</parrafo>
        <parrafo>Usted ha dado un tijeretazo en los 777 millones de euros en protección social, ha recortado 528 millones de euros en educación, y para el año que viene habrá 1.043 millones de euros menos para la sanidad.</parrafo>
        <parrafo>El bipartito ha sido dañino para Andalucía, porque ha seguido tapando la corrupción. Ahí está el resultado de la Comisión de Investigación de los ERE, pero, además, la ocultación de los expedientes de Invercaria, donde es necesario que le hagan requerimiento tras requerimiento.</parrafo>
        <parrafo>El bipartito ha dañado también a Andalucía generando más desconfianza en los que crean empleo, y ahí está cómo se ha ahuyentado a los emprendedores con la Ley del Litoral, cómo reducen las inversiones, incumplen el objetivo del déficit y le deben, además, dinero a muchísima gente.</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, muchas de esas deudas, señor Griñán, por servicios prestados entre el 2007 y el 2010, y, por tanto, espero que no le eche la culpa al señor Rajoy de que usted no pagara lo que debía cuando gobernaba el señor Rodríguez Zapatero. ¿Quién va a creerlos a ustedes si hoy dicen una cosa y esta tarde o mañana dicen otra?</parrafo>
        <parrafo>Fíjese, el lunes, sin ir más lejos, su Consejera de la Presidencia aseguró que la Junta de Andalucía de ninguna manera se acogería al Fondo de Liquidez Autonómica del 2013 antes que terminara el año; un miembro del bipartito dijo ayer al Ministro de Hacienda que se metiera el déficit por donde estime más conveniente; y a continuación su Consejera de Hacienda anuncia al mismo señor Montoro que se acogerá antes del lunes al FLA del 2013. Señor Griñán, seriamente y con lealtad: ¿Estima usted conveniente explicar qué es lo que está pasando en su Gobierno? ¿Usted cree que lo debe explicar o no cree usted que lo debe explicar?</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Mire, desgraciadamente, desgraciadamente, los miembros del bipartito y usted carecen de toda credibilidad.</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente, ante esta situación de parálisis de su Gobierno, ¿cuándo se van a poner a trabajar? ¿Cuándo van a empezar a emprender las reformas?</parrafo>
        <parrafo>Yo espero que sea usted capaz de escuchar al grupo que más apoyo tuvo en las últimas elecciones, al grupo mayoritario, al grupo del Partido Popular, el grupo que ganó las pasadas elecciones autonómicas, y anuncie cuanto antes las reformas para el futuro que necesitan los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Si quiere un pacto de verdad, pactemos con la Andalucía real, y no solo con la oficial, pactemos con todos; si quiere un pacto de toda la sociedad, no ponga el cordón sanitario al Partido Popular. Mire qué fácil lo tiene. ¿No dice su Vicesecretario General que hace falta un proyecto de mayoría social, señor Griñán? Pues, si quiere una mayoría social, tiene que mirar también al grupo mayoritario del Partido Popular. No cierre más su partido a la calle. Usted está cerrando el Partido Socialista a la calle. Es lo que usted está haciendo, según le dicen, según le dicen destacados militantes socialistas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Guarden silencio, señorías.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Se lo dice el señor Toscano, que le dice que el PSOE está más cerrado que nunca; se lo dice el ex Presidente de la Junta de Andalucía, el señor Rodríguez de la Borbolla, que le dice que usted ha impulsado medidas de ordeno y mando; se lo dice el propio Felipe González, que tiene que recuperar la mayoría, dice, mirando las necesidades de la sociedad.</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente, en el Partido Popular estamos dispuestos a dialogar. Pónganse ustedes a trabajar, empiecen a gobernar, pónganse antes de acuerdo, y, si quieren hacerlo desde el diálogo, aquí está la principal fuerza política, el Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Zoido.</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente de la Junta de Andalucía.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Mal deben andar las cosas, señor Zoido, cuanto tiene usted que apelar a cuestiones internas de un partido que no es el suyo, mal deben estar las cosas para usted.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Y es verdad, 31 años del Partido Socialista, y durante nueve elecciones también ustedes siguen ahí, en la oposición. [Aplausos.] Porque son 31 años con nueve elecciones. O sea, no son 31 años a la fuerza, sino por las urnas.</parrafo>
        <parrafo>Y, mire, sobre las deudas de la Junta de Andalucía, no sé si tiene o no la culpa el señor Rajoy; pero usted, en el Pacto por Andalucía, sería el primero que tendría que encabezarnos, pidiendo que, en cuestión de déficit y en cuestión de préstamos del FLA, nos tratara como mínimo igual que a Cataluña, a Valencia y a Castilla-La Mancha. [Aplausos.] Y, si no lo hace, señor Zoido, y si no lo hace, estará usted autoexcluyéndose del Pacto por Andalucía, porque realmente lo que pretendemos es igualdad de trato.</parrafo>
        <parrafo>Y me dice: «Díganos lo que hacemos». Bueno, lo que usted no quiere mirar. Por ejemplo, se lo voy a decir.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros dedicamos 798 millones de euros a políticas activas, porque ustedes han reducido las transferencias a Andalucía en 435 millones; aprobamos un plan de choque para el empleo con 200 millones, porque ustedes no ponen en marcha un plan de empleo para Andalucía; invertimos 45 millones de euros para la rehabilitación de viviendas, porque ustedes las han recortado en el 80%; aumentamos el presupuesto en I+D+i en un 10%, porque ustedes lo han recortado en un 34%; dedicamos 84,5 millones de euros al impulso a la internacionalización, porque ustedes la reducen en el 20,5%; aumentamos un 3% las partidas de desarrollo industrial, porque ustedes las han reducido en el 13%; aumentamos los incentivos al sector agroindustrial en un 15,2%, porque ustedes lo han bajado en un 44%; consolidamos los planes, como las grandes ciudades y turismo sostenible, porque ustedes lo han recortado en el 19%; aumentamos en un 2% las pensiones, porque ustedes han hecho un estropicio a los pensionistas. Por cierto, le diré que, en el Fondo de Reserva, Zapatero ingresó tres veces más que lo que hizo el Gobierno del PP [aplausos], tres veces más, tres veces más en el mismo tiempo, quiero decir.</parrafo>
        <parrafo>Destinamos un 32,5% al presupuesto de Educación, porque ustedes lo han reducido en el 14,4%; incrementamos las becas y ayudas en un 7%, porque ustedes las han disminuido en un 4%; y fortalecemos los programas educativos, que a ustedes les da alergia mirar, porque son de la pública —gratuidad de libros de texto, Plan de Apertura de Centros y Apoyo a las Familias, 80 millones para transporte escolar, transferencias en Educación—, que ustedes han reducido en el 32,5%.</parrafo>
        <parrafo>Aprobamos planes para luchar contra la desigualdad y la pobreza, como el Plan de Solidaridad Alimentaria y el Plan Extraordinario de Acción Social, porque ustedes reducen en el 17% las transferencias de servicios sociales; hemos aprobado un decreto ley de medidas —sí— para proteger los espacios no urbanizados del litoral, porque ustedes por lo que están apostando es por más desmanes urbanísticos; y financiamos la Ley de Dependencia en un 70%, porque ustedes han reducido drásticamente su aportación hasta el 30%. Esto, señor Zoido, es lo que hace este Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Zoido, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señor Griñán, de ganar elecciones, usted, poco, porque, desde que usted es Presidente [aplausos] del Partido Socialista y Secretario General del Partido Socialista, aquí ha perdido las elecciones generales en Andalucía, las autonómicas, y también ha perdido las municipales.</parrafo>
        <parrafo>Mire, claro que usted puede aquí contarnos que ha puesto muchos planes de empleo y ha aumentado muchas cantidades. Pero es que ustedes tienen un vicio, y es no pagar. Ponen y después no pagan. No les pagan a los ayuntamientos, ni en los aspectos sociales, ni en la rehabilitación de viviendas, ni tampoco en las políticas activas de empleo: en ninguno de ellos.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Mire, ¿usted se cree, señor Griñán...?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Zoido, le ruego a su señoría vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—¿Usted se cree de verdad, señor Griñán...?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, guarden silencio y respeten el reloj de la Presidencia, que no es el Presidente, es el reloj.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Mire, señor Griñán...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Zoido, reanude su intervención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Griñán, ¿usted se cree que, si usted estuviese tomando medidas, si usted estuviese frenando la sangría del paro, si usted fuese capaz de transmitir una transparencia general de su administración, yo hoy le podría reprochar algo? Seguro que no. Pero no tengo más remedio que decirle que cada vez el paro está siendo superior en nuestra Comunidad Autónoma, que no hemos corregido las transparencias en la gestión pública de la Administración de nuestra Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>El otro día le decía que unos requerimientos en el tema de Invercaria. Pero es que volvemos otra vez con más requerimientos. Le han dado tres días para que inmediatamente entreguen otros documentos. De verdad, requerimiento tras requerimiento. Entreguen lo que tienen que hacer. Pero es más difícil.</parrafo>
        <parrafo>Mire, hace pocos días estuvimos aquí, aprobando, y solicitamos desde esta bancada que se incluyera en el famoso Decreto Ley de 4/2012, de ayudas a las empresas en crisis, ese título tan largo para que no figuraran los ERE, y pedimos que se incluyera Mercasevilla, el de 2007. Al final, ese es el único, el único expediente de regulación de empleo al que ustedes no le han dado solución. Ha ido al Consejo Consultivo, y ya se lo han devuelto a ustedes para que lo tramiten bien, porque esa revisión de ustedes que han hecho de oficio está mal hecha.</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente, le ruego: Andalucía está necesitada de reformas, los andaluces necesitan un liderazgo en su persona, los andaluces necesitan que se ponga usted de una vez por todas a trabajar.</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente, olvide la confrontación, tome la realidad, tome las riendas y empiece a gobernar después de poner orden en el bipartito.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Zoido.</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente de la Junta de Andalucía.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Zoido, después de personalizar, como usted suele hacer, toda su intervención, habla de que no a la confrontación. Y le pido una cosa: no me confunda con el señor Espadas. Yo soy el Presidente de la Junta de Andalucía, aunque usted sea el Alcalde de Sevilla.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Mire, le hemos hecho bastantes cosas y se las he indicado.</parrafo>
        <parrafo>Le quiero decir que el señor Rajoy paga hoy, de intereses de la deuda, 11.000 millones de euros más que el año pasado. Será por algo, ¿no?, será por algo. Será porque, cuando estaba Zapatero, que era muy malo, la prima de riesgo era un escándalo cuando estaba a trescientos, y, sin embargo, cuando se pone a seiscientos por la falta de credibilidad del Gobierno de Rajoy, no pasa nada.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, ustedes tienen un problema muy serio: que están quitando la credibilidad hacia el crédito de España. Y eso nos afecta a la financiación de todos, de las comunidades autónomas y de los ayuntamientos.</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, cuando habla de deudas, ¿se refiere usted al Ayuntamiento de Marbella con la Junta? No, porque de esa, a lo mejor, no es de la que usted quería hablarnos, ¿verdad?</parrafo>
        <parrafo>Yo lo único que le pido es que, en este trance complicadísimo para todos los españoles y para todos los andaluces, que usted pida para Andalucía lo que le corresponde, ni más ni menos. Y usted eso lo elude permanentemente. Es incapaz, siempre, de decirnos si es lógico y justo que tengan Cataluña, Madrid o Castilla-La Mancha atribuido un déficit mayor que nosotros, o que tengan la capacidad de poder financiarse, a través de préstamos del Estado, en mayor medida que nosotros. ¿Por qué? ¿Porque deben más? Será porque deben más. Pero ¿es justo que porque deban más reciban más? Eso es lo que usted no nos dice nunca.</parrafo>
        <parrafo>Mire, y dígale también al señor Rajoy que deje de meter el dedo en el ojo en decisiones que tomamos aquí. Le he citado un dato, un ejemplo, el impuesto sobre depósitos en los bancos, sobre el que usted calla, como calla sobre la reforma laboral, como calla sobre el copago, como calla sobre todo lo que ha ido haciendo el señor Rajoy porque no le gusta, no le gusta, y por eso, usted, ese debate no quiere hacerlo.</parrafo>
        <parrafo>Pero ponemos un impuesto: nos lo quitan. ¿A qué viene eso? Pero es que, además, hacemos subasta de medicamentos: nos la impugnan y luego ponen el copago. Pero es que, además de todo eso, nosotros hacemos oposiciones para Educación Secundaria, y nos las impugnan y nos las paralizan. Es decir, ya le he dicho lo que hacemos, y ahora le añado aquello que no hacemos porque el Gobierno de España no nos deja hacer.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Mire, yo no tengo inconveniente en debatir con usted lo que quiera, lo que quiera, incluso esos asuntos que a usted tanto le gustan y tanto reitera en las intervenciones, lo que a usted le dé la gana; pero sí le puedo decir —usted decía que es el último Pleno de control en este periodo de sesiones—, sí le puedo decir que sería bueno que debatiéramos de verdad, no como se va usted... Dice lo mismo todos los días. Yo tengo que responderle a lo que dice y a lo que no dice, y la verdad es que no podemos hacer el debate que necesitamos en esta Cámara sobre cualquier asunto de interés.</parrafo>
        <parrafo>Yo no me escapo de este Parlamento como pasa en Madrid. Yo vengo a este Parlamento a hacer debates generales. Este es el Parlamento donde más debates generales se han hecho en esta legislatura, el que más, no ha habido otro igual.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, debatamos sobre sanidad, sobre educación...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Presidente de la Junta de Andalucía, le ruego que vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy terminando.</parrafo>
        <parrafo>... sobre pensiones.</parrafo>
        <parrafo>Mire, para mí, señor Zoido, la labor de oposición es más importante incluso, tan importante, desde luego, como la labor de Gobierno. Es imprescindible.</parrafo>
        <parrafo>Yo le animo a que la ejerza en plenitud, sin condicionamientos, sin los límites del despacho de una alcaldía.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

