<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>18</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 10</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>25</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Igualdad de trato, Estado regional, Relación estado-región, Derechos sociales, Protección de las libertades</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000206</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a la defensa de los derechos de los andaluces (pág. 27).</extracto>
    <proponentes>las Ilmas. Sras. Dña. Verónica Pérez Fernández y Dña. Rocío Arrabal Higuera, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Francisco Menacho Villalba, del G.P. Socialista. Dña. Susana Díaz Pacheco, Consejera de la Presidencia e Igualdad.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera, su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>Siguiente pregunta, dirigida a la Consejera de Presidencia e Igualdad, por el Grupo Parlamentario Socialista y relativa a defensa de los derechos de los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Para formularla tiene la palabra el señor diputado Menacho Villalba.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MENACHO VILLALBA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente, señora Consejera, señorías.</parrafo>
        <parrafo>La Constitución de 1978 supuso dos grandes consensos a nivel nacional. Uno, en las grandes políticas sociales: en educación, en sanidad, en pensiones y en dependencia, que han sido desarrolladas todas, después, por los distintos gobiernos socialistas, desde Felipe González a Rodríguez Zapatero. Estamos en un momento de crisis nacional e internacional, que está afectando también a nuestra región, y el Gobierno de la derecha, el Gobierno del Partido Popular, la está aprovechando para dar grandes recortes e ir acabando con el Estado del bienestar. Aquí, en Andalucía, gracias a las políticas del Gobierno andaluz, esta incidencia de recortes en las pensiones, recortes en la salud o recortes en las políticas de dependencia están teniendo mucha menos incidencia.</parrafo>
        <parrafo>El segundo gran consenso que se consiguió fue el que se recoge en el Título VIII de la Constitución, referido a la organización territorial del Estado. Aquí tenemos que decir que, gracias a los treinta y tantos años que llevamos de Constitución, se ha conseguido un desarrollo armónico de España y que ha supuesto el mayor avance en progreso, en infraestructuras, en empleo y en todas las políticas sociales en las distintas comunidades.</parrafo>
        <parrafo>Pero estamos ahora mismo en un momento en el que también acecha un peligro..., igual que a las políticas sociales, acecha un peligro a la organización territorial, un peligro en dos direcciones. Por un lado, por parte del Gobierno del Partido Popular, por el Gobierno del señor Rajoy, con una idea de desprestigiar a las comunidades autónomas, de echar la culpa de la crisis a las comunidades autónomas, para que los mismos ciudadanos vean que las comunidades autónomas no son la solución a sus problemas sino que son, de ahí esa intención de recentralizar otra vez las competencias.</parrafo>
        <parrafo>Y, por otro lado, tenemos también una postura de los partidos nacionalistas intentando crear unas regiones, unas comunidades de primera, frente al resto de las comunidades, con lo cual iría también en detrimento de Andalucía y del bienestar que ha supuesto el avance autonómico para nuestra región.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señora Consejera, ante esta situación, yo quisiera que nos contara cuál es la postura del Gobierno andaluz ante el debate autonómico que hay ahora mismo, que se está produciendo en España. Y, segundo, cuáles son las actuaciones que piensa acometer para defender los derechos de los andaluces y andaluzas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Menacho.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora DÍAZ PACHECO, CONSEJERA DE LA PRESIDENCIA E IGUALDAD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señoría, comparto con usted que nos enfrentamos a uno de los momentos más delicados desde que hace treinta años accedimos a la autonomía andaluza, y que está en cuestión el modelo económico, el modelo social, pero también el modelo territorial. Los recortes, el aumento de la tasa de desempleo, el desasosiego del conjunto de los ciudadanos de este país, la falta de confianza en la política nos lleva al Gobierno andaluz a asumir con responsabilidad el momento trascendental que vamos a vivir en este país, y estamos con la voluntad de aunar sensibilidades, somos conscientes de la riqueza patrimonial, cultural e identitaria que tiene España, y creemos que eso es fuente y origen también de la riqueza del país que sepamos construir.</parrafo>
        <parrafo>Por eso estamos convencidos de que el Gobierno andaluz es una garantía para que la igualdad de oportunidades del conjunto de los ciudadanos en este país no se rompa. Y somos conscientes de que el modelo autonómico es el que sostiene el 65% del gasto social, es el que mantiene una sanidad pública y de calidad, una educación pública y universal, y una protección social que en estos momentos atiende, desgraciadamente, a un porcentaje demasiado elevado de ciudadanos en este país. Pero nos encontramos en medio de la tentación recentralizadora del ala más de derechas del Partido Popular y de los nacionalismos egoístas que han encontrado caldo de cultivo, como decía, en ese desasosiego de los ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>Y si grave es que un Presidente, como el Presidente catalán, chantajee al Presidente del Gobierno, igual de grave es que el conjunto de los ciudadanos de este país hayamos tardado un mes en enterarnos de qué sucedió en La Moncloa, y que lo sepamos ahora, prácticamente a un mes del proceso electoral en Cataluña, y cuando el nacionalismo se le ha ido al Gobierno de la Nación de las manos.</parrafo>
        <parrafo>Por eso le decía que en esa postura, por un lado, de un nacionalismo egoísta, pero, por otro lado, también de una irresponsabilidad de un Gobierno que no ha contado la verdad al conjunto de los españoles, y que ha llegado tarde a decirnos qué pasó en aquel encuentro en La Moncloa, y por qué Mas, el presidente catalán, le dice que o aceptaba el pacto fiscal o se atuviera a las consecuencias, hemos tardado tanto los españoles en saber la verdad. Frente a eso vamos a apostar por renovar los consensos constitucionales del año 1978, por avanzar en la cooperación entre territorios, por avanzar también en la lealtad institucional hacia el Gobierno de España, porque somos conscientes de que Andalucía necesita a España, pero España necesita a Andalucía, y si fuimos fundamentales en la construcción del Estado de las autonomías, ahora también vamos a jugar ese papel de nexo entre comunidades autónomas y vamos a facilitar la convivencia entre los territorios. Hay que renovar la esperanza y hay que renovar la ilusión de los ciudadanos, y el Gobierno andaluz va a estar en ese camino.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

