<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>19</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 11</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>15</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Ayuda a las empresas, Control presupuestario, Empresa en crisis, Supresión de empleo, Control de las ayudas públicas</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000251</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a posición del ex Interventor General de la Junta de Andalucía ante las ayudas sociolaborales (pág. 57).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Carlos Rojas García y D. Rafael Carmona Ruiz, del G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>D. Rafael Carmona Ruiz, del G.P. Popular Andaluz. Dña. Carmen Martínez Aguayo, Consejera de Hacienda y Administración Pública.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Siguiente pregunta, dirigida a la Consejera de Hacienda y Administración Pública por el Grupo Parlamentario Popular, relativa a posición del ex Interventor General de la Junta de Andalucía antes las ayudas sociolaborales.</parrafo>
        <parrafo>Para formularla, tiene la palabra su diputado, el señor Carmona Ruiz.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARMONA RUIZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, nos gustaría saber si el Consejo de Gobierno comparte la posición que el ex Interventor General, don Manuel Gómez, ha expresado en diferentes ocasiones —ya tuvo ocasión también de expresar su opinión a lo largo de 15 ocasiones, como él nos dijo en su comparecencia—; luego, las palabras que tuvo en la comisión de investigación, y, con posterioridad, en los diferentes escritos que nos ha hecho llegar el Presidente de la comisión de investigación.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor diputado.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE HACIENDA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señoría, ya tuve la ocasión de explicar ampliamente a este Parlamento, el pasado 29 de agosto, cuál es la posición que sobre este asunto mantengo. Y lo que tengo que decir hoy es reiterar todas y cada una de las palabras que en aquella comisión tuve.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señor Carmona.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARMONA RUIZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchísimas gracias, señora Consejera, por su claridad en la expresión. Yo sé que a usted le cuesta trabajo reiterarlo por si no nos hemos enterado. Sé que usted compareció en esa comisión, porque yo tuve a bien hacerle algunas preguntas. Pero es cierto y verdad que usted aquí, en el Parlamento de Andalucía, en el salón de plenos, no se ha atrevido a decir ni una sola palabra sobre esa pregunta. Me hubiera gustado que hubiera dicho, al menos, algo. En cualquier caso, espero que en esta segunda intervención que usted tiene lo diga.</parrafo>
        <parrafo>Mire, el Interventor General, durante más de quince ocasiones, por escrito y con acuse de recibo, les dijo a ustedes, a los consejeros del Consejo de Gobierno, que había importantes irregularidades, importantes ilegalidades. Y ustedes no hicieron nada. Se lo dijo por escrito, insisto, y con acuse de recibo. Usted se fotografió ante la prensa con un carrito para poner de manifiesto que había muchísimos informes de control financiero que les llegaban. Usted quiso aparentar o decir que, con la voluminosidad de esos informes, el Consejo de Gobierno no se daba por enterado de lo que se decía. ¿Para qué, entonces, el control financiero permanente? ¿Es que al Gobierno de Andalucía no le interesan esas auditorías internas que ustedes hacen? ¿O por qué encargan, entonces, esas auditorías?</parrafo>
        <parrafo>Usted también dijo que, aunque los informes iban dirigidos al Consejero de Hacienda, al señor Griñán, hoy Presidente de la Junta de Andalucía, usted no se los entregó. ¿Por qué? ¿Por qué hizo usted eso? ¿Es que usted los leyó y no le pareció conveniente que los leyera el señor Griñán? ¿Es que usted se los ocultó? ¿O es que usted decidió no hacerlo? ¿O es que alguien le ordenó que dijera que usted no se los entregaba? ¿Por qué no atendió las conclusiones que esos informes decían? ¿Por qué no intervinieron, con todo lo que señalaban? ¿Coindice usted o no coincide con lo que dice el Interventor?, porque no me ha contestado. ¿Coincide con lo que decía el Interventor, coincide en que todo estaba plagado de ilegalidades? ¿Coincide en que no había procedimiento? Debe coincidir, porque ahora se están dictando resoluciones de anulabilidad, se están dictando resoluciones que anulan los procedimientos porque no había procedimiento. Ustedes ahora son conscientes, ¿antes no lo eran? ¿O por qué lo hacían? ¿O es que ustedes no creen en la Intervención? Depende de usted. ¿Es que usted ahora utiliza al Interventor como parapeto? Porque siempre hemos escuchado esa cantinela. Ahora mismo hemos escuchado al señor Ávila decir que todo está…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Carmona, su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE HACIENDA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señoría, la Intervención General es el órgano superior de control interno de la gestión económico-financiera de la Administración de la Junta. Está compuesta por altos funcionarios perfectamente cualificados y ejercen su función con plena autonomía respecto a los órganos y entidades sujetos a fiscalización. Esta independencia y plena autonomía de la intervención constituye una premisa esencial para garantizar la calidad en nuestro modelo de control, y así tengo considerada a la Intervención. Todas las actuaciones llevadas a cabo por la Intervención General están recogidas en los expedientes que obran en poder de la comisión de investigación, están en este Parlamento y ustedes lo conocen y a ello me remito. Hemos tenido ocasión de debatirlo durante horas en la comisión.</parrafo>
        <parrafo>Es evidente que a ustedes les da igual conocer la verdad que no... Solo les interesa en este tema confundir, enredar, manipular, contaminar la opinión pública para sacar rédito electoral, aunque sea a costa de cuestionar el trabajo de órganos administrativos tan importantes y tan solventes como es la Administración de la Junta de Andalucía. Si por ustedes fuera, toda la actividad parlamentaria se centraría en la investigación sobre las ayudas sociolaborales a empresas en crisis. Ustedes quieren alejar la atención de los ciudadanos de los verdaderos problemas que les atañen, problemas que se derivan de una nefasta gestión de la crisis que está haciendo el Gobierno de su partido, el Gobierno del señor Rajoy, y de sus incumplimientos con Andalucía. Mecanismos que son los que ustedes quieren ocultar.</parrafo>
        <parrafo>Mucho es lo que ustedes nos deben: nos deben dinero por un sistema de financiación mal aplicado; por el recorte en la inversión regional del Estado en el año 2012 y la que vamos a tener en 2013; por el incumplimiento de la Disposición Adicional Tercera, que es una ley orgánica, que tampoco cumplen; por el recorte en el Fondo de Compensación Interterritorial y por el recorte en las transferencias finalistas del Estado y las políticas activas de empleo.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes, por su omisión, por su falta de defensa de Andalucía, por votar en contra de las enmiendas que ha presentado el Partido Socialista, están actuando en contra de Andalucía. Y sobre eso es sobre lo que permanentemente quieren desviar la atención con estas preguntas que hacen ustedes, intentando repetir o volver sobre elementos declarados, en los que se ha declarado ya, en la comisión, con plena libertad, con total claridad, para el conocimiento de todos los andaluces y con toda la información que ustedes ya conocen.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

