<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>11</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 7</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>12</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Programa de gobierno</materias>
    <numero_expediente>9-12/APP-000071 9-12/APP-000085</numero_expediente>
    <extracto>Comparecencias de la Consejera de la Presidencia e Igualdad, sobre el nuevo curso político y las iniciativas y prioridades en la acción del Gobierno de la Junta de Andalucía al inicio del mismo (pág. 22).</extracto>
    <debate_agrupado>
      <componente>
        <numero_expediente>9-12/APP-000071</numero_expediente>
        <extracto>Comparecencia de la Consejera de la Presidencia e Igualdad, a petición propia, a fin de informar sobre las iniciativas y prioridades en la acción del Gobierno de la Junta de Andalucía, al inicio de este nuevo curso político.</extracto>
        <proponentes>Sin proponentes</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>9-12/APP-000085</numero_expediente>
        <extracto>Comparecencia del Consejo de Gobierno, a fin de informar sobre el nuevo curso político,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Socialista.</proponentes>
      </componente>
    </debate_agrupado>
    <intervienen>Dña. Susana Díaz Pacheco, Consejera de la Presidencia e Igualdad. Dña. Alba María Doblas Miranda, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. Verónica Pérez Fernández, del G.P. Socialista. Dña. Ana María Corredera Quintana, del G.P. Popular Andaluz.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pasamos a continuación, señorías, al punto tercero del orden del día, comparecencias en Pleno. Y, en primer lugar, el debate agrupado de la comparecencia de la excelentísima señora Consejera de la Presidencia e Igualdad, a petición propia y a petición también del Grupo Parlamentario Socialista, para informar sobre las iniciativas y prioridades en la acción del Gobierno de la Junta de Andalucía al inicio de este nuevo curso político.</parrafo>
        <parrafo>Para ello tendrá la palabra, en primer lugar, la señora Consejera de Presidencia e Igualdad, señora Díaz Pacheco.</parrafo>
        <parrafo>Señora Díaz, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora DÍAZ PACHECO, CONSEJERA DE LA PRESIDENCIA E IGUALDAD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Buenas tardes, señor Presidente, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Comparezco, a petición propia y del Grupo Parlamentario Socialista, para informar y dar detalle de las iniciativas y prioridades que van a marcar la acción del Gobierno de la Junta en este inicio del curso político. Un inicio del curso político que seguramente será el más difícil de la autonomía andaluza. Un inicio del curso que se va a ver marcado por un escenario difícil de prever. Continúan las incertidumbres en los mercados, las dudas sobre la moneda única y las dudas también sobre el proyecto de integración europea. Todo eso, en una nueva situación recesiva de la economía española, que alerta..., de malas perspectivas, como decía, que ensombrecen, aún más, el futuro más inmediato. Y una situación a la que el Gobierno de España le está haciendo frente de manera dubitativa, retrasando y maquillando decisiones, con una sola óptica: la de la consolidación fiscal, la reducción del déficit y la de confiarlo todo a su capacidad recaudatoria. Eso nos trae como resultado más recortes, más reducción en derechos y subidas de impuestos. Como la que lamentablemente han sufrido todos los españoles en esa vuelta al mes de septiembre, que ha asfixiado aún más la precaria situación de las economías de este país.</parrafo>
        <parrafo>Y todo ello sin atacar la raíz del problema: que hay que partir del crecimiento y que hay que crear empleo. Por ello, siguen hundiendo el consumo, siguen agravando la situación de recesión y siguen aumentando las diferencias sociales. Y hoy, en estos momentos, amplias capas de la población española se encuentran en una situación de verdadera emergencia social. Un hecho que lo podemos ver en que haya en torno a un millón setecientos mil hogares, en este país, que tienen a todos sus miembros en situación de desempleo. Familias enteras que no encuentran ni la esperanza, ni la comprensión, ni el amparo de un sistema que no solo no les atiende sino que, cada día más, tiende a expulsarlos y alejarlos en esta sociedad. Una grave situación de fractura social, de debilidad de la economía española, y que además ha puesto su punto de mira a las comunidades autónomas. Las fuerza a un acelerado e intenso ritmo de ajustes, de corrección de sus cifras de déficit, y todo eso, bajo un discurso que las responsabiliza de la crisis que vivimos, para abrir una nueva y peligrosa etapa de centralismo en nuestro país.</parrafo>
        <parrafo>Una cuestión que se hizo evidente en el día de ayer, porque cuanto más peligroso es el centralismo que vivimos también aumentan las tentaciones separatistas de aquellos que se mueven bien en esa dualidad. Y miles de personas se echaron a la calle en Cataluña, influenciadas también por decisiones económicas que han agravado la economía familiar de esas personas.</parrafo>
        <parrafo>Y todo eso es el reflejo del malestar que hay en los ciudadanos, que requieren diálogo y entendimiento. Un diálogo y entendimiento que parece que no es la hoja de ruta del Gobierno de la Nación, que hasta ahora prefiere no oír, no escuchar y mirar para otro lado.</parrafo>
        <parrafo>Su planteamiento, como decía, es otro; es malintencionado, es tendencioso. Quiere de nuevo volver a ese centralismo que rompa la igualdad entre ciudadanos en este país, vivan donde vivan; quiere desmantelar el Estado de las autonomías y con ello llevarse por delante el Estado del bienestar.</parrafo>
        <parrafo>Lo decía con claridad la señora Aguirre, que es máximo exponente de ese radicalismo de las políticas neoliberales del Gobierno de Rajoy: apuestan por la revisión del Estado de las autonomías, por el adelgazamiento de las mismas y por la devolución de competencias. Un discurso que obvia una verdadera realidad: las comunidades autónomas son las encargadas de prestar los servicios públicos básicos para que el Estado del bienestar funcione como lo hace, y que hoy, cuarenta años después, tengamos unas cotas de desarrollo, en nuestras comunidades, impensable cuando se inició este sendero del desarrollo autonómico y de nuestra autonomía.</parrafo>
        <parrafo>Un modelo que fue fruto del consenso, del consenso constitucional del año 78. Un modelo que ha funcionado, un modelo que los andaluces y andaluzas reconocen como suyo, y que tenemos la firme convicción de defender. Tenemos no solo la convicción de defenderlo sino también de reforzarlo. Reforzando el Estatuto de Autonomía de Andalucía, reforzando el desarrollo autonómico, estamos reforzando también el valor España. Y estamos garantizando la educación pública; estamos garantizando la sanidad, las prestaciones sociales; estamos garantizando los derechos y las garantías que, en estos momentos, han permitido, en todos estos años, una convivencia pacífica en este país.</parrafo>
        <parrafo>Y nuestro deber, de todos los que estamos en esta Cámara, como representantes del pueblo andaluz, es fortalecer ese lazo que permitió, en el año 1978, tejer ese consenso y nos exige también, como representantes del pueblo andaluz, definir urgentemente cuál es la cartera básica constitucional, cuál es el modelo que los ciudadanos esperan encontrar en nosotros, en un momento difícil donde muchas cosas nos obliga la situación económica a replantearnos en el futuro. Tenemos que preservar nuestro modelo económico, nuestro modelo social y también nuestro modelo territorial. Y tenemos que buscar la unidad, tenemos que buscar reforzar entre todos el valor de España, y, para ello, el Gobierno andaluz, el Gobierno de izquierdas en Andalucía, tiene la voluntad de cooperar y colaborar con el Gobierno de la Nación. Y, aunque hayan tardado, nos felicitamos. La propuesta del Presidente Griñán de solicitar la convocatoria de una Conferencia de Presidentes ya ha sido anunciada para el próximo día 2 de octubre. Como decía, ha tardado el Gobierno de la Nación en la decisión de convocarla, pero entendemos que es muy necesaria y que nos va a permitir una posición conjunta en cuestiones clave en estos momentos, como la necesidad de incorporar políticas de crecimiento en paralelo a la consolidación fiscal. Medidas que prioricen el gasto público, que refuercen las garantías para nuestra educación y para nuestra sanidad. Medidas que vayan dirigidas a luchar contra el fraude fiscal, social y laboral. Medidas que permitan interrelacionar las políticas activas y pasivas de empleo, que eso beneficia directamente en la creación de empleo.</parrafo>
        <parrafo>Insisto, el Estado de las Autonomías no es parte del problema: el Estado de las Autonomías es parte de la solución, por eso el compromiso, como decía, firme del Gobierno andaluz con la defensa de la construcción del Estado autonómico.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, la Consejera de Hacienda informará detenidamente de la situación que está viviendo Andalucía. Andalucía está viviendo una situación difícil en lo que se refiere a la tesorería por falta de liquidez. Saben perfectamente que el sistema financiero, los bancos, están cerrados a cal y canto y que imposibilitan que el Gobierno de la Junta de Andalucía se financie en el mercado y está condicionando nuestra tesorería. Y hemos acudido, hemos solicitado al Gobierno de la Nación un anticipo a cuenta de la participación de los ingresos del Estado de 1.000 millones de euros, una solicitud similar, igual a la que han hecho otras comunidades autónomas, como Valencia, como Madrid o como Cataluña. Que se desarrolla en el marco de la absoluta normalidad institucional, la misma, y cuando lo hacen los ayuntamientos andaluces, muchos de ellos del Partido Popular, al Gobierno de la Junta de Andalucía. Y esperamos, además, que se facilite, como decía, esa liquidez, que se actúe con Andalucía igual que se ha actuado con otras comunidades autónomas, que no se convierta en una nueva oportunidad para un trato discriminatorio con Andalucía, que no se convierta en una nueva oportunidad para que los dirigentes del Partido Popular vuelvan a tender mentiras y falsas acusaciones sobre las cuentas de la Junta de Andalucía. Que no vuelvan a hablar de la transparencia de la Junta de Andalucía. Que no vuelvan a dañar la imagen de nuestra Comunidad. Porque, sus señorías del Partido Popular lo saben bien, las dudas y las dañinas declaraciones que llevan haciendo mucho tiempo los responsables del Gobierno de Rajoy han tenido un impacto gravísimo, y, en el día de ayer, la Secretaria General del PP y Presidenta de la Comunidad de Castilla-La Mancha se ha unido de nuevo a esas falsas acusaciones y a atacar la imagen externa de la Comunidad andaluza. Y todo ese tipo de declaraciones han impedido colocar en los mercados la deuda pública que Andalucía tenía autorizada. Y, en ese sentido, esperamos que el partido de la oposición se sitúe a la altura de las circunstancias que estamos viviendo, que actúe con responsabilidad junto al Gobierno andaluz, que se mantenga sereno y que en este tema, igual que en el fondo de liquidez de las comunidades autónomas, esté al lado de los intereses de Andalucía. Un instrumento que debe convertirse en la obligación del Gobierno de España de facilitar la liquidez a las comunidades autónomas, pero no en un portillo que se abra para limitar nuestras competencias. Esperamos que el Gobierno esta vez sí cumpla su anuncio de tener listo el FLA a principios de octubre, que no dilate más decisiones imprescindibles como esta y que, además, garantice que se va a repartir de manera equitativa y justa, que sirva para todos de la misma manera, que no se convierta en una posibilidad para el Partido Popular y para la derecha que representa ese centralismo peligroso, en utilizar el atolladero financiero para limitar la capacidad de nuestra autonomía, porque los ciudadanos no entenderían que este país se ha endeudado por salvar un sistema financiero y, en cambio, se dejen a su suerte la sanidad pública, la educación pública y el Estado del bienestar que nos hace iguales a todos.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, no resulta agradable y ni siquiera admisible para ningún responsable político de ningún color el trato injustificado que recibe el Gobierno andaluz en la persona de la Consejera de Hacienda, que representa a la Comunidad andaluza cada día en el Consejo de Política Fiscal y Financiera. Y la última decisión del Gobierno central, impuesta, sin diálogo, sin aviso, sin buscar el entendimiento y el consenso de manera previa, esa decisión del reparto de los límites de endeudamiento entre las comunidades autónomas supone un ataque frontal a los intereses de Andalucía, supone un ataque frontal a la igualdad de los españoles. Una decisión que viene a penalizar y a castigar a aquellas comunidades que en el pasado redujimos nuestra deuda, que hicimos las cosas bien y va a premiar a aquellas otras que no hicieron las cosas tan bien. Un límite de deuda que supondría obligarnos a un recorte adicional de 2.735 millones de euros. Una distribución injusta que se une también a una distribución injusta del objetivo de déficit y que pone en grave riesgo a la sanidad y a la educación pública andaluzas. Una decisión ante la que no nos vamos a quedar impasibles. Una decisión que estamos intentando reconducir por la vía del diálogo. Una decisión que estamos intentando que recapacite el Gobierno de España y entienda que necesita a Andalucía para salir, cuanto antes y en las mejores condiciones, de la situación que estamos atravesando. Intentaremos el diálogo, pero si el diálogo nos falla recurriremos a cuantos instrumentos jurídicos y políticos estén al alcance de este Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, Andalucía lo ha demostrado siempre, somos una Comunidad responsable, comprometida con el cumplimiento del déficit, con el control del gasto público. Somos una Comunidad que está convencida de que tenemos que colaborar todos para que España recupere la confianza y se fortalezca dentro del marco de la unión. Somos una Comunidad que aplica con diligencia la austeridad económica y la eficiencia en el gasto, pero que no renuncia al principio básico de igualdad de oportunidades. Somos una Comunidad en la que el 25 de marzo los andaluces y las andaluzas decidieron un Gobierno de izquierdas que hiciera las cosas de otra manera para salir de esta crisis, generando empleo, sin que nadie se quedara atrás. Somos una Comunidad Autónoma con un camino propio, donde se preservan los derechos y donde se defiende nuestra autonomía, donde tenemos, como decía, una ruta propia, una ruta que pone en marcha medidas de ajuste y de ahorro, pero también medidas que estimulan el crecimiento económico. Somos una Comunidad Autónoma que protege los servicios públicos. Y somos una Comunidad Autónoma que, con las dificultades que le plantea el Gobierno de la Nación, intenta preservar el empleo público. Y somos una Comunidad Autónoma donde aplicamos una fiscalidad más justa —le contesto así al portavoz del Partido Popular—. Aquí claro que paga el que más tiene y claro que paga más el que más tiene y el que más contamina, y ese es el modelo, el modelo de Andalucía, el modelo que votaron los ciudadanos el 25 de marzo.</parrafo>
        <parrafo>Y señorías, en tan solo cuatro meses al frente de la Junta de Andalucía, este Gobierno de izquierdas, de coalición, ha actuado con responsabilidad, con compromiso, con lealtad, pero, sobre todo, con una enorme intensidad. Una enorme intensidad en la defensa de los intereses de Andalucía y en amortiguar las decisiones que venían impuestas por parte del Gobierno de España. Y todo eso dentro de un acuerdo por Andalucía, con prioridades claras: en primer lugar, la lucha contra el desempleo; en segundo lugar, la preservación del Estado del bienestar, nuestro Estado del bienestar, y el patrimonio social de los andaluces y de las andaluzas. Este Gobierno tiene clara la defensa del autogobierno. El autogobierno es el que nos permite que tengamos esa hoja de ruta diferente, que nos permite, además, tomar decisiones diferentes a las del Gobierno de España, y que nos permite amortiguar, como decía, la dramática situación que en estos momentos viven miles de familias.</parrafo>
        <parrafo>Y ese acuerdo, este Gobierno ha decidido abrirlo al conjunto de los agentes económicos, sociales, y a los partidos políticos. Lo que denominamos «el Pacto por Andalucía». Ese va a ser el gran eje de actuación del Gobierno andaluz para este nuevo curso político. Como decía, defensa del autogobierno, defensa de la autonomía, que es la que te permite defender con contundencia el Estado del bienestar.</parrafo>
        <parrafo>Por ello, señorías, no solo con política: con política, con participación, con el sentir de la ciudadanía, es como podemos atajar esta situación. La política en este momento no solo ha de hacer: ha de movilizar. Y, en ese sentido, la principal movilización que pedimos al conjunto de las instituciones y de los agentes económicos y sociales tiene como reto la creación de empleo.</parrafo>
        <parrafo>Somos conscientes de las lamentables cifras de paro; somos conscientes de que en estos momentos es la prioridad de miles de familias en Andalucía, que, como decía antes, tienen a todos sus miembros en situación de desempleo, y estamos convencidos de que solo la puesta en marcha urgente de medidas de estímulo económico va a permitir enfrentarnos a los graves problemas que en estos momentos viene sufriendo un gran número de desempleados en este país. Eso contrasta demasiado con las decisiones del Gobierno central, que van encaminadas a mejorar la competitividad, facilitando el despido libre, degradando las condiciones laborales de los trabajadores en este país y destruyendo empleo.</parrafo>
        <parrafo>Y Andalucía, en esa prioridad y reto, y dando cumplimiento al compromiso del Presidente de la Junta de Andalucía en su discurso de investidura, ha puesto en marcha el Plan de Choque por el Empleo. Un plan de choque modesto, como dice el Consejero de Economía, dotado con 200 millones de euros, pero que va directamente dirigido a crear empleo en aquellos sectores que al mismo tiempo refuerzan el Estado del bienestar. Como un ejemplo, el Plan OLA, el reforzamiento del Plan OLA, que directamente incide en la mejora de la capacidad educativa.</parrafo>
        <parrafo>Otra iniciativa que se suma es la apuesta de la Junta de Andalucía por la continuidad del programa de fomento de empleo agrario —el antiguo PER—; un elemento de cohesión social y territorial que ha demostrado, en un momento donde la derecha se plantea el municipalismo en este país, que en Andalucía ha servido para vertebrar socialmente y territorialmente esta tierra. Y todo ello pese al recorte del 57%, 57% del reparto de fondos para las políticas activas de empleo que nos ha infligido el Gobierno de Mariano Rajoy. Pese a eso, pese a ese recorte, el Gobierno andaluz va a seguir apostando por la innovación, por la creatividad, por las nuevas tecnologías, por la internacionalización, por la cultura emprendedora, por aquellos que quieren crecer con Andalucía y que Andalucía, cuanto antes, salga de la situación en la que se encuentra. Y todo ello junto a lo que es una prioridad incondicional de un Gobierno de izquierdas: proteger nuestra educación. Restar en educación es restar en progreso; restar en educación es restar en igualdad de oportunidades, es dar pasos atrás en nuestro propio desarrollo.</parrafo>
        <parrafo>Seguidamente a esta comparecencia comparecerá también la Consejera de Educación. Informará con detalle de la normalidad del curso educativo, pero las dificultades con las que también nos hemos encontrado. Y hemos demostrado ahí, con contundencia, que apostamos por una educación pública igualitaria e integradora, y hemos tomado decisiones que han ido dirigidas a proteger la calidad educativa de nuestros niños en Andalucía, y hemos priorizado y hemos tomado decisiones que van dirigidas a priorizar, y, gracias a medidas como no aumentar la ratio, se han salvado tres mil quinientos empleos en Andalucía y se ha mejorado también la calidad que van a recibir esos niños en las aulas. Y hemos apostado...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Consejera, ruego a su señoría vaya concluyendo su intervención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora DÍAZ PACHECO, CONSEJERA DE LA PRESIDENCIA E IGUALDAD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy terminando.</parrafo>
        <parrafo>Igualmente, en Andalucía vamos a garantizar un principio fundamental, la cobertura universal de la sanidad, y mantendremos la cobertura sanitaria para todo aquel que viva en nuestro territorio. Y todo ello en un calendario legislativo que tiene como primera ley —leyes, no decretos leyes, como nos tiene acostumbrados también el Gobierno de la Nación—, como primera ley, la Ley de Transparencia y Acceso a la Información.</parrafo>
        <parrafo>En un momento donde hay comunidades autónomas que se afanan en recorrer el camino del descrédito de la política, el descrédito de las instituciones, y que se afanan en que los ciudadanos sientan desconfianza por las instituciones que les representan, la Junta de Andalucía tiene un compromiso claro con la calidad democrática de nuestro sistema.</parrafo>
        <parrafo>Junto a ello, una ley de fraude fiscal y social que los ciudadanos nos están demandando, una ley de la memoria histórica, una ley de la participación ciudadana..., muchas leyes que tienen que ir dirigidas a mejorar la calidad de vida de los andaluces y de las andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>Y todo eso, desde Andalucía, como decía, con una voluntad inequívoca de colaborar con el Gobierno de España; pero colaborar para garantizar la igualdad de oportunidades, colaborar con el Gobierno de España para garantizar la cohesión social y territorial de este país.</parrafo>
        <parrafo>Y vamos a defender con firmeza los intereses de Andalucía, vamos a apoyar las necesidades de miles de andaluces y andaluzas, vamos a trabajar por garantizar los servicios públicos, por generar oportunidades, y lo vamos a hacer con ilusión, con confianza y con la fortaleza que nos da creer en el futuro de nuestra tierra.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Para fijar las posiciones de los distintos grupos parlamentarios, corresponde a continuación intervenir al de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, y, en su nombre, a su portavoz, en este caso la señora Doblas Miranda.</parrafo>
        <parrafo>Señora Doblas, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora DOBLAS MIRANDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente. Gracias, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Estamos en un momento de máxima dificultad para el país, y especialmente para Andalucía. Especialmente para esta Comunidad Autónoma porque somos, en la actualidad, la representación de la resistencia frente al Gobierno del Partido Popular. Somos la esperanza de la clase trabajadora, hoy ninguneada y sometida desde diferentes iniciativas legislativas que están acabando con sus derechos y que han puesto en la picota el Estado del bienestar.</parrafo>
        <parrafo>Por supuesto que la responsabilidad de esta situación no es la misma para todos y todas los que participamos en esta Cámara. La aprobación de una reforma constitucional que ponía y pone —y a la vista está— el interés de la banca por encima del interés humano hace que hoy día las soluciones a esta crisis se contemplen desde un punto de vista más financiero que social. Pero también es cierto que tenemos múltiples instrumentos para no hacer de un solo artículo constitucional el origen de todo un sistema económico. Es verdad, todavía caben el diálogo y el consenso, pero en un sentido muy distinto.</parrafo>
        <parrafo>Quisiera recordar que la propia Constitución reconoce un marcado carácter social de la riqueza, que admite y propugna la planificación económica y que reconoce un conjunto de derechos sociales y económicos que también podrían situarse al primer nivel, y que, sin embargo, están siendo abandonados.</parrafo>
        <parrafo>En Andalucía contamos, además, con un Estatuto de Autonomía claramente social, claramente favorable al conjunto de la población; un Estatuto que sitúa a las instituciones al servicio del pueblo para hacer una Andalucía del pueblo trabajador y de la humanidad, una Andalucía de la solidaridad y la cooperación, una Andalucía que se autogobierna desde el respeto al resto de las autonomías. Pongamos en valor ese Estatuto, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Este es el modelo contra el que nítidamente se ha situado el Gobierno del Partido Popular en el Estado español: un Gobierno que asfixia a Andalucía y la recorta para introducirse en su gestión, por encima de lo que dijeran las urnas el 25 de marzo. Porque el 25 de marzo las urnas dieron un respaldo a Izquierda Unida que suponía un giro a la izquierda en la política que ha de llevarse a cabo. Ese es el auténtico cambio que votó el pueblo andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Y, más allá de esto, el pueblo andaluz merece un respeto en su autogobierno. El pueblo andaluz no mandató al PP para que dejara a Andalucía a merced de otras comunidades autónomas ni del Gobierno de la Nación, aunque sea de su signo.</parrafo>
        <parrafo>¿Creen las señorías del Partido Popular en la autonomía andaluza? ¿No sería hora de decir abiertamente la verdad, como proponía el ex senador del Partido Popular, el señor Jesús Aguirre, eso de que «una vez pasada la campaña electoral es la hora de decir la verdad», y plantearles que para ustedes el Estado de las autonomías no tiene mayor importancia, al igual que el derecho al trabajo, que también consagra la Constitución y que ustedes se empeñan en no considerar? ¿No sería el momento de decirles que no están dispuestos a que gobierne nadie que no sea el señor Rajoy, o el señor Montoro? ¿No es el momento de decirles, como lo ha hecho la señora Cospedal, que a ustedes la oposición les importa muy poco y que no creen en la democracia sino en el totalitarismo? ¿No es la asfixia económica a la que tienen sometida al país, y en concreto a Andalucía, una forma de totalitarismo? Háganse estas preguntas y traten de dar una respuesta coherente con la democracia. Este grupo parlamentario, desde luego, no la encuentra.</parrafo>
        <parrafo>Andalucía ha abierto una nueva etapa, traducida en un acuerdo político con 250 medidas y 30 leyes; con unas líneas estratégicas claras y firmes: compromiso con el empleo, compromiso con lo público y compromiso con la igualdad. Pero este acuerdo solo será posible si implicamos al conjunto de la ciudadanía en su obtención, porque lo que es evidente es que el Gobierno central no está dispuesto a permitir el desarrollo de las autonomías, el desarrollo de otro modelo que no sea el suyo, con independencia de la voluntad popular.</parrafo>
        <parrafo>La financiación de las comunidades autónomas, señoras y señores del Partido Popular, no está al albur de quien gobierne en el Estado, como ustedes pretenden hacernos creer. Los anticipos sobre presupuestos han sido utilizados por otras comunidades autónomas y pueden ser utilizados, evidentemente, por esta. Pero, además, recurren al fondo de liquidez, y el fondo de liquidez no puede plantearse como la derecha está haciendo: como un nuevo privilegio para la banca y los mercados. ¿Están dispuestos ustedes a que el fondo de liquidez tenga también una priorización social?</parrafo>
        <parrafo>No es así. Ustedes han establecido un fondo de liquidez para pagar deuda financiera, luego no estamos hablando de financiar a las comunidades autónomas, sino nuevamente, por enésima vez, estamos hablando de refinanciar a la banca.</parrafo>
        <parrafo>Dicho esto, creemos que el calendario legislativo para el próximo curso político debe incardinarse con las líneas presupuestarias que este Gobierno debe marcar: aumento de ingresos, efectivamente, ley antifraude, pero también a través del establecimiento de nuevas figuras impositivas que esta formación política está ya poniendo encima de la mesa y que deben plasmarse sin obstáculos en los nuevos presupuestos. Es objetivo de este grupo parlamentario, en este segundo semestre, iniciar los trabajos y debates necesarios sobre la reorganización del sector público andaluz, que no permite más demora. Igualmente pondremos sobre la mesa un plan de viabilidad de la Radiotelevisión pública andaluza. Ambos procesos, desde la austeridad, la racionalidad y la optimización de los recursos económicos y humanos, para su puesta a disposición de los andaluces y andaluzas, en la mejora del servicio que este Gobierno ha de prestar a la ciudadanía.</parrafo>
        <parrafo>Por supuesto, solidaridad. Y ahí entroncamos con la planificación de las políticas de empleo desde una perspectiva de género y también sectorial, teniendo en cuenta que son cuestiones prioritarias, en este sentido, el establecimiento de una red de solidaridad alimentaria, la renta básica, y, cómo no, una Ley Integral de Agricultura que contemple un adecuado reparto de la tierra y un exhaustivo aprovechamiento de los recursos públicos. Empecemos a hablar ya de banco público de tierra y a cambiar el orden establecido durante siglos.</parrafo>
        <parrafo>Para ello es necesario también intervenir en el mercado. Basta ya de canales de producción y distribución manejados por unas pocas manos que imponen sus condiciones a los pequeños productores. Regulemos de una vez los canales de distribución para un adecuado reparto de la riqueza.</parrafo>
        <parrafo>Decía: aumento de ingresos, solidaridad, planificación y también transparencia. Y para este grupo parlamentario, a la vez que la transparencia, y como una consecuencia de la misma, o incluso como su propio origen —tanto monta, monta tanto—, son también prioritarias la Ley de Participación Ciudadana —ya lo decía al principio—, pues solo desde la implicación de la ciudadanía en la política podremos regenerar la visión de la misma y dignificarla como función pública; y también la Ley de Memoria Democrática de Andalucía, que nos permitirá entrar de lleno en una nueva fase política, superando rémoras del pasado y construyendo justicia y solidaridad.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, esta Comunidad Autónoma tiene que estar dispuesta, está dispuesta, a realizar una política propia en defensa de los más débiles, con los más débiles y para todo el pueblo andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Doblas.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, corresponde el turno al Grupo Parlamentario Socialista, en su nombre a su portavoz, en este caso la señora Pérez Fernández.</parrafo>
        <parrafo>Señora Pérez Fernández, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora PÉREZ FERNÁNDEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente. Gracias, señora Consejera, por su intervención. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Nos enfrentamos a un inicio de curso político —y lo decía bien la señora Consejera— muy difícil, quizá el más difícil de toda nuestra andadura, de la andadura de esta Comunidad Autónoma. Difícil por la situación de crisis económica que estamos viviendo, sin duda, pero también por la incertidumbre, la incertidumbre de los mercados financieros, del futuro del euro, o de las decisiones que va a adoptar la Unión Europea.</parrafo>
        <parrafo>Pero, señorías, las consecuencias de esta crisis están siendo duramente agravadas por las decisiones erróneas del Gobierno de la Nación. A día de hoy, nueve meses después de tomar posesión, el Gobierno de la Nación ya ha demostrado su incapacidad absoluta de sacar a España de la crisis. Señorías, ni las decisiones que se están adoptando en Europa ni las que está llevando a cabo, por supuesto, el Gobierno de la Nación están sirviendo para solucionar la grave crisis que está padeciendo nuestro país. Muy al contrario, los datos económicos de la Unión Europea dejan muy claro que la austeridad y el déficit, sin medidas de reactivación económica, solo desembocan en más paro, en más desempleo y en menos crecimiento.</parrafo>
        <parrafo>Sin embargo, y a pesar de todas las evidencias, de todos los indicadores económicos, el Ejecutivo de Mariano Rajoy sigue empeñado, empeñado en la doctrina de la austeridad, en los mandamientos del déficit, en el sacramento de los recortes, empeñado en imponer el credo de una política económica fracasada que está llevando a la ciudadanía a una situación de desesperación.</parrafo>
        <parrafo>Ni una sola medida en nueve meses para la reactivación económica, ni una sola medida para la generación de empleo. Eso contrasta, lógicamente, con la primera medida del Gobierno andaluz: el Plan de Choque para el Empleo. Decía la señora Consejera, «modesto»; pero esa es la voluntad del Gobierno, su prioridad absoluta, la creación de empleo.</parrafo>
        <parrafo>Se hace prioritario, por lo tanto, un cambio, un giro radical en el enfoque que se le está dando a la política económica en nuestra Nación. Hacen falta medidas de estímulo, de crecimiento económico, de generación de empleo. Porque el problema no es un punto por arriba o por debajo del déficit, el problema es el desempleo, ese es el gran problema de este país, ese es el gran drama de muchas familias.</parrafo>
        <parrafo>Por eso pídanle, señorías del Grupo Popular, pídanle a su Gobierno, a sus compañeros de partido que se sientan en el Consejo de Ministros, pídanle medidas para generar empleo, pídanle medidas para reactivar la economía, porque, de momento, en nueve meses, no ha habido ni una sola de ellas. Díganle a Rajoy que no le mire tanto la cara a la señora Merkel y que les mire más la cara a los ciudadanos y ciudadanas de este país.</parrafo>
        <parrafo>Porque no se puede utilizar la crisis como excusa para todo, no se puede utilizar la crisis como si fuera un comodín para todas las partidas. No se puede utilizar la crisis como palanca para reventar el Estado de derecho y de libertades del que nos habíamos dotado todos y todas.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, el PP llegó al Gobierno a lomos de la crisis. Mintió a los españoles y a las españolas, les prometió aquello que sabía que no iba a poder cumplir. Utilizaron la crisis para llegar al poder y, ahora que están en el Gobierno, utilizan la crisis para imponer un modelo económico ultraliberal y modelo social retrógrado y reaccionario.</parrafo>
        <parrafo>Porque el PP nos está imponiendo, señorías, un revisionismo ideológico, eso es lo que hay de fondo. Está imponiendo un revisionismo ideológico que pretende hacer retroceder a este país a la época preconstitucional. El PP pretende imponer a la sociedad española su moral y su ideología por la fuerza. Porque, señorías, una mayoría absoluta no da derecho a cambiar consensos constitucionales, a romper consensos de la sociedad española en su conjunto. Con sus decisiones, el Gobierno de Rajoy está atacando a la esencia misma de la democracia, está atacando al Estado del bienestar y al Estado de las autonomías. Ataca a la esencia de la democracia cuando plantea, por poner un ejemplo, una reforma de la Ley de Bases de Régimen Local en la que lo que pretende es secuestrar la autonomía de los ayuntamientos, de las corporaciones locales. Y lo que es más grave: secuestrar la voluntad de los ciudadanos y de las ciudadanas. Una reforma, por cierto, paralizada por la rebelión de sus propios alcaldes y alcaldesas, que ya se le rebelan al señor Rajoy, ya hasta el señor Feijoo le dice que no se le ocurra pisar Galicia durante la campaña electoral, porque ya el señor Rajoy resta, ¿verdad?</parrafo>
        <parrafo>Pero también atacan a la esencia de la democracia cuando una de sus líderes, la señora Cospedal, Presidenta de Castilla-La Mancha, plantea un debate peligroso. No por reducir a la mitad el número de diputados en las Cortes de Castilla-La Mancha, no, ni porque no cobren, no: porque plantea la compatibilidad del ejercicio de la política con la actividad privada. Y ese es un debate muy peligroso, señorías, muy peligroso, porque todos sabemos lo que eso significa: que la política terminará al servicio de los intereses privados.</parrafo>
        <parrafo>El Partido Popular ataca el Estado de bienestar cuando fulmina la Ley de Dependencia, que fue una ley que generó y que creó un derecho para tantas personas dependientes y que les dio un halo de esperanza no solo a esas personas, sino también a sus familias.</parrafo>
        <parrafo>Ataca el Estado de bienestar dañando la calidad de la educación pública, aumentando las ratios, reduciendo las becas, cobrando a los niños por llevar el tupper al cole. Rompiendo el sistema de salud universal, negando la prestación sanitaria a los inmigrantes sin papeles, o imponiendo medidas como el medicamentazo o como el copago sanitario, o anunciando la revisión de la cartera básica de servicios con la intención, parece, de excluir tratamientos como la rehabilitación, la reproducción asistida o incluso tratamientos preventivos, como las mamografías, que tantas vidas de tantas mujeres salvan al año.</parrafo>
        <parrafo>El Partido Popular ataca el Estado de bienestar negándole un futuro a una generación de jóvenes a los que se les dificulta el acceso al mercado laboral porque se les discrimina con esa reforma laboral. A los que se les dificulta que puedan seguir estudiando porque les suben las tasas universitarias. A los que se les imposibilita que puedan independizarse porque se les quita una renta básica de emancipación y porque, encima, se les obliga prácticamente a vivir debajo de un puente porque, si viven con sus padres, no tienen derecho a los 400 euros.</parrafo>
        <parrafo>El Partido Popular ataca el Estado de bienestar cuando hace que retrocedamos en términos de igualdad de género, dando pasos atrás en ese camino, que aún nos queda mucho por recorrer, pero que habíamos avanzado enormemente. Mujeres a las que nos niegan nuestros derechos de conciliación con la reforma laboral o reduciendo el número de plazas de escuelas infantiles. Mujeres a las que nos quieren privar de nuestro derecho a decidir sobre nuestra maternidad para que retrocedamos a una época gris de esta España, en la que las que podían abortar se iban a Londres y las que no podían, muchas quedaban en el camino en alguna camilla, desangradas. Mujeres a las que ahora pretenden hasta hacernos convencer de que la educación segregada es buena, que no está mal. Hombre, mujeres a las que ahora resulta que nos van a convencer de que, por ley, discriminar va a ser legal, que es lo que ha dicho el señor Ministro, que van a hacer legal la discriminación por razón de género. Porque, señorías, si alguien, si con alguien se está cebando, señora Consejera, el Gobierno de la Nación es con las mujeres. La política de igualdad de oportunidades, la igualdad de oportunidades no está en la hoja de ruta del Gobierno de la Nación, y se está provocando —usted lo ha dicho muy bien— una fractura social.</parrafo>
        <parrafo>Pero el Partido Popular ataca también al Estado de las autonomías, nunca fue su modelo. Y el Gobierno de Rajoy ha cerrado todas las puertas a las comunidades autónomas. Nos ha tapiado las puertas y parece que solo nos deja entreabierta la ventana del FLA, que más parece una casa de subastas que un mecanismo serio y ordenado para dotar de liquidez a las comunidades autónomas.</parrafo>
        <parrafo>Pero si el Gobierno de la Nación ha hecho de su ataque a las autonomías una cruzada, especialmente virulenta está siendo la batalla que libra con Andalucía. Por una razón, señora Consejera: porque el 25 de marzo los andaluces y andaluzas elegimos tener un camino propio. Un camino que garantizara la igualdad de oportunidades. Un camino fruto del cual se ha conformado un Gobierno de izquierdas, en alianza y en coalición con la ciudadanía. Un Gobierno leal, que va a apoyar, usted lo ha dicho, todas las decisiones que sirvan para fortalecer nuestro país, porque todo lo que mejore la situación de España mejora Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Pero esta responsabilidad y esta lealtad…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Pérez Fernández, ruego a su señoría vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora PÉREZ FERNÁNDEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy concluyendo, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>No puede interpretarse como un cheque en blanco, porque por encima de la lealtad al Gobierno de la Nación está la lealtad a los andaluces y andaluzas. Hay que ahorrar, y ahorramos; hay que ser austeros, y lo somos, pero en Andalucía no vamos a permitir que se pongan en jaque los derechos y libertades de los andaluces y andaluzas. No vamos a ser austeros en libertades, no vamos a ahorrar en derechos, no vamos a sacrificar la educación pública ni la sanidad universal. En Andalucía no vamos a hipotecar el futuro. Por eso, el acuerdo de Andalucía está más vigente que nunca. Un acuerdo que tiene como brújula la defensa del Estado de bienestar, que pone en valor la defensa de lo público y que tendrá, en este nuevo curso político que comienza, como estandarte el pacto por Andalucía anunciado por el Presidente Griñán, una llamada a la unión y al consenso de agentes sociales, económicos y políticos que nos permita arropar sin fisuras, sin condiciones, a quienes no son responsables de esta crisis y que, aun así, están pagando un excesivo peaje.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, hay otra forma de hacer las cosas, a pesar de lo que nos pretende vender el Partido Popular. Hay otra forma de hacer las cosas. Se puede hacer más, se puede hacer mejor, pero sobre todo se puede hacer diferente, y Andalucía lo demuestra cada día.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, señorías del Partido Popular, la única vía de escape a esta crisis no es la que ustedes plantean, claro que no. Se pueden hacer las cosas de otra forma, como la que estamos haciendo en nuestra tierra, defendiendo los intereses de los andaluces y de las andaluzas. Pero, claro, en esa misión, en ese objetivo, a los diputados y diputadas, al Partido Popular, desde luego, y al señor Zoido a su cabeza, ni está ni se les espera.</parrafo>
        <parrafo>Porque leía ahora en el periódico…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Pérez Fernández, debe concluir inmediatamente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora PÉREZ FERNÁNDEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... Y termino con esa frase, señor Presidente, agradeciéndole la benevolencia.</parrafo>
        <parrafo>Decía el señor Zoido, y venía reflejado en el periódico, que Andalucía necesita lavar su imagen. Posiblemente, si Andalucía necesita lavar su imagen es porque otros, entre ellos él, se han encargado de ensuciarla.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Corresponde el turno, a continuación, al Grupo Parlamentario Popular. Para ello, tendrá la palabra su portavoz, la señora Corredera.</parrafo>
        <parrafo>Señora Corredera, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORREDERA QUINTANA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Antes de entrar en materia, me van a permitir que le haga un comentario a la señora Pérez, porque ha hecho aquí acusaciones muy fuertes contra la señora Cospedal con un argumento que lo ha hecho fruto de la ignorancia por su juventud.</parrafo>
        <parrafo>Lo digo porque seguro que el señor Gracia o el señor Caballos, que están sentados en sus filas, le pueden recordar cómo, hasta el año 1995, en esta Cámara no había exclusividad, y los diputados podían compatibilizar su trabajo con las dietas que cobraban por asistir, y no pasaba nada, ni había bandoleros, ni se rompió la democracia. Hasta el año 1995, así que no creo que la señora Cospedal vaya a romper absolutamente nada. Creo que es mejor que le explique alguno de su grupo cómo funcionaba esto antes de que usted llegara, antes de meter la pata de la forma en que lo ha hecho en esta tribuna.</parrafo>
        <parrafo>Y, dicho esto, qué buen discurso le han escrito, señora Consejera, pero para un mitin del PSOE. Sinceramente, creo que ha equivocado el foro. Usted, haciendo gala de su estilo más puro, ha pedido esta comparecencia. Pero no para informarnos de la acción del Gobierno, no para decirnos cuáles van a ser sus compromisos para este inicio del curso político, no para contarnos qué tiene en mente y en agenda el bipartito, sino para criminalizar al Gobierno de la Nación, acusarlo de todos los males que acarrea Andalucía e ir de víctima por la vida, como si el señor Rajoy no llevara solo ocho meses al frente de Gobierno de España y ustedes más de treinta años gobernando en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Nadie más va a desmantelar el Estado de las autonomías. Entre otras cosas porque no lo consiguió ni el señor Rodríguez Zapatero, que miren que le puso ganas, que le puso ganas. Así que no se preocupen, que Rajoy tampoco lo va a desmantelar.</parrafo>
        <parrafo>Su principio y su fin en este inicio del curso político no es otro que la confrontación pura y dura, el seguir echando balones fuera. No es el diálogo y el entendimiento, como ha dicho varias veces —si nada más hay que oírla—. Es el no asumir ninguna responsabilidad en la situación de crisis que atraviesa Andalucía, es generar confusión y miedo.</parrafo>
        <parrafo>Pero mentiría si dijera que me ha sorprendido. Es a lo que nos tienen acostumbrados. Su falta de ética política en ese sentido es clamorosa. Porque, señor Caballos, a falsedad, demagogia y mala intención no les gana nadie. Lo digo por el comentario que hizo antes en su intervención.</parrafo>
        <parrafo>Pero este grupo no va a caer en su juego, y vamos a analizar sus Consejos de Gobierno, y también sus ruedas de prensa posteriores a esos Consejos, que es donde de verdad nos desgranan sus prioridades.</parrafo>
        <parrafo>Empezó usted anunciando un pacto por Andalucía, siguiendo la estela del señor Griñán en esta Cámara en julio, que se sacaba esa propuesta de la manga de forma improvisada, un pacto con agentes sociales, políticos y económicos, pero no nos dicen para qué. Pero del trasfondo de su intervención ya podemos imaginarlo: un frente reivindicativo común contra Rajoy, no una defensa de los intereses de Andalucía, sino un ataque continuo al Gobierno de España.</parrafo>
        <parrafo>Pero démosles un voto de confianza. Nos dicen que en septiembre convocarán a las distintas fuerzas. ¿Cuándo nos van a convocar? ¿Con qué objetivo? ¿Qué temas se van a tratar? ¿Qué acuerdos quieren conseguir? ¿Qué papel van a tener los distintos agentes? Porque, en julio, cuando se reúne el señor Zoido con el señor Griñán, hablan de diálogo, hablan de presupuesto, hablan de posibles acuerdos; pero luego nada de nada por su parte.</parrafo>
        <parrafo>Se han pasado todo el verano exigiéndole al señor Rajoy una conferencia de presidentes. Y lo que yo me pregunto es cuándo nuestro Presidente, el señor Griñán, se va a reunir con los alcaldes de las capitales y los presidentes de diputación, que hace año y medio que fueron las elecciones y todavía no se ha dignado a recibirlos. Y no me refiero a las visitas institucionales que está haciendo el señor Valderas. Me estoy refiriendo a reuniones de trabajo donde puedan plantearle los importantes problemas que tienen las corporaciones locales en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Luego hizo usted otro de sus grandes anuncios. Se marcaron... Si es que no recibe a ninguno, no me diga usted «todos los alcaldes». Es que no recibe a ninguno. Y, si recibe a alguno, será del PSOE, porque, a los del Partido Popular, a ninguno.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Luego usted hizo otro de sus grandes anuncios, un objetivo encomiable: recuperar la confianza de los ciudadanos en los políticos, «porque en la política está la solución a los problemas». Esas fueron sus palabras textuales, y eso, evidentemente, desde estas filas podemos compartirlo; pero se les olvida que parte de esa confianza la hemos perdido por culpa de escándalos como el de los ERE, por culpa del despilfarro, por la ostentación, por el amiguismo en las contrataciones, por el reparto sectario de las subvenciones, y todo eso capitaneado por su Gobierno, el Gobierno de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y nos anuncia dos leyes. Una de transparencia y acceso a la información, fruto de su acuerdo de gobierno con Izquierda Unida, donde se va a incluir el escaño 110 y más incompatibilidades.</parrafo>
        <parrafo>Y digo yo: ¿Y por qué no se aplican las que hay y se exigen? Y digo yo: ¿No creen ustedes que estaría bien comenzar por la transparencia en su gestión en la comisión de investigación o en los contratos a los familiares? ¿No cree usted que eso sería bueno?</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, los diputados estamos obligados a declarar las relaciones en materia de contrataciones con todas las administraciones públicas y entes participados de los miembros de la unidad familiar, pero los altos cargos no, porque ustedes no han hecho el reglamento que tenían que haber hecho, y hace unos minutitos han aprobado en una ley seis meses más, para que lo puedan presentar con más retraso. Yo creo que recuperarían parte de la confianza perdida y ganarían credibilidad si hicieran algunas de estas cosas, que les falta a raudales.</parrafo>
        <parrafo>Y luego anuncian otra ley, de lucha contra el fraude político y social. Y yo me pregunto: ¿Qué fraude político? ¿Se está refiriendo a que por fin van a tomar medidas para que nunca vuelva a producirse un escándalo como el de los ERE en Andalucía? ¿O se está refiriendo sistemáticamente a cómo incumplen los compromisos electorales? ¿Eso va a tener consecuencias? ¿O a sus compromisos sociales? ¿O al impago de la Junta de Andalucía a distintos colectivos, de mayores, de menores, de personas con discapacidad?</parrafo>
        <parrafo>Pero es que habla usted en su intervención también ante los medios de comunicación de un reparto más justo y equilibrado de las cargas fiscales, aquí, en Andalucía, donde todos, ganen más o menos, o no ganen nada, tienen que pagar un impuesto por las bolsas de plástico, por los ahorros en los bancos, un canon fijo por el agua, o tenemos el céntimo sanitario al tope permitido por la ley. Si somos los que más impuestos pagamos, ¿es que nos los van a bajar? Vaya doble lenguaje, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Anunció luego una ley de juventud. Eso sí, no se comprometió absolutamente a nada. Dijo que tenía que ser participativa, que se tenía que hacer con los jóvenes, escuchándolos, pero nada de nada.</parrafo>
        <parrafo>Y hoy ha dicho que los ciudadanos le están demandando una ley de memoria histórica. ¿Pero de verdad quiere hacernos creer eso? A nosotros los ciudadanos nos reclaman medidas para salir de la crisis y para que se cree empleo, pero no una ley de memoria histórica. ¿De verdad se lo cree?</parrafo>
        <parrafo>Ni una sola medida de fomento del empleo: un refrito de programas que ya tenían ahí, cuando tenemos un millón trescientos mil andaluces en el paro. Ni una sola medida para salir de la crisis en que está sumida Andalucía y ayudar a los autónomos, o a los comerciantes, o a los pequeños y medianos empresarios, o para el fomento de la industria; ni una sola medida de ayuda a aquellos que lo están pasando tan mal en Andalucía en estos momentos, cuatrocientas mil familias en Andalucía sin ingresos. ¿Qué amparo y esperanza van a recibir de ustedes? ¿O solo la pueden esperar del Gobierno del señor Rajoy?</parrafo>
        <parrafo>¿Usted cree que esto es de recibo? Ni una sola medida para garantizar los pagos a las empresas de la construcción, o a los colectivos sociales, o a los ayuntamientos que tienen asfixiados.</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, ¿cuándo va a entrar en la agenda del Gobierno el pago de las importantes deudas contraídas con las corporaciones locales andaluzas? Pero ustedes ¿en qué limbo están sumergidos? ¿Ustedes son conscientes de la realidad que atraviesa Andalucía? ¿Conocen los problemas reales de los andaluces?</parrafo>
        <parrafo>Creo que los andaluces no merecen un Gobierno como el suyo, que se escuda en los demás para no asumir sus responsabilidades y que no toma las medidas necesarias para sacarnos de esta crisis. El mismo Gobierno que por razones partidistas ha tenido la Administración periférica paralizada durante meses para primero arreglar el desaguisado de su partido; el mismo que, ante la imposibilidad de endeudarse sin límites, propone cerrar colegios y hospitales públicos en vez de prescindir de altos cargos, de la Administración paralela, de las oficinas en el exterior. Ya hemos visto cuáles son las prioridades de ese Gobierno: también lo han visto los andaluces, a qué están dispuestos a prescindir y a qué no.</parrafo>
        <parrafo>El mismo Gobierno que ha amparado las actividades delictivas de un diputado de esta Cámara, el mismo que ha dicho que llevarse un carro con doscientos euros de alimentos no es robar. Sin pagar. Eso. ¿Qué es robar para ustedes? No sé cómo no le da pudor de hablar de atacar la imagen de Andalucía, como ha hecho en su intervención, si ustedes han permitido el mayor daño a la imagen de Andalucía este verano sin decir ni mu. El mismo Gobierno que en cinco meses lleva tres recursos contra las decisiones del Gobierno de la Nación, que van a batir ustedes su propio récord. El récord era los 20 recursos que le pusieron al Gobierno de Aznar y que retiraron inmediatamente cuando Rodríguez Zapatero llegó al Gobierno —según sus propios argumentos, porque eran políticos—. Pues van a batir su propio récord. Y el mismo Gobierno que nos está contando la situación financiera de Andalucía como si de un folletín por fascículos se tratara. Un día somos solventes, los más solventes; al día siguiente resulta que, mientras decíamos que era solvente, estábamos pidiendo un anticipo que se supone que nos han negado; al día siguiente resulta que sale el Gobierno diciendo que no nos ha negado nada, que está estudiando la petición de este Gobierno... Pero esto ¿qué es? Qué poca seriedad.</parrafo>
        <parrafo>Y dice: «Espero que no nos maltraten», pero...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Corredera, ruego a su señoría vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORREDERA QUINTANA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy terminando, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Si nunca ha habido un Gobierno que ayude más a Andalucía que este. Si es que 2.700 millones para el plan de pago a proveedores; 590 millones del Fondo ICO para hacer frente a la deuda de Andalucía; un aplazamiento de 10 años de la deuda para que ustedes puedan hacerle frente; y ese fondo de liquidez autonómica que tanto critican, pero al que están pidiendo mil millones no sé por qué, porque aquí somos muy solventes según el señor Valderas y la señora Díaz. Parece que algo no cuadra.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, el Gobierno del bipartito, su Gobierno, es caótico, está descontrolado, no sabe de dónde viene, no sabe cuál es la situación. Si hasta la Consejera de Hacienda ha tenido que mandarles un escrito a las empresas públicas para saber cuánto personal tienen contratado. Si es que lo desconocemos. O cuántas facturas hay en los cajones.</parrafo>
        <parrafo>Pero lo más grave es que este Gobierno tampoco sabe a dónde va, sus prioridades dejan mucho que desear y no tienen ni idea de cómo resolver los problemas de los andaluces. Su único objetivo es sobrevivir y aferrarse a los sillones como sea, y lamentablemente para los andaluces nada más. No pueden esperar nada de este Gobierno, que ya ha demostrado su incapacidad. Por desgracia, en el peor momento económico de nuestra historia, tenemos el peor gobierno que podíamos tener, que antepone sus intereses partidistas a los intereses de los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Ese es su gobierno, señora Díaz y, desde luego, no es un gobierno para presumir.</parrafo>
        <parrafo>Es el momento —y con esto termino— de reflexionar, de dialogar, de actuar. Ya que tanto querían los sillones del gobierno, por respeto a los andaluces háganlo y no miren para otro lado. Porque, aunque lo digan muchas veces, la gente sabe la verdad.</parrafo>
        <parrafo>Y no es cierto que su modelo sea el modelo que votaron los andaluces. Los andaluces votaron Partido Popular, quien ganó las elecciones fue el Partido Popular. Y ustedes están ahí por un pacto de perdedores. Aunque les cueste... Será de izquierdas, será progresista, será lo que ustedes quieran, pero es un pacto de perdedores. Y no deberían olvidarlo porque eso fue una lección muy importante que les dieron los andaluces, donde la tienen que dar, en las urnas.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Corredera.</parrafo>
        <parrafo>Para cerrar el debate, corresponde a continuación la intervención al Consejo de Gobierno. De nuevo, la Consejera de Presidencia e Igualdad, señora Díaz.</parrafo>
        <parrafo>Tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora DÍAZ PACHECO, CONSEJERA DE LA PRESIDENCIA E IGUALDAD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, la verdad, ante el insulto a mi compañera portavoz del Partido Socialista: la juventud se cura con el tiempo, la intolerancia no se cura nunca.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Y decirle que, si es verdad que hasta el año 1995 en esta Cámara no había una dedicación exclusiva de los diputados, en este país hasta el 1978 no hubo Constitución. Y la democracia es eso, es evolución, no dar pasos atrás. Y yo entiendo que quizá algunos diputados o diputadas del Partido Popular, en la construcción de este Estado, no se encuentran cómodos. Para mí es un orgullo que Caballos y Gracia sean compañeros de este Grupo Parlamentario porque son los que se encargan de recordar a esas generaciones más jóvenes que no siempre todo fue igual.</parrafo>
        <parrafo>Bueno. Señoría, Doblas, estoy con usted en la situación que está viviendo y está provocando la crisis en este país. Hay un aumento de la brecha social, hay un aumento de las desigualdades. Y Andalucía tiene que caminar por esa senda de la solidaridad y de la cooperación. Son miles de familias las que se enfrentan todos los días a la angustia de no tener lo imprescindible para subsistir.</parrafo>
        <parrafo>Y, lógicamente, el Gobierno de la Junta de Andalucía tiene que dar respuesta a esa situación. Y lo va a hacer con medidas y con iniciativas que van directamente a luchar contra la pobreza y a intentar que nadie se quede atrás. Han tenido conocimiento en estos días de la puesta en marcha de una red de oficinas de asesoramiento gratuito frente a los desahucios; manifestó también el Presidente de la Junta de Andalucía, en su discurso de investidura, un grupo de trabajo para analizar la legislación vigente y determinar el alcance de una futura renta básica de ciudadanía. Y son, como decía, la prioridad de este Gobierno. Dentro de un contexto presupuestario limitado, vamos a intentar que aquellas personas con más dificultad puedan tener cubiertas sus necesidades básicas.</parrafo>
        <parrafo>Y, señoría, a la diputada Pérez, mi compañera del Grupo Parlamentario Socialista, agradecerle sus palabras en defensa de la igualdad, en defensa de la igualdad de oportunidades y en defensa de la igualdad de hombres y mujeres. Los pasos que en igualdad demos atrás con la excusa de la crisis serán difíciles de recuperar.</parrafo>
        <parrafo>Y, señoría Corredera, permítame que no salga de mi asombro pese a que la he escuchado con atención. Y me entristece, me entristece la posición con la que ha acudido hoy aquí, con la falta de altura de miras, con la falta de tolerancia, con la falta de respeto a los compañeros de distintos grupos parlamentarios que aquí se dan cita. Y si algo no quisieron los andaluces era su opción de gobierno, pero creo que tampoco querrán su manera de hacer oposición. Y, lamentablemente, los que nos dedicamos a la política... Usted habla de sillones, yo tengo que recordarle que el que anunciaba semana tras semana que tenía en la cabeza el futuro gobierno de Andalucía y el reparto de sillones es el señor Arenas, que creo que ha emigrado a otras tierras.</parrafo>
        <parrafo>Y es respetable —como decía—, que cada uno tiene su opción, pero los que nos dedicamos a la política, por encima de la ideología, por encima de la manera que tengamos de entender el mundo, no podemos dejar de ver la realidad que hay fuera de estos muros y lo que están pasando la sociedad y miles de familias en Andalucía. Y hay que poner los intereses de los ciudadanos, los intereses de los andaluces, la defensa de un servicio público y el interés general por encima de los intereses de los partidos políticos. Por eso la animo a que supere la confrontación política, que se sume al diálogo, que seamos capaces juntos de buscar soluciones, que abandone el insulto y la agresión permanente, la misma que su Presidente del Gobierno mantiene permanentemente con Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>¿Y sabe por qué tienen esa falta de sensibilidad con esta tierra? Porque esta tierra no se ve representada en ustedes y porque no han hecho la digestión todavía del 25 de marzo. Y espero, deseo que cuanto antes lo hagan, por el bien de los andaluces, porque no merecen la campaña de acoso, de confrontación y de asfixia económica a la que están sometiendo a esta tierra. Porque a ustedes también los han votado los andaluces, a los parlamentarios y parlamentarias del Partido Popular también los han votado los andaluces. Y los han votado para defender a Andalucía, para defender a los ciudadanos de Andalucía, no para defender a Mariano Rajoy. Y eso lo tienen que entender cuanto antes. Si no lo entienden, van a seguir corriendo la misma suerte que han corrido hasta ahora.</parrafo>
        <parrafo>Y a la Junta de Andalucía no le puede dar lecciones de transparencia y de rigor un partido que en estos momentos se parece más bien a una jaula de grillos, donde los barones se pelean por desmarcarse de las decisiones del barón principal, de su Presidente, que miente y que no da la cara. Y además no lo puede hacer a un Gobierno que ha celebrado tres debates de política general en este Parlamento, ninguno en España, y que no ha rechazado ninguna de las comparecencias que se han pedido de los distintos miembros del Gobierno, como ustedes han hecho en el Congreso de los Diputados aprovechando los calores del verano.</parrafo>
        <parrafo>Y es verdad, es verdad que en Andalucía hemos preferido retrasar un pago antes que quitar una ayuda como hacen ustedes. Y es verdad que si nos concedieran el anticipo —que han hecho lo mismo con otras comunidades autónomas— no tendríamos que retrasar esos pagos; pero han preferido el camino y el sendero de asfixiar a Andalucía para ponerla de rodillas, para torcerle la voluntad. Por eso le niegan la liquidez.</parrafo>
        <parrafo>¿Y sabe lo que ocurre? Que, como le decía, en el subconsciente del Gobierno de España, en el de este Grupo Parlamentario del Partido Popular, pesa demasiado la voluntad de los andaluces; la voluntad que usted no puede interpretar porque la manifestaron libremente en las urnas. Y como no alcanzaron ese gobierno que ya su ex presidente tenía repartido, esos sillones, que entiendo que permanentemente salgan en las declaraciones de los diputados del Partido Popular porque algunos serían anhelados, pues desgraciadamente ahora —como decía— quieren asfixiar a esta tierra y quieren tenernos bajo sus cuerdas.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a seguir defendiendo a Andalucía, no vamos a consentir que se vuelva a un sistema de autonomías a dos velocidades y no vamos a permitir que rompan el café para todos. Lamentablemente, esa no es la hoja de ruta del Partido Popular. Y ya una vez, un 28 de febrero, los andaluces torcimos los renglones que tenían escritos, y una vez más, el 25 de marzo, vamos a volver a hacerlo.</parrafo>
        <parrafo>Un gobierno que va contra todos y contra todo, un gobierno que va contra el municipalismo. Un municipalismo que nosotros defendemos, claro que lo defendemos, que vertebra socialmente, como he dicho antes, Andalucía. Un municipalismo, unos concejales, hombres y mujeres que eligen los ciudadanos, y ustedes están recortando la voluntad de los ciudadanos, lo que eligen los ciudadanos. Deciden recortar en concejales, en diputados, y en cambio quieren reforzar la única institución que no eligen directamente los ciudadanos, que son las diputaciones; que, por cierto, en otra época ya tuvieron mucho poder, también se encargan de recordarlo los veteranos diputados que lo conocieron.</parrafo>
        <parrafo>Y lamentablemente quieren recortarlo. Y le duele lo que le ha dicho la diputada del Partido Socialista, porque quieren volver de nuevo a legislar los que hacen negocio. Y sí, en el fondo, las decisiones del Partido Popular, dirigidas a quitar el sueldo a los parlamentarios y a abrir la puerta al negocio en las Cámaras legislativas..., es el interés que tiene la señora Cospedal. Una señora que no puede darnos lecciones de ética ni de moderación salarial a nadie en este país, que saben que es la política mejor pagada que ha habido en este país. Y que saben perfectamente que lo que quieren es quitar las incompatibilidades, que quieren ganar dinero. Y el que quiere ganar dinero no puede legislar para todos. Y eso es lo que está en el fondo de esa decisión. Y, además, lo hacen con la demagogia de un momento de crisis, de dificultad, donde —como le decía antes— hay miles de familias que lo están pasando mal. Y se quieren aprovechar de la crisis para recortar la democracia, porque no se sienten a gusto en la democracia. Y, junto a ese recorte de democracia y a ese recorte de derechos, pretenden romper el modelo de convivencia que legítimamente, desde el consenso, desde el diálogo y desde el acuerdo, adoptamos los españoles en el año 1978.</parrafo>
        <parrafo>Y no les importa hacerlo desde decretos leyes, no les importa hacerlo utilizando, como pirómanos, las tribunas a los dirigentes del Partido Popular y provocando, entre otras cosas, el desconsuelo al que llevaron a muchos ciudadanos ayer en Barcelona y el sábado en Madrid. Y la excusa de la crisis la están utilizando porque tienen programado cómo quieren desmantelar el Estado de bienestar.</parrafo>
        <parrafo>Son dueños de sus propias decisiones, claro que son dueños, lo pueden elegir perfectamente, y han elegido no cumplir con ninguno de sus compromisos. Han elegido que los consejos de ministros no cumplan para nada con los compromisos electorales del Partido Popular, mientras en Andalucía los consejos de gobierno cumplen a pie juntillas el programa electoral del Partido Socialista y del Partido de Izquierda Unida. Y lo están haciendo porque están gobernando desde su ideología, una ideología de derechas, una ideología centralista que se siente incómoda en el Estado de las Autonomías, que no pueden entender que hoy Andalucía se sienta más cómoda porque estos años de autonomía nos han permitido esas cotas de desarrollo que eran impensables, entre otros, para la generación de mis padres, hace más de treinta años.</parrafo>
        <parrafo>Y Andalucía no es una insumida, por eso, frente a la voluntad de acoso, de asfixia y de derribo del Gobierno de la Nación, nosotros cumplimos con las leyes. Claro que cumplimos, pero lo hacemos manteniendo el empleo público, defendiendo la educación, la sanidad y las políticas sociales, y haciendo políticas de ajuste de gastos. Y esas se las voy a relatar, porque a lo largo de la tarde de hoy, con cierta paciencia, he tenido que escuchar aquí lecciones de austeridad y de control del gasto.</parrafo>
        <parrafo>Hemos reducido el número de altos cargos, el 50% de la estructura periférica de la Junta, el 30% en el conjunto de la Administración. Hemos disminuido las retribuciones de todos los miembros del Consejo de Gobierno, incluido el Presidente, en un porcentaje muy superior a lo que ha hecho su Presidente, Mariano Rajoy, y sus compañeros Ministros y altos cargos del Gobierno de la Nación. Hemos reducido coches oficiales. No hay ni un solo directivo que vaya a ganar, en el sector público de Andalucía, más que el Presidente de la Junta. Hemos ahorrado en alquileres. Hemos aprobado —como le decía— una reforma de la Administración periférica que da eficacia y austeridad. Y eso les incomoda, porque estamos demostrando que se puede ahorrar, que se puede contener el gasto, que se puede dar respuesta a los ciudadanos y que se pueden poner sobre la mesa medidas de crecimiento económico. Y eso es lo totalmente diferente a la hoja de ruta que ustedes están llevando a cabo en el Gobierno de la Nación. Y que las vamos a seguir recurriendo, claro que sí; las vamos a seguir recurriendo. Vamos a recurrir todas las normas que vulneren la Constitución y todas las que supongan un ataque directo a Andalucía. Y si han sido tres es porque han sido tres los ataques, y si son 33, recurriremos 33 veces. Porque estamos aquí y hemos sido elegidos por los andaluces para defender Andalucía. Y lo haremos con un Presidente del Partido Socialista o con un Presidente del Partido Popular. Y lo hicimos con Zapatero y lo vamos a hacer con Rajoy, y lo haremos con cualquier Presidente. Porque, si hay un partido que siente lo que están sintiendo los andaluces, ese es el Partido Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Y quiero decirles, además, que sabemos perfectamente que la hoja de ruta de este Gobierno de izquierdas, del Partido Socialista y de Izquierda Unida, la van a dificultar las decisiones que está tomando el Gobierno de España: la subida del IVA, la subida del IRPF, el retraso de la aprobación de los Presupuestos Generales del Estado a después de las elecciones autonómicas... Veremos a ver qué nos encontramos cuando pasen las elecciones gallegas, porque, seguramente, habrá también decisiones que se encuentren en un cajón. Y vamos a tener que poner medidas sobre la mesa que vayan directamente a la creación de empleo, que se enfrenta a una situación, después de una reforma que ha traído consigo 600.000 parados más; que además han reducido la prestación por desempleo, y que además están reduciendo el número de beneficiarios del plan Prepara; que, en Andalucía, deja fuera a 70.000 jóvenes. Y todo eso —como le decía antes— rompiendo el aseguramiento universal, ampliando el copago farmacéutico a los pensionistas, suprimiendo ayudas a la dependencia, recortando en educación, eliminando deducciones por adquisición de vivienda...</parrafo>
        <parrafo>Esa es la realidad, a la que este Gobierno de izquierdas en Andalucía se tiene que enfrentar por las decisiones que está tomando su Gobierno, viernes tras viernes. Y, frente a eso, vamos a transmitir confianza y seguridad en el futuro de Andalucía, porque creemos en Andalucía, porque creemos en el potencial de Andalucía y porque estamos convencidos de que es imprescindible situar los intereses de los andaluces y de las andaluzas por encima de los intereses de los partidos.</parrafo>
        <parrafo>Y les pido que hagan un esfuerzo, que se suban al carro, que lo hagan desde el diálogo, que lo hagan desde el consenso, que se sumen a la mesa de defensa de esta tierra, que lo pidan en las filas de su partido. Porque la deslealtad a Andalucía, en un momento tan difícil, no se la van a perdonar los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

