<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>7</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 4</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>14</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Ayuda a las empresas, Procedimiento judicial, Empresa en crisis, Supresión de empleo</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000024</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa al informe de la Guardia Civil sobre los ERE (pág. 15).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr.D. Antonio Sanz Cabello, del G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>D. Rafael Javier Salas Machuca, del G.P. Popular Andaluz. Dña. Susana Díaz Pacheco, Consejera de la Presidencia e Igualdad.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Siguiente pregunta, relativa a informe Guardia Civil sobre ERE, del Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Para formularla tiene la palabra su portavoz, el señor Salas Machuca.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SALAS MACHUCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>El Gobierno andaluz ha salido en tromba a decir que la Guardia Civil acusa sin pruebas y que es como la Inquisición, tras el demoledor informe que desgrana todas las tropelías del caso de los ERE. Por eso, le formulo la pregunta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Salas.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora DÍAZ PACHECO, CONSEJERA DE LA PRESIDENCIA E IGUALDAD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, quiero manifestar mi respeto y el de este Gobierno, que respetamos plenamente todas las decisiones judiciales, que colaboramos con la justicia y respetamos también la labor de la Guardia Civil. Pero eso no impide que podamos discrepar en aquellos pronunciamientos que consideremos que no están probados en determinados informes. Y, en ese sentido, el propio atestado de la Guardia Civil reconoce que no hay novedad alguna en la investigación sobre el uso fraudulento de los ERE, y que, por lo tanto, no hay nada nuevo que se haya puesto sobre conocimiento de la jueza, y que insta a seguir investigando.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señor Salas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SALAS MACHUCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Pero los hechos son los que son y la Guardia Civil los enumera.</parrafo>
        <parrafo>¿Es cierto que mil millones de euros se han repartido sin ley y de manera discrecional? Sí. ¿Es cierto que no eran cuatro golfos, sino muchos más, los que se llevaron el dinero público de los parados? Sí. ¿Es cierto que hubo intermediarios y comisionistas que se lo llevaron calentito? Sí. Ustedes lo negaron, pero sí. ¿Es cierto que en la comarca de la Sierra Norte se repartieron veinte millones de euros entre amigos y concejales del Partido Socialista? Sí. ¿Es cierto que existe un informe del despacho de Garrigues, y un correo del señor Ramón Díaz, en el año 2009, que ya señalaron la ilegalidad del procedimiento y la existencia de intrusos? Sí. ¿Es cierto que toda la plana mayor de la Consejería de Empleo, y con personal no funcionario, estuvo un domingo modificando expedientes en la Consejería? Sí. ¿Es cierto que hubo un informe de la Intervención General...?</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Se ríen porque les duele, porque es verdad. Eso es lo que les pasa.</parrafo>
        <parrafo>¿Es cierto que hubo un informe de la Intervención General dirigido al señor Griñán, que advertía de graves irregularidades? Sí. ¿Es cierto que el señor Griñán autorizó modificaciones de crédito para engordar el fondo de reptiles? Sí. ¿Es lógico pensar que el máximo responsable de la Consejería de Hacienda tuviera conocimiento de esa enorme bola de nieve de dinero que era el escándalo de los ERE? Pues, claro que sí.</parrafo>
        <parrafo>A ver si resulta que el señor Griñán era consejero fantasma, y estuvo ocho años en la Consejería como responsable. Y, por eso, la Guardia Civil investiga al señor Griñán. Y eso es lo que ha dicho el informe. Y a ustedes les duele, porque es verdad.</parrafo>
        <parrafo>Pero por más descalificación que hagan ustedes, la cosa apunta a lo que es: que unos lo inventaron, otros lo conocieron, unos miraron para otro lado, otros intentaron taparlo todo; pero todos, todos, estaban sentados en el Consejo de Gobierno o en el IFA, desde el señor Chaves al señor Griñán, desde el señor Viera al señor Recio. Y, por eso, todos deberán pasar por la comisión de investigación. Por eso.</parrafo>
        <parrafo>La causa general que ustedes hablan... Hablan ustedes de que hay una causa general. La causa, la única causa general que hay en este caso, es la suya: una causa general contra la verdad.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Salas.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Presidencia e Igualdad.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora DÍAZ PACHECO, CONSEJERA DE LA PRESIDENCIA E IGUALDAD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Me sorprende, señor Salas, que usted ha hecho hoy aquí la instrucción, la fase de intendencia y el juicio. Usted ha preguntado y usted se ha contestado.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>No entiendo, realmente, si quería preguntarme, o quería —como le decía— instruir, juzgar y dictar sentencia.</parrafo>
        <parrafo>Además, me da la sensación de que con el ruido que ustedes están haciendo no buscan la verdad, buscan perseguir a los socialistas y perseguir al Presidente de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y nosotros... El Gobierno andaluz mantiene inalterable su posición: absoluta colaboración con la justicia, máxima transparencia, reintegro de las cantidades que, indebidamente, hayan sido percibidas y depuración de responsabilidades. Y esa es la posición que hemos mantenido desde el inicio de la investigación.</parrafo>
        <parrafo>El mismo respeto que, como le decía, trasladamos a la Guardia Civil y a los Cuerpos y Fuerzas de Seguridad del Estado lo trasladamos también al Estado de Derecho. En el caso de su valoración es evidente cómo trata usted al Estado de Derecho. Porque, habitualmente, se han acostumbrado, en los últimos tiempos, a minar la confianza de los ciudadanos en la justicia. Se han acostumbrado a crear el descrédito en los ciudadanos en el sistema del que gozamos. Y eso es un ejemplo, en tan solo seis meses, de lo que están haciendo con este país.</parrafo>
        <parrafo>Y cada vez que algunos de los suyos se siente implicado en algún caso de corrupción, en vez de coger el toro por los cuernos, lo que se dedican es a echar cortinas de humo y atacar a los Cuerpos y Fuerzas de Seguridad del Estado. Le han echado las culpas, en este país, a policías, a jueces, a fiscales y a órganos judiciales.</parrafo>
        <parrafo>La señora Cospedal acusó al Gobierno de espiar a los dirigentes del Partido Popular y, luego, calló y se escondió. Después, cargó contra la Fiscalía, amparando al señor Camps —¿lo recuerda?— en los casos de los famosos trajes y telas que se cortó.</parrafo>
        <parrafo>En el año 2009, el hoy Presidente del Gobierno, el señor Rajoy, pidió a las Fuerzas de Seguridad del Estado que se dedicaran a lo que debían dedicarse, pero que no se dedicaran a investigar la financiación ilegal de su partido. Hoy, Presidente del Gobierno de este país.</parrafo>
        <parrafo>La señora Soraya Sáez de Santamaría dijo que Garzón, Bermejo y el Comisario General de la Policía Judicial, señor Antonio González, con ellos se cerraba el círculo de la trama contra el PP. Hoy, Vicepresidenta del Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>El señor García Tizón, en el Congreso de los Diputados, acusó al Gobierno del uso partidista de las Fuerzas y Cuerpos de Seguridad del Estado...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Consejera, lo lamento, su tiempo ha concluido.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora DÍAZ PACHECO, CONSEJERA DE LA PRESIDENCIA E IGUALDAD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bueno, pues ya saben ustedes lo que hace...</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

