<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>30</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 16,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>27</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Cargo público, Declaración pública, Política de la vivienda, Vivienda</materias>
    <numero_expediente>9-13/POP-000069</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a declaraciones de la Secretaria General de Vivienda, Rehabilitación y Arquitectura (pág. 95).</extracto>
    <proponentes>la Ilma. Sra. Dña. Alicia Martínez Martín, del G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Alicia Martínez Martín, del G.P. Popular Andaluz. Dña. Elena Cortés Jiménez, Consejera de Fomento y Vivienda.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Siguiente pregunta, dirigida asimismo a la Consejería de Fomento y Vivienda, relativa a las declaraciones de la secretaria general de vivienda, rehabilitación y arquitectura, y formulada, en nombre del Grupo Parlamentario Popular, por la diputada doña Alicia Martínez Martín.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ MARTÍN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, en los últimos días hemos conocido en los medios declaraciones de la secretaria general de vivienda, reconociendo que el anterior Plan Andaluz de Vivienda 2008-2012 nació fracasado.</parrafo>
        <parrafo>¿Comparte el Consejo de Gobierno las declaraciones de la secretaria general?</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Martín.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORTÉS JIMÉNEZ, CONSEJERA DE FOMENTO Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Sí, señora diputada, no sé qué le hace pensar lo contrario. Esta Consejera comparte lógicamente las declaraciones de la secretaria general de vivienda. Como usted seguramente también conoce, el 20 de diciembre hubo una reunión del Consejo de Participación del Plan Concertado donde se rindió cuenta, con los números, que son bastantes tozudos, de la ejecución del Plan de Vivienda y Suelo. Y, con carácter general, lo que los números nos plantea, lo que los números plantean claramente es que, con carácter general, el plan no ha cumplido sus objetivos.</parrafo>
        <parrafo>¿Y por qué? Pues por elementos que yo creo que son de sobra conocidos. En primer lugar, porque el plan no contó con el estallido de la burbuja inmobiliaria, que se produjo al año siguiente de su aprobación, y porque el plan nacía con una brutal dependencia del sector financiero. Y ustedes conocen, lógicamente, cuál ha sido el rescate que desde el sector público se le ha tenido que hacer al sector financiero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señora Martínez Martín.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARTÍNEZ MARTÍN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pues, señora Consejera, resulta lamentable que usted, Consejera de Vivienda, reconozca que ha habido durante los cuatro últimos años un plan fracasado, un plan que nació fracasado, que fue el plan estrella del anterior Gobierno socialista. Pero pese a ello, usted no tiene ningún problema en aliarse con quien ha generado tanta desilusión, tantas mentiras y tanta decepción. Usted está siendo cómplice de esa herencia, para seguir haciendo lo mismo.</parrafo>
        <parrafo>Desde luego que es un fracaso del Gobierno andaluz, pero no por todas las causas que usted ha citado del estallido de la burbuja, del estallido del sector financiero. Es un fracaso del plan anterior porque ha permitido que en Andalucía se realizaran hasta 67.000 ejecuciones hipotecarias, no en el año 2012, sino desde el año 2008, 2009, 2010, años en los que los gobiernos socialistas no hicieron nada. Un Gobierno andaluz y un plan de vivienda que no hizo nada. ¿Dónde estaba entonces la política social de vivienda de Izquierda Unida y del Grupo Socialista? Ahora, cuando la situación de paro aumenta la desesperación de las familias en Andalucía, usted se pone, se sienta con los afectados. Pero eso se llama cinismo político, porque han sido ustedes los responsables de la situación en la que se encuentran muchas familias desahuciadas.</parrafo>
        <parrafo>Usted ha citado el recorte del año 2012 de los 2.500 millones de euros, pero se ha olvidado del recorte auténtico a la vivienda que en diciembre del 2010 realizó el Gobierno de Zapatero.</parrafo>
        <parrafo>La realidad es que usted, aquí, se sienta ahora en el banco verde del Gobierno andaluz, y es usted la responsable de solucionar los problemas de vivienda de tantas familias andaluzas: desahuciados por ejecuciones hipotecarias, por impagos de alquiler o porque no pueden pagar sus deudas de sus negocios o sus tributos, jóvenes que no encuentran una vivienda nueva, familias sin techo, personas que viven en chabolas, en la Andalucía imparable de tantos años de socialismo y de comunismo ahora en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>¿Cuánto va a tardar usted en reaccionar, en poner las viviendas sociales de la Junta de Andalucía y de la Empresa Pública del Suelo a disposición de todas esas familias? Mientras usted tenga una vivienda cerrada, estará incumpliendo con su discurso. Con ese discurso que acaba de hacer, estará incumpliendo con la Ley del Derecho a la Vivienda y estará incumpliendo con los andaluces, que esperan soluciones. No solo nació fracasado: estuvo mal formulado, mal planificado.</parrafo>
        <parrafo>Usted habla de los bancos, en este plan concertado ustedes dicen que solamente se han financiado 700 millones de euros. ¿Cuánto se comprometieron los bancos a poner? Nueve mil quinientos cincuenta millones. ¿Cuántas veces le han reclamado? Ninguna, absolutamente ninguna…</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Martínez Martín.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORTÉS JIMÉNEZ, CONSEJERA DE FOMENTO Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, señor Presidente. Muchas gracias, señora Martínez.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que el atrevimiento del Partido Popular no conoce límites. No sé qué le preocupa más, si que Izquierda Unida sea Gobierno y haya entrado en el Gobierno para cambiar la política y para cumplir un acuerdo de Gobierno con el Partido Socialista, o lo que usted denunciaba como el incumplimiento del plan de la vivienda. La verdad es que no sé qué le preocupa más.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, el Gobierno andaluz y la Consejería de Fomento y Vivienda llevan poniendo claras las líneas sobre cuál es la política de viviendas, y es cómo devolvemos a la vivienda ser un derecho humano, no un producto financiero, y cómo hemos puesto la lucha contra los desahucios de manera innegociable. Y tienen ustedes la oportunidad en el mes de marzo de aprobar la iniciativa legislativa popular, la dación en pago con carácter retroactivo, el alquiler social, la paralización inmediata de todos los desahucios. Tienen ustedes esa oportunidad, háganlo, porque van a tener la oportunidad de no seguir repartiendo dolor con su Gobierno. La lucha contra los desahucios de manera innegociable, la rehabilitación de viviendas como siguiente línea, el alquiler y la función social de la..., de la vivienda. Esos son los criterios, las estrategias y las prioridades que se está marcando la Consejería de Fomento y Vivienda para hacer cumplir, como le digo, que la vivienda sea un derecho humano, algo que nunca debió dejar de ser, y no un producto financiero. Y, desde luego, no será el Gobierno central del Partido Popular el que facilite esa tarea como no cambie efectivamente la Ley Hipotecaria o la Ley de Enjuiciamiento..., Enjuiciamiento Civil.</parrafo>
        <parrafo>Y, mire usted, a lo largo del mes de marzo, presentaremos el nuevo plan de vivienda que regirá las políticas de vivienda durante los próximos cuatro años, participado con el conjunto de la concertación social y participado con el conjunto de la sociedad civil. Usted también tendrá, lógicamente, la oportunidad de conocer ese..., ese plan que se...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORTÉS JIMÉNEZ, CONSEJERA DE FOMENTO Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

