<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>27</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 15,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>13</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Politica gubernamental, Programa de actuación, Programa de gobierno</materias>
    <numero_expediente>9-13/APP-000005</numero_expediente>
    <extracto>Comparecencia de la Consejera de la Presidencia e Igualdad, a fin de informar sobre las iniciativas y prioridades del Gobierno de la Junta de Andalucía en el nuevo periodo de sesiones (pág. 67).</extracto>
    <intervienen>Dña. Susana Díaz Pacheco, Consejera de la Presidencia e Igualdad. D. José Antonio Castro Román, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. Verónica Pérez Fernández, del G.P. Socialista. Dña. Ana María Corredera Quintana, del G.P. Popular Andaluz.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien, señorías, pasamos a la siguiente comparecencia: Comparecencia de la Consejera de la Presidencia e Igualdad, a petición propia, a fin de informar sobre las iniciativas y prioridades del Gobierno de la Junta de Andalucía en el nuevo periodo de sesiones.</parrafo>
        <parrafo>Para desarrollar esa comparecencia tiene la palabra la Consejera de la Presidencia e Igualdad.</parrafo>
        <parrafo>Señora Díaz, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora DÍAZ PACHECO, CONSEJERA DE LA PRESIDENCIA E IGUALDAD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Buenas tardes, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, comparezco a petición propia en el inicio de este periodo de sesiones, que va a dar comienzo a un nuevo curso político y que desafortunadamente va a continuar marcado por las complejas circunstancias económicas que atraviesan miles de familias en el conjunto de este país.</parrafo>
        <parrafo>Son ya cinco años los que llevamos inmersos en una profunda crisis económica y que pinta un escenario de incertidumbre, agravado por la obligada política de reducción del gasto público, de más crecimiento de los impuestos y de mayores recortes sociales. Una política, que como en la tarde hoy se ha comentado en esta Cámara, está diseñada fuera de nuestras fronteras, está subordinada a la ley de los mercados y está impuesta a golpe de decreto. Y eso está dejando un panorama desolador para las clases medias y trabajadoras en este país, y lamentablemente nos va a costar años recuperarlo.</parrafo>
        <parrafo>Una política que está siendo un auténtico fracaso en su conjunto y que está siendo especialmente dura con los más débiles, y está provocando unas cifras de paro y desempleo insoportables, inadmisibles para un gobierno responsable. Unas tasas además a las que han contribuido no solo la situación económica y las medidas de austeridad adoptadas, sino una reforma laboral que se está llevando por delante los derechos de los trabajadores y que está acelerando la destrucción de empleo. Todo eso lleva a una situación de emergencia social a miles de familias, muchas de ellas en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Todo esto nos sitúa y sitúa al Gobierno andaluz en una prioridad: la lucha contra el desempleo. Y exige, de una manera inaplazable, la puesta en marcha de medidas de impulso económico, medidas que contrarresten esas políticas de austeridad que de manera tan severa se están aplicando por el Gobierno de la Nación, medidas que están estrangulando la actividad económica y que están dificultando la inversión en nuestro país, medidas por las que siempre hemos abogado el Gobierno de la Junta de Andalucía, un Gobierno responsable con el equilibrio de las cuentas públicas, pero también comprometido con la reactivación económica y con el empleo en nuestra Comunidad.</parrafo>
        <parrafo>Todo esto nos ha llevado al Gobierno andaluz, desde que tomara posesión, a orientar toda la acción de gobierno a la creación de empleo y a la recuperación económica. De hecho, señorías, Andalucía ha sido la única comunidad autónoma que desde el inicio de la crisis económica ha puesto en marcha planes propios de fomento del empleo, tanto en la anterior legislatura, con programas como el Plan Proteja, el Memta o el Plan OLA, y, tan solo 100 días después de tomar posesión este Gobierno, aprobando un Plan de Choque de 200 millones de euros. Además, medidas, iniciativas y financiación para apoyar el Programa de Fomento del Empleo Agrario, el Programa de Fondos Reembolsables de Apoyo al Tejido Empresarial, proyectos de innovación empresarial en sectores estratégicos, han ido protagonizando cada uno de los consejos de gobierno que se han celebrado en estos meses.</parrafo>
        <parrafo>Y no fue casualidad que en el Consejo de Gobierno, en el día de ayer, el mismo día que un año antes se aprobaba una reforma laboral que se ha llevado, como decía al principio, los derechos de los trabajadores, que ha hundido el marco de relaciones laborales en este país, que ha roto nuestro modelo de convivencia, un año después el Gobierno andaluz decidió poner sobre la mesa un conjunto de medidas extraordinarias, con una dotación de más de quinientos millones de euros, dirigidos a favorecer la creación de empleo en nuestra Comunidad, y que van a suponer 42.000 nuevos puestos de trabajo en Andalucía y el mantenimiento de otro 150.000. Un paquete de medidas enfocadas en tres líneas. En primer lugar, contribuir al empleo desde la Junta de Andalucía, desde lo público. Un segundo paquete de impulso de la actividad productiva en Andalucía. Y una tercera línea dirigida a paliar el recorte que hemos sufrido por parte del Gobierno de la Nación en las políticas activas de empleo.</parrafo>
        <parrafo>En ese primer conjunto de medidas tengo que destacar una petición que nos han hecho los alcaldes por todo el territorio, que era flexibilizar los requisitos para acogerse al Plan de Choque por el Empleo. Eso va a permitir que muchos parados del sector agrario se puedan acoger, ahora ya sí, a este Plan de Choque. Dentro de ese también primer conjunto de medidas, hemos puesto sobre la mesa un nuevo Plan de Choque, en diciembre del año 2013, con 200 millones de euros, y que va destinado directamente a obras de inversión en servicios públicos esenciales.</parrafo>
        <parrafo>Y si hay un sector que está sufriendo, y de manera dura, la crisis, son los jóvenes. Estamos hablando de que, en jóvenes de menos de 24 años, el 60% se encuentra en una situación de desempleo; que si hablamos de jóvenes de menos de 35 años, esa cifra se va también al 55%. Y hay un compromiso claro y una sensibilidad del Gobierno andaluz, que pone sobre la mesa 167,5 millones de euros, en ese Plan de Empleo Juvenil, en el que van desde bonos de empleo de 400 euros mensuales durante un año, que van ligados a los jóvenes, y que son esos jóvenes los que aportan a la empresa esa cuantía, como decía, mensual, se unen concesión de créditos blandos a jóvenes, incentivos para el autoempleo, impulso a la incorporación de nuestros jóvenes en los departamentos de internacionalización de empresas a través de la ampliación de las becas Extenda, o la creación de dos portales en Internet.</parrafo>
        <parrafo>Dentro de ese primer bloque, está también un plan importante para el Gobierno de Andalucía: el Plan Extraordinario de Acción Social. Tenemos 108.000 familias que tienen a todos sus miembros en situación de desempleo. Y esas familias necesitan una respuesta contundente y sensible por parte del Gobierno andaluz. Y eso lo vamos a hacer a través de los ayuntamientos, con los ayuntamientos, con los servicios sociales comunitarios, que son los que pueden detectar cuáles son esas familias que se encuentran en el umbral de ser expulsadas del sistema, cuáles son esas familias que necesitan una atención prioritaria. Y esos 60 millones de euros van directamente a paliar esa situación de emergencia social, como decía, en la que se encuentran esas familias, de las cuales 54.000…, por eso tenemos especial atención para esas 54.000, tienen además cargas familiares. Estamos hablando de familias que ya no tienen ningún tipo de prestación, y que 54.000, insisto, tienen cargas familiares.</parrafo>
        <parrafo>Junto a eso, hay que tener sensibilidad con el territorio. Hay territorios en Andalucía que han sufrido especialmente la crisis, y hay otros que venían también en una situación complicada. Y ambos elementos lo han convertido en un coctel difícil de digerir. Por eso la iniciativa estratégica a favor de territorios especialmente afectados por el paro se va a basar en intensificar las medidas en materia de políticas activas de empleo, ayudas e incentivos. Estoy pensando, por ejemplo, en provincias, como la provincia de Cádiz, que tiene que soportar en estos momentos, y según los datos del último trimestre, un desempleo superior al 40%.</parrafo>
        <parrafo>En el segundo conjunto de medidas se encuentran las relativas al impulso de la actividad productiva. Tenemos que eliminar los obstáculos administrativos que dificultan la creación de empleo. Para ello se va a crear una mesa para la mejora de la regulación en Andalucía, y vamos a poner especial interés en favorecer la negociación y la mediación en los conflictos laborales. Si algo ha caracterizado la reforma laboral es el recorrer el camino inverso, romper, como decía antes, la negociación colectiva, romper el modelo de convivencia del que nos hemos dotado. Y frente a eso, como decía, tenemos una hoja de ruta distinta y se va a favorecer esa negociación y esa mediación en los conflictos laborales.</parrafo>
        <parrafo>Un tercer y último bloque de medidas, las orientadas a paliar el recorte de las políticas activas de empleo, y que va a acometer la dotación de 117 oficinas de las 192 oficinas de las que dispone el SAE, ante la manifiesta escasez de personal que se nos ha hecho llegar por el brutal recorte sufrido del 57%, como decía, por parte del Estado, en la financiación del Servicio Andaluz de Empleo. Se van a reforzar los servicios del SAE con 310 nuevas plazas, se va reforzar la tramitación telemática, se va generalizar la cita previa, se va a hacer una apuesta, como decía, por nuestro Servicio Andaluz de Empleo.</parrafo>
        <parrafo>Y esperamos que la Ministra de Empleo nos copie, esperamos que copie lo bueno de Andalucía y que, al mismo tiempo, el Ministerio de Empleo tenga la sensibilidad que ha tenido con otros territorios, con Extremadura o con Canarias, y que verdaderamente vea la luz el Plan Especial de Empleo que necesita y que merece Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, y ante la difícil situación, el Gobierno actúa en primera persona, combatiendo nuestro principal problema, que es el desempleo. Si para algo nos votaron los ciudadanos el 25 de marzo, un Gobierno de izquierdas en Andalucía, es que querían una salida alternativa a esta crisis con un Gobierno de izquierdas. Y este Gobierno actúa en primera persona para combatir, como decía, la crisis, se está empleando a fondo frente a otros que emplean la crisis como una excusa para arruinar los consensos, consensos que nos permitieron fraguar el modelo de convivencia y que nos han guiado durante la mayor etapa de estabilidad, prosperidad y cohesión de la que ha disfrutado nuestro país. Un modelo que, de manera unilateral, se pretende fracturar, un modelo que algunos pretenden desmantelar, que están reduciendo en su bienestar, que quiebran la igualdad de oportunidades, donde se deterioran las relaciones laborales y donde se ataca a la autonomía municipal o se debilita nuestra calidad democrática.</parrafo>
        <parrafo>Frente a eso es la hora del consenso, de los mismos consensos que nos permitieron esos Pactos de La Moncloa o que nos permitieron nuestra propia Constitución Española. Y con ese espíritu de consenso, de cordialidad, de restablecer lazos para luchar y salir de esta crisis, para poner en valor nuestro talento, para rescatar a una generación que en estos momentos tiene que recuperar la ilusión, ilusiones en muchos casos truncadas, para alentar al conjunto de la sociedad de que pueden tener un futuro más esperanzador del que en estos momentos divisan.</parrafo>
        <parrafo>Y en ese, como decía, espíritu de consenso y conciliador, el Presidente Griñán ha propuesto alcanzar un gran pacto por Andalucía. Un pacto que pretende recuperar la confianza, la credibilidad, crear un entorno de estabilidad, de generación de oportunidades, un entorno que garantice, además, un marco de seguridad a los ciudadanos y a las ciudadanas de esta tierra, un pacto que tiene como referente el 28 de febrero y la lucha por el progreso de Andalucía. Un pacto, una alianza de abajo a arriba, con la que se pretende implicar al conjunto de la ciudadanía, a la sociedad civil, a todos los partidos políticos, y una iniciativa que tiene que echar a andar y comenzar con un gran acuerdo económico por el crecimiento y el empleo, un acuerdo que pretende reactivar la inversión productiva pública y privada y que, por tanto, pretende incentivar la actividad económica en nuestra Comunidad. Un acuerdo que impulse la dinamización y la renovación de nuestros sectores tradicionales, pero que piense también en esos sectores estratégicos y esos sectores de futuro para Andalucía, que impulse el emprendimiento, que promueva la innovación, la investigación, el desarrollo tecnológico, la transferencia de ciencia a empresa, que desarrolle y consolide nuestra economía social como modelo para las empresas del futuro. Un pacto que tenga a la juventud como protagonista, que favorezca su empleabilidad, su formación, su emancipación. Un pacto que potencie la cultura andaluza, que la convierta en una industria que traspase fronteras. Un pacto por el turismo como motor de recuperación económica. Un pacto que garantice la igualdad de oportunidades. Un pacto que proteja nuestra educación pública. Un pacto que defienda la inclusión social y la necesidad de políticas sociales, que no nos dejemos a nadie en el camino. Un pacto que consolide una sanidad pública de calidad y con cobertura universal, pero sobre todo alejada de modelos de aseguramiento privado. Un pacto por el mundo rural, un pacto que luche por una PAC justa, que tenga en cuenta las características especiales y la realidad productiva de nuestra región.</parrafo>
        <parrafo>Un aspecto, señorías, que se nos pone difícil. Hemos escuchado en la tarde de hoy al Consejero de Economía y nos ha relatado con claridad el acuerdo que la pasada semana nos sitúa en estos momentos como la comunidad autónoma más perjudicada en el conjunto de España por el presupuesto de la Unión Europea para el periodo 2014-2020. Es un duro golpe para el presente y para el futuro de nuestra Comunidad. Es un duro golpe porque las políticas de desarrollo territorial y de convergencia nos van a afectar, y, como decía al principio, somos la comunidad autónoma que más pierde en España.</parrafo>
        <parrafo>Y todo ello en el marco de la defensa de nuestro Estatuto de Autonomía, de un modelo territorial que garantice la diversidad de España, pero también la igualdad de todos los españoles, vivamos donde vivamos, una propuesta que el Gobierno andaluz hace para un modelo de organización territorial avanzado, con unas competencias claras, con una financiación justa, y que venga representado por una verdadera Cámara territorial, un modelo más cooperativo basado en la lealtad institucional y que permita por consenso concluir la construcción del Estado de las autonomías.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, un modelo que nos dé mayor garantía jurídica y que nos proteja ante la tentación de injerencias o vulneración de nuestro Estatuto de Autonomía. Y se me viene a la cabeza lo que estamos pasando con la Disposición Adicional Tercera.</parrafo>
        <parrafo>Un pacto, por tanto, para superar la crisis económica, para reorientar nuestro patrón productivo, para garantizar la igualdad de oportunidades y para una distribución justa de la riqueza. Tenemos la obligación de devolver la confianza, de devolver la esperanza a los ciudadanos, y tenemos también la oportunidad de hacerlo. Una confianza menoscabada no solo por la situación y la evolución de la economía y por la incertidumbre de las dificultades que vienen atravesando, como decía al principio, miles de familias, sino también por la pérdida en la consideración social del ejercicio de la política, de nuestra calidad democrática. Es preocupante que los ciudadanos pierdan la confianza en la política, nos tiene que preocupar a todos. Es duro que nos hayamos alejado de los ciudadanos. Dicen que los ciudadanos se han alejado de la política; quizá somos nosotros los que nos hemos alejado de los ciudadanos. Y es duro que los ciudadanos piensen que los representantes toman decisiones sin tener en cuenta los intereses de aquellos a quienes representan, sino que lo hacen a favor de los suyos particulares. Eso erosiona el principio de representatividad entre gobernante y ciudadano, eso erosiona la propia esencia de la democracia, eso erosiona el valor de la política.</parrafo>
        <parrafo>Tenemos, como decía, una oportunidad: la oportunidad de recuperar esa confianza en lo público, de romper esa desafección y ese alejamiento que sienten los ciudadanos. No nos podemos permitir que en este país nos hayamos convertido en uno de los principales problemas que tienen los ciudadanos, y para eso hace falta transparencia, hace falta acceso a la información. La sociedad actual demanda gobiernos transparentes, gobiernos decentes, gobiernos responsables socialmente, que rindan cuentas claras sobre qué hacen, por qué lo hacen y, sobre todo, cómo y cuánto gastan al hacerlo. Es, por tanto, el momento de recuperar entre todos la credibilidad y la confianza que en estos momentos no tenemos, de recuperar esa confianza en una política de altura, en una política que se centre en los ciudadanos, en blindar los servicios públicos, en la defensa de esos servicios públicos que nos hacen iguales, una política, insisto, que es el poder de aquellos que no tienen otro poder.</parrafo>
        <parrafo>Y ahora tenemos la oportunidad, como decía antes, de poner esas medidas que mejoren la relación entre los representantes y los representados, que abran espacios a la participación, que refuercen la ética y los valores democráticos en el desempeño de las funciones públicas, que permitan perfeccionar los mecanismos de información y de control de los ciudadanos. Por eso, el Presidente Griñán, en el debate de investidura adoptó el compromiso de aprobar una norma transparente, una norma de acceso a la información por parte de los ciudadanos, una norma de gobierno abierto. Eso es lo que nos va a permitir que los ciudadanos se sientan corresponsables con lo que hacemos en lo público, eso es lo que va a situar a los ciudadanos en actores en la solución de sus problemas, lo que va a hacer que los ciudadanos participen en las decisiones que les afectan, que sean jueces directos de los aciertos y también de los errores, y, sobre todo, que sean censores también del comportamiento de sus representantes.</parrafo>
        <parrafo>Una ley de transparencia que va a tener solo un límite: el límite de la protección de datos. Una ley que va a mirar al proyecto de ley estatal, pero que la va a considerar en su contenido mínimo, y en esa, en esa norma esperamos que tenga, una norma que tenga consenso. Una norma que su...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Consejera, le ruego vaya concluyendo su intervención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora DÍAZ PACHECO, CONSEJERA DE LA PRESIDENCIA E IGUALDAD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy terminando.</parrafo>
        <parrafo>Que su propia tramitación, la propia tramitación de la ley va a ser un ensayo de cómo tiene que ser la nueva participación, de cómo tenemos que abrir las puertas y ventanas para que cualquier ciudadano pueda asomarse incluso para saber cómo se está elaborando, incluso aquello que opinan sobre la misma. La ley no va a ser un punto y final en sí misma. La norma tiene que ser la que abra un proceso para crear una verdadera cultura de la transparencia, que avance realmente hacia un gobierno abierto. Y va a prever mecanismos para establecer un itinerario, no solo en el sentido de qué y cuándo se tiene que hacer pública la información, sino también quién la genera —los empleados públicos—, quién puede usarla —lógicamente, los ciudadanos—, y que esa información sea comprensible, que la gente nos entienda.</parrafo>
        <parrafo>Y todo eso con una estructura no solo interna, sino también tendrá un instrumento al margen de la propia estructura administrativa que pueda medir y pueda resolver los conflictos que se puedan plantear. Es una nueva forma de relación, pero solo un gobierno abierto, transparente, que mejore y refuerce el control es una verdadera vacuna y antídoto contra la corrupción. Y como creemos, porque creemos en la democracia representativa y en una democracia representativa adaptada al nuevo mundo en el que vivimos, no podemos contar con los parámetros del siglo XIX, tenemos que hacer una verdadera participación efectiva. Y es ahí donde el Gobierno va a poner sobre la mesa la Ley de Participación Ciudadana, la Ley de Fraude Fiscal y Social, la Ley para la protección de los derechos de las personas consumidoras y usuarias en la contratación hipotecaria, y otras leyes, como la Ley de Mecenazgo o la Ley de Movilidad.</parrafo>
        <parrafo>Y permítame que me pare en una cuestión en concreto. Vamos a regular la función social de la vivienda en el ámbito de nuestras competencias. Vamos a favorecer el acceso de los ciudadanos a las viviendas en alquiler y vamos a poner los recursos disponibles en el Gobierno andaluz, en la Junta de Andalucía, para hacer un Plan de Vivienda y Rehabilitación 2013-2016 que dé respuestas a las expectativas que muchos ciudadanos tienen, y en las competencias, lógicamente, que tenemos en el Gobierno.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Consejera, debe concluir inmediatamente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora DÍAZ PACHECO, CONSEJERA DE LA PRESIDENCIA E IGUALDAD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino, termino.</parrafo>
        <parrafo>Es el momento de aprovechar la oportunidad que nos ofrece el Pacto por Andalucía. Y desde el Gobierno andaluz esperamos que todas las fuerzas políticas aprovechemos esta oportunidad para ir de la mano.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Para fijar la posición del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía en esta comparecencia, tomará la palabra su portavoz, señor Castro.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Buenas tardes a todos, señorías.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, agradecer la información de la señora Consejera. Nosotros creemos que es muy importante conocer las previsiones del Consejo de Gobierno y que se expresen de manera pública a través de la tribuna, no como una sana costumbre democrática que se puede convertir en un rito sino como una buena costumbre, una sana costumbre democrática que nos permitirá, pasado el tiempo, concluido este periodo de sesiones, establecer también la evaluación de lo que hoy aquí se compromete y, por lo tanto, el análisis del periodo.</parrafo>
        <parrafo>Pero para lanzar, para proyectar, también hay que, aunque sea de manera somera, comenzar por el análisis del periodo anterior. Fundamentalmente por una razón, y es que se ha achacado a este Consejo de Gobierno, también, cierta inactividad. Cosa que no deja de sorprender, sobre todo si nos atenemos al escenario en el que no solo se desenvuelve este Gobierno sino todos los gobiernos autonómicos. Aunque, claro está, hay gobiernos autonómicos que han tenido algunas diferencias con respecto al nuestro, fundamentalmente por encontrar algunos salvavidas que a Andalucía se le han negado sistemáticamente. En todo caso, Andalucía ha recibido muchos palos por parte del Estado, del Gobierno de España, algunos desprecios, que nos parece, esperamos, deseamos que no se vuelvan a repetir en este periodo y en lo que nos queda de legislatura.</parrafo>
        <parrafo>Hay que tener en cuenta que ese escenario en donde se ha desenvuelto el Gobierno ha estado marcado no solo por esa crisis sino por las imposiciones que nos hemos ido encontrando después, por cierto, nada más empezar esta legislatura, de una campaña que a alguno nos dejó bastante perplejos, donde se aireaba cierta insolvencia de nuestra Comunidad Autónoma de una manera también muy desleal, bastante irresponsable, desde el punto de vista de Izquierda Unida.</parrafo>
        <parrafo>Pero, claro, no se trataba solamente de desprestigiar a una comunidad autónoma, a la nuestra, había también que ejecutar a pies juntillas esas directrices, esas órdenes de la troika, había que poner en marcha el proceso de recortes y restricción de lo público también en Andalucía. Y todos sabemos la historia: cuando este Gobierno se constituyó, ya se encontró partidas inmovilizadas por valor de 2.700 millones de euros, que había que eliminar del presupuesto de 2012. El presupuesto de 2013 se encuentra con restricciones en casi todas las partidas: el Fondo de Suficiencia Financiera, el Fondo de Compensación Interterritorial, todas las políticas, todas las partidas finalistas. Y, por supuesto, una financiación a Andalucía injusta y que, fundamentalmente, incumple de manera reiterada el Estatuto de Autonomía al no financiarnos en función de la población.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué quiero decir con esto? Que el Gobierno, en el primer periodo de sesiones, se encuentra, de manera ineludible, la reducción de sus ingresos en cerca del 1% del Producto Interior Bruto andaluz; que dicho así, pues, se dice muy rápido, pero que son cantidades que meten en apuros a cualquier Administración.</parrafo>
        <parrafo>Pues bien, de este primer periodo de recortes, caracterizado por la gestión de los mismos, por las imposiciones, hay que reconocerlo, han quedado lesiones a los intereses públicos de nuestra tierra, aunque se han sabido aguantar dichos embates manteniendo un objetivo, que, ya digo, con las lesiones que se han sufrido, pero hemos mantenido lo público, hemos evitado las privatizaciones de infraestructuras que hemos visto en otras partes del Estado y hemos evitado el despido masivo de empleados públicos. Pues bien, ahora toca, como decía la señora Consejera, marcar el impulso, pasar de esa defensa, de esa preservación de los intereses andaluces, al ataque y la consolidación, sabiendo de las dificultades que tenemos.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, señora Consejera, desde Izquierda Unida felicitamos al Consejo de Gobierno por el paquete de medidas aprobadas ayer en materia de empleo. Sabían que lo veníamos demandando. Nos parece bien que parte de esos planes, como el Plan de Acción Social, se haga a través de los ayuntamientos. Nos felicitamos de la inversión en las políticas activas de empleo para dotar al Servicio Andaluz de Empleo de recursos humanos suficientes. Y hay que decir que lo hacemos a pulmón, creo que es importante que el Consejo de Gobierno diga que estos 500 millones de euros se buscan y se rebuscan, se hace encaje de bolillos con el presupuesto para poder disponerlo al empleo, con todos los recortes que hemos tenido. Y esperamos que la señora Báñez... No es que copie otras situaciones. Esperamos que la señora Báñez actúe con justicia y equidad, es lo único que pedimos. Justicia y equidad, porque no puede ser que en unos territorios sí sea posible y que en Andalucía nunca, nunca sea posible.</parrafo>
        <parrafo>Pero hay aquí una cuestión que nos gustaría decirles en torno a todos los planes de empleo: necesitamos certidumbre. Los andaluces y las andaluzas necesitan certidumbre. No puede ser que un Consejo de Gobierno anuncie planes, anuncie proyectos para incentivar el empleo y que estos planes se retrasen en el tiempo, estos planes no vean la luz, lo hagan de manera parcial. Necesitamos esa certidumbre, con fechas concretas de inicio, con cantidades que se van a destinar, para que esas certidumbres se conviertan en un compromiso solemne del Gobierno andaluz con su pueblo, de manera que este pueblo pueda pedirle al Gobierno rendir cuentas sobre los compromisos adquiridos y también participar de dicha evaluación.</parrafo>
        <parrafo>También hacemos repaso de esos proyectos de ley comprometidos en un principio en un acuerdo de Gobierno entre el Partido Socialista e Izquierda Unida, y que algunos se ponen en valor para este periodo de sesiones. Ha hablado usted del Proyecto de Ley de Transparencia y Accesibilidad a la Información Pública. Bien, una ley de máximos que afecte a todo lo público. Ojo, todo lo público también somos los partidos. Un Proyecto de Ley de Participación Ciudadana, apuntalando la democracia participativa, garantizando la participación real y efectiva de los ciudadanos y las ciudadanas en la cosa pública.</parrafo>
        <parrafo>No ha hablado usted del Proyecto de Ley de Memoria Democrática. Sabemos que no es tan trascendente como los anteriores, pero también aquí en Andalucía merecemos reparación, merecemos justicia y merecemos verdad para construir el futuro, sin esas vendas y esas mentiras que tiene la sociedad española.</parrafo>
        <parrafo>Sobre el Proyecto de Ley de Fiscalidad y Lucha Contra el Fraude. Creemos que hay que cambiar el ritmo haciendo que en Andalucía contribuya más quien más tiene a favor de quien más lo necesita. Y un buen ejemplo podrá ser uno de los elementos que tendrá que contener dicho proyecto de ley con ese impuesto finalista a las grandes superficies comerciales para el pequeño y mediano comercio.</parrafo>
        <parrafo>Hablaba usted del decreto ley de la función social de la vivienda. No me puedo extender en el papelón que se está viviendo en Madrid y en el Congreso de los Diputados con la iniciativa legislativa popular. Pero en Andalucía no nos conformamos con la buena labor de las oficinas puestas en marcha de asesoramiento, porque queremos que eso que ellos llaman «activos tóxicos», que nosotros llamamos «casas vacías», se pongan en valor y al servicio de la gente, porque no queremos ni un desahucio más en nuestra tierra.</parrafo>
        <parrafo>Y, para terminar, estas cuestiones que esperaremos impacientemente que se vayan presentando en esta Cámara y que le podamos meter mano, no solo nosotros, sino también la sociedad, se tienen que traducir también en una mayor actividad, desde nuestro punto de vista, de este Parlamento. Por lo tanto, el Parlamento también está en la obligación de proponer, de impulsar al Gobierno, también de ejercer su control.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, decirle que nos parece al Grupo de Izquierda Unida Los Verdes fundamental, prioritario que el Gobierno se ponga manos a la obra y haga, a través de una normativa, ponga en valor el Banco Público de Tierras. Por una razón muy sencilla, usted lo ha dicho: Estamos en un momento de emergencia social. Cómo les podemos explicar a los andaluces y a las andaluzas que, en un momento de emergencia social, tenemos un recurso fundamental ocioso cuando hay miles de trabajadores y trabajadoras del campo que estarían dispuestos a ponerlos en valor para generar riqueza y empleo. El Banco Público de Tierras tiene que ser una realidad en este periodo de sesiones.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Castro, le ruego vaya concluyendo su intervención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Inmediatamente, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Hoy hemos constituido el grupo de trabajo para el instrumento público financiero. Es una buena noticia. Antes de que finalice este periodo de sesiones tenemos que saber qué vamos a hacer, e incluso el Partido Popular apuntaba que estaba también en ese debate en dicha sintonía.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué hacemos con todos los fondos reembolsables que tiene la Junta de Andalucía? ¿Tiene sentido que los unifiquemos? ¿Tiene sentido que se le dé una normativa general para que no vayan fondos reembolsables a grandísimas empresas? En fin, es un asunto que hay que trabajarlo y que hay que ponerlo en valor.</parrafo>
        <parrafo>Todos sabemos que es posible que la dación en pago no se haga una realidad, lo ha planteado el grupo mayoritario en el Congreso de los Diputados, PP en este Parlamento. Si es tumbada la iniciativa legislativa popular, el Parlamento de Andalucía tendrá la obligación de elevar a Madrid dicho debate.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, parece que en Andalucía ya todos estamos de acuerdo en que tenemos un yugo, un dogal que no nos permite seguir adelante, que son las políticas de estabilidad presupuestaria y la deuda. Pues bien, vayamos pensándolo, porque Izquierda Unida lo hará, y es que tendremos que hacer una proposición, una propuesta de proposición de ley para modificar la Constitución. Si resulta que ya no nos gusta esa modificación del 135, que supone una agresión a las clases trabajadoras de este país, por lo menos, levantemos nuestra voz más allá de los micrófonos de la prensa, hagámoslo en la Cámara andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Castro.</parrafo>
        <parrafo>Corresponde el turno al Grupo Parlamentario Socialista. En su nombre, su portavoz, señora Pérez Fernández.</parrafo>
        <parrafo>Señora Pérez, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora PÉREZ FERNÁNDEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente. Señora Consejera. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Quiero comenzar agradeciendo la intervención de la señora Consejera, como no podía ser de otra forma. Una intervención cargada de contenido, una intervención con gran carga de profundidad y una intervención, en definitiva, señora Consejera, que viene a confirmar que las prioridades del Gobierno andaluz coinciden con las prioridades de los andaluces y de las andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>La principal misión que tiene el Gobierno, señorías, debe ser siempre responder a las necesidades, a las preocupaciones de los ciudadanos y ciudadanas.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, señora Consejera, es reconfortante comprobar que la acción de este Gobierno está centrada en exclusiva en dar soluciones claras y realistas a los problemas de los andaluces y de las andaluzas. Es reconfortante saber que este Gobierno conoce la realidad de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, señora Consejera, me ha gustado su intervención, porque ratifica que representa usted a un Gobierno que escucha a la gente, un Gobierno que conoce los problemas de la ciudadanía y que su principal hoja de ruta es, precisamente, resolver esos problemas.</parrafo>
        <parrafo>Me ha gustado escucharla porque ha hablado usted de la realidad de Andalucía, de los problemas reales que le preocupan a nuestra gente y que solucionarlo es la prioridad de este Gobierno. Este hecho, que podría resultar obvio, no lo es, no lo es en un momento como en el que vivimos, en el que hay una gran desafección de la ciudadanía por la política, en el que hay una importante parte de la población que no vislumbra en la política la capacidad de solucionar las dificultades.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, señora Consejera, quiero reivindicar un valor que ha estado presente a lo largo de toda su intervención: la utilidad de la política. Representamos a los ciudadanos y ciudadanas para hacernos eco de sus preocupaciones. Gobernamos para intentar resolver sus dificultades, esa y no otra es la esencia de la política: entender la política como elemento transformador, como la guía para cambiar aquello que no funciona; la política, en definitiva, como la noble tarea de servir al pueblo.</parrafo>
        <parrafo>Desde el Grupo Parlamentario Socialista queremos reivindicar ese valor de utilidad de la política, y lo hacemos al inicio de un periodo de sesiones que se enmarca en un contexto nacional e internacional de enorme complejidad. Un contexto que cada vez se complica más como resultado de una política errática, una política, la del Gobierno de la Nación, que a medida que se aplica lo único que consigue es hundir un poco más, si cabe, a este país y a la ciudadanía en un pozo cada vez más profundo. Una política obsesionada con el déficit, la subida de impuestos y el recorte de derechos, pero que en nada responde a las necesidades de la sociedad española y que en nada está contribuyendo a la recuperación económica. Una política, en definitiva, de espaldas a la gente.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, señora Consejera, le insistía que su intervención reconforta porque en su boca esta tarde ha puesto de manifiesto que en Andalucía tenemos un Gobierno que está marcando un camino propio, que está con la gente y que atiende sus problemas. Y usted lo ha dicho bien: si hablamos de los problemas de la gente, de los andaluces y andaluzas, indiscutiblemente, tenemos que hablar de desempleo, porque ese es el principal problema de nuestra tierra. Un problema que, si ya era grave, se ha acrecentado con una reforma laboral que ayer cumplía un año y que nos ha llevado a romper todos los récords de paro de este país. Tan solo un año después de su entrada en vigor, el resultado de la reforma laboral es desolador: 850.000 empleos destruidos, 700.000 personas más en paro, 2 millones de trabajadores que se han quedado sin la cobertura de un convenio, disminución de un 5,4% de media en la remuneración de los asalariados en España o el incremento de casi un 70% de los expedientes de regulación de empleo.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, lo advertimos nosotros, el Grupo Socialista, lo advirtieron los sindicatos, lo advirtieron los analistas: la reforma laboral solo serviría para crear más paro, porque abaratar el despido en época de crisis solo puede tener el resultado que estamos viviendo, 850.000 empleos menos en un solo año. Y lo peor, señorías, es escuchar al Presidente del Gobierno, al señor Rajoy, hace tan solo unos días, el 30 de enero, en el Pleno del Congreso de los Diputados, asegurar que la reforma laboral está funcionando muy bien. ¿Está funcionando bien para quién? Es lo que habría que preguntarle al señor Rajoy porque, desde luego, no está funcionando para los trabajadores y trabajadoras, no está siendo buena para la creación de empleo y no está siendo buena para la recuperación económica. ¿Para quién es buena esta reforma laboral? Explíquenlo, señorías del Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Y frente a esa posición del Gobierno de la Nación, que le niega a Andalucía un plan de empleo, que sí les concede a otras comunidades autónomas, como Canarias o Extremadura, la Junta de Andalucía —y usted lo ha dicho en su comparecencia— tiene un objetivo prioritario, que es la creación de empleo. Así se demostró en los presupuestos de la Junta de Andalucía que aprobamos, escasamente, hace un mes y medio, y con las 21 medidas aprobadas ayer en el Consejo de Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Pero, señorías, si nos enfrentamos a un escenario complejo en términos económicos, no lo es menos en el plano social. La política de recortes, de pérdida de derechos, de reducción de los servicios públicos, está llevando a la ciudadanía a una situación desesperada. Porque a la falta de trabajo se une el copago de los medicamentos que nos están imponiendo, o del transporte sanitario, de determinadas prestaciones sanitarias. Señorías, a la falta de trabajo se le une la merma de los servicios públicos que está dejando a la ciudadanía en una situación de indefensión absoluta. Indefensión que se vuelve indignación y desafección hacia la política, porque, señorías, a nuestro modo de ver, la política tiene que ser un instrumento de cambio, de avance, de progreso, una palanca para mejorar la calidad de vida de los ciudadanos y ciudadanas. Sin embargo, las decisiones del Gobierno del Partido Popular, sus incumplimientos, sus mentiras, están convirtiendo la política en un problema para los ciudadanos y ciudadanas. En un problema que es el causante de todos los males. Y no podemos extrañarnos, señorías, no podemos extrañarnos porque esto es así cuando, cada viernes, cada Consejo de Ministros es una nueva losa a la recuperación de este país, una nueva losa al día a día y a los problemas de la ciudadanía española.</parrafo>
        <parrafo>Es cierto, señorías, que, gracias a la acción de gobierno del Gobierno andaluz, en Andalucía el alcance de las políticas conservadoras está siendo limitado. Gracias a este Gobierno andaluz, en nuestra Comunidad Autónoma se mantienen todos los derechos y servicios públicos que están amparados en nuestro Estatuto de Autonomía. Gracias a este Gobierno andaluz, la sanidad sigue siendo un derecho universal y público, en Andalucía no se le niega a nadie la asistencia sanitaria, ni privatizamos un solo hospital ni cerramos servicios de urgencias. Gracias a este Gobierno andaluz. Andalucía tiene una sanidad eficiente y de calidad que ahorra sin sacrificar la salud de los andaluces y andaluzas. Gracias a este Gobierno andaluz, hemos salvado miles de puestos de trabajo de profesores, hemos mantenido la ratio en las aulas y hemos garantizado la educación para la ciudadanía y preservado servicios esenciales para una educación en igualdad. Gracias a este Gobierno andaluz, en Andalucía la dependencia sigue siendo una prioridad, nuestros mayores siguen contando con el servicio de teleasistencia y las pensiones mínimas y no contributivas suben un 2% frente al hachazo que el PP les ha dado a los pensionistas de este país.</parrafo>
        <parrafo>Podría seguir, señorías, poniendo muchos ejemplos, comparando dos modelos, dos formas distintas de salir de la crisis, dos formas de entender la política y la acción de gobierno, porque lo hemos dicho muchas veces, Andalucía demuestra que se puede salir de la crisis sin seguir los dictados conservadores, sin sacrificar el Estado del bienestar, sin demoler lo que hemos construido entre todos a lo largo de décadas.</parrafo>
        <parrafo>Sin embargo, señorías, este inicio del periodo de sesiones nos exige dar un paso más. Vamos a seguir defendiendo, obviamente, nuestras posiciones, claro que sí, vamos a seguir defendiendo nuestra ideología, claro que sí, y nuestra forma de entender la política, claro que sí, que es la forma, en definitiva, que tenemos de entender la vida. Pero debemos caminar hacia ese lugar que nos está exigiendo la ciudadanía, una ciudadanía hastiada de debates y de polémicas estériles que le restan espacio y tiempo a las cuestiones que realmente son importantes.</parrafo>
        <parrafo>Llegados a este punto, señorías, no se le puede pedir paciencia a la ciudadanía, como ayer mismo le pedía el señor Rajoy. Llegados a este punto se hace imprescindible un ejercicio de responsabilidad, un ejercicio de reflexión y responsabilidad que nos permita recuperar la senda del crecimiento económico y del empleo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Pérez Fernández, le ruego vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora PÉREZ FERNÁNDEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy concluyendo, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Pero, sobre todo, que nos permita recuperar la confianza de la ciudadanía. Y esto, señorías, solo se puede hacer a través de un proceso de diálogo y de consenso, como ha planteado el Presidente de la Junta de Andalucía con el pacto, ese Pacto por Andalucía. Una iniciativa con la que poner de acuerdo a la propia ciudadanía con las organizaciones sociales, económicas y sindicales de nuestra Comunidad y con las fuerzas políticas.</parrafo>
        <parrafo>La Consejera de Presidencia ya ha detallado los pormenores de este pacto, que es una oportunidad para aunar esfuerzos, para determinar juntos cómo queremos salir de la crisis, qué medidas vamos a poner en marcha para recuperar la senda del crecimiento y del empleo.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, este acuerdo es posible. Y solo tenemos que tomar un ejemplo, y es que en menos de una semana se han dejado en la web, los ciudadanos y ciudadanas anónimos, más de trescientas iniciativas, más de trescientas propuestas para construir ese espacio común de propuestas. Es cierto que son muchas las cosas que nos separan, pero no es menos cierto que hay puntos de encuentro. Sin perder de vista que no somos lo mismo, no somos ni parecidos, estoy segura de que podremos encontrar espacios de encuentro por el bien común. Hay posibilidad de acuerdo, señorías, tomemos como eje el primer..., el primer eje, perdón, del pacto por Andalucía, quizás el más importante: el acuerdo por el empleo y la recuperación económica. Ayer mismo, el Consejo...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Pérez, debe de concluir inmediatamente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora PÉREZ FERNÁNDEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Concluyo inmediatamente, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Ayer mismo el Consejo de Gobierno aprobaba, como decía, 21 medidas para la recuperación económica, para la creación de empleo. ¿Quién puede estar en contra de medidas que vayan a favorecer la creación de empleo? Pues ya algunos dirigentes del Partido Popular se han apresurado a criticarlo. Y, desde aquí, les repito, señorías, es tiempo de responsabilidad y de compromiso con los andaluces y andaluzas. Aporten, señorías, sean constructivos.</parrafo>
        <parrafo>Y termino, termino refiriéndome, señor Presidente, con muchísima brevedad, a otro de los objetivos del pacto, que es la transparencia. Porque Andalucía va a ir a más, porque la ciudadanía quiere un compromiso firme y contundente por eso, por prevenir, como decía la señora Consejera, los casos de corrupción. No se trata de hacer debates estériles, ni el de «y tú más», se trata de que consigamos mandarle a la ciudadanía un mensaje claro de que se puede combatir la corrupción. Y en Andalucía vamos a ser pioneros con esa Ley de Transparencia, que será, como decía la señora Consejera, y lo ha repetido en muchas ocasiones, una ley de máximos que nos pondrá a la vanguardia en nuestro país, precisamente, en transparencia.</parrafo>
        <parrafo>Y termino, señorías, haciendo una intervención, como han visto, desde el Grupo Parlamentario Socialista, al inicio de este periodo de sesiones, de la mano tendida, en la búsqueda del consenso, en la búsqueda del acuerdo, porque entendemos que hay problemas tan importantes de los ciudadanos y ciudadanas que eso es lo único que merece la pena debatir y sobre lo que merece la pena trabajar. A eso invitamos, desde luego, a todos los grupos de la Cámara.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—A continuación, corresponde el turno al Grupo Parlamentario Popular. Tiene la palabra la señora Corredera Quintana en su nombre.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORREDERA QUINTANA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, señora Consejera, esto ha sido como el día de la marmota. Yo ya lo he visto antes, pero es que lo he visto hace solo seis meses. Es que muchas de las cosas, casi todas las cosas que hoy ha dicho aquí la Consejera, ya las dijo en septiembre del año pasado. Entonces, como hoy, vino a esta Cámara, pidió informar de lo que iba a ser el trabajo de ese periodo de sesiones, septiembre-diciembre, y sus prioridades han sido las mismas. En aquel momento decía que iba a informarnos de las acciones del Gobierno, decía que nos iba a decir sus prioridades, lo que tenía en mente el Gobierno, el bipartito, o en la agenda. Al final, aquel día se convirtió casi en lo que se ha convertido hoy, en una ocasión más para atacar, insultar y criminalizar al Gobierno del Partido Popular. Hoy han llegado a decir en sus intervenciones, entre los tres, entre la Consejera y los dos portavoces, que el Gobierno de Mariano Rajoy se dedica a machacar a Andalucía y que la desprecia. Ese, al final, es el mensaje que ha quedado, el mismo que intentaron dejar aquel día: acusar al Gobierno del Partido Popular de todos los males que acarrea Andalucía, a ir de víctimas por la vida. Y lamentablemente nada ha cambiado su actitud, si acaso, si acaso, se ha radicalizado aún más.</parrafo>
        <parrafo>Su inicio de curso político de 2013 es el mismo que su fin de 2012: la confrontación pura y dura, el echar balones fuera, el no asumir ninguna responsabilidad en la situación de crisis que atraviesa Andalucía y, sobre todo, no aportar ninguna solución a los acuciantes problemas de los andaluces, principalmente, la falta de empleo.</parrafo>
        <parrafo>Aquí se ha dicho que este Gobierno escucha. Escuchar, escuchará, pero, desde luego, dar soluciones, poquitas. En septiembre, señora Consejera, se subió usted a esta tribuna y nos anunció un Plan de Choque para el Empleo, lo mismo que ha anunciado hoy, un Plan de Choque para el Empleo. Dijo: «Un Plan de Choque moderno, dotado con 200 millones de euros», que, a tenor de los resultados, era tan moderno como ineficaz, porque digo yo que a eso se refería la señora Consejera cuando hablaba del fracaso en las políticas de empleo, ¿no?, al fracaso de las políticas de empleo en Andalucía que hacen que seamos la comunidad autónoma con la mayor tasa de paro en España, con un millón y medio de andaluces en paro.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Digo yo que cuando habla de fracaso se refiere a su fracaso después de treinta años de Gobierno socialista en Andalucía, porque no creo yo que sea el señor Rajoy, que lleva un año, será su responsabilidad.</parrafo>
        <parrafo>Eso sí, yo no sé si ese plan que anunciaron entonces lo han pagado porque, a tenor de los datos que teníamos de ejecución presupuestaria, a 30 de noviembre habían ejecutado ustedes, con las cifras de paro que tenemos, el 40% del presupuesto para empleo. Es decir, la comunidad autónoma con más paro, y aquí se ejecuta a 30 de noviembre —es decir, faltaba un mes del año, ¿eh?— el 40%. Me faltan los datos a cierre de ejercicio, que supongo que estarán llegando estos días.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que eso no fue lo grave; lo grave fue que en octubre llegaron los presupuestos, y en esos presupuestos venía un recorte brutal de las políticas de empleo, 454,5 millones de euros menos para políticas de empleo. Y ayer vienen y nos anuncian un plan con 500 millones: 60 son los del plan de acción social que nos habían anunciado antes, 234 son los que esperan recibir del dinero que va a venir de Europa para el Plan de Empleo Joven. Pero ustedes ya habían hecho un recorte de 454,5 millones de euros en políticas de empleo, en la comunidad, vuelvo a decir, con más tasa de paro, con 10 puntos por encima de la media. Yo creo que ustedes no dejan de sacarse de la manga una serie de titulares sin fondo ninguno y con menos recorrido aún, y que no están poniendo sobre la mesa ninguna solución al importante problema del paro.</parrafo>
        <parrafo>Habla usted hoy de reforzar los servicios del SAE. Pero, por favor, ¿cómo no se ruborizan? Si ustedes han desmantelado el SAE, si ustedes han despedido a ochocientas y pico personas en el SAE, ¿ahora nos van a decir que lo van a solucionar colocando a 300?</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Por favor, un poquito de rubor, de rubor.</parrafo>
        <parrafo>Seis meses después, ustedes vuelven aquí con la misma cantinela y con las mismas soluciones, que, por cierto, son las que nos han llevado a la situación de paro y de crisis que tenemos en Andalucía. ¿Y me va a decir de nuevo que el empleo es su prioridad? Pero si es que no tienen credibilidad, si han necesitado 37 consejos de gobierno para que haya uno monográfico de empleo, y porque el socio de gobierno, Izquierda Unida, les ha estado presionando. Treinta y siete consejos de gobierno para que haya uno monográfico, cuando es el principal problema de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Se quieren presentar como un gobierno volcado en el paro y lo único que hicieron ayer, vuelvo a decir, es un refrito de propuestas, que está generando una gran decepción cuanto más se analiza, cuanto más se ve de dónde salen los fondos y a qué los van a destinar. Señora Consejera, no basta con decirle a todo el mundo que para ustedes el empleo es una prioridad: hay que actuar. Y ustedes demuestran cada semana, con sus decisiones en el Consejo de Gobierno, que son incapaces de poner medidas concretas sobre la mesa.</parrafo>
        <parrafo>Y rechazan la reforma laboral. ¿Pero cuántos empleos se han salvado gracias a esa reforma laboral? Si el último trimestre antes de que hubiera la reforma laboral se destruyeron 254.000 empleos, y el primer trimestre de la reforma laboral 100.000. Hay una diferencia de 150.000, ¿eso ustedes no lo valoran?</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Esos serán empleos que no se han perdido gracias a esa reforma laboral que tan poquito les gusta. ¿O quizás, señora Consejera, lo que pretende que nos creamos hoy es que su hoja de ruta es el Pacto por Andalucía? Un acuerdo por Andalucía que ese Gobierno —su Gobierno— ha decidido abrir al conjunto de los agentes económicos, sociales y a los partidos políticos.</parrafo>
        <parrafo>Ese va a ser el gran eje de actuación para el Gobierno andaluz para este nuevo curso político, ¿le suena? Lo ha dicho hoy, pero en realidad son las palabras textuales de la Consejera en esta Cámara, en esta misma tribuna, del 12 de septiembre de 2012. Decían ustedes entonces que en septiembre nos iban a llamar, y hasta enero no se produjo la reunión.</parrafo>
        <parrafo>Lamentablemente, sus prioridades siguen siendo las mismas, porque no han hecho nada en estos seis meses, por eso siguen siendo las mismas. Las mismas, nada que no sea protestar contra el Gobierno de Rajoy, ir de víctimas y confrontar, aunque hayamos visto que cada vez que el Gobierno andaluz decía «socorro» y pedía auxilio financiero, ahí estaba el Gobierno de Rajoy para ayudar: el plan de pago a proveedores, los fondos ICO, el Fondo de Liquidez Autonómica... Digo yo, por cierto, señor Castro, que a esto se refería usted cuando decía los salvavidas del Gobierno, son los salvavidas que nos ha estado echando el Gobierno, casi once mil millones de euros de salvavidas para que se puedan pagar las deudas, la deuda, para que se puedan pagar las deudas a proveedores, para que se pueda pagar a los prestatarios de servicios a la Administración autonómica, para que se pueda pagar a los ayuntamientos. Salvavidas del Gobierno de Rajoy, ese que es tan malísimo, ese que está maltratando a Andalucía. Porque yo el desprecio a Andalucía no se lo he visto todavía al Gobierno de Rajoy; he visto ayudas continuas a esta Comunidad, eso es lo que he visto. Supongo que en este periodo de sesiones también seguiremos pidiendo ayudas, y con la dinámica de a Dios rogando y con el mazo dando, pongo la mano para pedir pero, al mismo tiempo, critico.</parrafo>
        <parrafo>Y hablan de que quieren un pacto de todos, pero la verdad es que cada vez que abren la boca es para atacar al Partido Popular, cada vez es una provocación para ver si el Partido Popular renuncia al diálogo. Pues, mire usted, no, nosotros estamos dispuestos a dialogar porque para nosotros Andalucía es lo primero. Y vamos a dialogar hasta la extenuación, a pesar de que ustedes en todas sus intervenciones quieran provocar que el Partido Popular se quede al margen, que en realidad es lo que en el fondo me parece que les gustaría.</parrafo>
        <parrafo>Su problema, señora Consejera, es que han perdido ustedes la credibilidad, porque le recuerdo que otro objetivo encomiable era el de recuperar la confianza de los ciudadanos en los políticos, porque en la política está la solución a sus problemas. Y se les olvida que parte de esa confianza —lo hemos dicho aquí en alguna ocasión— se ha perdido por culpa de escándalos como el de los ERE, capitaneado por su Gobierno, por el paripé que el bipartito hizo en la Comisión, por Invercaria... Por todo eso es por lo que se ha perdido gran parte de esa confianza.</parrafo>
        <parrafo>Y nos anunció dos leyes de las que hoy ha vuelto hablar: una de transparencia... ¿Le suena? Estos días estamos hablando mucho de transparencia y de acceso a la información, que ahora vuelven a retomar, aunque siguen sin comenzar por la transparencia en la gestión. Ahí siguen las dudas...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Corredera, le ruego vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORREDERA QUINTANA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Yo concluyo, pero espero la misma generosidad que con la Consejera, que ha estado 35 minutos, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Ahí siguen las dudas sobre el fondo de reptiles...</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Corredera, tendré la generosidad que el Presidente estime conveniente. Continúe su intervención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORREDERA QUINTANA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Espero que estime conveniente el ser generoso hoy conmigo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Corredera, no dialogue con el Presidente, porque está consumiendo el tiempo que le pienso dar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORREDERA QUINTANA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muy bien. Pues ahí están las dudas, si tendré el tiempo de decirlo todo o no.</parrafo>
        <parrafo>Pero... Las dudas sobre el fondo de reptiles, sobre la actuación del Presidente del Gobierno, que, según el Interventor, era el que cebaba la partida fraudulenta de los ERE. Ahí están las dudas sobre Invercaria, ahí están los contratos a familiares, ahí siguen estando las dudas.</parrafo>
        <parrafo>Y habló de la lucha contra el fraude político y social. Después de esa, hemos sabido poquito más.</parrafo>
        <parrafo>Y yo lo que le digo, después de seis meses, es lo que le ha dicho su compañero de Izquierda Unida esta tarde: certidumbre. Eso es lo que le pedimos, señora Consejera, que haya certidumbre, que lo que ha anunciado hoy dentro de seis meses, cuando volvamos en septiembre, no sea lo mismo que anuncia usted de nuevo porque no haya hecho nada, como ha ocurrido en los últimos meses.</parrafo>
        <parrafo>¿Quiere que hablemos de lo que ha hecho hasta ahora su Gobierno? Treinta y siete sesiones del Consejo de Gobierno —bueno, 38 con la de ayer—, tres proyectos de ley —uno, el de Presupuestos para 2013; los otros dos, los de creaciones de colegios profesionales, esos que se han aprobado esta tarde, esas eran sus prioridades—. Eso sí, ustedes no gobernaban a golpe de decretazo, como hace Rajoy, pero llevamos ya seis decretos leyes, y algunos como el Plan de Reequilibrio Financiero, que es importante, otro como el de reordenación del litoral... Creo que son decretos leyes que afectan muchísimo a los andaluces, pero no, para ustedes el decreto ley va bien, para los demás son decretazos.</parrafo>
        <parrafo>Cuatro planes...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Corredera, debe concluir inmediatamente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORREDERA QUINTANA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy concluyendo.</parrafo>
        <parrafo>Cuatro planes, incluido el contrato-programa de RTVA. Si es que se les ve el plumero en las prioridades, se les ve el plumero. Pero, eso sí, confrontación casi todos los consejos de gobierno. Ya hay cuatro recursos contra el Gobierno..., contra decisiones del Gobierno de Rajoy y otros tantos que han anunciado.</parrafo>
        <parrafo>En fin, uno es prisionero de sus palabras. También dijo usted en septiembre, señora Consejera —palabras textuales, ¿eh?—: «No hay ni un solo directivo que vaya a ganar en el sector público de Andalucía más que el Presidente de la Junta». Dieciséis en Canal Sur. ¿Es que ha dejado de ser la RTVA pública? ¿O es que usted faltó a la verdad en ese Pleno? Porque son sus palabras textuales.</parrafo>
        <parrafo>Y, desde luego, no me hablen ustedes de impuestos, cuando aquí pagamos impuestos por las bolsas de plástico, han subido la fiscalización ambiental un 352% en los últimos años en Andalucía y tenemos... La fiscalidad, que he dicho fiscalización, perdón, la fiscalidad. Y tenemos el impuesto sanitario, el céntimo sanitario, más alto, al límite permitido por la ley.</parrafo>
        <parrafo>En fin, el doble lenguaje ahí está. Y yo les recuerdo que, para recortes, los suyos: en política social, 120 millones en transferencias a las corporaciones locales menos de su Gobierno, 12 por parte de Rajoy, fíjese; 1.043 millones menos de euros en sanidad por parte del Gobierno socialista de Andalucía, quince menos por parte de Rajoy. Creo...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Corredera, debe concluir, inmediatamente es inmediatamente, o sea, ya.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORREDERA QUINTANA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Creo que las diferencias cantan y ahí están. Así que no es para presumir y, desde luego, no es para estar orgulloso de lo que han hecho ustedes en los últimos seis meses, que es lo mismo que prometen para los próximos.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Cierra el debate la Consejera de Presidencia e Igualdad.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra, señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora DÍAZ PACHECO, CONSEJERA DE LA PRESIDENCIA E IGUALDAD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, en primer lugar, quiero agradecer al portavoz de Izquierda Unida el reconocimiento en el esfuerzo que está haciendo este Gobierno en materia de empleo. Y es verdad, lo estamos haciendo a pulmón, a pulmón.</parrafo>
        <parrafo>Y cuando me refería antes a que deseo —deseo además de corazón— que la Ministra Báñez se inspire en Andalucía, deseo también que en los próximos días tome nota del esfuerzo que estamos haciendo rebuscando en las partidas del Gobierno andaluz ese dinero y poniéndolo a disposición de un Plan de Choque que va a ir directamente a miles de personas que en estos momentos lo pasan mal en Andalucía. Espero que tome nota, y espero, insisto, que tengamos una noticia positiva en los próximos días en ese sentido.</parrafo>
        <parrafo>Y es verdad que no solo estamos haciendo un esfuerzo, sino que estamos cumpliendo con los planes. Y eso creo que es lo que debe destacar, señor Castro. Es decir, hacemos planes, pero los ejecutamos. Y eso da certidumbre a los ciudadanos y genera confianza en ese camino hacia la corresponsabilidad del que le hablaba antes.</parrafo>
        <parrafo>Y es verdad también que el déficit no puede ser el único objetivo, no puede ser nuestra única prioridad; por eso ahí están los planes y las medidas de empleo, como las que en el día de ayer permiten poner sobre la mesa 500 millones dirigidos a lo que es nuestra prioridad.</parrafo>
        <parrafo>Agradecer igualmente a la portavoz del Partido Socialista su intervención. Se ha centrado en lo que le importa a la gente, en lo que están sufriendo miles de familias en este país, en el empleo y en la sensación además que tienen muchos ciudadanos de que no hay rumbo, de que esto es como una nave sin patrón y van hacia la desesperanza. Y yo creo que, en ese sentido, la mano tendida a la que ha hecho referencia es lo que los ciudadanos esperan de nosotros, aunque a veces esa mano tendida no encuentre respuesta en el interlocutor.</parrafo>
        <parrafo>Y, lamentablemente, el tono que la portavoz del Partido Popular ha esgrimido aquí hoy no se corresponde con la actitud del Partido Popular, de la Ejecutiva del Partido Popular, del Presidente, el señor Zoido, o en el día de ayer el Secretario General, el señor Sanz. No sé si estamos ante un pollo sin cabeza o verdaderamente es que están pasando unas semanas muy complicadas en el seno del Partido Popular. [Aplausos.] E intuyo además que, en esa semana complicada, la portavoz del Partido Popular hoy ha usado o ha optado por la estrategia del ventilador o por una lluvia de confeti de acusaciones hacia el resto de los intervinientes que les permita tapar sus propias vergüenzas. Creo que no es la actitud que han mantenido los principales dirigentes del PP en estos días, y con eso yo me quedo.</parrafo>
        <parrafo>Y no hay nada peor que venir a una sesión del Parlamento... Todos traemos papeles, todos traemos papeles y, lógicamente, traemos notas, las leemos, nos apoyamos, pero no hay nada peor que no escuchar a quien interviene antes que uno. Y eso es lo que yo siento después de haber estado aquí hablando, esforzándome en trasladarle a su señoría cuál es el rumbo, la hoja de ruta del Gobierno para los próximos meses. Y digo que no hay nada peor porque, o usted tiene el tímpano de cristal, o creo que de mis palabras no ha salido un solo insulto ni una sola agresión ni al Gobierno de la Nación ni a los dirigentes del Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Lógicamente, no somos lo mismo, no somos iguales, tenemos hojas de ruta distintas, vamos por caminos diferentes y las prioridades son también distintas. Y eso se reflejará cada vez que un diputado de izquierda en esta Cámara intervenga, frente a un diputado de derecha.</parrafo>
        <parrafo>Pero las prioridades de este Gobierno y las de esta Consejera, lógicamente, son las mismas que hace seis meses. Y si la situación no cambia y las políticas del Gobierno siguen lastrando la situación económica de este país, lógicamente, seguirán siendo las mismas prioridades. La primera, trabajar por el empleo; la segunda, resistir a las barbaridades que su partido está llevando a cabo en el Gobierno de la Nación. Y si usted compara mi intervención dentro de seis meses, si seguimos por el mismo camino, lógicamente, encontrará la misma respuesta. Lo que no va a encontrar en mis palabras es lo que yo encontré ayer en palabras del Presidente del Gobierno. Nosotros sí estamos actuando conforme a nuestros programas electorales, y no tenemos que pedir disculpas para decirles a los ciudadanos que en un año de Gobierno no han hecho absolutamente nada de lo que le prometieron a los ciudadanos. Eso no lo va a encontrar en esta Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Y lamentablemente, lamentablemente, creo que le tengo que decir que Rajoy sí tiene mucha culpa. Que lleva un año, como usted bien ha dicho, pero qué año, qué año. Se han destruido 2.330 empleos diarios. Se ha destruido en un año lo mismo que en los dos años anteriores a la crisis. Se han destruido en España 850.000 empleos en el año 2012, y, si sumamos 2011 y 2010 juntos, estamos ante 837.000 empleos.</parrafo>
        <parrafo>Lamento decirles que ustedes militan en el partido del despido, en el partido del paro, en el partido que está llevando al desasosiego a miles de trabajadores a los que les han vendido que la competitividad se consigue bajando salarios y despidiendo fácilmente a los trabajadores, que no está en el talento, en la innovación, en reforzar las relaciones laborales, en reforzar la negociación colectiva, en conseguir que nuestra economía sea más competitiva, que compitamos porque seamos mejores.</parrafo>
        <parrafo>Y lamentablemente, cuando un Gobierno hace una reforma laboral que ha traído desesperanza, desasosiego, que ha hecho que miles de personas en miles momentos ya no solo han perdido su puesto de trabajo, sino que no encuentran en el horizonte la posibilidad de incorporarse al mercado laboral, hacen falta planes de empleo. Hizo falta ese plan de empleo 100 días después de tomar posesión este Gobierno, y hacen falta las 21 medidas que en el día de ayer..., que, como le he dicho antes, no fue casualidad, no fue casualidad, fue el mismo día que, lamentablemente, hace un año se dieron demasiados pasos atrás y se rompió el modelo de relaciones laborales en este país. Y el mismo día, este Gobierno demostró que somos diferentes, que no estamos parados.</parrafo>
        <parrafo>A ustedes les gustaría que estuviésemos parados. Confunden su deseo y la realidad, y eso es peligroso en política, confundir lo que uno quiere con lo que realmente pasa. No estamos parados, y eso permite que se compare, que se vea que lo que se hace en Andalucía nada tiene que ver con lo que ustedes hacen donde gobiernan.</parrafo>
        <parrafo>Que, insisto, mientras acaban con los derechos de los trabajadores, mientras rompen las relaciones laborales, mientras enfrentan a los empresarios y a los representantes de los trabajadores, mientras abaratan el despido, mientras sumen a muchas familias en el desasosiego, aquí, pregúnteles a sus alcaldes, ellos han sentido los efectos del Plan de Choque, y han podido darles respuesta a muchos de sus vecinos gracias a ese Plan de Choque. Plan de Choque que, por cierto, va con el sello y la financiación, a pulmón, como decía el portavoz de Izquierda Unida, del Gobierno andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Y ante esa falta de rigor, hoy, insisto, creo que es un día complicado para su partido, son semanas muy complicadas. Yo no le voy a entrar en la transparencia, ¿eh?, yo no le voy a entrar en la transparencia. Hombre, porque, sobre todo, ya me lo contó el otro día el Secretario General del Partido Popular: «El PP apoya prohibir los sobresueldos, aunque cree que no es una prioridad». En mi partido sí es una prioridad. Y, entonces, no le voy a permitir que me hable hoy de Canal Sur, no le voy a permitir que me hable hoy de los ERE, que me dé lecciones de Invercaria, porque nosotros actuamos de manera distinta ante la corrupción, porque nosotros estamos sintiendo lo que está pasando en su partido y lo que está pasando en el Gobierno de España, porque eso va directamente al corazón de la democracia. [Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Y no nos alegramos, no nos alegramos, no nos alegramos de que salgamos a la calle y que nos miren los ciudadanos. No nos alegramos de que se alejen de nosotros, que nos consideren el principal..., uno de los principales problemas que tienen en este país. No nos alegramos de que el Presidente del Gobierno no dé una respuesta coherente. No nos alegramos de que no digan la verdad. No nos alegramos de que este país se levante cada día con un sobresalto, que la imagen de este país en el mundo aparezca en la portada de los principales periódicos por la corrupción. No nos alegramos de eso, porque no queremos acabar con el adversario. Queremos acabar con el empleo, queremos ganarles en las urnas, queremos demostrar que nuestro programa de gobierno es mejor para los ciudadanos, que permite que en estos 30 años, cuando ha gobernado la izquierda, a este país le ha ido mejor y ha habido más igualdad. Y ha habido mejores derechos y hemos avanzado cuando ha gobernado la izquierda. Y que no sabemos, porque tan solo llevan un año, como usted ha dicho, qué nos vamos a encontrar dentro de tres años, si aguantan tres años.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

