<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>18</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 10</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>25</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Empresa pública, Medicina pública, Reforma administrativa, Supresión de empleo, Cuadro superior</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000225</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a reducción de puestos de directivos en el sistema sanitario público andaluz (pág. 65).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Jesús María Ruiz García y Dña. Soledad Pérez Rodríguez, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Jesús María Ruiz García, del G.P. Socialista. Dña. María Jesús Montero Cuadrado, Consejera de Salud y Bienestar Social.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora diputada.</parrafo>
        <parrafo>Siguiente pregunta, relativa a reducción de puestos de directivos en el sistema sanitario público andaluz, del Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Para formularla, tiene la palabra su diputado, señor Ruiz García.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, de todos es conocido que el sistema público sanitario de Andalucía se encuentra entre los servicios públicos más eficientes del conjunto de nuestro Estado. A lo largo de las últimas décadas la Consejería de Salud ha puesto en práctica instrumentos de gestión que han ido transitando desde la efectividad clínica a la eficiencia económica y social, y el conjunto de los trabajadores, de los profesionales del Servicio Andaluz de Salud, han afrontado como retos todas y cada una de las innovaciones en el ámbito de la gestión.</parrafo>
        <parrafo>En los últimos tiempos, afortunadamente, la Consejería ha puesto en marcha con acierto las unidades de gestión clínica, para que sea, precisamente, en el ámbito de la clínica donde se puedan tomar las mejores decisiones posibles, y hacerlo de forma efectiva y coste eficiente.</parrafo>
        <parrafo>Tras los ataques desmedidos del Gobierno del señor Rajoy a la sanidad pública; tras las amenazas que subyacen en los tremendos recortes tanto en los Presupuestos del 2012 como sabemos ya para el 2013, todos nos hemos visto obligados a reafirmar nuestro compromiso con el sistema sanitario público, universal, gratuito y, desde luego, plenamente sostenible, y adoptar medidas que, de una forma solidaria, tal como ha explicado la Consejera en la anterior intervención, eviten el despido de miles de personas, y que puedan permitir alternativas a las medidas que plantea el Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Los directivos hospitalarios han —y me permiten—, hemos sido siempre claramente comprometidos con nuestro sistema sanitario público, y, desde luego, permanentemente hemos estado embarcados en el conocimiento científico y en el avance permanente de todas las tecnologías de la gestión. No tienen, no hemos tenido nunca que echar de menos ningún instrumento de gestión del ámbito privado; más bien al contrario. Nuestros directivos, nuestros centros, la Consejería y sus órganos están por delante, precisamente, de las iniciativas de gestión que puedan llevarse a cabo en cualquier ámbito. La Consejería, precisamente, ha anunciado recientemente una modificación en la estructura en la racionalización de la estructura directiva del sistema sanitario público andaluz.</parrafo>
        <parrafo>¿Puede explicarnos, señora Consejera, en qué va a consistir esa racionalización?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Ruiz.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Muchas gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Y, haciendo mías sus palabras, señor Ruiz, el sistema sanitario público de Andalucía es un sistema de los más eficientes de toda España. No es solo una realidad derivada de la situación de crisis: es un camino en calidad que se viene recorriendo, pues desde hace más de una década.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que, desde los inicios del sistema sanitario, esta Comunidad Autónoma tiene experiencia en austeridad. Tuvo que empezar sus comienzos, desde las primeras transferencias, sabiendo que tenía pocos recursos, y, por tanto, yo creo que hemos ido caminando un recorrido, que ahora otras comunidades autónomas empiezan a hacer, que nos ha permitido construir uno de los mejores —y lo decimos sin tapujos— sistemas sanitarios del conjunto del mundo como lo tiene España, y que, por tanto, es nuestra obligación y es nuestro deber mantenerlo, siendo capaces de que los ajustes que tenemos que aplicar, algunos de ellos que de forma manifiesta hemos declarado que no compartimos, en torno al esfuerzo que se les pide a las comunidades autónomas que soportan las políticas de educación, la sanitaria y las políticas sociales, pero que nos tienen que permitir transitar esta situación tan complicada con la que se enfrenta el pueblo andaluz y con la que se enfrentan el conjunto de ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>Saben sus señorías que durante los últimos días hemos presentado toda una reordenación de las unidades directivas del sector sanitario público. Por cierto, señorías, que, para calcular bien el dimensionamiento, estamos hablando de personas que dirigen cien mil trabajadores y más de nueve mil millones de euros de presupuesto. Y quiero, en primer lugar, agradecer a estos directivos que abandonan sus tareas asistenciales, que las aparcan durante un momento de su vida profesional y que acceden a esos puestos de gestión teniendo menores retribuciones que las que recibían cuando se encontraban a pie de consulta, a pie de quirófano o a pie de planta, que con su compromiso contribuyan al desarrollo del sistema sanitario. Esa es la idea: que profesionales que son expertos en el sector nos permitan codirigir un sistema sanitario cuya vocación es que se intensifiquen alianzas entre los que hacen posible el servicio y aquellos ciudadanos que lo reciben.</parrafo>
        <parrafo>En esta línea se ha producido una reducción de 71 puestos directivos, que hemos explicado en las diferentes provincias en qué consisten, pero que básicamente pasa por unificar las gerencias de hospitales y, por tanto, un equipo directivo, en vez de llevar un solo centro, va a llevar dos o más centros, unificar gerencias de distrito de atención primaria, o bien, en el ámbito comarcal o en el ámbito de hospitales de especialidades, unificar el hospital con su distrito de atención primaria. Y también hemos simplificado nuestros entes instrumentales. Hemos pasado de cuatro entes que tenía la Consejería de Salud a contar solamente con dos, habiéndose desarrollado las tareas que hace la Agencia de Calidad y que hace Iavante en el contexto de la Fundación Progreso y Salud.</parrafo>
        <parrafo>Sinceramente, señorías, creo que era una medida esperada por el conjunto de profesionales del sector sanitario, que, además, nos va a permitir un ahorro en torno a los cuatro millones y medio de euros, y que, por tanto, señorías, todos en este momento tenemos que hacer un esfuerzo para que el sector sanitario pueda continuar en la senda y en la excelencia por la calidad y por los servicios que presta a los ciudadanos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

