<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>24</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 13</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>13</dia>
    <mes>diciembre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Administración regional, Ayuda a las empresas, Capital de riesgo, Empresa pública, Fraude, Control de las ayudas públicas</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000327</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a la investigación interna sobre Invercaria (pág. 27).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Rafael Javier Salas Machuca y D. Rafael Carmona Ruiz, del G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>D. Rafael Javier Salas Machuca, del G.P. Popular Andaluz. D. Antonio Ávila Cano, Consejero de Economía, Innovación, Ciencia y Empleo.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Pregunta relativa a investigación interna a Invercaria, que dirige el Grupo Parlamentario Popular al Consejero de Economía, Innovación, Ciencia y Empleo. La formula su diputado, el señor Salas Machuca.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SALAS MACHUCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Ávila, ¿ha investigado ya las actividades fraudulentas detectadas por la Cámara de Cuentas en Invercaria el año 2009? ¿Cuáles han sido los resultados? En los años anteriores y posteriores al 2009, ¿qué ha investigado usted?</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Salas.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Salas, sabe usted que las cuentas de la entidad han sido auditadas en los años que usted menciona, en el 2009 y en los anteriores y posteriores.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Salas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SALAS MACHUCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>En Invercaria, señor Ávila, se investigan fraudes, ilegalidades y menoscabo de fondos públicos. Hay caso, señor Ávila, y el caso se investiga en un juzgado, y lo investigan la Fiscalía Anticorrupción y el grupo de blanqueo de capitales de la Policía. El único que no investiga es usted. Usted es el único que no hace nada. No hace nada por que se sepa la verdad, y mucho menos por recuperar el dinero que se han llevado algunos, no precisamente las criaturitas de Guerrero. Se lo han llevado los amigos ricos del PSOE, los amigos ricos del Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes están tapando la corrupción en Invercaria, y por eso ahora están desmontando Invercaria. Conteste, señor Ávila. Usted se comprometió aquí a investigar: salió en todos los periódicos. ¿Qué ha investigado usted? Lo que no vale son ya más mentiras.</parrafo>
        <parrafo>Usted ha dicho que Invercaria se sometía al control de la Comisión Nacional del Mercado de Valores, y eso es falso, falso. Usted lo ha dicho aquí, pero es falso. Usted ha dicho también que gracias a Invercaria se crearon tres mil puestos de trabajo. Eso es falso también, señor Ávila. Usted ha proclamado que todos los proyectos tenían dimensión, solvencia y plan de negocio, y eso es falso. Aporte usted aquí el plan de Electria o de Consultora para la Sostenibilidad Integral. Tráigalo.</parrafo>
        <parrafo>¿Contó alguna vez Invercaria con informe de la Intervención General, del Gabinete Jurídico? Responda, porque los ciudadanos quieren saber eso. ¿A cuánto asciende el gasto en tarjetas de crédito en todos esos años del presidente de Invercaria? ¿Tendrán que saberlo los andaluces?</parrafo>
        <parrafo>¿Usted ha investigado si hay personas cercanas al Presidente de Invercaria que se han visto beneficiadas por proyectos? ¿Lo ha investigado usted? ¿Por qué hay mochileros en Invercaria? Responda. ¿Por qué había gente que cobraba de Invercaria y no trabajaba en Invercaria? Eso hay que saberlo.</parrafo>
        <parrafo>La última mentira —por cierto, la peor—. Usted dijo aquí, en Comisión: «En transparencia, los primeros». Por la cola.</parrafo>
        <parrafo>[Risas.]</parrafo>
        <parrafo>El 2 de julio el Partido Popular le solicitó el expediente de 23 empresas. Venció el plazo reglamentario el 17 de octubre. Todavía no ha aportado usted aquí esos expedientes. El expediente de Electria, de Identivía, de Servivation... Veintitrés empresas.</parrafo>
        <parrafo>¿Usted sabe lo que se llama eso? Que se está usted burlando del Parlamento de Andalucía, y que está usted pisoteando los derechos de este grupo parlamentario y de los diputados, y que está usted pisoteando la transparencia, porque usted está obligado y hay una reiteración de solicitud de esos expedientes. A lo mejor sale usted corriendo ahora...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Salas, muchas gracias, su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Economía.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, en la Comisión de Economía, la que a usted se le ha escapado haciendo referencia en su pregunta, en su larga exposición, se dio cuenta de todos esos temas y de muchos más temas que, lógicamente, en dos minutos y medio no le da tiempo.</parrafo>
        <parrafo>Y usted, además, ha dicho claramente que se está investigando. Y ha referido dónde se está investigando. Y, como Administración, yo tengo una obligación que cumplo, que es la de trasladarle toda la información a quien está investigando. Y eso es lo que está haciendo esta administración, por mucho que usted, amparándose en las palmitas, intente faltar a la verdad, amparándose también en este Parlamento, señoría. Por mucho que usted abra la boca, di lo que quieras, difama, que algo queda, y dale que te pego, dale que te pego.</parrafo>
        <parrafo>En ese sentido es en el que usted se siente, pues tranquilito, con un tema en el que ha hecho una referencia también explícita a lo que es el plan de actuación, que se tiene que desarrollar, dentro de lo que es un informe de la Cámara de Cuentas que es el que ha planteado.</parrafo>
        <parrafo>Y le quiero dejar muy claro, y ya lo he hecho en la Comisión y lo he hecho en algún otro momento en este Pleno, que no se destapa ninguna ilegalidad. Cada vez que tiene usted la posibilidad, o alguien de su grupo, de hablar de este tema, habla de ilegalidades, y no hay ninguna ilegalidad indicada en el informe de la Cámara de Cuentas: ninguna. Y, si la hubiese habido, tendría que haber sido elevada. Y no lo fue. Y entiendo que, si no fue elevada, es que no la hubo. Y, si hubiese habido ilegalidades a posteriori, por esas instancias que están investigando, demostradas, tenga por seguro que esas ilegalidades se pagarán. Pero, desde luego, por que usted las diga no vamos a tener que asumir lo que no ha dicho quien hasta ahora ha investigado.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Salas.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

