<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>19</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 11</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>15</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Comunidad Autonóma, Estado regional, Unión Europea, España</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000234</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa al papel de Andalucía en España y Europa (pág. 33).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Francisco José Álvarez de la Chica, portavoz del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Francisco José Álvarez de la Chica, del G.P. Socialista. D. José Antonio Griñán Martínez, Presidente de la Junta de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien. Señorías, pasamos a la siguiente pregunta, si el señor Castro renuncia a consumir los 26 segundos que le quedaban, por lo tanto, no hay segundo turno del Presidente.</parrafo>
        <parrafo>La siguiente pregunta va dirigida al Presidente y es relativa al papel de Andalucía en España y Europa, del Grupo Parlamentario Socialista. Para formularla, tiene la palabra su portavoz, el señor Álvarez de la Chica.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente de la Junta de Andalucía, ha venido usted reclamando en los últimos meses la necesidad de una posición fuerte y unida del conjunto de España frente a Europa para mostrar nuestra fortaleza como país, frente a una Alemania que impone su poder absoluto y humillante en las instituciones europeas, y evitar, de esta manera, que el norte siga poniendo al sur de rodillas y que cese un número inacabado de decisiones sin piedad que estamos sufriendo los ciudadanos del sur de Europa, y especialmente los de España.</parrafo>
        <parrafo>Esa posición, que debe ser trasladada y expresada con rotundo apoyo del conjunto del país por el Gobierno de España, y en la que usted ha señalado cuatro ejes fundamentales: la necesidad de la defensa de un pacto de estabilidad y crecimiento, cada día más necesario y urgente; un presupuesto europeo que, en virtud de las noticias conocidas hoy, poco se ajustará a las necesidades reales del conjunto de Europa, que es mucho más que una unión económica; la necesidad de redoblar el esfuerzo de cohesión para seguir recortando las diferencias, y una política agraria común que garantice una agricultura competitiva y diversificada.</parrafo>
        <parrafo>Ese ofrecimiento no encuentra ningún eco por el Gobierno de España, tan duro tomando decisiones aquí, sometiendo al país como sumiso en Europa, entregado sin límites a la señora Merkel, esa nueva diosa de los recortes a la que Rajoy ofrece sacrificios sin límite, y la sumisión a un Banco Central Europeo solo preocupado por la inflación y por un sector financiero que es el único beneficiario de sus decisiones.</parrafo>
        <parrafo>Bajo el reproche de los errores de la burbuja inmobiliaria, de la que, desde luego, somos responsables, pero no los únicos, pasó porque muchos bancos europeos y alemanes hicieran un negocio inconmensurable a nuestra costa, y fueron ellos los que cebaron una bomba que ha estallado posteriormente bajo nuestros pies. Hay que cambiar a esa Europa de visión insolidaria de forma urgente, desbocada hoy por los intereses electorales de la señora Merkel, y el señor Rajoy necesita urgentemente dejar de ser el comercial de la señora Merkel.</parrafo>
        <parrafo>Nuestra política exterior debe situarse en pedir ayuda, pero no en perder la dignidad como país. Necesitamos ayuda para salvarnos, no para ahogarnos, y, desde luego, una política exterior que a veces resulta ridícula, como el papel del Gobierno de España en relación con las últimas elecciones de Estados Unidos, donde el día antes no tenían candidato para la presidencia de Estados Unidos, y el día después, como el que echa la quiniela un lunes, dijeron que había ganado el nuestro. El varapalo de la última cumbre, donde se certificó que la ayuda a la banca computará como deuda al hacerse directamente, y donde solo el primer ministro italiano fue capaz de levantar la voz.</parrafo>
        <parrafo>Y en este contexto se debate un presupuesto, en el horizonte 2014-2020, que sitúa, al menos, ya un recorte de cincuenta mil millones de euros, con una amenaza rotunda sobre las políticas sociales, sobre la cohesión social, y que afectará de forma muy negativa a España y a Andalucía, entre seis mil y siete mil millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente, España, cuando pase la crisis, debe volver a mirarse al espejo y reconocerse, y debe ser y hacerlo como un país con sentimiento colectivo positivo, donde ser español sea mucho más que llevar una bandera en la muñeca —vamos camino de no podernos reconocer, ni éticamente ni moralmente, como país—; donde los millones de jóvenes solo tienen tres salidas, irse de España por tierra, mar o aire; donde bancos y cajas han hecho una gran estafa monumental a trabajadores y pensionistas con las acciones preferentes, una operación indecente, y sus sueldos y sus privilegios, los de los banqueros, aún no han sido disminuidos; un país donde más de quinientos desahucios al día avergüenzan a todos, menos a quienes los han provocado; un país que tolera impasible un fraude fiscal de noventa mil millones de euros al año, o, lo que es lo mismo, 296 millones de euros al día o diez millones de euros a la hora. Y, además, ese fraude fiscal provocado, el 70%, por las grandes empresas del país y los grandes capitales.</parrafo>
        <parrafo>Ayer, centenares de miles de ciudadanos lo dijeron en la calle en multitudinarias manifestaciones y en una huelga general. Mientras, el Gobierno de España y el Partido Popular hacían también una peculiar huelga: la huelga de oídos, la huelga de no escuchar la calle y no escuchar a los ciudadanos. Resulta cuando menos indecente escribir en un argumentario, con el emblema del Partido Popular, que el paro de ayer podría reducir entre cuatro y cinco mil millones de euros el producto interior bruto, equivalente al 80% de los desahucios.</parrafo>
        <parrafo>¿Y qué se podía haber hecho, ya que le dan a la calculadora, con los veintiséis mil millones de Bankia? ¿Qué se podía haber arreglado, con el mago señor Rato de las finanzas europeas? O los 65.150 manifestantes contados uno a uno por la Delegación del Gobierno de Andalucía. Resulta bochornoso y ridículo: exactamente 65.150. [Risas]. Ustedes ayer estuvieron de huelga, sí, pero de huelga de la verdad.</parrafo>
        <parrafo>Andalucía ha mantenido, señor Presidente, una actitud responsable con el Gobierno de España desde que llegó a La Moncloa, y debe seguir manteniéndola, incluso cuando tendíamos la mano y nos respondían con el pie.</parrafo>
        <parrafo>Ayer, 33 diputados al Congreso por Andalucía del Partido Popular votaban en contra de 267 millones de euros que nuestro Estatuto protege, como deberían haber votado a favor en los Presupuestos Generales del Estado, en virtud de la disposición adicional tercera, como también votaban en contra de un plan de empleo que sí han concedido a Canarias y Extremadura; pero no se abochornaban los andaluces de votar a favor de 90 millones de euros para la Comunidad de Aragón para mantener un pacto electoral que la sitúe el año que viene también en el Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Usted debe seguir defendiendo, señor Presidente, con el apoyo de todo el pueblo andaluz, para estar y decidir a Andalucía en los grandes debates que condicionarán el futuro de España.</parrafo>
        <parrafo>Son muchas ya las coincidencias entre la derecha nacionalista y el Partido Popular. Lo sabemos bien aquí, donde hemos recibido sus ataques y desprecios, y a veces hasta infamias.</parrafo>
        <parrafo>A la derecha española le ha venido muy bien el órdago de la derecha catalana. Mientras unos radicalizan su discurso separatista, Rajoy aprovecha la oportunidad para retroalimentar el españolismo de hojalata. A España, a la inmensa mayoría de los españoles les viene muy bien que Andalucía haga de dique de contención, de fiel de la balanza, para que la igualdad de todos los españoles, vivan donde vivan, no salte por los aires.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Álvarez de la Chica, le ruego vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Y evitar que, tras las elecciones del 25, en Cataluña la derecha española vuelva a las andadas de trabajar en la intimidad con Convergencia y Unión y hacer un pacto a costa del resto de España, porque privilegios será igual a desigualdad, y Andalucía no debe en ningún caso permitirlo.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Álvarez de la Chica.</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente de la Junta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Álvarez de la Chica, vivimos, es verdad, un momento de gran incertidumbre, y, sin necesidad de ponernos trascendentes, le diré que no es muy diferente a aquel otro que a finales de la década de los setenta supo forjar grandes consensos de país y hacernos transitar durante tres décadas en una senda de bienestar y de igualdad.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, tal vez sea este momento un momento también apropiado para reforzar los espacios de diálogo, para reforzar los consensos y para hacerlo sin ponernos a la defensiva. Nada está escrito en piedra; pero lo que hemos escrito entre todos, entre todos hemos de reescribirlo, y por eso no podemos resignarnos y llegar a la conclusión de que todo es irremediable. Si hemos llegado hasta aquí con el esfuerzo y el empuje de todos, yo estoy convencido de que saldremos también de esta crisis con el empuje y la voluntad de todos, sabiendo, además, que lo que comenzó siendo una crisis financiera es también ya una crisis económica y política que nos exige reforzar la credibilidad y la confianza.</parrafo>
        <parrafo>En un momento como este, yo creo que, en vez de tomar decisiones que rompen o que están rompiendo o debilitando los datos de convivencia, lo que deberíamos hacer es reforzarlos para conjurar la grieta social. Y déjeme decirlo: que, en mi opinión, el Gobierno de España ha cometido dos errores muy graves en su estrategia política contra la crisis. El primero ha sido creer que vamos a salir de ella a golpe de decretos leyes, sin hablar con sus destinatarios, sin diálogo político, sin diálogo económico, sin diálogo social, sin diálogo institucional y sin escuchar a nadie, salvo, bueno, a esos grupos económicos y financieros que no son precisamente inocentes con lo que está pasando.</parrafo>
        <parrafo>El segundo error ha sido dejarse llevar por una filosofía individualista y neoliberal, y despreciar, o incluso atacar, a los agentes sociales, a los sujetos representativos que, déjenme que les diga, han sido los artífices de los principales cambios estructurales que se han producido en España. ¿Habría sido posible, sin los sindicatos y sin las organizaciones empresariales, acometer la transformación radical de la economía española que nos permitió integrarnos en Europa? ¿Habría sido posible sin su cooperación la reconversión del sector agrario, la reconversión industrial, la transformación del sector de los servicios, sin los grandes pactos sociales de la democracia?</parrafo>
        <parrafo>Hace ahora 35 años también vivíamos un momento similar a este. Hicimos los pactos de La Moncloa. Y quiero recordar que se iniciaba con dos grandes compromisos que hoy se están vulnerando. El primero, hacer que el coste de la crisis se repartiera equitativamente, y de ahí vino el salario mínimo interprofesional, y de ahí vino la protección social y de ahí vino también todo lo que fue la construcción, poco a poco, de nuestro sistema de servicios sociales. El otro fue el de crear también un marco de relaciones laborales, con el desarrollo de los sindicatos, de la acción sindical, y de ahí vino el Estatuto de los Trabajadores y vino la Ley Orgánica de Libertad Sindical.</parrafo>
        <parrafo>Hoy estamos haciendo justamente lo contrario, estamos haciendo lo contrario transfiriendo rentas de los más débiles a los poderosos —desigualdad social—, y estamos, al mismo tiempo también, destruyendo o tratando de destruir la acción sindical con una reforma laboral que no ha producido nada bueno en este país.</parrafo>
        <parrafo>El diálogo social y la consolidación de los agentes sociales, agentes sociales que se han comprometido siempre con la salida de la crisis, es fundamental en estos momentos, y, por eso, si algo o en algo hemos de pensar después de la huelga y las manifestaciones de ayer, es, precisamente, que lo que es imprescindible es abrir caminos de diálogo, fortalecer las organizaciones empresariales y sindicales y construir ámbitos de convivencia, de diálogo y de acuerdo. Y esto es fundamental en estos momentos porque la reforma laboral está haciendo justamente el camino contrario. La reforma laboral trata de debilitar a los sindicatos, y la organización empresarial se ha convertido en algo así como un lobby de empresas que tienen su capacidad de influencia desde Madrid y desde Cataluña, y esto —ya lo verán— tendrá incidencia también en nuestro modelo territorial y su desarrollo.</parrafo>
        <parrafo>Mire, hace unos días, el Presidente de la CEOE daba por sentado que el conflicto territorial provocado por el nacionalismo catalán debería resolverse —y cito textualmente— «entre quien gane las elecciones en Cataluña y quienes mandan en Madrid». Textualmente es lo que dijo. Y añadía: «Sigo pensando que el café para todos fue una equivocación».</parrafo>
        <parrafo>Señorías, el modelo territorial también se ve afectado por decisiones como estas. El modelo territorial, que lo construimos con el protagonismo de Andalucía, se construirá, se modificará, se desarrollará en el futuro, también, con el concurso de Andalucía. Haremos lo que tengamos que hacer, pero lo haremos siempre con el mismo consenso con el que hemos llegado hasta aquí. Es verdad que podemos transformar paulatinamente nuestro modelo de organización territorial hacia un modelo federal del que se están diciendo bastantes barbaridades, como por ejemplo he oído que el modelo federal sirve para unir lo que está desunido, como en Alemania, ¿verdad? Parece que el III Reich había desunido Alemania o que la República de Weimar había desunido Alemania. No es verdad, el modelo federal es ese desenlace lógico del Estado de las autonomías, y tendremos que hacerlo con consenso, definiendo las competencias de forma clara, con colegislación legislativa, con cooperación y lealtad institucional, con respeto a la diferencia, con garantía de igualdad de derechos, con financiación estable, con corresponsabilidad fiscal y con autonomía financiera. Si lo hacemos así y mantenemos el consenso de todos y entre todos, no solamente del Gobierno de España, los que mandan, decía el Presidente de la COE en Madrid, y Cataluña, sino con todos, obtendremos el modelo con el que podamos convivir. Pero, por encima de todo, también le diré que, en tiempos de crisis como los actuales, estaremos también todos atentos para que el debate territorial no esconda ni nos aparte del verdadero objetivo, que no es otro que la recuperación económica y la creación de empleo. Ningún enfrentamiento estéril, ningún debate excluyente, como el que se está produciendo en Cataluña, ninguna confrontación electoralista nos debe distraer de la verdadera prioridad, que es salir de la crisis con otra política, que es conservar los derechos sociales con otra política y mantener la autonomía andaluza como garante del bienestar social.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

