<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>33</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 18</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>14</dia>
    <mes>marzo</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Interpelaciones</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Interpelaciones</tipo_iniciativa>
    <materias>Discapacitado, Política social, Trabajador minusválido, Integración de los discapacitados</materias>
    <numero_expediente>9-13/I-000006</numero_expediente>
    <extracto>Interpelación relativa a política general en materia de personas con discapacidad (pág. 23).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Dolores López Gabarro, del G.P. Popular Andaluz. Dña. María Jesús Montero Cuadrado, Consejera de Salud y Bienestar Social.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Y continuamos con el punto tercero del orden del día, en este caso interpelación relativa a política general en materia de personas con discapacidad, presentada por el Grupo Parlamentario Popular Andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Interviene en primer lugar su portavoz, en este caso la señora diputada doña María Dolores López Gabarro.</parrafo>
        <parrafo>Señora López Gabarro, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora LÓPEZ GABARRO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, el motivo de esta interpelación es hablar de la situación de las personas con discapacidad en nuestra tierra.</parrafo>
        <parrafo>La clara falta de recursos, unido al reiterado incumplimiento por parte del Gobierno andaluz, está siendo aún más difícil la situación de estas personas. Fíjense, señorías, según los últimos datos publicados por el Instituto de Estadística de Andalucía en al anuario 2013, dicen que, en nuestra Comunidad, hay 17.621 plazas en centros para personas con discapacidad, cuando, según los datos del Instituto de Mayores y Servicios Sociales, contamos con 571.293 personas con discapacidad. Por tanto, en esta tierra la cobertura es de tan solo el 3,1%.</parrafo>
        <parrafo>Si hablamos de educación, Andalucía tiene 59 centros de Educación Especial. Pero, fíjense el dato, 43, de titularidad privada, tan solo 16, de titularidad pública.</parrafo>
        <parrafo>Lo he querido resaltar porque escuchamos siempre al Gobierno en sus palabras la defensa de lo público, pero cuando uno baja de la tribuna, sale a la calle y ve la realidad, se da cuenta de que lo público se reduce a una subcontrata del PSOE para sus intereses partidistas. Y es más, el Defensor del Menor, no lo dice el Partido Popular, el Defensor del Menor presentó un informe especial sobre estos centros, donde denunciaba la falta de escolarización en los mismos. Dijo literalmente: «Los centros de Educación Especial dejan fuera al 40% de la demanda».</parrafo>
        <parrafo>Y si hablamos de empleo... Lo hemos hablado ya muchas veces en esta Cámara: continúan reiteradamente y sistemáticamente los incumplimientos en cuanto a los pagos con los centros especiales de empleo.</parrafo>
        <parrafo>Y ahora escucharemos en esta tribuna, como venimos escuchando siempre, que el Gobierno de la Junta de Andalucía no reduce. Y es cierto, señorías, el Gobierno de la Junta de Andalucía no reduce, ni reduce en altos cargos, ni en Administración paralela ni en protocolo ni en empresas públicas..., no solo no reduce sino que determinadas partidas incluso las incrementa. Pero, claro, las cuentas son las que son. Y salió el otro día el presidente de la Cámara de Cuentas diciendo que estaba seriamente preocupado por las finanzas públicas de la Junta de Andalucía, porque tenemos una deuda pública de 19.700 millones de euros, y porque este Gobierno paga todos los días, todos los días, 10 millones de euros en intereses. Y, claro, esta situación los pone en una tesitura, porque si queremos mantener los privilegios teniendo en cuenta la situación económica, aquí hay que hacer recortes. ¿Y qué ha dicho el Gobierno? Pues muy fácil: vamos a tocar a los más débiles. ¿Por qué? Pues..., puesto que le es más fácil acentuar la debilidad de estas personas que tocar la red de araña que sustenta este Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Fíjense, presupuesto 2013, Programa 3.1.R, Atención a la dependencia, envejecimiento activo y discapacidad. Recortó el Gobierno andaluz con respecto al ejercicio anterior 78,2 millones de euros; trabajadores de refuerzo de la dependencia: lo han recortado, con respecto a 2012, el 50%, concretamente 10 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Y le preguntaba yo, en la última Comisión, a la señora Consejera por los centros —la residencia y los centros de mayores—..., tres cuestiones claras —las que necesitan saber quiénes sustentan esas residencias que ya no pueden más—: que si se iba a pagar con regularidad. Me respondió usted, señora Consejera, que no podía asumir ese compromiso por la situación económica y financiera. Bien. Le hice dos preguntas más: que si se van a concertar nuevas plazas y si se van a reponer aquellas plazas de personas que desgraciadamente fallecen. Y, ahí, permítame usted que le diga que su respuesta fue más demagógica, menos sincera y como estamos acostumbrados, culpando al Gobierno de la Nación, porque ahí aplica usted una de las máximas de su Gobierno, que tiene varias. Ahí usted dijo claramente: «Ante la falta de gestión, señorías del Partido Socialista, afinemos bien la guillotina verbal contra el Gobierno de la Nación». Eso es lo que aplicaron ustedes.</parrafo>
        <parrafo>Pero yo le traigo los datos del Ministerio, que son datos oficiales, y dicen que, en prevención de la dependencia y promoción de la autonomía personal, el porcentaje en esta Comunidad es cero, la última de España; en ayuda a domicilio, pues nos superan otras comunidades como Madrid o como Galicia.</parrafo>
        <parrafo>En centros de día, el porcentaje, en Andalucía, 4,85%, dentro de las cuatro últimas de España.</parrafo>
        <parrafo>Y volvemos a estar en la cola en atención residencial, con tan solo un porcentaje del 7,9%.</parrafo>
        <parrafo>Y mire, señora Consejera, estos no son datos del Partido Popular, estos son datos del Ministerio. Con lo cual, por mucho que a usted ahora le apetezca, cuando suba a esta tribuna, apuntar hacia arriba, el principio de rigor demuestra que al final el dedo acaba señalando su gestión.</parrafo>
        <parrafo>Pero sigamos con datos oficiales. Mire, el Tribunal de Cuentas, la lista de espera de dependientes a 31 de diciembre de 2010, con el Gobierno socialista, era de 231.055 personas —es decir, personas que tenían reconocida la dependencia pero que no cobraban la prestación—, en total era el 25,68%.</parrafo>
        <parrafo>El 31 de diciembre de 2011 —con su gobierno— la lista de espera asciende a 305.941 personas, casi un 29% del total. ¿Y qué hizo el señor Zapatero? Recortó la financiación en 230 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>A fecha de diciembre de 2012 —el actual Gobierno— la lista de espera ha bajado seis puntos, hasta un 23%. Y el Gobierno, por más que le pese, aumentó la financiación en 122 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Y, mire, en el último Pleno, mi compañero, el señor Raynaud, le preguntaba por la Federación de Asociaciones de Personas Sordas en Andalucía —esa a la que ustedes les deben cantidades ingentes de dinero—, y usted se limitó a responder que, con respecto a su Consejería, se le debía 19.000 euros a la provincia de Cádiz y 25.000 euros a la provincia de Córdoba. Pero que sí tenía constancia de que la Consejería de Empleo tenía mayores deudas en este sentido. Y cuando usted terminó, que yo le estaba escuchando, se quedó tan satisfecha.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, ¿es usted la Consejera de Bienestar Social? Porque usted habla siempre, y su Gobierno, siempre, desde hace años, que el bienestar social y los temas sociales son temas trasversales que afectan a todas las áreas de su Consejería. Si es así, usted es la responsable de decirles a sus compañeros de asiento que deben cumplir con los sectores más sensibles, porque si no, dígame qué está haciendo más allá eso sí de aprobar leyes que no se cumplen. Porque lo refirió mi compañero, el señor Raynaud, cuando se aprobó la Ley de Lengua de Signos, bien corría el señor Griñán a hacerse la foto, pero cuando el otro día estaban aquí las personas con discapacidad, con las que su Gobierno está incumpliendo, ¿dónde estaba el señor Griñán? Corriendo, pero en el sentido contrario para que no lo vieran. Eso pasó el otro día en este plenario. Y, mire, eso no es apostar por los más débiles. Eso es utilizar a los más débiles para tapar las carencias del bipartito andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Y señora Consejera, en materia de discapacidad, en los últimos días hemos visto uno de los mayores escándalos, y me estoy refiriendo a la CANF. Usted sabrá, como sabemos todos, que está siendo investigada por supuestas irregularidades económicas, donde supuestamente algunos directivos cobraban a través de personas interpuestas incluidas en nómina de la entidad pero sin ser empleados. Mire usted, señora Consejera, estamos hablando de una Confederación cuyo presupuesto ronda los diez-doce millones de euros anuales, y que provienen de dinero público. Las subvenciones de la Consejería de Empleo superan los seis millones de euros, y de su Consejería, más de 1,3 millones de euros. Una Confederación que, como he dicho, está siendo investigada. Y ustedes lo conocen directamente, porque las personas afectadas se lo pusieron en conocimiento como mínimo en diciembre del 2012. ¿Me puede usted explicar qué han hecho desde ese momento?</parrafo>
        <parrafo>Mire, señora Consejera, según declaraciones de algunas personas afectadas, la Confederación no ha justificado proyectos por valor de 2,5 millones de euros, y hay quien levanta la voz para denunciar un trato de favor de la cúpula de su Gobierno hacia la cúpula de la CANF. Le pregunto: ¿Han justificado las subvenciones o no, señora Consejera? ¿Existe ese trato de favor, señora Consejera?</parrafo>
        <parrafo>Estamos hablando de una Confederación que, además, lleva meses y meses sin pagar las nóminas a los trabajadores. Pero fíjense: a los trabajadores contratados para el desarrollo de los programas para los cuales reciben la subvención. Y sale la Presidenta de la Confederación a decir que eso se debe a que su Gobierno no le paga y tiene deudas millonarias con la Confederación. ¿Qué hay de cierto en esto, señora Consejera? Nos gustaría que hoy nos lo aclarara. Y mire, sobre todo, nos gustaría porque las federaciones de Córdoba, de Almería o de Jaén se han desmarcado de la CANF ante esta situación y quieren saber la verdad, al igual que tienen derecho a saber la verdad los trabajadores que han sido injustamente despedidos, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Esto es muy fácil: ¿Se han justificado o no las subvenciones? ¿Se les da un trato de favor o no? ¿Se les han concedido nuevas subvenciones sin justificar las anteriores? ¿Mantienen ustedes deudas millonarias con ellos? Y la más importante, señora Consejera: ¿Qué control llevan ustedes de los fondos públicos en esta materia? ¿Qué control llevan ustedes de los fondos públicos?</parrafo>
        <parrafo>Y yo espero que usted aclare esta situación, y espero que no vacile en las respuestas. Y, mire, lo espero por varias razones. Primero porque, como le acabo de decir, la CANF la integran muchas asociaciones de distintas provincias que están pidiendo que este Gobierno explique ese oscurantismo que existe entre la cúpula del Gobierno y la cúpula de la CANF. Pero, además, también creo que debe ser sincera y exacta en la respuesta, porque la actuación de ciertos miembros de la CANF y el silencio cómplice de su Gobierno está manchando la dignidad, el esfuerzo y la constancia de muchas personas que llevan años trabajando para superar las barreras de la discapacidad.</parrafo>
        <parrafo>Y yo espero que a este sector, al que le agradezco que haya venido en la mañana de hoy y que esté ahí, no le haga usted lo mismo que le hizo en el Pleno anterior a la Federación de Personas Sordas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora López Gabarro, le ruego vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora LÓPEZ GABARRO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy terminando, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Porque usted les dijo que usted sobre empleo y subvenciones de empleo no se pronunciaba. Pues, mire usted, señora Consejera, yo espero que usted no suba a esta tribuna y les diga lo mismo, porque, si es así, cuando usted haga eso, también tendrá que reconocer que su Gobierno no es sensible ante este sector, como siempre dice usted. Diga, entonces, que la sensibilidad de su Gobierno la marcan en cada momento los intereses partidistas de quien ocupe su sillón.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora López Gabarro.</parrafo>
        <parrafo>Interviene a continuación, en nombre del Consejo de Gobierno, la Consejera de Salud y Bienestar Social, que dispone de diez minutos.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Buenos días a todos y a todas, señorías, miembros que nos acompañan en la tribuna.</parrafo>
        <parrafo>Señora López Gabarro, hacía tiempo que no escuchaba un ejercicio de demagogia más importante que el que usted ha hecho en esta tribuna, que, utilizando la política de la discapacidad, lo único que ha pretendido en la mañana de hoy es intentar, como siempre, seguir insistiendo en la idea del desprestigio a Andalucía, de la corrupción generalizada ya a las entidades de la discapacidad, y, en definitiva, no le importa a usted la política de la discapacidad. Usted viene a intentar obtener rédito político de las personas que tienen una situación de vulnerabilidad.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que esto es lo que nos aleja a los ciudadanos de la política. Creo que esos ejercicios permanentes de intentar confrontar a partir de cuestiones que cada uno se saca de la manga en cada ámbito que quiere o que le parece, que no trata con rigor ni las cifras, ni las estadísticas, ni las situaciones, ni deja que la Justicia actúe en sus justos términos, sino que intenta hacer aquí un totum revolutum en donde hablamos de todo pero no hablamos de nada, en donde no se puede profundizar en ninguna idea porque, en definitiva, la intención no es construir, no es mejorar, no es avanzar; la intención, como sus señorías saben, no es otra que intentar desprestigiar la imagen del Gobierno a costa de las cuestiones que sean.</parrafo>
        <parrafo>Yo voy a hablar de la discapacidad. Me parece que es un tema suficientemente importante como para que esta mañana el Parlamento se detenga en esta materia, en esta política, y sea capaz de hacer un debate sereno, un debate sincero a propósito de todos los pasos que nos quedan por avanzar en materia de discapacidad y también del reconocimiento de los avances que se han conseguido.</parrafo>
        <parrafo>Saben ustedes, señorías, que la discapacidad es una materia que se trata con especial atención en nuestro Estatuto de Autonomía de Andalucía, que compartimos íntegramente los miembros de este Parlamento, y en donde lo que se pretende, en definitiva, es la integración social, económica y laboral de las personas con discapacidad, un principio que en estos momentos de crisis está más que cuestionado y un principio que hace especialmente difícil a las personas con discapacidad el poder tener una seguridad para el desarrollo de una vida normalizada, para el desarrollo de una biografía plena.</parrafo>
        <parrafo>En Andalucía estamos hablando de setecientas mil personas que tienen algún tipo de discapacidad, casi un 10% de la población andaluza, y, además, un grupo de población muy heterogéneo: personas que tienen diferentes tipos de discapacidad y, por tanto, respuestas que necesitan, distintas, en concreto para cada materia, aunque, en general, todas están teñidas, todas están atravesadas por las mismas dificultades.</parrafo>
        <parrafo>Hemos dado algunos pasos, no suficientes, pero sí creo que algunos pasos que han sido significativos en Andalucía y en España: la Ley de Perros Guía, la Ley de Solidaridad en la Educación, la Ley de la Lengua de Signos... Todo ello relativo a la integración, al avance de la Ley de Personas con Discapacidad en Andalucía, que ya ha tenido un periodo de vigencia, que eso ha permitido avances que han sido significativos, pero que en este momento requiere de una revisión, requiere de una renovación. En definitiva, requiere de un nuevo texto normativo que permita reconocer la situación del momento y también los avances.</parrafo>
        <parrafo>En esta materia, señorías, actualmente estamos desarrollando los siguientes planes: el II Plan de Acción Integral para las Personas con Discapacidad, el Plan de Empleabilidad para las Personas también con Discapacidad 2007-2013 y el I Plan de Acción Integral para las Mujeres. En todos ellos, en todos estos planes existen indicadores; existen también diferentes grupos de trabajo que evalúan y que valoran los avances que se van consiguiendo. Y, por ejemplo, en el Plan de Acción Integral, trasladarles a sus señorías que un crédito que tenía previsto para sus tres años de vigencia de 2.139 millones de euros, solo en el primer año se destinaron ya 748 millones en todas las políticas que se desarrollan, pero eso a pesar de las dificultades económicas y financieras que le vienen impuestas a la Comunidad Autónoma, que se han podido introducir mejoras en el ejercicio anterior; fundamentalmente, en el tratamiento fiscal de las personas con discapacidad. Mejoras que han repercutido en la cuota autonómica del Impuesto de Renta de las Personas Físicas y también en la tributación del Impuesto sobre Transmisiones Patrimoniales.</parrafo>
        <parrafo>También en el ámbito de la educación, señorías, el modelo de escuela inclusiva ha permitido que más del 90% del alumnado con discapacidad se escolarice en centros educativos ordinarios, siendo el porcentaje restante atendido en los 59 centros específicos de colaboración de la Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Y así podríamos ir recorriendo las diferentes políticas que integran este Plan Integral, quizás con especial interés la política desarrollada por la Consejería de Economía, en donde se concedieron ayudas a 595 personas con discapacidad en el año 2012, por un importe cercano a 350.000 euros. De la misma manera, la Consejería de Fomento y Vivienda hizo un total de 5.300 actuaciones que se realizaron en esta materia.</parrafo>
        <parrafo>Como decía, señoría, son muchas las actuaciones que se fueron desarrollando al amparo, al abrigo de este Plan Integral, y que nos han permitido, fundamentalmente, dar mayor oportunidad a aquellas personas que, por motivo de su discapacidad, tienen menos posibilidad de incorporarse al mercado laboral. Hemos trabajado en prevención, en detección, fundamentalmente desde el sistema sanitario, en formación, sobre todo en las edades escolares, en los centros específicos, y seguimos trabajando en todo lo que significa la formación para el empleo, a pesar del recorte tan importante que estas partidas han tenido, fundamentalmente derivado de la eliminación de las políticas activas o de la disminución hasta su práctica eliminación.</parrafo>
        <parrafo>Otras iniciativas en el terreno de la accesibilidad han permitido también que más de cincuenta mil personas con discapacidad dispongan de la tarjeta de aparcamiento en zonas reservadas. Y los comités de sensibilización que se han hecho al amparo del Convenio Marco de Colaboración con la RTVA espero y deseo que hayan contribuido a desarrollar acciones en materia de que todos los ciudadanos sean mucho más conscientes de lo que supone la discapacidad y además tengan una especial atención a la necesidad de hacer discriminación positiva frente a estos dispositivos, fundamentalmente en su incorporación al mercado laboral.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señorías, creo que desde la Consejería de Salud y Bienestar Social y desde el conjunto del Gobierno andaluz hemos desarrollado un conjunto de actuaciones que han permitido avanzar, probablemente a un ritmo que no es el rápido que nos gustaría, probablemente desde una dificultad impuesta por una situación económica que tiene especial hincapié en las personas más vulnerables, en las personas con discapacidad o en otro tipo de colectivos que tienen menos oportunidades para su incorporación al mercado laboral. Y, por tanto, señorías, estamos trabajando, yo diría que de forma intensa, en intentar transitar esta situación de crisis sin que la misma crisis se lleve por delante las conquistas realizadas en el Estado del bienestar.</parrafo>
        <parrafo>Pero, claro, señora López Gabarro, estas son las políticas que nos puede interesar, en una mañana como hoy, profundizar en sus diferentes apartados, en sus diferentes elementos, y, por tanto, creo que son los elementos nucleares que tienen que marcar el debate político, ver qué es lo que hemos hecho, en qué tenemos que reforzar las actuaciones emprendidas y cuáles son las materias que nos quedan por avanzar, que son muchas.</parrafo>
        <parrafo>Sin embargo, su señoría no ha hecho una intervención en este sentido. Su señoría se ha referido a una materia..., que me llama la atención que suba usted a esta tribuna para hablar de dependencia. Señoría, ¿usted va a hablar de dependencia aquí en esta tribuna cuando el Partido Popular desde que ha llegado al Gobierno de España le ha quitado a esta Comunidad Autónoma en el año 2011, en el año..., perdón, 2012-2013, 212 millones de euros que llegaban de financiación para que pudiéramos desarrollar la ley para las mismas personas que actualmente están incorporadas como beneficiarios? Y desde que ha llegado el Gobierno de Rajoy ha eliminado sin dar ningún tipo de explicaciones, un nivel acordado, quitando 200 millones de euros a una financiación que ya era pequeña, de la Ley de la Dependencia. ¿Y viene usted aquí arriba a intentar darle clases a Andalucía de cómo se tiene que desarrollar la ley? ¿A una Comunidad Autónoma que está a la cabeza de la incorporación de beneficiarios y prestaciones con más de un 25% de personas beneficiarias en el desarrollo de la ley? ¿Se sube usted a esta tribuna, señora López Gabarro, y no pide usted perdón por haber quitado justamente de las personas más vulnerables la parte de financiación que llegaba a las comunidades autónomas, que están soportando el peso de la Ley de la Dependencia, que ha sido el derecho más importante conquistado por las personas vulnerables en relación con el bienestar social y que en este momento, por culpa del Gobierno de Rajoy, está en grave peligro? ¿Usted se sube aquí y pretende decirnos a las comunidades autónomas y concretamente a Andalucía que qué pasa con la Ley de la Dependencia? Pues, señoría, pasa que el Gobierno andaluz está haciendo un esfuerzo ímprobo por sostener y por mantener la ley y por permitir que las personas con discapacidad o personas que tienen una determinada edad..., y cualquier otro colectivo que no tenga suficiente autonomía personal pueda ser un ciudadano con mayúsculas y pueda desarrollar una vida digna.</parrafo>
        <parrafo>Y se sube usted aquí, señoría, a pedir explicaciones a propósito de los pagos en relación con las entidades o en relación con las diputaciones o ayuntamientos cuando el problema que tiene en este momento este país es que no encuentra capacidad financiera en los mercados..., no Andalucía, señoría, España, que no tiene credibilidad en los mercados financieros y que tiene graves dificultades para que pueda prestarse el dinero, para que pueda llegar el dinero, y eso repercute de forma fundamental en la tesorería de las diferentes administraciones.</parrafo>
        <parrafo>Viene usted aquí...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Consejera, le ruego vaya terminando.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino, termino, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Viene usted aquí justamente a trasladarle al Gobierno de Andalucía aquellas consecuencias que vienen directamente de una política económica equivocada que nos está metiendo cada vez más en la situación de crisis y que no permite hacer frente a las situaciones. Pues, efectivamente, con esa dificultad incluida en el pago estamos intentando desarrollar, intentando tener un diálogo fluido que permita..., y agradeciendo a las entidades que puedan sostener en este momento este pilar del Estado del bienestar a pesar de las dificultades que tienen las administraciones para financiarse.</parrafo>
        <parrafo>Y, señoría, yo sobre el último asunto que ha hablado, simplemente le quiero decir que, evidentemente, que la Consejería de Salud y Bienestar Social y todo el Gobierno andaluz cumple las leyes, evidentemente. Y que, además, no solamente las cumple, sino que cuando hay un colectivo de trabajadores que denuncia una situación presunta de corrupción en una entidad se revisan por parte de la inspección todos los expedientes relativos a las ayudas concedidas a esas entidades. Y si es necesario incrementar la información para su justificación así se hace. Un asunto que está en los tribunales, señoría. ¿Y viene usted también aquí a esta tribuna a pedir explicación de una entidad privada al Gobierno de Andalucía, intentando arrojar una mancha de corrupción generalizada también en la gestión de las entidades privadas con vasos comunicantes del Gobierno de Andalucía? No, señora López Gabarro, nosotros nos hemos reunido con los trabajadores. Nosotros les hemos trasladado a los trabajadores la preocupación por esta situación. Y ahora les toca hablar a los tribunales, y que caiga el peso de la justicia sobre todos aquellos que se hayan desviado de la norma. Nosotros hemos cumplido con nuestro trabajo, estamos especialmente vigilantes y lo seguiremos estando.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Corresponde ahora al Grupo Parlamentario Popular Andaluz el turno de réplica, para lo que dispone de cinco minutos.</parrafo>
        <parrafo>Señora López Gabarro, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora LÓPEZ GABARRO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, me ha dicho usted que pida perdón. Aquí quien tiene que pedir perdón es el Gobierno andaluz por los reiterados impagos a todos los sectores: discapacidad, sociales, pymes, autónomos, educación, guarderías..., a todos, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Y, mire, sabía lo que iba a decir, que la culpa la tiene el Gobierno central. Y además ha dicho usted que yo no hablo con rigor. Mire, si ustedes lo que hacen es que ante la falta de capacidad de gestión agudizan la cualidad de falsear la realidad de la documentación. Y se lo voy a demostrar. Dice usted que no hablo de rigor... Mire, la resolución del Defensor del Pueblo referente a la queja 12/5544, dice que la culpa de la paralización de los expedientes de la dependencia la tiene únicamente su Gobierno. Pero además le he traído el documento oficial, usted que tanto habla de rigor. Se lo voy a leer: «Nos parece que la aludida ralentización...» Por cierto, ralentización que esgrimió su Gobierno, la Agencia de la Dependencia, para escaparse de esta situación. Y le dice el Defensor del Pueblo: «Nos parece que la aludida ralentización no deja de ser un eufemismo que trata de enmascarar una realidad que se nos presenta clara en las múltiples quejas que recibimos».</parrafo>
        <parrafo>Y, claro, se vieron ustedes cogidos. Y, ¿qué hicieron? Lo mismo de siempre, vamos a intentar ahora culpar al Gobierno de la Nación a ver si así nos escapamos con la nueva normativa que están poniendo en marcha. ¿Y qué le dice a usted el Defensor del Pueblo? Y es que dice: «Aunque en este periodo de tiempo contamos con otras normas —escuche bien, señora Consejera— no podríamos decir que las mismas afecten directamente ni al procedimiento ni al contenido de la prestación». ¿Y me va a hablar usted a mí de rigor? ¿Y me habla usted a mí de rigor? ¿O es que también miente el Defensor del Pueblo, señora Consejera?</parrafo>
        <parrafo>Porque, mire, con el mayor de los respetos, no se vaya a ofender, señora Consejera, pero es que usted es como la del chiste: aquí lleva todo el mundo el pie cambiado menos mi niño. A usted le desmontan su argumento los datos del Ministerio, los del Tribunal de Cuentas, la Cámara de Cuentas, el Defensor del Pueblo y aquí todo el mundo miente menos usted.</parrafo>
        <parrafo>Y ha dicho usted que yo he venido aquí a dar clases a los andaluces. Falso, falso, yo no soy nadie para darles clases a los andaluces. Es más, los andaluces que están en la calle le dan clases a su gobierno todos los días. No se equivoque usted. Y, mire, señora Consejera, si yo no digo que el Gobierno de la Nación no haya recortado, si yo no lo digo. Pero, mire, recuerdo que además me retó el otro día a que le demostrara que Andalucía había recortado más que el Gobierno de la Nación... Mire usted, yo no lo niego. ¿Sabe por qué? Porque ocultar la verdad a los ciudadanos es lo más ruin que existe, y más en estos tiempos. Lamento que usted no piense lo mismo. Y yo se lo voy a decir: compare usted los presupuestos 2012, 2013, aprobados por el Gobierno de España, con 2012, 2013 aprobados por la Junta de Andalucía. Transferencias a entidades locales y entidades sociales, atención a la infancia, oiga usted que el Gobierno de España lo ha recortado en 55.000 euros, en 55.000 euros; ustedes, en 53,8 millones de euros, señora Consejera. Y son datos oficiales. Plan sobre drogodependencia, también lo ha tocado el Gobierno de España, es verdad, en 1.400.000 euros; y ustedes en 7,8 millones de euros. Plan Concertado, lo hemos tocado —tanto como hablan del Plan Concertado—, es cierto, en 3.600.000 euros; ustedes en 21 millones de euros, señora Consejera. Así de simple, con lo cual no venga usted a retar a los diputados del Partido Popular, porque usted nos reta a nosotros porque es incapaz de asumir los retos que la ciudadanía andaluza le pone a usted, a su Consejería y a su Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Y mire, ha pasado muy de puntillas por el tema de la CAM, demasiado de puntillas. Mire usted, señora Consejera, cuando saltó a los medios que no se justificaban las subvenciones, salió el portavoz de su Gobierno a engañar a todas las asociaciones afectadas, porque dijo que eso era falso. Sí, señora Consejera. Lo que pasa es que no esperaban que el documento saliera a la luz pública, y salió el documento a la luz pública, señora Consejera. Por tanto, si alguien tiene que pedir perdón a las personas con discapacidad es su Gobierno, en primer lugar, por mentirle. El documento público.</parrafo>
        <parrafo>Pero, mire usted, señora Consejera, cuando ya todo se conocía, usted le dio 1,3 millones de euros a esa confederación, pero se los transfirió acompañado de esta carta, señora Consejera, en la que decía que le pagara... Sí, sí, aquí está la carta, ¿usted no dice que yo no soy rigurosa? —usted no ha enseñado ni un documento oficial todavía—, la carta que dice que, con carácter prioritario, se le paguen las nóminas de todos los trabajadores y trabajadoras de esta confederación y asociaciones adscritas relacionadas con la subvención.</parrafo>
        <parrafo>Tres días más tarde, justo tres días más tarde...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora López Gabarro, le ruego vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora LÓPEZ GABARRO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy finalizando.</parrafo>
        <parrafo>Justo tres días más tarde, la confederación le manda esta carta de despido a los trabajadores, alegando que no le ha pagado el Gobierno andaluz. ¿No tiene usted nada que decir al respecto? ¿Qué control hacen ustedes de los fondos públicos, señora Consejera? ¿Qué explicación le da usted entonces a las personas que han sido despedidas? Si usted le ha transferido el dinero, ¿cómo se controla ese dinero? ¿Cómo no intervienen ustedes en la CAM para que ese dinero vaya donde debe ir, señora Consejera?</parrafo>
        <parrafo>Y voy finalizando. Mire, ayer la Presidenta de la CAM se negó a declarar, y resulta que salió otra vez el portavoz del Gobierno y dice ahora —y yo lo comparto con usted— que actúe la Justicia. Y si ha habido fraude económico, yo lo comparto con usted, que actúe la Justicia. Pero hay un fraude que es más duro que el económico, más duro que el económico, muchas veces, y es el fraude moral, y, por ese, es su Gobierno quien debe pagar.</parrafo>
        <parrafo>Y mire usted —y finalizo, señor Presidente—, ahora volverá usted a subir aquí a hablar otra vez del Gobierno de España. Y es que no se puede estar sistemáticamente recurriendo a papá Estado, porque si estamos sistemáticamente recurriendo a papá Estado, es que el niño, que es la comunidad autónoma, nos ha salido nini, ni gestiona ni trabaja. Y permítame que le añada un ni más: ni tiene intención de hacerlo, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Ahora —y finalizo—, le felicito porque el niño no salió muy espabilado en algunos aspectos. Tienen ustedes cum laude en engañar, en mentir, en faltar a la verdad y en utilizar —porque, si alguien lo ha hecho en la mañana de hoy, ha sido usted, y lo volverá a hacer— a las personas con discapacidad.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora López Gabarro.</parrafo>
        <parrafo>Cierra el debate de esta interpelación, en nombre del Consejo de Gobierno, la Consejera de Salud y Bienestar Social.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señoría.</parrafo>
        <parrafo>¿Verdad que no? Uno no viene aquí a hacer el teatro, uno no se sube a esta tribuna —esto es un lugar sagrado—, uno no se sube a esta tribuna a dar aspavientos, a intentar confundir a los ciudadanos… Los ciudadanos son inteligentes, muy inteligentes. Y los ciudadanos saben perfectamente que, por muchos aspavientos que se hagan, esto no es un teatro. Esto no es una materia de chiste, señora López Gabarro, ni de ocurrencias, a ver quién tiene la frase más ocurrente para que la gente aplauda. Si es que esto no va de esto, si es que el Parlamento va de que seamos capaces de profundizar en los problemas de la gente y seamos capaces de aportar soluciones, y a ser posible conjuntas, y a ser posibles de la mano, y a intentar reconocer dónde tenemos las limitaciones, pero también aprovechar las oportunidades para avanzar. Si eso es lo que quieren escuchar los ciudadanos. Uno no viene a hacer una interpelación para intentar desgastar al Gobierno...</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>No se trata de esto, se trata de que, si uno quiere preguntar a propósito de los controles de la Consejería sobre la CAM, lo pregunte, y los parlamentarios o esta Consejera respondan. Pero no se puede traer una interpelación sobre la discapacidad, que es una materia tan importante, para solamente interesarse por intentar lanzar una sombra de duda de la gestión del Gobierno sobre aquellos presuntos fraudes que haya cometido la CAM. Que no vale el Parlamento para esto, que no podemos utilizar la política para esto, señoría.</parrafo>
        <parrafo>Claro que voy a hablar de qué pasa con los 220 millones, señora López Gabarro. Ustedes, que tanto hablan a propósito de cómo tiene el Gobierno andaluz que proteger a las personas vulnerables… ¿Vamos a hablar de cantidades? Vamos a hablarlo. ¿Por qué el Gobierno de España, en una situación de crisis, les ha quitado a las comunidades autónomas, en este caso a Andalucía, 220 millones de euros para financiar a las personas que ya están, no las que quedan por venir, sino las que están actualmente incorporadas a la Ley de la Dependencia? Pero usted ahí mutis por el foro. ¿Por qué les quitan a las mujeres que estaban recibiendo la prestación económica por ciudadanos familiares la cotización a la Seguridad Social? Usted no habla de esto. Usted está intentando comparar cantidades de programas que, evidentemente, en términos absolutos, no tienen ningún tipo de comparación, pero que, en términos relativos, significan que el Gobierno de España está recortando un 70% las políticas, mientras que el Gobierno andaluz lo que está recortando está entre el diez o el quince por ciento cada uno de esos epígrafes. Eso es hablar con rigor, señora López Gabarro, y no venir aquí a intentar trasladar, y se lo insisto, ningún tipo de clase magistral sobre cómo tenemos que desarrollar la política de protección y la política de autonomía para las personas más vulnerables.</parrafo>
        <parrafo>El 25% de las personas que están incorporadas en España a la Ley de la Dependencia es de Andalucía. Usted no habla de esa cifra. Usted dice: «en la parte correspondiente a la promoción de la autonomía, cero personas». Pero si es su Gobierno el que ha dicho que no se incorpore el nivel de estas personas a la nueva financiación de la ley. Pero ¿cómo viene usted aquí a decirle al Gobierno andaluz que por qué no está incorporando lo que el decreto ley de su Gobierno ha sacado para que no se incorpore? Intenta usted trasladárselo a Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>No, señoría, esto es más sencillo: si queremos que la Comunidad Autónoma pueda seguir desarrollando, en condiciones de avance, no solo de sostenimiento, que es en lo que estamos, en condiciones de avance, la Ley de la Dependencia, tenemos que ser capaces de que se reponga el nivel acordado. Eso es lo que tenemos que hacer. Y tenemos que ir al Congreso de los Diputados y tenemos que pedirle desde Andalucía al Ministerio que reponga el nivel acordado que le ha quitado a Andalucía, en términos de dos años, ni más ni menos que doscientos millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Y lo último que le voy a decir, señora López Gabarro. Insisto en que el avance, en materia de discapacidad, no se va a producir en debates estériles, que lo único que intentan es aprovechar políticamente las situaciones de dificultad que están atravesando los gobiernos y que está atravesando el conjunto de los ciudadanos. No vamos a avanzar por ese camino. Tenemos que ser capaces entre todos de encontrar la fórmula que nos permita que, en este momento de dificultad económica, podamos transitar esta situación de crisis sin que la maldita crisis se lleve por delante las políticas del bienestar.</parrafo>
        <parrafo>Y lo que no vamos a consentir desde el Gobierno progresista de Andalucía es que, utilizando la coartada de la crisis, se desmantelen las políticas sociales que se han ido desarrollando durante los últimos años con tanto trabajo. Porque no es que haya bajado el plan concertado el Gobierno de España, es que el Gobierno de España ha anunciado que se retira de la financiación del plan concertado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Consejera, le ruego vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino, señoría.</parrafo>
        <parrafo>Es que el Gobierno de España ha hecho un proyecto de ley de reforma local que les quita a los ayuntamientos y a las diputaciones la competencia en materia social. Es que es mucho más grave la cuestión de lo que incluso, a veces, somos capaces de abordar.</parrafo>
        <parrafo>Por último, señoría. Por supuesto que el Gobierno andaluz no puede responder del fraude moral de la CAM. Evidentemente. El Gobierno andaluz no puede responder del fraude moral de una entidad privada, lo que le digo, señoría, es que la Consejería de Salud, desde que tuvo conocimiento de las denuncias de los trabajadores, no solamente por los procedimientos ordinarios sino por los extraordinarios, ha revisado las justificaciones correspondientes a la subvención concedida. La justificación es correcta. ¿Eso significa que los trabajadores no cobren? No, porque los trabajadores dicen que no cobran, sin embargo la subvención es correcta. Y es más, nosotros hemos colaborado con la Justicia para trasladarle toda la información que tenemos. Es más, señora [...], yo mandé una carta..., usted la ha leído, usted la ha leído, porque usted viene aquí, enseña un papel y pretende que todos los que estemos aquí sentados creamos que es un papel oficial... No. Si es que enseñar un papel aquí es para buscar la foto, señora López Gabarro, no tiene otro interés. Yo mandé una carta y ¿sabe lo que le decía en la carta? Le decía que instaba a esa organización a que, con el pago de las subvenciones, les pagaran a los trabajadores, que es lo que me habían pedido los trabajadores.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señora López Gabarro, el Gobierno andaluz ha ido más allá de su obligación de control de cuentas, ha ido más allá de lo que la ley establece y ha instado a la CAM a que pague a sus trabajadores y se ha puesto a disposición de la Justicia.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Consejera, debe de concluir inmediatamente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Y concluyo, señorías, diciendo que, evidentemente, en esa línea vamos a seguir y que no hay ningún tipo de situación en la que usted tenga derecho a aportar en esta tribuna ninguna duda sobre la gestión de la Consejería, a propósito de un presunto fraude que ha cometido la CAM. Si lo ha cometido, que lo pague, señora López Gabarro, como lo pagan todos los ciudadanos, y nosotros seremos los primeros interesados, porque estamos hablando de dinero público, pero sobre todo de dinero que se dirige a las personas con discapacidad.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

