<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>33</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 18</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>14</dia>
    <mes>marzo</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Cerámica, Cese de actividad, Industria de la construcción, Provincia de Sevilla, Empresa en crisis, Supresión de empleo</materias>
    <numero_expediente>9-13/POP-000113</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a la ejecución del cierre de la planta de Roca en Alcalá de Guadaíra, Sevilla (pág. 91).</extracto>
    <proponentes>la Ilma. Sra. Dña. Marina Segura Gómez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Marina Segura Gómez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Antonio Ávila Cano, Consejero de Economía, Innovación, Ciencia y Empleo.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Siguiente pregunta del Grupo de Izquierda Unida, también dirigida al Consejero de Economía, relativa a la ejecución del cierre de la planta de Roca en Alcalá de Guadaíra. La formula la diputada señora Segura Gómez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora SEGURA GÓMEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, este lunes, la empresa Roca Sanitarios ya conoce usted que ha empezado a hacer efectivo el despido colectivo de 227 trabajadores en Alcalá de Guadaira. Los trabajadores, como usted bien sabe, siguen en pie de lucha, y, ante la imposibilidad de tener un mayor amparo por parte de las administraciones públicas, porque así lo ha determinado la última reforma laboral del Partido Popular, que, como todos sabemos, eliminó el requisito de la autorización administrativa en los procedimientos de los ERE, pues, estos trabajadores, aun así, van a defender sus puestos de trabajo hasta el final, buscando al tutela judicial y presentando conflicto colectivo ante la Audiencia Nacional. Y, junto a ellos, los trabajadores y los sindicatos, en las últimas semanas, están pidiendo a la Junta de Andalucía que se materialice la declaración institucional que se aprobó por unanimidad en este Parlamento y que se proteja al máximo, por lo tanto, sus puestos de trabajo. Proponiendo a la Junta que presente una denuncia contra la empresa por estafa y por incumplimiento de los acuerdos alcanzados a raíz del cierre primero que se hizo de la planta de Cerámicas Bellavista. Nosotros, ante esa petición, queríamos conocer qué medidas prevé adoptar su Consejería.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Segura.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, en diciembre, efectivamente, conocimos la presentación del ERE de Roca, que suponía el cierre de la planta de Alcalá de Guadaira. Desde entonces, la Junta de Andalucía ha actuado, hemos mantenido contactos con la empresa, se han mantenido también contactos con los representantes de los trabajadores, se ha solicitado al Ministerio información —al Ministerio de Empleo—, dado que es el órgano que ahora, como ha dicho su señoría, es competente en la tramitación de este ERE.</parrafo>
        <parrafo>En el ámbito de nuestras competencias, muy mermadas, efectivamente, por la reforma laboral aprobada por el Gobierno de España, hemos aportado a las partes posibilidades y vías de solución a este conflicto. Por desgracia, la reforma laboral del Gobierno de España nos deja nula capacidad de actuación en esta materia, y, además, el análisis del antiguo acuerdo firmado con Cerámicas Bellavista no nos da posibilidades para modificar la postura de la empresa de manera directa.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señora Segura.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora SEGURA GÓMEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente. Gracias, Consejero, por las explicaciones.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros consideramos que, frente a un Partido Popular que nos ha arrebatado a los trabajadores nuestros derechos; que nos ha dejado a los trabajadores en la más absoluta indefensión, permitiendo a los hombres de negro el despido libre y el despido barato; que no ha mostrado intención alguna de negociación con la empresa ni con los trabajadores, pues, creemos que este es el momento en el que el Gobierno andaluz debe marcar diferencias y debe poner todo de su parte para ofrecer y garantizar la máxima protección a la parte más débil en cualquier conflicto laboral, que en este caso somos los trabajadores.</parrafo>
        <parrafo>No podemos permitir, señor Consejero, que estos hombres de negro, que han ganado millones y millones en nuestra tierra, gracias al sudor de nuestros trabajadores andaluces, gracias al consumo de los andaluces y a las subvenciones públicas también de nuestra Comunidad Autónoma, no podemos permitir que sigan desmantelando la industria sevillana y la industria andaluza para llevársela a otras zonas del planeta, buscando obtener mayores beneficios. No podemos seguir permitiendo que empresas, que están teniendo beneficios, cierren a su libre antojo sus plantas, apliquen ERE y perpetren despidos colectivos desahuciando a miles de andaluces, y todo ello bajo el amparo, como dije anteriormente, de la reforma laboral. No podemos permitir, por lo tanto, que se vayan de nuestra tierra de rositas.</parrafo>
        <parrafo>En el año 2010 se firmó un acuerdo entre trabajadores, consejería y empresa, en el que se cerraba la planta de Bellavista, con el compromiso por parte de la empresa de mantener la planta de Alcalá. Es evidente que Roca no ha cumplido. Es evidente que se trata de una estafa en toda regla, con premeditación, con alevosía y con mala fe. La Comunidad Europea ya denunció, en su momento, a Roca por estafadora…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Segura, su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias. Lo lamento.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, señoría.</parrafo>
        <parrafo>Se lo he manifestado con anterioridad: la Junta yo creo que ha actuado además de manera rápida, se reunió el Secretario General de Empleo y representantes de la Agencia de Innovación con la empresa el día 4 de enero, para mostrarles todos los instrumentos, en esa perspectiva de incentivar la instalación, en este caso para mantenerla, y que pudiesen reconsiderar la decisión. Ha habido también reuniones con los representantes de los trabajadores para mostrarles el apoyo, coincidiendo con sus reivindicaciones. Se ha hecho un estrecho contacto con la alcaldía alcalareña. Se ha solicitado al Ministerio, como he dicho, el día 8 de enero, al Ministerio de Empleo, con máxima urgencia, con esa solicitud, información sobre el estado de las negociaciones, sobre el periodo de consultas, sobre el contenido del expediente, dado el elevado número de trabajadores que estaban afectados, sin recibir ninguna respuesta. También se ha analizado el convenio con Cerámicas Bellavista para poder determinar una posible demanda contra la empresa, sinceramente; por desgracia, esta vía no vincula a la empresa para desistir de su decisión.</parrafo>
        <parrafo>Y yo sí quiero también trasladar, señoría, que esto no es casual —lo ha manifestado usted en su intervención—, es una prueba más de los devastadores efectos que esta nefasta reforma laboral está teniendo sobre el tejido productivo en Andalucía y en el conjunto de España. Es una reforma laboral que prometía, como se decía en la pregunta al Presidente de la Junta de Andalucía del portavoz del Grupo Socialista, creación de empleo, y que ha traído destrucción de empleo; que pretendía mejorar las calidad del empleo, y ha deteriorado el empleo que todavía no ha destruido; que ha generado conflictividad laboral; que se ha cargado la negociación colectiva, señoría, y que, desde luego, no está favoreciendo en nada al mercado de trabajo. Y lo peor de todo, señorías, es que el Partido Popular sigue defendiendo la reforma laboral que ha planteado. Por eso, si la defienden, señoría, creo que también deberían asumir sus consecuencias. Lo mismo que la defienden, que asuman sus consecuencias y que no le trasladen responsabilidades a la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

