<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>41</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 22,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>23</dia>
    <mes>mayo</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Déficit presupuestario, Equilibrio presupuestario, Función pública, Política de austeridad, Política presupuestaria, Reducción de salarios</materias>
    <numero_expediente>9-13/PNLP-000035</numero_expediente>
    <extracto>Proposición no de ley relativa al rechazo del recorte salarial a los empleados públicos en Andalucía (pág. 126).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <votacion>Votación: rechazada por 49 votos a favor, 56 votos en contra, ninguna abstención..</votacion>
    <intervienen>D. Rafael Ruiz Canto, del G.P. Popular Andaluz. Dña. Rosalía Martín Escobar, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. José Caballos Mojeda, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Continuamos, en consecuencia, con la segunda proposición no de ley, relativa, en este caso, al rechazo al recorte salarial a los empleados públicos en Andalucía, presentada por el Grupo Parlamentario Popular Andaluz, interviniendo en primer lugar, para su presentación y defensa, en nombre de este grupo, su portavoz el señor Ruiz Canto.</parrafo>
        <parrafo>Señor Ruiz Canto, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ CANTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Buenas tardes, señorías, antes que nada y después de todo lo que acabamos de escuchar, lo primero que me apetece es mandarles un saludo muy cariñoso a todos mis hijos, que estoy deseando de verlos. [Aplausos.] Es que tengo cuatro, por eso he dicho a todos.</parrafo>
        <parrafo>Miren, me toca..., me toca recordarles a ustedes, señores del bipartito... —a los que quedan, a los que quedan—, me toca recodarles a ustedes que recientemente, concretamente en la aprobación del decreto del Consejo de Gobierno que se trajo aquí para validar después, donde se aplicaban los recortes únicamente para el personal de Andalucía..., para el personal de la Administración de Andalucía, en primer lugar en el Decreto 1/2012 y después en el Decreto 3/2012, que les vino a ustedes la intermediación del Decreto del Gobierno de la nación como anillo al dedo para intentar justificar toda la masacre de las retribuciones de los empleados públicos andaluces, que dependen de ustedes, no dependen de Rajoy, a los que ustedes están machacando constantemente, les recordé que tenían ustedes el decreto abierto para seguir quitándoles dinero y metiendo la mano en la cartera constantemente, hasta que les dé la gana. Porque el decreto, donde quedó en suspenso la paga extraordinaria para todos los empleados públicos de España, era suspenso por una vez y con finalización en 2012. Ustedes lo tienen abierto para no tener que dar respuesta. Por eso yo les dije que lo traeríamos aquí anualmente para que dieran la cara, y lo volvemos a traer ahora.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes incumplen de manera sistemática, desde el 2009, el 2010, el 2011, 2012 y todavía no hemos terminado el 2013, pero ya lo están incumpliendo, en todos los planes de ajustes que han creado ustedes, con el Gobierno de la nación de su amigo Zapatero, con el Gobierno de la nación que comprometen actualmente y con el que venga, porque es la dinámica de funcionamiento: el incumplimiento permanente de la reducción del déficit…, del déficit público, del déficit público, porque todo lo pasan a lo público, todo lo afectan a lo público. Yo sé que luego no se enterarán mucho, porque preferirán estar comiendo, yo sé que es la hora, pero nos toca trabajar hoy a esta hora, y esto es importante. Hay muchos afectados: 260.000 afectados, 260.000 familias afectadas.</parrafo>
        <parrafo>El Consejo de Gobierno aprobó el 15 de mayo de 2012 la propuesta del Plan Económico y Financiero de Reequilibrio para 2012-2014, con un plan de ajuste desde 2010, que se viene incumpliendo igualmente como he dicho. Entre las medidas recogidas, entre otras…, que, además, le tenía que rebatir al presidente de la Junta, cuando ha dicho antes que los impuestos los sube Rajoy…, que no, la mayor participación de los ciudadanos en el pago de impuestos está recogido en el Decreto de la Junta de Andalucía 1/2012, donde se paga más caro que en ningún territorio; entre otras cosas, aprovecharon ustedes que el Pisuerga pasaba por Valladolid, como siempre.</parrafo>
        <parrafo>Además, recogieron unilateralmente el recorte a los empleados públicos: esto supone entre un 30% y un 50% de la cuantía de las pagas extraordinarias —de las pagas extraordinarias de todos los empleados públicos andaluces—, recorte del 10% de los complementos salariales variables, la disminución de la jornada del personal no indefinido y temporal y la eliminación de las ayudas de acción social. Tanto que hablan ustedes de acción social, y le han paralizado la acción social a todas las familias, ¿o es que los empleados públicos no son personas, no son humanos, no son familias? Igual tienen otro concepto distinto, porque como son los que les ponen los varapalos cada dos por tres, porque no les permiten hacer lo que les da la gana, e igual ustedes no los consideran personas.</parrafo>
        <parrafo>Y esta vez, esta vez, año 2013, socialistas y comunistas —que yo sé que a ustedes les gusta mucho que se lo digamos—, socialistas y comunistas no podrán engañar, porque son ustedes los que lanzan la pelota pero no tienen a quién lanzársela. Son ustedes los únicos que mantienen el recorte de los empleados públicos. Eso que dicen tanto defender, servicio público, pues les quitan a los médicos hasta siete mil euros. ¿Son servicio público los médicos? ¿Son servicio básico? Pues les quitan hasta siete mil euros, por decir un dato que todo el mundo lo entienda, ya que ustedes ponen los mismos ejemplos.</parrafo>
        <parrafo>Yo voy a utilizar los ejemplos que ustedes ponen, a los que nos afectan más, a las personas que cuando llegan a un hospital no tienen ni ganas de mirarse a la cara porque les están ustedes machacando permanentemente. Y, como ha dicho mi compañero Vicente Valero antes en la pregunta, se sigue machacando, no solamente quitándoles el dinero, sino obligándoles de malas maneras. Y ahí están los sindicatos, con los que ustedes, con algunos se llevan muy bien; pregúntenles por qué denuncian ese tipo de cosas.</parrafo>
        <parrafo>La única diferencia es que ustedes no corren frente al toro; cuando ven venir el toro, se dan la vuelta y dicen que corra otro, pero ustedes son los que ponen el toro en suerte, como lo han puesto esta vez de nuevo; lo han puesto de frente hacia los empleados públicos nuevamente.</parrafo>
        <parrafo>Miren ustedes, los andaluces, las familias de los andaluces no pueden entender a un gobierno que, mientras que sube los impuestos por encima del resto de España, no paga lo que debe a quienes más lo necesitan. Un gobierno que mantiene a miles de personas con cargo al gasto público, con cargo al gasto público, para estar sometidas al régimen partidista. Pues esto es un régimen partidista. Sin dar explicaciones ni oportunidades para el resto de los andaluces. Ese es el enchufismo al que yo me refiero muchas veces. El otro día me preguntaba el señor Caballos en la comisión, y ya le he dicho que le voy a ir adelantando nombres de algunos cumpleaños que coinciden ustedes.</parrafo>
        <parrafo>Un gobierno de izquierdas pero con lujos de verdadero régimen capitalista. Calzan zapatillas, pero no las gastan; no las gastan porque viajan en primera clase, en régimen familiar. Esas zapatillas nunca las gastan, la suela siempre está nueva; tiene hasta la etiqueta.</parrafo>
        <parrafo>Tienen ustedes la desfachatez de mantener sueldos mientras están en relax. Les recuerdo el caso más reciente: el señor José Luis Blanco, que lo ha nombrado recientemente la autoridad portuaria. Mientras tanto, estaba de vacaciones, en vez de incorporarse a su puesto de funcionario, empleado público, que podía haberse incorporado; ha estado cobrando de las arcas públicas la cesantía que no hacía falta que le pagaran, y podían haber creado otro puesto de trabajo mientras tanto, o haberlo invertido en servicios sociales, que hace mucha falta.</parrafo>
        <parrafo>Gastan en alquileres para cargos más de trece millones de euros desde ese acuerdo secreto que le saqué aquí, le di copia a la señora consejera que está aquí sentada, por si acaso no lo conocía; yo creo que sí, que lo conocerá, el acuerdo secreto del Consejo de Gobierno de 31 de octubre del 2000. Hasta 1.200 millones de las antiguas pesetas en pagos de alquileres a los altos cargos que ustedes han ido nombrando y siguen pagando, pero no ofrecen la claridad ni la transparencia. Con eso habría habido suficiente para no tener que meter la mano en la cartera a las familias de los empleados públicos.</parrafo>
        <parrafo>Eso sí, tirando cohetes de colores todo el día, cohetes de colores, fiestas y celebraciones, viajes de apoyo a países de ideología radicalmente compartida —cuanto más radicalmente, mejor—. Allí la foto el problema es que no tiene crítica. Claro, ¿allí quién lo va a criticar, quién lo va a criticar, si son todos del mismo pensamiento? Vamos a decirlo finamente porque ya puede haber algún niño y me estoy preocupando por lo que se ha dicho antes, no quiero yo meter la pata tampoco, porque ya los niños trabajan en internet, no porque ustedes lo pongan esto para que los andaluces tengan acceso, ¿eh? Los niños es que ya entran en internet; los mayores no lo saben todo todavía.</parrafo>
        <parrafo>Yo le pregunto, señora consejera: ¿Existen servicios jurídicos en la Junta? Yo creo que sí. ¿Se contratan bufetes carísimos a dedo? Pues también, también creo que sí. No creo que sí; afirmo que sí. ¿Y sabe usted por qué afirmo que sí? Porque la propia juez que investiga los ERE le reclamó que lo aclarara, porque, además de tener un bufete jurídico que se supone que es estupendo en la Junta de Andalucía, un servicio jurídico magnífico, porque para eso son funcionarios, al margen de que haya también las jefaturas a dedo, que ya les he reclamado muchas veces que dejen de hacerlo así, y se lo seguiré haciendo, por supuesto; que no caiga esto en saco roto. Pero, miren ustedes, desde el 2001 hasta el 2011, facturaron 1,5 millón de euros en abogados externos para defender los desmanes de la Junta. En vez de intentar no tener que quitarles el dinero a los empleados públicos, ustedes gastaron el doble de lo que han querido ahorrar con los empleados públicos en empleados privados. ¿Eso es defender a los empleados públicos? ¿Eso es defender el servicio público? En mal lugar han dejado ustedes a los servicios jurídicos de la Junta, que no han confiado en ellos para que defiendan sus intereses. ¿O es que no son los mismos porque lo que defienden ellos son los intereses generales, y ustedes los partidistas? Quizás esté ahí la cuestión, quizás esté ahí.</parrafo>
        <parrafo>Cooperación internacional, también es algo que se podría haber mirado, ¿no? Porque, claro, al final lo pagan los empleados públicos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Ruiz Canto, le ruego vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ CANTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy terminando, voy terminando.</parrafo>
        <parrafo>Yo les propongo que dejen ustedes de jugar a ser la ONU, porque la ONU es otra cosa; esto es la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y le voy a decir más: si es insolidario priorizar la alimentación de las familias andaluzas en situación de riesgo antes que los ordenadores del régimen cubano, el Partido Popular seguirá siendo insolidario, porque vamos a apostar por la alimentación de los andaluces antes que por los ordenadores de Cuba.</parrafo>
        <parrafo>Y, por tanto, como el tiempo se va y tampoco están dispuestos ustedes a aguantar mucho, por lo que veo, les propongo que valoren, que valoren rectificar los recortes de los empleados públicos, anular, por tanto, ese precepto normativo que está en vigor, y que les repongan la paga extra adicional a todos los empleados públicos, porque así circulará el dinero y habrá, habrá mayor economía en Andalucía. Son 260.000 familias. Se lo digo porque ustedes se preocupan después de interinos..., menos de cien interinos, de modificar una normativa, y, sin embargo, para 260.000 empleados públicos parece ser que no les toca hacerlo. Así que espero su respuesta.</parrafo>
        <parrafo>Sé que el posicionamiento del Consejo de Gobierno ha sido que claramente, diga Rajoy lo que diga, ustedes le van a decir que no; ya sabemos que la confrontación está servida, y, por tanto, esperaría una sorpresa, pero dudo mucho que ustedes sean capaces de recapacitar.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Ruiz Canto.</parrafo>
        <parrafo>Para fijar la posición de cada grupo, interviene en primer lugar la portavoz del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, doña Rosalía Martín Escobar.</parrafo>
        <parrafo>Señora Martín Escobar, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN ESCOBAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Y miren, señorías, presentar una proposición no de ley a esta Cámara bajo el título «rechazo salarial a los empleados públicos de Andalucía», sin explicitar el marco de estabilidad presupuestaria al que nos tiene sometidos Europa y que se explicita en la imposición de un plan de ajuste presupuestario a las comunidades autónomas, y que elude abordar el principal causante de esta crisis, que no es otra que la lógica impuesta por socialdemócratas y conservadores al servicio de la Troika, la lógica de regular el mercado y marginar e invisibilizar lo público como continuación de la lógica impuesta de los recortes, la privatización y la desregulación. Y hacerlo sin referenciarla en la nueva situación económico-financiera en la que nos deja la modificación del artículo 135 de la Constitución, algo tan contrario a ella misma como que el pago de los intereses y el capital de la deuda pública de las administraciones gozará de prioridad absoluta, y digo absoluta, por encima de la satisfacción de los derechos del Título II de la propia Constitución.</parrafo>
        <parrafo>Presentar esta proposición no de ley sin el marco conceptual y contextual anteriormente mencionado es, cuanto menos, demagógico y populista, cuando no manipulador y falso por parte del Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, la estabilidad presupuestaria depende de la ecuación ingresos igual a gastos. Así de simple. Esa ecuación se ha roto en el último año, pero no solo en Andalucía; también en la Administración central y en las comunidades autónomas, con gobiernos del PP, con gobiernos del Partido Socialista. Luego, aunque la gestión siempre es susceptible de mejora y la previsión de ingresos siempre puede ser más realista, no parece razonable achacar exclusivamente a lo que califican como estimaciones de ingresos erróneas y una inadecuada política de gestión del gasto público la necesidad de ajustes en Andalucía, pues muestra miopía o simplicidad política.</parrafo>
        <parrafo>En la última década se han sucedido medidas tanto por parte de los gobiernos del PP como del PSOE que suponen un menoscabo de las condiciones laborales y salariales del conjunto de los empleados públicos, pero ha sido con Rajoy cuando se han llevado a cabo las medidas más injustas y más lesivas a través de decretos como el Real Decreto Ley 20/2012, de medidas de estabilidad, o la reforma laboral, u otros muchos decretos que han ido anunciando viernes a viernes. Decretos que eliminan, con carácter general, las ofertas de empleo público, decreto en el que se amplía la jornada laboral; se favorece el despido de personal laboral; se limitan las contrataciones a profesores de las universidades; se elimina la paga extra de Navidad a todos los empleados públicos de España; se eliminan en un 50% los días de asuntos particulares; se recortan las percepciones, en caso de incapacidad temporal, en los Presupuestos Generales del Estado de 2013; se congelan las retribuciones; se mantiene el aumento de la jornada laboral a 37,5 horas, y, la tasa de reposición vuelve a ser cero, salvo en determinados sectores que, como bien saben, es del 10%.</parrafo>
        <parrafo>El anteproyecto de la reforma de la Administración local, al limitar las competencias de los ayuntamientos, supondría la pérdida de 50.000 empleos públicos, y conllevará recortes salariales. El Plan Nacional de Reformas mantiene la congelación de la oferta de empleo público hasta 2014, y se hace referencia a un nuevo modelo retributivo que quedará determinado para algunos colectivos, como los sanitarios.</parrafo>
        <parrafo>Asimismo, el Gobierno de España paraliza medidas tomadas por Andalucía en materia de empleo público, e impugnan el proceso selectivo para profesores de secundaria de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, hemos de tener en cuenta que la mayoría de las medidas tomadas por el Gobierno andaluz no son suyas, y otras han sido forzadas por esa presión del Gobierno central. No es suya, no es del Gobierno andaluz, la de mantener las menguadas retribuciones de 2011. Tampoco es suya la reducción del 10% de la productividad. No comparemos la disminución gradual y repartida en el tiempo de entre el 30 y el 50% de las pagas extras con la disminución, drástica y completa, de la paga extra de Navidad decretada por el Gobierno central, y no, no nos gusta el plan de ajuste, tampoco le gusta a nuestro socio en el Gobierno andaluz. Puede que durante 2013 los empleados públicos en Andalucía estén más penalizados que en otras comunidades, pero también es posible que los más desfavorecidos permanezcan más abandonados en otras comunidades autónomas que en Andalucía. Pero lo que es seguro es que ni los empleados públicos ni los otros encontrarán consuelo en las cacareadas aportaciones a planes de pensiones para compensar la supresión de la paga extra del año pasado.</parrafo>
        <parrafo>Creemos que el control del déficit, o el pago de la deuda, no debe exigir un nuevo y desproporcionado sacrifico para miles de empleados públicos andaluces, pero no solo para ellos, sino para las personas mayores, las personas discapacitadas, las desempleadas, las que tienen trabajo precario, las que están en riesgo de exclusión social, las personas extranjeras no integradas, los menores con necesidades, las personas desahuciadas. Es solo cuestión de elegir entre recortes estructurales o coyunturales, y eso es lo que está haciendo el Gobierno de la Junta de Andalucía, aunque ni uno ni otro nos gusten.</parrafo>
        <parrafo>Y, alternativas, claro que hay alternativas, Izquierda Unida tiene un banco de alternativas: unas pocas se incorporaron al decreto, y otras necesitan estudio, adaptación y reflexión por parte de la Consejería de Hacienda, como la ordenación del sector público o las condiciones de horarios, permisos, vacaciones, acción social, que, desde el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida, entendemos que todos estos últimos no rompen la ecuación ingresos igual a gastos.</parrafo>
        <parrafo>Señorías del Partido Popular, los que quedan, claro está, les invito a que tomen medidas valientes en favor de la mayoría social. Restauren el artículo 135, manténgase, si se quiere, la regla de oro del déficit, pero una cosa es el equilibrio presupuestario y otra cosa bien distinta es anteponer el pago de la deuda a las necesidades básicas de la sociedad.</parrafo>
        <parrafo>Con la falsa excusa de controlar el gasto de las administraciones, viene siendo de uso común, en las sucesivas leyes de Presupuestos Generales del Estado, la imposición de limitar la reposición de efectivos de las administraciones públicas. Esto no supone un ahorro en el gasto, porque se cubren interinamente las vacantes de manera que el gasto es el mismo; lo que sí provoca es inestabilidad y precariedad en el empleo público. Ha sido en esta legislatura del Partido Popular en el Gobierno cuando se ha llegado al máximo de limitación de la tasa de reposición. Llevamos dos años con tasa de reposición cero, sean creíbles e insten a modificar la ley de presupuestos para 2013, extensible a 2014, supriman el artículo 23 de dicha ley y permitan que las distintas administraciones puedan consolidar su empleo público.</parrafo>
        <parrafo>No son ni valientes ni creíbles, y no lo son porque el Partido Popular no cree en lo público, porque sus máximos dirigentes se atreven a atacar a los empleados públicos con expresiones ya acuñadas como las de Beteta, ¿se las recuerdo?, ¿hacemos un poquito de memoria?, lo del «cafelito y leer el periódico», o la de Rajoy, que decía aquello de que estaba de acuerdo con los recortes de interinos en las comunidades autónomas gobernadas por el Partido Popular. O aquel otro que decía que no se podía permitir que hubiera un colectivo de privilegiados que tuvieran un salario público garantizado de por vida y una estabilidad en el empleo, y que, por lo tanto, había que introducir sacrificios.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes, señorías del Partido Popular, son sus caras y sus voces en Andalucía y, sin embargo, se atreven a presentar esta proposición no de ley para salir en defensa de un colectivo al que quieren sacrificar, al que le quieren quitar la estabilidad laboral, al que quieren reducir, al que pretenden despedir en un número muy importante en el conjunto de las administraciones públicas de todo el Estado. Estoy hablando, por supuesto, del colectivo de los empleados públicos.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, decía el portavoz cuando se iba que nos invitaba…, me invitaba a pensar, me invitaba a tener en cuenta lo que acababa de decir. Yo le invito al Partido Popular a que digan y hagan lo mismo en una..., estén en la Administración que estén. Les invito a que cojan las banderas que sean capaces de defender, y les invito a que no utilicen un título como el que aparece en la proposición no de ley, que es «rechazo salarial a los empleados públicos de Andalucía», y lo hagan con tal atrevimiento, lo hagan con total impunidad y lo hagan sabiendo que son sus políticas las que están dando lugar a que, en Andalucía, hoy estemos llevando a cabo recortes impuestos por el Partido Popular, recortes impuestos por esa manía de, esa manía de, por encima de todo, por encima de todo, pagar la deuda, en detrimento de los empleados públicos, en detrimento de la sanidad, en detrimento de la educación, en detrimento de la dependencia, en definitiva, en detrimento de los servicios públicos esenciales para la mayoría social.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, como ustedes comprenderán, yo no voy a, o el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida no va a apoyarle esta proposición no de ley por demagógica, por populista, por intentar manipular y por tratar de falsear un debate que, si se quiere tener, podríamos tenerlo con toda la seriedad que corresponde al colectivo del que estamos tratando.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Martín.</parrafo>
        <parrafo>Interviene, en nombre del Grupo Parlamentario Socialista, el señor diputado don José Caballos Mojeda.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CABALLOS MOJEDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CABALLOS MOJEDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, siguiendo el ejemplo futbolístico de antes, de quien nos preside la sesión, voy a seguir por ahí. Uno de los más grandes entrenadores de fútbol de la historia, el argentino César Luis Menotti aportó una innovación táctica muy importante, desde entonces, que se llamaba «el achique de espacios».</parrafo>
        <parrafo>Viene esto a cuento, señorías, por la iniciativa que nos trae hoy el PP, una más, en las que se ve claramente su estrategia, una estrategia que consiste, una y otra vez, básicamente en que el Gobierno central achica el espacio del Gobierno legítimo de Andalucía para que su delegación aquí, sus terminales políticas en nuestra tierra, el PP de Andalucía, pueda hacer oposición en este Parlamento a un Gobierno de progreso que, lo mejor de la caverna reaccionaria y derechista que se sienta en esta Cámara, sacando impúdicamente a pasear sus viejos demonios familiares, intenta descalificar como gobierno socialcomunista.</parrafo>
        <parrafo>Y esta estrategia del Partido Popular, que tiene dos componentes, el Gobierno central, por un lado, su terminal política aquí, en el Parlamento andaluz, lo hacen una y otra vez. Cuando nos imponen un tope de déficit a la comunidad autónoma, injusto y discriminatorio con Andalucía, siendo nosotros los que tenemos menos deuda y menos déficit por habitante de España. ¿Para qué?, para obligarnos a hacer ajustes y para que luego, al hacerlos, el mismo PP, que nos obliga por arriba, sea el que nos critica y nos ataca por abajo.</parrafo>
        <parrafo>Así lo hacen cuando el PP de España, el de la calle Génova, nos recorta las transferencias finalistas del Estado para las políticas sociales, educación, salud, servicios sociales, dependencia, para que el PP de Andalucía pueda criticar aquí a la Junta en estas materias. Así, cuando Rajoy nos niega un plan de empleo extraordinario, o nos quita 400 millones de euros para las políticas activas de empleo, o nos quita 700 millones de euros en las inversiones del Estado en los dos presupuestos que ha aprobado, para que el PP aquí pueda decir que en Andalucía hay mucho paro.</parrafo>
        <parrafo>Y este es el achique de espacios: asfixiar al otro equipo para ganar al final la partida, apretar por arriba para poder dar leña por abajo, desacreditar primero para poder desbancar más tarde, más adelante, al Gobierno de progreso que para sí quisieron los andaluces limpia y democráticamente en las urnas hace un año.</parrafo>
        <parrafo>Lo vuelven a hacer ahora con esta PNL, tiene tres puntos, como siempre, marca de la casa de la oposición que lleva haciendo el Partido Popular en esta Cámara 31 años consecutivos, una oposición oportunista, demagógica, irresponsable. Falta un cuarto punto en la PNL del PP, y es decir de dónde se sacan los ingresos, de dónde se sacan los ingresos que pretenden reducir con sus tres puntos anteriores. Falta decir, como siempre... Critican pero no aportan soluciones, no dan datos, no dicen de dónde podemos recuperar esos ingresos que pretenden suprimir.</parrafo>
        <parrafo>Pero, vamos a ver, ¿qué partido es el que nos trae esto? El señor Ruiz Canto es del PP, diputado del PP; pero ya me he liado, no sé si es el PP..., el mismo de la calle Génova, es el PP que gobierna España, es el PP del señor Rajoy, del señor Montoro, del señor Guindos, etcétera. O esto es un comando autónomo, esto es la república independiente de Ikea..., bueno, del señor Zoido, en este caso.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, me ahorro todo lo que han hecho ustedes por el empleo público y por las condiciones salariales de tiempo de trabajo, etcétera, desde que llegó Rajoy al poder, no tienen nada que ver con las que había en 2011 y años anteriores, en todos los años de la democracia. Me lo ahorro porque ya lo ha dicho la diputada de Izquierda Unida, que me ha precedido en el uso de la palabra, tenía anotadas diez cosas, no las voy a repetir.</parrafo>
        <parrafo>¿Cómo es que viene usted, señor Canto...? Sé que, además, usted proviene del sindicalismo democrático de la función pública. ¿Usted no recuerda las condiciones que había y las que su partido de usted ha aplicado en año y pico, que no ha dejado títere con cabeza, que ha despedido a 370.000 empleados públicos de España? ¿Cómo es que viene usted a plantear estas cosas? ¿No son ustedes el Gobierno que nos impone un tope de déficit, que nos obliga a hacer un plan de reequilibrio financiero 2012-2014? Aprobado por su Gobierno de España, aprobado en esta Cámara por la mayoría democrática, que implica los presupuestos de la Junta de 2013, aprobado por el Consejo de Política Fiscal y Financiera. ¿Qué hacemos? Dígannos entonces cómo se reequilibra, valga la redundancia, ese plan de reequilibrio, porque, si no, su iniciativa será una pura protesta demagógica, falsa y oportunista.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, vamos a la cuestión. Señorías, en el fondo de todo, ¿qué es lo que hay aquí? Hay una pelea, una lucha, una lucha entre dos maneras de abordar la salida de la crisis, dos maneras, dos formas de gobernar. Y ustedes pretenden que fracase esta. Ustedes no quieren que Andalucía sea un testigo incómodo, un testigo incómodo, un testigo de cargo de que sí se puede, sí se puede gobernar de otra manera, y aquí lo estamos haciendo.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, la única política económica de Rajoy, la única, es la reducción del déficit, la única. Y al altar de la reducción del déficit se están sacrificando derechos y prestaciones conseguidos en 1985, 1986, 1990 y 2007, porque en esos años las Cortes aprobaron, por iniciativa de los gobiernos de Felipe González y de Rodríguez Zapatero, las leyes de educación, de salud, de pensiones no contributivas, de dependencia. Y lo hicieron, lo hicimos, precisamente, para garantizar el acceso en igualdad a los servicios básicos, para hacer justicia social. Estos son los hechos, esto es lo que cuenta, este es el ADN ideológico y político del Partido Socialista. Porque para los socialistas la política social es la política, y la política económica es un medio, una herramienta para conseguir los fines de la política social, que es crear condiciones de igualdad y de bienestar para todos los individuos, sean de la clase social que sean.</parrafo>
        <parrafo>Y esta es la herencia que hemos dejado a la sociedad española y a ustedes, señor Ruiz Canto, al PP, al señor Rajoy, esta herencia. Por cierto, y para que no se me olvide lo de la herencia, también hemos dejado de herencia 70.000 millones de euros en el Fondo de Reserva de la Seguridad Social, lo que se llama, popularmente, como la hucha de las pensiones. Esta es la realidad que nadie nos podrá negar.</parrafo>
        <parrafo>¿Hay distintas maneras de gobernar, de luchar contra la crisis? Claro que las hay, por eso el pueblo andaluz tiene estos avances muy presentes en su conciencia y en su memoria colectiva. Y por eso el pueblo andaluz, que ni olvida ni perdona, una vez más los ha dejado en la oposición. Así que sí hay, rotundamente, sí hay otra manera de hacer política en tiempos de crisis.</parrafo>
        <parrafo>Una es la de la derecha, allí donde gobierna. Lo dijo hace un par de meses el señor Zoido, su modelo, su hoja de ruta se llamaba Cospedal. Es verdad que hace unos años Arenas dijo que su modelo era Camps, Paco Camps, esto no me lo invento, está en las hemerotecas.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué están haciendo ustedes para reducir el déficit, que es su única política? Que, por cierto, además, no lo están consiguiendo. Básicamente, tres cosas, señor Canto: despidos masivos, 360.000 desde que ustedes gobiernan; segundo, deterioro de los servicios públicos, copagos y privatizaciones; y, tercero, subida de impuestos a los trabajadores y a las clases medias.</parrafo>
        <parrafo>Ha subido el señor Rajoy, cada 13 días de los que lleva gobernando, una vez los impuestos; en total, 30 veces han subido los impuestos.</parrafo>
        <parrafo>En Andalucía no, señorías. Este Gobierno de progreso está tomando medidas que son nuestra prioridad política, medidas como mantener los servicios públicos sin recortes de derechos. Gobierno de progreso que apuesta por la educación pública, la sanidad universal, que es una de las mejores del mundo, sí, la de Andalucía, a pesar de que no nos permiten que hagamos la subasta de medicamentos, precisamente, para ahorrar y para luchar contra el déficit, pero ese ahorro cargárselo al beneficio de las multinacionales farmacéuticas y no a los pensionistas y a los trabajadores y a los activos de este país. Educación pública, sanidad, políticas sociales, dependencia, a pesar de que desde que llegó Rajoy en vez de enviarnos la mitad de lo que cuesta la dependencia, que es su obligación, nos esté enviando el 30%.</parrafo>
        <parrafo>Este Gobierno de progreso está priorizando estas políticas, reorientando el gasto en otras. Y es un ahorro que lo destinamos a financiar el Estado de bienestar, del que se benefician con sus derechos, sus prestaciones y sus servicios todos los ciudadanos y también los 260.000 empleados públicos de la Junta de Andalucía. Son un salario indirecto o diferido que perciben los andaluces, también los 260.000 empleados de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Este Gobierno ha aprobado dos planes contra el paro, ha aprobado el decreto de la función social de la vivienda, el decreto ley de lucha contra la exclusión social, por 120 millones de euros. Y este Gobierno ha ahorrado, reduciendo un 30% los altos cargos en los servicios centrales y un 50% en los periféricos, los coches oficiales, ha reducido los gastos de protocolo, publicidad, estudios y trabajos técnicos, oficinas, reuniones y conferencias...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Caballos, le ruego que vaya terminando.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CABALLOS MOJEDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Inmediatamente, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>... y otras partidas, consiguiendo un ahorro en los últimos años de más de cuatrocientos millones de euros para poder dedicar ese ahorro al mantenimiento de las políticas, los derechos y las prestaciones del Estado del bienestar.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, termino ya, en los sucesivos y diversos estudios demoscópicos los andaluces están satisfechos con los servicios públicos que reciben, califican favorablemente, con notas que van desde el aprobado al notable, esos servicios. Los funcionarios, laborales, estatutarios, interinos, contratados y empleados de las empresas y agencias públicas son la base fundamental, la columna vertebral y los protagonistas principales de este éxito colectivo. Y a todos ellos hacemos públicamente reconocimiento y gratitud. Sin su esfuerzo diario y su compromiso con el empleo y con los servicios públicos, sin su profundo sentido de la responsabilidad, de la profesionalidad y la solidaridad con 24.000 de sus compañeros, que podrían ser despedidos y no lo han sido, los andaluces tendrían menos y peores derechos, prestaciones y atención en igualdad para todos. Por eso les agradecemos y les reconocemos el esfuerzo que les estamos pidiendo y, al mismo tiempo, les garantizamos el empleo, los servicios públicos y el Estado del bienestar. En cuanto la situación cambie o ustedes dejen de asfixiar a Andalucía, volveremos a las condiciones que tenían antes de que Rajoy llegara al poder.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Caballos.</parrafo>
        <parrafo>Finalizamos el debate con la intervención del grupo autor de la iniciativa, otra vez, por boca de su portavoz, señor Ruiz Canto.</parrafo>
        <parrafo>Señor Ruiz Canto, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ CANTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, yo no tengo que estudiar mucho para responderles a ustedes, fíjese qué pena, no tengo que estudiar mucho. Lo escribo mientras tanto ustedes están hablando. Ya sabemos cuál es el debate, señor Caballos.</parrafo>
        <parrafo>Miren, el Partido Popular no está aquí para ver cómo ustedes hunden el sillón al mismo tiempo que hunden a Andalucía, no estamos aquí para eso. Y, por tanto, nos permitimos, con todo el derecho del mundo, nos permitimos el lujo —porque es un lujo poder defender los derechos de los ciudadanos desde esta tribuna, alguien parece ser que no lo sabe valorar, yo desde luego lo valoro mucho— decirles que se quiten ya la máscara, que se quiten de una vez la máscara del Gobierno bipartito, que se quiten la máscara de la falacia y del engaño y muestren ustedes su verdadero rostro, que es aterrador, aterrador. Treinta años para, en vez de hacer crecer a Andalucía a un ritmo imparable —que lo he visto muchas veces en la tele, no estaba yo aquí—, imparable, Andalucía imparable… A ver quién para esto. Ese es el problema, a ver quién para esto, porque es que esto es imparable de verdad. Lo que ustedes han hecho…, esto es de mucho coste para revertirlo a una normalidad.</parrafo>
        <parrafo>Dicen defender lo público, pero les quitan la cartera a los trabajadores públicos —eso sí, así se defienden, manotazo que te crio, vámonos—. Defender el empleo, pero vaciar las oficinas de asesores para que no generen empleo. Defender la igualdad, pero crean ustedes las desigualdades a través de las propias normas que aprueban con la suma de los votos perdedores. Son ustedes capaces de machacar los derechos fundamentales y esperar a que llegue al máximo orden jurisdiccional, porque mientras tanto pagan con pólvora ajena. Yo es que no me acordaba, ustedes son socialistas y eso significa que pague otro, ¿no? Eso significa que pague otro.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Miren ustedes, defender la creación de empleo público, ¿y tienen en la calle a 372 opositores, que se lo recordé el otro día —ah, ya no está la consejera, lo lamento, podía recordárselo para ver si hace algo—, 372 opositores esperando tomar posesión como funcionarios de carrera y, mientras tanto, sacan ustedes una contratación paralela, pidiéndosela al SAE, controlado por ustedes, con personal de confianza puesto por ustedes, para que elijan a diez personas por puesto, mientras que hay una bolsa de interinos de la que tiran nada más que de unos cuantos, pero que primero los han puesto por encima de los que estaban en la bolsa con la modificación del decreto del otro día, porque iban al paro y no pueden ir al paro esas 90 personas?</parrafo>
        <parrafo>Señorías, seamos serios, digamos la verdad y quítense la máscara. Si es que yo les invito…, si es que… Yo, que soy de Cádiz, estoy harto de ver el carnaval, pero durante todo el año le vemos las caras a la gente. El problema es que aquí no se les ve la cara ni a los que vienen de Cádiz, ni a los que vienen de Cádiz, porque tienen ustedes la máscara puesta y se les ha quedado pegada tanto tiempo. Menos decir y más hacer. Yo, bueno, cada uno sabe lo que tiene que hacer, yo la mía no la tengo porque yo no utilizo máscara, voy a cara descubierta y, además, me lavo las manitas con la cara por la mañana con agua fresca.</parrafo>
        <parrafo>Hacer en igualdad es lo que tienen que hacer, hacer de verdad, no decir, hacer en igualdad. Hacer para garantizar los derechos, no para machacar los derechos. Hacer para aprender en humildad, que les falta a ustedes mucha humildad, permítanme que se lo diga, mucha humildad les falta a ustedes, están ustedes muy soberbios, muy soberbios para haber perdido unas elecciones. Humildad para saber gestionar lo que los andaluces necesitan, que son muy humildes, muy humildes los andaluces; no los que han votado mayoritariamente al PP dejan de ser humildes, siguen siendo andaluces, señorías. Ustedes tienen que gestionar y gobernar para todos los andaluces, no para los que tengan el carné PSOE o Izquierda Unida —lo digo con la izquierda, para que nos entendamos, porque los de estos serían del PP, ¿vale?—.</parrafo>
        <parrafo>Porque yo sí sé dónde estoy, señor Caballos. Yo, a usted que me ha preguntado antes, y parece mentira que no..., porque nos conocemos hace tiempo, yo soy del PP de siempre, de siempre, con una afiliación muy antigua, no es de ahora. Pero yo soy del PP y el PP es uno, Partido Popular, el problema es…, yo le pregunto a usted: ¿usted de quién es? ¿De Griñán o de Viera? Porque yo sí sé dónde estoy. El PSOE es el que tiene diversas..., no sé, como ustedes son más plurales, nosotros somos más estáticos.</parrafo>
        <parrafo>Miren ustedes, señorías, yo creo que no venimos aquí a perder el tiempo, a hablar, a hablar siempre de lo mismo para que esto no llegue a nada. Yo ya sabía, y se lo dicho antes, que ustedes tienen la desvergüenza política… La desvergüenza política, ¿no se ha entendido?</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, por favor, no dialoguen ni interrumpan.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ CANTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—La desvergüenza... —vamos, yo no sé si se ha quedado grabado, desvergüenza política he dicho— de decir… No, yo bebo agua, yo bebo agua. Miren, tienen ustedes la desvergüenza política —porque es que me he cortado— de venir aquí a decir que son ustedes los defensores de lo público, del servicio público. Pero ¿de qué público?, yo pregunto, ¿de qué público?, ¿de los treinta y tantos mil enchufados?, ¿o de qué público?, porque ustedes es que confunden los términos. Empleado público es el que accede mediante principios de igualdad, mérito y capacidad a través de la publicidad. ¿Qué publicidad es la que han hecho ustedes para meter a toda la Administración paralela?, ¿la han hecho las sedes del PSOE?, porque en el Boletín Oficial no estaba. Yo estoy harto de pedirlo y no me pueden responder porque no lo encuentran. Es que ese paso se les ha olvidado, eso es previo.</parrafo>
        <parrafo>¿O están hablando ustedes de los servidores públicos a los que ahora vienen a tener ejemplos maléficos nuevamente, como el Festival de Entresures? Han tenido que gestionar un expediente, y ahora eso no sirve a los funcionarios públicos. Los funcionarios públicos exigen documentación. Tenemos que ver todos los días en la prensa los desmanes de la Administración paralela, que es la que a ustedes les gusta. Festival de Entresures, IV Festival por la Paz y la Solidaridad, el plus y el salón, ¿no?, esto es lo mismo, suena así muy bonito. Eso se hace, lo hace una organización sindical y luego ustedes lo firman a toro pasado un año después, un año después, y la justificación: «no me hace falta, con la factura es suficiente, no hace falta auditoria». Esa es la transparencia de ustedes, esa es la apuesta por el servicio público, esa es la garantía de neutralidad de la Junta de Andalucía, que tendría que existir y ustedes tienen bloqueada. Esa es. Por eso le digo yo que sean ustedes más serios, hombre, que sean ustedes más serios.</parrafo>
        <parrafo>Todo eso, si no se perdiera por la puerta de atrás, porque es que la foto del egipcio… Yo creo que estamos en Andalucía y teníamos que poner una foto un poco más…, más andaluza, más andaluza, la del egipcio ya se ha quedado muy antigua, seguimos haciendo… [Intervención no registrada.] La del egipcio, la del egipcio, pregúntenle ustedes a alguno que tienen muy cerca. Yo les digo a ustedes que esa foto es la que estamos dando en Andalucía, no la que se da desde el Gobierno de la nación. El Gobierno de la nación, la foto que da es: «os mando 13.000 millones de euros para que podáis gestionar lo que no tenéis», «os mando...</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—A ver, por favor, señorías, les ruego se mantengan callados.</parrafo>
        <parrafo>Continúe.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ CANTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... trece mil millones de euros para que podáis gestionar lo que no tenéis». Pero ustedes no tienen bastante con 13.000 millones de euros, porque el boquete era más grande y no lo habían dicho, quieren más. Pero, claro, «es que me lo van a cobrar con intereses». Pero, miren ustedes, ¿ustedes que se creen, que esto es gratis? ¿Café para todos, café para todos? No, el café está en Cuba, donde ustedes también han mandado algunas subvenciones para ordenadores, ¿eh?, mientras que hay familias en riesgo, familias en riesgo.</parrafo>
        <parrafo>Miren, me hablan de hemerotecas, de hemerotecas. Señora portavoz de Izquierda Unida, de las hemerotecas le puedo yo sacar…, pero no de la prensa, de las preguntas directas al presidente, ese libro azul que se edita por el Parlamento y que tenemos todos los diputados. Busquen ustedes, por ejemplo, en la página 407, la del señor Valderas, y verá usted cómo se están contradiciendo cuando le preguntaba al señor Griñán por el tema del paralelismo en la Administración y de lo que ocurre en la Administración y del por qué el enchufismo de la Administración. Pero es que usted, además, recientemente, en dos ocasiones ha hablado del enchufismo del PSOE en la Junta, no sé a qué viene usted ahora aquí… En vez de defender, en vez de defender el mismo criterio y no tener que pagar lo que no corresponde, quitándoselo a los empleados públicos, a los empleados públicos… —el otro día dije «puro y duro» y alguien se asustó por aquí, porque no están acostumbrados a esas cosas, pero lo sigo diciendo: «empleados públicos puro y duro»—, en vez de meter la mano en la cartera, quiten ustedes lo que sobra, lo que no les sirve a los andaluces, lo que les cuesta a los andaluces y no sirve para nada. Lo vuelvo a repetir, por si a alguien no le ha quedado claro: lo que no sirve para nada, lo que ustedes han creado para tener el estancamiento político del voto garantista. Eso, sencillamente eso, con eso habríamos hecho mucho ahorro.</parrafo>
        <parrafo>Quiten ustedes los vehículos que habían dicho que iban a quitar. «Hemos quitado el 50% de los vehículos», pero ¿de qué vehículos?, ¿de qué vehículos?, si han renovado la flota. Es incierto lo que se ha dicho, no han cumplido ni la mitad de la palabra, ni la mitad de la palabra.</parrafo>
        <parrafo>Pero, bueno, ya estamos acostumbrados a esas cosas, y a mí no me va a sorprender, desde luego. Si no, no estaría en el Partido Popular.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Ruiz Canto, le ruego que vaya terminando.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ CANTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy terminando.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, yo, el planteamiento que le he hecho, que no es nada populista, es popular, señora. Es popular, porque es del Partido Popular, no populista.</parrafo>
        <parrafo>Le digo, primero, que se retracten ustedes y rectifiquen el manotazo a los empleados públicos, porque no tiene fin esto, no tiene fin, no tiene fin, ¿eh?, y los empleados públicos no son millonarios ni son unas personas que tienen un estamento preferente frente a la sociedad, ni mucho menos. Son trabajadores como otros cualesquiera, y que, además, impera el principio de igualdad en el servicio para todos los ciudadanos, cosa que a ustedes parece ser que no les gusta.</parrafo>
        <parrafo>Primero, eliminen el recorte y, en segundo lugar, hagan lo que ha hecho el Gobierno de Rajoy. Por eso digo yo que aprendan con humildad. Buscar fórmulas, buscar… Claro, entonces no estarían ustedes aquí sentados, no les serviría al que hace las listas. Buscar fórmulas para reponer en el futuro todo lo que han ido quitando, lo mismo que ha hecho la Administración General del Estado, y repercutirlo en favor de los empleados públicos.</parrafo>
        <parrafo>Y, en segundo lugar, garanticen ustedes que no van a recortar más. Fíjense ustedes con qué tranquilidad lo digo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Ruiz Canto, tiene que ir terminando.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ CANTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino enseguida.</parrafo>
        <parrafo>Comprométanse ustedes a no recortarles más a los empleados públicos, recorten ustedes de toda la grasa política que tienen en la Administración.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señor Ruiz Canto, interrumpimos aquí la sesión plenaria, que reanudaremos a las cuatro y media, 16:30, con el debate de la tercera proposición no de ley.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Receso.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

