<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>33</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 18</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>14</dia>
    <mes>marzo</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Administración municipal, Hacienda local, Hacienda regional, Deuda, Pago</materias>
    <numero_expediente>9-13/POP-000097</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a la deuda de la Junta de Andalucía con las corporaciones locales de Andalucía (pág. 76).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Juan Ignacio Zoido Álvarez, presidente del G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>D. Juan Ignacio Zoido Álvarez, del G.P. Popular Andaluz. D. José Antonio Griñán Martínez, Presidente de la Junta de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—La siguiente pregunta, dirigida al Presidente, es del Grupo Parlamentario Popular. La formula su Presidente, señor Zoido Álvarez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Buenos días. Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente, ¿cuál es el importe total de las obligaciones reconocidas pendientes de pago de la Junta de Andalucía y sus entes instrumentales con las corporaciones locales andaluzas? Pregunta clara y muy concreta. Confío en que, por respeto al Parlamento y a todos los andaluces, sea usted capaz de descifrar la misma.</parrafo>
        <parrafo>Y le recuerdo, simplemente, que usted y su partido llevan gobernando en esta Comunidad Autónoma treinta y un años. Y espero que pueda usted saldar su deuda con las corporaciones locales antes del plazo de quince años que ha fijado usted para salir de la crisis.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Zoido.</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Zoido, le voy a decir una palabra que usted no sé si entenderá, pero que es importante cuando hablamos entre instituciones: cooperación y colaboración.</parrafo>
        <parrafo>Yo es verdad que le oigo a usted asumir una legitimidad que nadie le ha dado de representante de los municipios andaluces. Y lo hace no para favorecer la colaboración, sino para expresar agravios, victimismos y confrontación. Y yo le voy a preguntar muy sencillamente también a usted: ¿Qué ganamos con un recopilatorio de deudas recíprocas, que son en su mayor parte fruto de esa cooperación y esa colaboración? ¿A dónde nos lleva hacer ese balance? ¿En qué se benefician los ciudadanos?</parrafo>
        <parrafo>Miren, esperan de nosotros soluciones y altura de miras, y no emboscadas. Por tanto, en ese terreno no me va a encontrar nunca, señor Zoido.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Zoido.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Griñán, hablando de legitimaciones, yo ya he ganado —y he llegado a la política después de usted— dos elecciones, las de 2007 y las de 2011. Usted hasta ahora las ha perdido todas.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente, ha pasado..., ha pasado un año desde que los andaluces le dieron la espalda en las elecciones autonómicas. Y hoy las cosas están mucho peor que antes. Ha pasado un año desde que el bipartito y la Junta deben a los ayuntamientos y a sus vecinos, y usted encima está ocultando los datos. ¿A eso le llama usted diálogo y transparencia? Ha pasado un año y tiene usted bloqueada la renovación de la Federación Andaluza de Municipios y Provincias, tras el portazo de su compañero de partido, el señor Toscano. Ha pasado un año y quiere cambiar la ley, para elegir sin consenso el director general, que, por cierto, también le ha dado otro portazo en menos de un año. ¿Ese es el diálogo al que usted está apelando? ¿Esa es la transparencia que usted quiere aplicar? ¿Es acaso el diálogo al que usted hace referencia que en el día de ayer usted no fuera a Écija porque sabe que es directamente responsable por haber suspendido la ejecución de unas obras. [Aplausos.] Ha pasado un año, ha pasado un año, señor Presidente, en el que usted ha recibido, y su Gobierno, del Gobierno de España la mayor ayuda que jamás ha recibido Andalucía. Ha pasado un año en el que su gestión se ha limitado a demasiados recortes. Pero, lo que es más grave, no lo reconocen. ¿A eso le llama usted transparencia? El partido que usted preside, señor Griñán, ha pactado con un acosador sexual para arrebatar una alcaldía, lo han hecho en Ponferrada. ¿Pasará como en Gibraleón y también encabezará esa persona la lista del Partido Socialista el día de mañana?</parrafo>
        <parrafo>Usted habla, señor Griñán, de transparencia y de diálogo, y quiere exportar su modelo a nivel nacional e internacional, sin ninguna propuesta concreta, sin ninguna reforma ni tampoco aportar ninguna solución.</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente, díganos hoy cuándo de verdad se va a poner a trabajar por Andalucía, cuándo va a ponerse a gobernar y cuándo va a cumplir con los pueblos y ciudades de nuestra Comunidad Autónoma. Si quiere diálogo, siéntese con los alcaldes y resolvamos la deuda. Si quiere compensaciones, siéntese con los alcaldes y hablemos de qué se debe y qué nos debe. Haga las cuentas y explíquelas, dialogue con los alcaldes que también tienen su propia representatividad.</parrafo>
        <parrafo>Transparencia, si quiere transparencia, no esconda la realidad. Yo le he hecho una pregunta muy concreta, no entre en divagaciones. Si usted lo quiere ocultar, yo procuraré destaparlo.</parrafo>
        <parrafo>La deuda estimada de la Junta de Andalucía con los vecinos, a través de los ayuntamientos, supera los 400 millones de euros. Solo a las capitales andaluzas se les adeudan más de ciento veintiocho millones de euros, según los datos que obran en mi poder. Señor Presidente, si usted me quiere desmentir, hágalo, pero tenga los datos por delante. Usted tiene mucho acceso a información y la debe conocer perfectamente. Y usted y todo su Gobierno no nos la han facilitado porque saben que la cifra es muy escandalosa, demasiado escandalosa.</parrafo>
        <parrafo>Sabe usted perfectamente que los datos de los que le hablo son ciertos. Y se los he tenido que traer yo porque ustedes no los han facilitado. Es muy difícil, por no decir imposible, conocer la deuda real a través de su Gobierno andaluz porque ustedes o no responden o responden parcialmente para ocultar la verdad, que todavía es más grave.</parrafo>
        <parrafo>Permítame que le dé un consejo, con todo respeto: deje de esconder la información, porque cada vez que lo intenta el tiro le sale por la culata. Y lo que es peor, cada vez que lo intenta desprestigia usted más a Andalucía. Y si no recuerde qué es lo que le ha pasado a usted con los ERE. Y al final todo se sabe. Por cierto, confío en que, en este caso de los ERE, envíen urgentemente, entre otros, al Juzgado de Instrucción número 6, el informe definitivo de cumplimiento de legalidad por la Agencia Idea emitido por la Intervención General de la Junta de Andalucía, por una interventora que sustituyó al anterior interventor y que ahora tampoco ocupa ese lugar.</parrafo>
        <parrafo>Deje de ocultar los datos de Invercaria porque le digo que, al final, todo se va a saber. Porque, insisto, si usted quiere ocultar, aquí estamos, el partido que ganó las elecciones, para descubrir la verdad.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>El Gobierno que usted preside tiene a las entidades locales asfixiadas y con unos servicios públicos básicos en peligro. Ese es el problema. Hable usted con su Consejera de Hacienda y le va a dar, seguro, los datos. Hable con los alcaldes andaluces, que también hay que hablar con ellos, y de esa forma usted comprenderá qué es lo que está sucediendo. Hable, sobre todo, con los vecinos de los pueblos y ciudades de Andalucía. Vaya y pregúnteles qué es lo que le parece a todos ellos que la Junta de Andalucía deba los impuestos que ellos abonan. Pregunte en los pueblos...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Zoido, le ruego vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... qué pasa cuando la Junta no paga y corren el riesgo los vecinos de quedarse sin ayuda a domicilio, sin talleres de empleo o sin plazas para residencias de mayores. Explique en Écija, señor Presidente, cómo es posible que estén viviendo un drama y usted y su Gobierno podrían haberlo evitado si las obras hubiesen continuado en lugar de haber sido suspendidas, sin causas justificadas, señor Griñán.</parrafo>
        <parrafo>La situación de Andalucía —y termino— no está para que usted se cruce de brazos. Señor Griñán, usted debe ponerse a trabajar. Tanto su socio de Gobierno como usted, los que integran el bipartito, han entrado en un terreno muy peligroso: ajustan las cuentas con el Partido Popular a través de los ayuntamientos de los pueblos y ciudades de Andalucía, quizás porque gobiernan a la mayoría de los andaluces gobiernos del Partido Popular, que los han obtenido en las urnas. Por eso ustedes les están apretando a los ayuntamientos. Por eso, señor Griñán, ha reducido, en los últimos tres años, 517 millones del Plan de Cooperación Municipal. Por eso están asfixiando a las haciendas locales no ejecutando 895 millones en transferencias desde el 2010, y lo que es más grave todavía, no pagando aquello que se debe.</parrafo>
        <parrafo>Es curioso, deben ustedes impuestos hasta desde el 2003, y en aquella época...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Zoido, debe de concluir inmediatamente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino.</parrafo>
        <parrafo>... ni había crisis ni había un Gobierno del Partido Popular que a usted le pudiera servir de excusa. Pague, señor Griñán.</parrafo>
        <parrafo>Le hemos mandado una carta, ocho alcaldes, nuevamente, de las capitales, curiosamente, del Partido Popular. Si tiene usted voluntad de diálogo reúnase con nosotros, reúnase con nosotros para resolver todo aquello que tenemos en común y, sobre todo, garanticemos la prestación de los servicios públicos que, por su inoperancia, por su incompetencia, está su Gobierno poniendo en riesgo.</parrafo>
        <parrafo>Señor Griñán —y termino, señor Presidente—, deje de soñar con que en algún momento lo va a llamar Obama, o Merkel, ninguno de los dos le va a preguntar qué es lo que está usted haciendo con el Pacto por Andalucía. Lo que tiene que hacer de verdad..., señor Griñán, despierte, baje a la realidad como tenemos que hacer los alcaldes y comience a gobernar, que no le vendría mal a nuestra Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Zoido.</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente de la Junta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Zoido, me alegra mucho que se sienta usted un campeón ganador. Le recuerdo que su lista tuvo ocho puntos menos que la que yo encabezaba aquí en Sevilla y 75.000 votos menos. [Aplausos.] Pero, bueno, vamos a ver, pelillos a la mar.</parrafo>
        <parrafo>En Ponferrada, en Ponferrada no gobierna el Partido Socialista, porque no admitimos un pacto con una persona que acosó sexualmente a otra persona siendo alcalde del PP. [Aplausos y Rumores.] Y si al final... Y es verdad, y es verdad, señor Zoido, y es verdad, señor Zoido, que todo... Sí, cuando era alcalde del PP es cuando acosó sexualmente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Guarden silencio, por favor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Y le diré también que todo se va a saber, incluso quién era don Ricardo.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a ver, yo sé que todos estamos pasando dificultades financieras, todas las administraciones, señor Zoido, por eso le hablaba antes de cooperación. A mí no me gustaría entrar en el terreno que usted ha entrado porque creo que no conduce a ningún sitio, pero sí le diré algunas cosas para que usted conozca, porque debe conocerlo, lo que hace el Gobierno andaluz en relación con los municipios a diferencia de lo que está haciendo el Gobierno de España ahora con esos mismos municipios.</parrafo>
        <parrafo>Miren, nosotros en su día abonamos y nos hicimos cargo de la deuda total de los ayuntamientos de menos de 1.500 habitantes de Andalucía. Financiamos 200 millones de euros de la deuda de 360 municipios andaluces entre 1.500 y 20.000 habitantes y les refinanciamos 124 millones de euros. Facilitamos operaciones de crédito a largo plazo con tipo de interés del 1% y admitiendo la dación en pago de solares, como bien puede atestiguar esa alcaldesa que tiene secuestrada a la Federación Andaluza de Municipios y Provincias. Hemos dado también anticipos a todos los ayuntamientos del Fondo de Nivelación y de la Patrica. Y aun en crisis, nuestro…, la financiación de lo que es..., la financiación incondicionada de los ayuntamientos pasa de los 400 millones de euros. Vamos, lo mismo que hace el Gobierno de España, que presta para pagar a proveedores a los ayuntamientos al 6% y les exige un plan de ajuste que los tiene endeudados y sin capacidad para desarrollar sus competencias municipales. Y no solamente eso, tiene en 49 municipios de Andalucía retenida el ciento por ciento de la PIE, y a 184 casi el ciento por ciento, sin dialogar, sin hablar, se lo retienen. Por cierto, con deudas de los ayuntamientos, entre otras cosas, por ejemplo, al IRPF, cuyo 50% es de la Junta de Andalucía, y nosotros no retenemos la Patrica, pero ellos sí retienen la PIE.</parrafo>
        <parrafo>Mire, usted se ha hartado... [Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Sí, sí, sí, está claro Usted se ha hartado de hablar de competencias impropias y yo hablo de cooperación. Por ejemplo, ¿es competencia propia de la Junta de Andalucía hacer obras de la Confederación Hidrográfica del Guadalquivir, que hace año y medio la tiene ya el Estado? ¿Es competencia de la Junta de Andalucía construir físicamente o reformar casas consistoriales, como hemos hecho en decenas de ocasiones? ¿Es competencia de la Junta de Andalucía arreglar los mercados de abastos? ¿Es competencia de la Junta de Andalucía el alumbrado público de los municipios? ¿Es competencia de la Junta de Andalucía hacer trazados urbanos, en algún caso de una dimensión como la Avenida de La Rambla, de Almería, que es la mayor avenida que tiene una capital en Andalucía? ¿Es competencia de la Junta hacer estaciones de autobuses o casas cuartel de la Guardia Civil? Pues todo eso lo hemos hecho.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, guarden silencio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—No solamente lo hemos hecho, señor Zoido, sino que, mientras que usted diría que es competencia impropia, yo digo que eso es cooperación, en lo que creemos profundamente, porque somos municipalistas y porque no enfrentamos a los ayuntamientos con la Junta de Andalucía: cooperamos con ellos. Y cuando tienen problemas, tratamos de resolverlos, sin decirles «me debes tanto y te dejo sin pagar la PIE», que es lo que hacen ustedes.</parrafo>
        <parrafo>Pero ustedes —ya se lo dije el otro día y se lo repito hoy—, esto de las competencias propias o impropias, educación y sanidad..., si usted dice que son exclusivas de la Junta de Andalucía, diga al Gobierno de España que deje de impugnarnos la subasta de medicamentos, y así no tendremos que poner el copago.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Y si..., señor Zoido, y más grave aún, más grave aún, si la educación es competencia exclusiva de la Junta de Andalucía, ¿a qué viene retirar la beca a 10.000 alumnos de bachillerato y ciclos formativos, como ha hecho el Gobierno de España con Andalucía?</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>¿A qué viene esa retirada?</parrafo>
        <parrafo>Mire, ustedes serán todo lo municipalistas que quieran ser, querrá representar usted a los ayuntamientos, pero pida que, cuando presten, no presten al 6%, sino que presten como hemos prestado nosotros al Ayuntamiento de Marbella. Que cuando dejen de pagar, negocien, que no le suspendan la PIE, pero nosotros nunca hemos suspendido la Patrica. Que hagan lo que tienen que hacer.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Presidente de la Junta, le ruego vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Y, desde luego, le pido que retiren el proyecto de ley local, porque no tiene memoria económica, pero al final, cuando hemos dicho que va a costar 400 o 500 millones de euros, lo van a pagar los ayuntamientos, porque llegarán a no tener la cooperación que tienen ahora. Simplemente. Son competencias exclusivas. Al final perderán.</parrafo>
        <parrafo>Le he dicho que en el balance perderán los ayuntamientos, perderán. Pero si es que es lógico, señor Zoido. ¿A qué viene eso? ¿A qué viene la fortaleza suya, que tiene que sumar ayuntamientos que no les han dado ningún título de crédito, para venir aquí en nombre de ellos en vez de representando al Partido Popular de Andalucía, que es lo que representa usted? No viene a cuento, si usted lo ha dicho: «le han pedido entrevistas, curiosamente, los alcaldes del Partido Popular». Ha dicho «curiosamente». No, curiosamente no: significativamente.</parrafo>
        <parrafo>[Risas y Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Y luego, aparte de sin memoria económica..., retiren ese proyecto porque vulnera el Estatuto de Autonomía, vulnera la autonomía local, vulnera el principio de subsidiariedad, vulnera el principio de cooperación y convierte a las diputaciones, en vez de entidades cooperativas, que son ahora, en el instrumento de privatización de servicios públicos municipales. Golpea la democracia municipal como ningún gobierno antes se había atrevido a hacer.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente de la Junta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

