<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>13</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 8,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>26</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Bien cultural, Difusión de la cultura, Patrimonio arquitectónico, Patrimonio cultural, Relación Iglesia-Estado</materias>
    <numero_expediente>9-12/APP-000120 9-12/APP-000124</numero_expediente>
    <extracto>Comparecencias del Consejo de Gobierno sobre la propuesta de diálogo con la Iglesia Católica en relación con el acceso de los ciudadanos al patrimonio catalogado como Bien de Interés Cultural (pág. 54).</extracto>
    <debate_agrupado>
      <componente>
        <numero_expediente>9-12/APP-000120</numero_expediente>
        <extracto>Comparecencia del Consejo de Gobierno a fin de informar sobre la propuesta de diálogo con la Iglesia Católica en relación con el acceso de los ciudadanos al patrimonio catalogado como Bien de Interés Cultural,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Socialista.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>9-12/APP-000124</numero_expediente>
        <extracto>Comparecencia del Consejo de Gobierno, a petición propia, a fin de informar sobre la propuesta de diálogo con la Iglesia Católica en relación con el acceso de los ciudadanos al patrimonio catalogado como Bien de Interés Cultural.</extracto>
        <proponentes>Sin proponentes</proponentes>
      </componente>
    </debate_agrupado>
    <intervienen>D. Luciano Alonso Alonso, Consejero de Cultura y Deporte. D. Juan Serrano Jódar, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. José Juan Díaz Trillo, del G.P. Socialista. D. Antonio Manuel Garrido Moraga, del G.P. Popular Andaluz. Se suspende la sesión a las veintiuna horas, cincuenta y tres minutos del día veintiséis de septiembre de dos mil doce.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien, señorías, pasamos a continuación al punto siguiente del orden del día, comparecencias en Pleno.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, corresponde el debate del debate agrupado de la comparecencia del excelentísimo señor Consejero de Turismo y Comercio, a petición propia, a fin de informar sobre el impacto en el turismo y comercio andaluces de las medidas previstas...</parrafo>
        <parrafo>No, perdonen, el orden de las comparecencias es el que estoy diciendo. En primer lugar, corresponde la comparecencia del Consejero de Turismo y Comercio, a petición propia, a fin de informar sobre el impacto en el turismo y comercio andaluces de las medidas previstas en el Real Decreto Ley 20/2012, de 13 de julio, de medidas para garantizar la estabilidad presupuestaria y de fomento de la competitividad, así como de las iniciativas al efecto, solicitada también...</parrafo>
        <parrafo>Señorías, guarden silencio y abandonen el Salón de Plenos para mantener conversaciones en el mismo.</parrafo>
        <parrafo>Como decía, a petición también, esta comparecencia, del Grupo Parlamentario Socialista y del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Para sustanciarla, tiene la palabra en primer lugar el Consejero de Turismo y Comercio.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ BERMÚDEZ, CONSEJERO DE TURISMO Y COMERCIO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señoras y señores diputados.</parrafo>
        <parrafo>Es para mí un honor subir a esta tribuna, en calidad de Consejero del Consejo de Gobierno de la Junta de Andalucía, para hablar de las consecuencias que la aprobación del Real Decreto 20/2012 va a tener en materia de turismo y en materia de comercio en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Las elecciones del pasado mes de marzo abrieron paso a un Gobierno de izquierdas del cual me siento orgulloso de pertenecer. Tengo que decirles que es un honor, además, ser el primer Consejero de Izquierda Unida en hacer uso de la palabra en calidad de tal desde esta tribuna.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, cuando hablamos del comercio y del turismo de Andalucía, nos estamos refiriendo a sectores que suponen, ambos, un 22% del producto interior bruto de nuestra Comunidad, con más de treinta mil millones de euros en facturación y casi un millón de empleos directos o inducidos. Estos datos sitúan a estos dos sectores como ejes centrales de la estructura productiva y laboral de Andalucía, y como los dos sectores que, en estos momentos de crisis profunda y de destrucción general de empleo, han mantenido y mantienen línea de estabilidad e incluso de crecimiento.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, desde que fue investido Presidente y formó su primer Gobierno, el señor Rajoy y el Partido Popular dejaron absolutamente claro que el principal horizonte de su política —que el único horizonte de su política, diría yo—, se centraba en reducir el déficit público a costa de lo que sea y de quien sea. Para ello no dudó en imponer decisiones económicas encaminadas a reducir drásticamente el gasto público: reducción en inversiones públicas, recortes brutales en servicios básicos de educación, sanidad y dependencia, recortes en prestaciones por desempleo, recortes en salarios públicos y privados, etcétera. De pronto, señorías, la política del Partido Popular convierte a los que habían sido responsables de la crisis —grandes banqueros, lobbies económicos, grandes grupos empresariales— en víctimas a los que hay que ayudar y rescatar; y a las víctimas —trabajadores y ciudadanos en general—, en responsables de la crisis, en cuyas espaldas el Partido Popular hace cargar las consecuencias de la misma. Estas políticas, además de aumentar la desigualdad y la cohesión social, generan como consecuencia directa que el poder adquisitivo de los hogares disminuya alarmantemente, lo cual a su vez significa que se deprima la demanda interna y caiga en picado el consumo.</parrafo>
        <parrafo>Digo toda esta introducción porque tanto el turismo como el comercio son dos sectores productivos que dependen enormemente de la capacidad de consumo de las familias, es decir, de la renta familiar disponible. Y, por lo tanto, la caída de la capacidad de consumo incide muy negativamente en ambos sectores.</parrafo>
        <parrafo>Y en esto estábamos cuando llegó el señor Montoro, siguiendo la máxima aquella de «si no quieres caldo, toma dos tazas». Si todas las políticas anteriores de recortes y de asfixia económica no parecían suficientes, se aprueba el Real Decreto 12/2012, que entre otros asuntos acuerda una subida del IVA, en algunos casos brutal, y la liberalización de los horarios comerciales. Todos sabemos que el IVA es un instrumento fiscal indirecto, sobre el consumo final. Dada esta naturaleza, se trata de uno de los impuestos más desiguales e injustos, porque quedamos sujetos todos en la misma cuantía, independientemente de nuestro nivel de ingresos y situación económica. Todos pagamos lo mismo por los productos que compramos o los bienes que consumimos, sea cual sea la riqueza o el poder adquisitivo de la persona. La subida del IVA implica que se reducen nuestros salarios, implica que vemos reducidas nuestras pensiones, nuestras prestaciones por desempleo. En definitiva, la subida del IVA significa menor poder adquisitivo para los hogares, menor consumo, menores ventas, menores ingresos y como consecuencia también mayor generación de desempleo.</parrafo>
        <parrafo>La repercusión directa de la subida del IVA en las economías familiares andaluzas oscila entre los 430 euros anuales por familia y los 615 euros, dependiendo de la fuente que elijamos para llegar a una valoración de la repercusión económica del IVA en las economías familiares. Si damos por buenos los cálculos realizados por el sindicato de técnicos de Hacienda, la repercusión directa que la subida del IVA va a tener en la economía familiar andaluza asciende a cerca de 500 euros anuales. De acuerdo con estos técnicos del Ministerio de Hacienda, la subida del IVA acordada por el Partido Popular significa que el 43% de los hogares españoles verá reducida sensiblemente su capacidad de compra, y que afecta de forma regresiva al 75% de las familias. La consecuencia directa de esta injusta y abusiva subida del IVA es que dos de nuestros sectores productivos básicos, turismo y comercio, pierden competitividad, pierden margen de negocio y márgenes comerciales.</parrafo>
        <parrafo>El IVA turístico ha subido por lo general un 25%, del 8 al 10%, y eso supone un encarecimiento que puede tener unas consecuencias no deseadas, ya que produce un efecto disuasorio sobre el turista extranjero, al encontrarse con precios mayores sin que ello haya supuesto un incremento paralelo en la calidad ofertada. Los datos del turismo para Andalucía todavía arrojan alegrías. Es un sector que está actuando en nuestra región como amortiguador del impacto de la crisis. Pero según los últimos datos, esto ha sido posible, el mantenimiento del turismo en nuestra Comunidad, esto ha sido posible gracias al turismo extranjero. Los datos del turismo nacional, interno, están deteriorándose debido al deterioro de su capacidad de consumo. En el mes de agosto el turismo nacional disminuyó en Andalucía un 6,9%, dato este especialmente preocupante en un destino turístico en el que el turista nacional tiene una cuota del 60%, y en un mes, agosto, en el que todavía no era efectiva la subida del IVA. Habrá que estar atento a los datos del mes de septiembre.</parrafo>
        <parrafo>Si para el turismo la subida del IVA, señorías, adoptada por el Gobierno genera enormes consecuencias negativas, no se queda atrás, desgraciadamente, el comercio andaluz. El comercio, señorías, no solo se ve afectado por las consecuencias negativas que las decisiones económicas del Gobierno central acarrean, no solo se ve afectado por la caída del consumo que la subida del IVA conlleva, sino que además el referido decreto ley da otro paso más en la estrategia del Gobierno de Rajoy y del Partido Popular e impone, por la vía urgente, la liberalización de los horarios comerciales. El conjunto de medidas aprobadas por este decreto ley supone, resumidamente, un incremento de 72 a 90 horas semanales con relación al máximo de horas de apertura; incrementa el número de domingos y festivos de apertura horaria a 16, dándoles a las Comunidades Autónomas la capacidad de incrementar o disminuir ese número, imponiendo en todo caso el mínimo de 10 días, y decreta la desregularización de todo lo referente a las rebajas, liquidaciones y saldos, entre otras materias. Tenemos que manifestar, señorías, nuestra oposición radical a este decreto ley, lo hemos manifestado de manera reiterada y contundente, porque se trata de un acuerdo impuesto, se trata de una decisión inconstitucional y, sobre todo, se trata de una decisión tremendamente injusta.</parrafo>
        <parrafo>Es una decisión impuesta porque no ha sido dialogada con nadie. Ni con las Comunidades Autónomas... Por cierto, casi todas competentes constitucionalmente en materia de comercio interior. Ni con los sindicatos, ni con los comerciantes, ni con las organizaciones de consumidores y usuarios. Con ninguno de estos interlocutores ha sido ni siquiera comentada la decisión del Gobierno central recogida en el decreto ley de referencia. Solo ha sido negociada, supongo, con los representantes de los grandes establecimientos comerciales y de las grandes multinacionales del sector, únicos beneficiarios de esta decisión adoptada por el Partido Popular, como tendremos ocasión de debatir a lo largo de este punto del orden del día.</parrafo>
        <parrafo>Es una decisión inconstitucional porque inconstitucional es el instrumento elegido para el acuerdo, la vía del decreto ley. Y es inconstitucional porque invade directamente competencias exclusivas de Andalucía, recogidas en el artículo 58 de nuestro Estatuto de Autonomía, que, recuerdo, señorías, es una ley orgánica, perteneciente al bloque constitucional.</parrafo>
        <parrafo>Es una decisión injusta porque perjudica enormemente a los pequeños y medianos comerciantes de Andalucía. Con esta medida, el Partido Popular solo busca facilitar las reivindicaciones de las grandes multinacionales del sector, en perjuicio del comercio tradicional, del comercio de cercanía de Andalucía, de Andalucía. La única consecuencia directa de este acuerdo del Partido Popular va a consistir en transferir rentas, del pequeño y mediano comercio, a las grandes superficies comerciales.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, más horas de apertura no aumentan la posibilidad de consumo, solo provocan que se trasladen las compras de un modelo comercial a otro modelo comercial: el de las grandes superficies.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, la desregulación de las rebajas y otras modalidades de ventas no solo afectan al pequeño y mediano comercio en su competitividad, sino que dejan en un estado de indefensión a los propios consumidores, de cara a garantizar que las rebajas sean, efectivamente, rebajas y que no nos den gato por liebre.</parrafo>
        <parrafo>Se trata, en definitiva, señorías, de una decisión que rompe el modelo comercial andaluz, un modelo comercial basado en el equilibrio y en el acuerdo que garantizaba el equilibrio entre los diferentes sectores en conflicto —es decir, sindicatos, empresarios, sean estos grandes o pequeños; ciudadanos y ciudadanas—, donde se establecía una oferta diversificada que respondía a las necesidades y demandas de los diferentes agentes.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, estas son las consecuencias de la decisión adoptada e impuesta por el Partido Popular, por el Gobierno central, y recogidas en el Decreto Ley 12/2012. Ante esta actuación, ¿qué ha realizado el Gobierno de Andalucía? ¿Cuáles son las acciones que hemos realizado, o pensamos realizar, desde el Gobierno de Andalucía?</parrafo>
        <parrafo>En principio, y como regla básica, vamos a seguir cultivando el diálogo y el acuerdo con todos los sectores implicados; sectores que encontraran siempre en el Gobierno y en esta Consejería un aliado permanente, porque sus intereses coinciden con los intereses de la mayoría, y los intereses de la mayoría constituyen el interés del Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Desde esta perspectiva, hemos puesto en marcha diversas iniciativas que brevemente les resumo.</parrafo>
        <parrafo>La primera de ellas es que, tras varias reuniones con la Mesa de Turismo y con representantes de todos los sectores turísticos y comerciales de Andalucía, hemos trasladado al Gobierno central la posición conjunta de todos los sectores de rechazo a la subida del IVA y la exigencia de que se rectifique de inmediato esta medida, por injusta, por inconstitucional y por impuesta.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, el pasado 11 de septiembre se acordó autorizar, por parte del Consejo de Gobierno, la interposición de un recurso de inconstitucionalidad contra el decreto llamado «de liberación de horarios comerciales». La interposición de este recurso se hace desde la defensa de la Constitución, desde la defensa de nuestro Estatuto de Autonomía, que es lo mismo que hablar desde la defensa de Andalucía y de sus intereses; también se hace desde la defensa del pequeño comercio tradicional y de cercanías, desde la defensa de los trabajadores y de los consumidores de Andalucía, pero también se hace desde el consenso, dando respuesta a la petición que, tanto Unión General de Trabajadores de Andalucía, Comisiones Obreras, como la CECA, la FACUA, Amas de Casa y la UCE, manifestaron el pasado 18 de julio en Granada, firmando un documento en donde se pedía al Gobierno de Andalucía que interpusiéramos el referido recurso de inconstitucionalidad.</parrafo>
        <parrafo>En tercer lugar, vamos a iniciar..., hemos iniciado ya los trámites para que, en tanto el recurso de inconstitucionalidad sea resuelto, proceder a la modificación provisional de la Ley de Comercio Interior de Andalucía, incorporando, como máximos, los mínimos establecidos en el decreto ley del Partido Popular del señor Rajoy.</parrafo>
        <parrafo>En cuarto lugar, señorías, vamos a seguir apoyando al pequeño y mediano comercio, para lo cual se aprobará la creación, como tributo propio de la Comunidad Autónoma de Andalucía, de un impuesto sobre los grandes establecimientos comerciales, para que entre en vigor el año próximo. Este impuesto tendrá una finalidad extrafiscal; es decir, con su creación, la Junta de Andalucía, el Consejo de Gobierno, no busca incrementar medios económicos para financiar su gasto público, sino que los ingresos, efectivamente, obtenidos con la recaudación de este impuesto se destinarán íntegramente a financiar los programas ambientales, urbanísticos y comerciales, recogidos en el IV Plan Integral de Fomento del Comercio Interior de Andalucía. Con su impulso se persigue, señorías, restaurar, en parte, el equilibrio comercial roto por el Gobierno central y sus decisiones adoptadas. Si la consecuencia última del decreto ley aprobado por el Partido Popular se traducirá en un traspaso de rentas de los pequeños comerciantes a las grandes multinacionales, con este impuesto perseguimos trasladar parte de estas rentas, de nuevo, a los pequeños comerciantes —a los pequeños y medios comercios de Andalucía—.</parrafo>
        <parrafo>En quinto lugar, unido a lo anterior, impulsaremos una revisión del Plan de Comercio Interior de Andalucía, en el sentido de apoyar la eficiencia de las pequeñas y medianas empresas comerciales, de impulsar la cooperación empresarial para la mejora de la competitividad de las pequeñas y medianas empresas comerciales, de impulsar el comercio urbano, con el objetivo general de poner en valor la centralidad urbana y de promocionar la calidad y el diseño como factores de diferenciación. Y todo esto lo haremos, señorías, desde el máximo consenso y desde el diálogo permanente: con los sindicatos, con la Confederación de Empresarios Comerciales de Andalucía y las organizaciones de consumidores y usuarios; desde el consenso y el diálogo, que no solo son necesarios para gobernar, señorías, sino que la mayoría de las veces son imprescindibles para acertar en las decisiones. Desde esa óptica, desde esa voluntad de diálogo, de consenso, se han articulado todas las medidas que este Gobierno ha puesto en marcha desde la aprobación del decreto ley, y desde el diálogo y desde la voluntad del consenso se pondrán en marcha, también, todas las medidas necesarias para que el comercio de Andalucía, para que el pequeño y mediano comercio de Andalucía, sea más competitivo, encuentre realmente posibilidades de aumentar negocio, de aumentar rentabilidad y de aumentar empleo.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Para fijar la posición de cada grupo parlamentario le corresponde, en primer lugar, el turno de intervención al Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, que lo hace por boca de su portavoz, la señora Pérez Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Señora Pérez Rodríguez, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora PÉREZ RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, buenas tardes.</parrafo>
        <parrafo>El paquete de medidas que aprueba el Gobierno del Partido Popular no es un impulso a la economía española mediante la apuesta por el turismo, sino que encubre un recorte en todas las vertientes de la industria turística española y de Andalucía, con una clara finalidad: desarrollar una serie de medidas mercado-técnicas, en torno a la marca España y, cómo no, a la marca Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>El Partido Popular ha llevado a cabo un recorte presupuestario de un 29,5% menos que el año anterior, que afectará a la iniciativa privada del turismo español y andaluz, con casi cientos de millones menos..., 190 millones de euros menos que el año pasado.</parrafo>
        <parrafo>Desde el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida mostramos el más rotundo rechazo al Real Decreto Ley 20/2012, y ello por muchas razones, que voy a exponer a modo de un decálogo, o bien a modo de mandamiento, porque así, quizás, sus señorías del Partido Popular lo entiendan mejor.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, señorías, porque dicho decreto solo alude —y cito textualmente— a la «adopción de medidas, en el ámbito tributario, con el fin de consolidar las finanzas públicas, y de este modo corregir lo antes posible los principales desequilibrios, principalmente la reducción del déficit público, para, de esta manera, contribuir a la recuperación de nuestra economía». Y yo me pregunto, señorías: ¿Y para cuándo un real decreto para esas miles de familias que no tienen ningún tipo de prestación o de ayuda? ¿Qué pasa con la economía familiar, con los casi seis millones de parados, a nivel nacional? ¿O el casi un millón trescientos parados andaluces y andaluzas?</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, porque el Partido Popular empobrece claramente a los andaluces y a los españoles, con medidas propuestas, en el real decreto, que no son ni útiles para el crecimiento económico ni útiles para la creación de empleo, porque la subida del IVA nos está empobreciendo cada vez más.</parrafo>
        <parrafo>La renta disponible y real de cada español y de cada andaluz se ha visto reducida paulatinamente, salvo en el caso de las grandes fortunas y oligarquías del poder, claro, porque la política del Partido Popular está basada en la contención del gasto público, la subida de impuestos nada proporcional, ataque a los servicios públicos esenciales, como la sanidad, los servicios sociales y la educación. El Partido Popular y su tecnocracia al servicio de los ricos, que muchos señores y humildes ciudadanos ya rebuscan en los cubos de basura porque no tienen para comer, para vestir; en definitiva, para vivir.</parrafo>
        <parrafo>Esa fue una de las fotografías publicadas ayer en el New York Times, personas buscando comidas en los cubos de basura; esa es la imagen que damos hacia el exterior con este Gobierno del Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Tercero, señorías, porque este decreto dice que estas medidas hay que incorporarlas al ordenamiento de manera inmediata, y ustedes saben que no es así. No son medidas urgentes. Lo que ocurre es que nos encontramos más cerca de una democracia orgánica que de una democracia real.</parrafo>
        <parrafo>En cuarto lugar, porque los recortes y desmantelamientos progresivos que se están llevando a cabo por parte del Gobierno central en los servicios públicos contraen enormemente una de las partes más importantes de la demanda interna, que es la que realiza el Estado y la que forman los hogares, lo que provoca que aumente la desigualdad y disminuya la cohesión social, lo que ha desembocado en la multitud de protestas ciudadanas contra las políticas de Rajoy donde para pagar horas extras en policías no existen recortes. No hay recortes cuando se trata de combatir la fuerte contestación social que estas reformas extremas están llevando a este país al borde del precipicio. Y ustedes se atreven a llamar a las movilizaciones que ayer hubo frente al Congreso otro 23-F.</parrafo>
        <parrafo>En quinto lugar, esta subida del IVA también afecta a la demanda externa: la que desde el exterior se realiza de nuestros bienes y servicios turísticos.</parrafo>
        <parrafo>Los datos del turismo para Andalucía todavía nos arrojan algunas alegrías, y es un sector que está actuando en nuestra región como amortiguador del impacto de la crisis. Pero, según los últimos datos, esto ha sido posible gracias al turismo extranjero, sobre el que el IVA va a producir un efecto disuasorio al encontrarse con mayores precios sin llevar aparejado un incremento en la calidad. Los datos del turista nacional están deteriorándose, debido al deterioro —valga la redundancia— de su capacidad de consumo.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, exponer a los servicios claves, como son el turismo y el comercio, a una subida del IVA está teniendo consecuencias nefastas para toda nuestra región; más aun si tenemos en cuenta que la subida no repercute en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Para nuestra región, donde la primera industria económica es el turismo, la subida del IVA y su correspondiente reflejo en los precios va a originar una desastrosa caída de la llegada de turistas, y nuestra economía, señorías, no se puede permitir este tipo de riesgos, a lo que se suma la dramática caída en el consumo de los andaluces y de las andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>La subida del IVA que aprobó Zapatero, de dos puntos, aportó tres mil seiscientos millones de euros en un año, cuando se esperaba que llegase a cinco mil millones. Se perdieron mil cuatrocientos millones de euros por el camino, debido al efecto que provoca poner en marcha unas medidas de este tipo en una economía en recesión. Situación que se repite con Rajoy, ya que dice que esta subida del IVA aportará a las arcas del Estado siete mil quinientos millones de los nueve mil quinientos millones previstos por su Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, en sexto lugar, se demuestra que la subida del IVA no resuelve el problema de la recaudación, sino que eleva más la economía sumergida, ya que obliga a competir en un entorno más complicado, así como aumenta el esfuerzo fiscal de las familias frente a las empresas, y dicha subida es regresiva porque afecta en mayor medida a los ciudadanos con bajos ingresos que a quienes disponen de más.</parrafo>
        <parrafo>En sexto lugar, señorías, el PP ha recortado el programa de turismo social, ya que se ha mutilado la dotación presupuestaria en nada menos que el 25% del programa de turismo social del Imserso, así como la eliminación de programas de turismo sénior europeo.</parrafo>
        <parrafo>Estos programas de turismo social alcanzaban una doble vertiente: Son claves para el mantenimiento del empleo en las zonas de destino turístico de temporada baja y potencian la actividad económica de zonas turísticas españolas, como es el caso de nuestra Comunidad, de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Esta drástica reducción provocará un aumento de la estacionalidad turística en la temporada baja, ya que los programas de turismo social, tanto de vacaciones como la actividad turística en nuestra Comunidad, generan miles de puestos de trabajo que se mantienen en dicho periodo. Todo ello gracias —y digo «gracias»— a la gestión del Partido Popular, que nos está condenando a un retroceso no solo en derechos, sino también en libertades, quizás fruto de la nostalgia que le produce el pasado.</parrafo>
        <parrafo>La subida del IVA turístico ha sido uno de los incumplimientos más flagrantes con que el Partido Popular se presentó a las elecciones en su momento, las elecciones generales del 20 de noviembre, con una promesa electoral de que, en el caso del turismo, iban a bajar el actual impuesto reducido al hiperreducido —es decir, pasarlo del 8% al 4%—. Muchos empresarios y ciudadanos lo creyeron. Nosotros, desde Izquierda Unida, nunca lo creímos.</parrafo>
        <parrafo>Desgraciadamente, el tiempo nos da la razón. Mariano Rajoy no solo incumple una promesa electoral, sino que, además, nos ha impuesto una subida de dos puntos porcentuales, es decir, del 8% al 10%, lo que se traduce en un 25% en los impuestos de los establecimientos hoteleros, en la hostelería y en el transporte.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, desde el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida rechazamos la subida del IVA, ya que supone un golpe muy duro para el conjunto de los distintos subsectores que contemplan la industria turística y para el empleo, algo fundamental en los tiempos que andamos, y a lo que sumamos, señorías, la cifra de parados y de paradas de nuestra Comunidad, que tampoco pueden disfrutar de vacaciones, cifra que, lamentablemente, se eleva con la reforma laboral del Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>En octavo lugar, señorías, este real decreto ley da otro paso más a la estrategia de Rajoy e impone la liberalización de los horarios comerciales, beneficiando a las grandes superficies a costa de perjudicar a las pymes, en detrimento del pequeño comercio andaluz tradicional y de cercanía, sin diálogo con la comunidad autónoma, rompiendo el consenso con todos los agentes socioeconómicos implicados en el sector andaluz comercial y, además, sin ser necesario, sin haberlo pedido nadie, ni trabajadores, ni trabajadoras, ni consumidores, ni comerciantes, y a sabiendas de que es inconstitucional porque vulnera las competencias de Andalucía en materia de comercio interior.</parrafo>
        <parrafo>En noveno lugar, señorías, para Izquierda Unida es fundamental la participación —son nuestras señas de identidad—, la participación de todos los factores implicados, y es fundamental la defensa de los más desfavorecidos por las políticas del Gobierno central, que son los consumidores y las pymes.</parrafo>
        <parrafo>Por este motivo, mostramos nuestro apoyo al Gobierno de Andalucía para consolidar a las pymes y restaurar el equilibrio mediante la elaboración de una ley para la creación de un impuesto finalista sobre las grandes superficies minoristas; ley que no busca medios económicos, sino que repercutirá de manera directa en los pequeños y medianos comercios, aquellos que representan un modelo comercial urbano, de proximidad...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Pérez, le ruego vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora PÉREZ RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy terminando. Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Aquellos que representan un modelo comercial urbano, de proximidad, de cercanía, que forma parte de nuestra cultura, que resultan socialmente rentables y sostenibles desde el punto de vista ambiental, social, laboral y económico. Este dato obedece a criterios justos, progresivos y solidarios, que no mermarán, en ningún caso, el consumo ni la demanda, al contrario de lo que hace la subida del IVA. Claro, que son vocablos nada utilizados por las señorías del Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Añadir que existen precedentes de este nuevo impuesto en otras comunidades autónomas, donde se ha demostrado su constitucionalidad y la competencia de cada comunidad para implantarlo.</parrafo>
        <parrafo>Y, para concluir, y en último lugar, mostramos nuestro rechazo en general a este real decreto ley porque significa más impuestos, más controles, más burocracia, y así, señorías, difícilmente puede haber turismo, cuando miles de familias no tienen ni para comer, y difícilmente va a aumentar el consumo. Y mostramos nuestro rechazo, en definitiva, a todas aquellas medidas que condenan a las economías familiares y gravan a los más débiles frente a los más grandes; aquellas medidas que traen más recesión y más paro, como, por ejemplo —y todos sabemos—, el caso de las facturas de la luz con efectos retroactivos, cobrándonos a los andaluces y las andaluzas una facturación extra desde octubre de 2011 a marzo de 2012.</parrafo>
        <parrafo>Desde Izquierda Unida defendemos y apoyamos esta iniciativa legislativa que presenta el señor Consejero desde el Gobierno...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Pérez, ahora sí que le ruego que vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora PÉREZ RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy terminando. Termino, gracias.</parrafo>
        <parrafo>Porque se trata de transferir rentas de los más grandes a los más pequeños. El Partido Popular hace lo contrario. No busca medidas alternativas recaudatorias, pero no en esta línea, hay... no gravando siempre a los más débiles.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Pérez Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Interviene a continuación, en nombre del Grupo Parlamentario Socialista, su portavoz, señor Fernández Ferrera.</parrafo>
        <parrafo>Señor Fernández Ferrera, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ FERRERA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Muy buenas tardes, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Decir que el turismo y el comercio en nuestra región son definidos como estratégicos no supone descubrimiento alguno, pero sí poner hoy aquí ante sus señorías algunos ejemplos de cómo las medidas de control del déficit aprobadas por el Gobierno de la Nación, por el Gobierno del señor Rajoy, del Partido Popular, y por el Gobierno del señor Montoro, están suponiendo un retroceso y una ruina para muchas empresas que forman la economía andaluza. Las medidas adoptadas por el Partido Popular están haciendo un daño incalculable al turismo y al comercio andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Después de comprobar cómo el Partido Popular, Rajoy y toda su cuadrilla, salieron a la calle a recoger firmas contra la subida del IVA del 16 al 18%, y de negar por activa y por pasiva que ellos jamás subirían el IVA porque no es una medida que genere ingresos ni ayude a salir de la crisis, con premeditación, alevosía y nocturnidad subieron el IVA, un impuesto que grava a todos por igual sin tener en cuenta quién tiene más y quién tiene menos, sin consenso y negando, ante las preguntas de periodistas y de partidos políticos, que en la agenda del Gobierno no estaba la subida del IVA, cuando ya lo tenían decidido y lo sabían todos en Europa menos nosotros los españoles.</parrafo>
        <parrafo>La subida del IVA en general está provocando que las familias paguen más por el mismo consumo por el que antes pagaban menos. Para las familias andaluzas se hace insostenible este golpe de gracia dado por Rajoy y por el Partido Popular a su economía doméstica, porque, junto a esta medida, hay que añadir otras medidas restrictivas impulsadas desde el Partido Popular, como son la subida del IRPF, la subida del IBI, la reducción de ayudas al desempleo, reducción de las becas, eliminación de libros de texto gratis, eliminación de transporte escolar, incrementos de las matrículas en universidades, el medicamentazo... En fin, una serie de medidas que todas ellas, unidas a la bajada de salarios de trabajadores y empleados públicos, van a parar al mismo sitio: a que cada vez que llega un viernes en este país, desde que Rajoy es Presidente del Gobierno, las carteras de los más desfavorecidos se resientan más y más castigo reciban.</parrafo>
        <parrafo>El Partido Popular está propiciando un duro golpe a los monederos con más dificultades. Y señorías, cuando esto se hace de esta manera, no es resultado de la improvisación ni de la herencia recibida; es la aplicación del ideario de la FAES, el laboratorio de ideas del Partido Popular; la aplicación del ideario FAES a la sociedad española, a la sociedad andaluza. Y qué mejor argumento para su ejecución que aprovecharse de la crisis económica y, ya de camino, crear la mayor crisis social que conoce este país desde la normalización de la vida democrática.</parrafo>
        <parrafo>Y para la guinda del pastel, pues nada mejor que una reforma laboral que ayuda al despido, que garantiza la desprotección y supresión de los derechos de los trabajadores y que vuelve a planear la idea del obrero explotado por el señorito. Así es como ha sido siempre la idea de España para la derecha; así está recogido en el ideario de la FAES, el programa electoral oculto con el que Rajoy se presentó a las elecciones.</parrafo>
        <parrafo>Y digo que, después de una reforma laboral que ha servido para reducir los derechos de los trabajadores, de una subida de impuestos y tasas brutal, después de 22 decretos leyes para delimitar el Estado del bienestar y la igualdad de oportunidades que hemos construido entre todos, las respuestas obtenidas en base a tanto sacrificio conducen a una mayoría absoluta aislada y alejada de la realidad social, y al enfado de millones de ciudadanos: trabajadores, desempleados, estudiantes, pensionistas, empresarios, profesionales libres, jóvenes y un largo etcétera.</parrafo>
        <parrafo>Y con todo esto, el turismo andaluz y el comercio andaluz no iban a ser la excepción que confirmara la regla. El Partido Popular llevaba en su programa electoral, como bien se ha dicho aquí antes, como punto estrella la reducción del IVA del ocho al cuatro por ciento para el turismo. Este era el programa que nos presentaron. Lógicamente, no el de la FAES, que es el que están cumpliendo y ejecutando en nuestro país. Pues en menos de un año de gobierno, de bajar el impuesto, absolutamente nada; más bien subirlo por encima del tipo de gravamen que tienen otros destinos turísticos que son nuestros más directos competidores. Así, Francia tiene un tipo para el turismo del 7%, y en Grecia ha bajado el tipo del turismo del 25% al 5%. Todo esto no es casual, es porque se quiere incentivar una de las actividades económicas que generan más riqueza, más empleo y más demanda, que es el turismo y el comercio.</parrafo>
        <parrafo>¿Pero qué pasa cuando el turista decide visitarnos? Pues que, nada más a su llegada, ya está notando que es más caro, porque al transporte de viajeros y equipajes se le ha subido el IVA; que también es más caro asistir o disfrutar de un espectáculo o actividad cultural; que también es más caro practicar alguna actividad deportiva, y, sobre todo, que a partir de ahora comer en restaurantes, bares, cafeterías también les va a salir mucho más caro que en esos otros destinos turísticos competidores con el nuestro.</parrafo>
        <parrafo>Sumémosle, señorías, gravar con 13 puntos más actividades complementarias como el golf, uso y disfrute de spas, senderismo o los deportes náuticos. ¿Saben ustedes que Andalucía es líder nacional en el segmento de turismo de golf? Nuestra Comunidad posee el 23% de los campos de golf de toda España. En 2011, esto generó 425.000 turistas, con un gasto medio por turista de 80,31 euros, muy por encima del gasto medio del turista en Andalucía, que es de 60,35 euros.</parrafo>
        <parrafo>La Asociación de Operadores de Campos de Golf teme que la subida del IVA haga desplazar a los turistas a otros destinos donde hay precios más competitivos y de gran calidad. Destinos como Turquía han bajado el impuesto del 18% al 8% y han conseguido escalar 11 posiciones en cuanto a la llegada de turistas se refiere. Alemania ha pasado del 19% al 9%, y tanto Francia como Grecia, como he dicho anteriormente, están por debajo del 8%. ¿Qué objetivos persiguen estos destinos turísticos? Dinamizar un sector que consideran estratégico, que genera economía y que crea empleo. Todo lo contrario de lo que está haciendo el Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Según un estudio de Exceltur, la reforma impositiva del Gobierno central podría traducirse en la pérdida de 1.500 millones de euros y 2.500 empleos directos en Andalucía. Si el Gobierno del Partido Popular sigue empeñado en no oír las propuestas que le hemos trasladado desde la Consejería de Turismo y Comercio, propuestas basadas en el diálogo con los empresarios del sector, diálogo emanado de la Mesa del Turismo con sindicatos, patronal, consumidores..., si el señor Rajoy sigue estando ciego y sordo, esto tendrá consecuencias nefastas para el turismo y para el comercio andaluz. Se producirá una bajada de los negocios que llevará a una reestructuración del sector y que, a su vez, se traducirá en despidos, en más profesionales a la calle y en más paro.</parrafo>
        <parrafo>Por ello, desde el Grupo Parlamentario Socialista, proponemos que las instalaciones de los campos de golf sean tratadas y catalogadas como instalaciones turísticas en vez de deportivas, para que así puedan tributar al 8% en vez de al 21%. Pero, igualmente, solicitamos para el turismo de salud —entiéndase balnearios, spas, etcétera— que sea incluido bajo este mismo epígrafe, ya que, de lo contrario, la reforma repercutirá en una ralentización del sector y en la pérdida de puestos de trabajo.</parrafo>
        <parrafo>El Ministro de Industria, Energía y Turismo, José Manuel Soria, el pasado 25 de julio, declaró que apoyaría que los campos de golf sean declarados infraestructuras de interés turístico y poder pagar el IVA reducido. «Una demanda del sector que tiene mucho fundamento», según afirmó. «Si se presenta esta propuesta yo la apoyaré, aunque no puedo asegurar que prospere y tendría que acatar lo que determine el Gobierno central», dijo el señor Soria.</parrafo>
        <parrafo>Señorías del PP, apoyen al Ministro Soria. Apoyen una medida para mantener el empleo en Andalucía. Súmense a las propuestas hechas por el Gobierno andaluz de progreso de la Junta de Andalucía en defensa del sector turístico y comercial. Que lo andaluz que acompañe al Partido Popular no sea una mera coletilla y sientan ustedes ser más andaluces que ser del Partido Popular. No se conviertan en cómplices del catastrofismo que las medidas del señor Rajoy están planeando sobre el sector turístico de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Recortes a programas como las vacaciones del Imserso, que tan bien venían a nuestros hoteles para mantener la actividad turística en temporada baja, para romper la estacionalidad, y no solo de los establecimientos hoteleros sino también de muchos comercios, proveedores, restaurantes y otros alrededor de lo mismo, se ven ahora en peligro, tras los ajustes del señor Rajoy, de pasar de 103 millones a tan solo 75.</parrafo>
        <parrafo>La patronal del sector turístico advierte de que, por cada punto que sube el IVA, la recaudación se reduce en mil millones de euros anuales, y significa también que más de nueve mil quinientas personas pierden sus empleos a final de año. Estas medidas recogidas en el Real Decreto Ley han provocado el rechazo de la Mesa del Turismo en Andalucía por considerarla nociva, negativa e ineficaz.</parrafo>
        <parrafo>Quizás las primeras consecuencias las estemos viendo ya al conocer cómo ha bajado el número de visitantes de turistas nacionales en nuestra Comunidad. A las familias españolas, el PP las fríe a impuestos y les toca el bolsillo recortándoles el salario. Así no queda más remedio que quedarse en casa y recortar las salidas, los viajes y los restaurantes.</parrafo>
        <parrafo>Y sí que es verdad que hemos subido el número de turistas internacionales, pero no crean ustedes que estas medidas son mérito del Gobierno del Partido Popular, sino de los empresarios del sector turístico, de los trabajadores del propio sector. Y algo también ha tenido que ver la cercanía de una Administración cercana y dialogante, que toma las decisiones de manera conjunta entre todos a través de la Mesa del Turismo, y me refiero a la Junta de Andalucía y a la Consejería de Turismo y Comercio.</parrafo>
        <parrafo>Y haciendo un breve recorrido por el comercio, a nadie se le escapa que la Ley de liberalización de horarios comerciales ha supuesto empezar a abrir el hoyo para enterrar al pequeño y mediano comercio andaluz ante las grandes superficies comerciales. Miren ustedes, señorías, en Andalucía ya existe desde hace años libertad horaria para aquellos establecimientos que tengan una superficie de hasta trescientos metros cuadrados. ¿No se preguntan si, teniendo esa posibilidad, la relojería, la peluquería, la papelería, la zapatería, por citar solo algunos ejemplos, por qué no abren todos los días y a todas horas pudiendo hacerlo? Pues muy sencillo, porque abrir más horas y más días no garantiza la entrada de más clientes, no garantiza mayores ingresos y sí supone más horas de trabajo para sus dueños y más gasto en el personal contratado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Fernández, ruego a su señoría vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ FERRERA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy terminando, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Por eso la subida del IVA, la liberalización de los horarios comerciales y la reforma laboral han traído al comercio casos como el que les voy a citar. Imagínense una superficie comercial destinada a la alimentación, de un local de más de trescientos metros cuadrados en un municipio costero de Andalucía. Con las medidas impuestas por el Partido Popular y el señor Rajoy, ha conseguido que el establecimiento que antes cerraba a las diez de la noche, ahora cierre a las doce de la noche. Que el verano pasado abría dos domingos en todo el verano, y ahora abra todos los días. Que, como resultado de la crisis, las ventas ya no son lo que eran y la empresa tiene pérdidas, por lo que el personal no se ha incrementado, pese a abrir más horas y más días. Y, ante el temor de que las pérdidas se vayan agravando, la empresa ha decidido recortar el salario a sus empleados. Resumiendo: las empleadas trabajan más por menos, por menos salario, por menos derechos, por menos descanso, por menos dignidad, y esto es lo que defienden ustedes, señorías del Partido Popular. Explotemos al trabajador para el beneficio del señorito.</parrafo>
        <parrafo>Para acabar, para acabar, seguro que el Partido Popular hablará ahora de la herencia recibida.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Fernández, su señoría debe concluir.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ FERRERA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... Para acabar, seguro que el Partido Popular nos hablará ahora de la herencia recibida, de que todos los males han sido los socialistas. En abril, después de cinco meses de Gobierno del Partido Popular, el señor Rajoy ya conocía la situación económica de España, y mandaba a sus Ministros a negar la subida del IVA, a negar recortes en nóminas de empleados públicos, a negar recortes en prestaciones por desempleo, a negar todo aquello que acabó haciendo un mes más tarde. Y el señor Rajoy no estaba escondido: estaba estudiando el ideario de la FAES para su aplicación a España y Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Fernández.</parrafo>
        <parrafo>Interviene, a continuación, el Grupo Parlamentario Popular. Tomará la palabra, en su nombre, la señora Alarcón Mañas.</parrafo>
        <parrafo>Señora Alarcón, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ALARCÓN MAÑAS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchísimas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Buenas tardes, señoras y señores miembros del Gobierno andaluz, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Permítanme que mis primeras palabras en esta Cámara sean de agradecimiento a las dos personas que han hecho posible que desde este atril hoy pueda dirigirme a todos los andaluces. En primer lugar, a Javier Arenas, un claro ejemplo de trabajo, de entrega y de pasión por Andalucía. Muchas gracias, Javier, por brindarme la oportunidad de acompañarte en el magnífico equipo que has creado para gobernar en nuestra tierra, y que hoy se sientan en este Pleno representando los intereses de todos los andaluces con responsabilidad y con humildad.</parrafo>
        <parrafo>Y, en segundo lugar, al Alcalde de mi ciudad, José Antonio Nieto, de Córdoba, por permitirme y animarme a que me presente por mi provincia, junto a mis otros compañeros de viaje. Intentaré estar a la altura que Andalucía y los andaluces merecen.</parrafo>
        <parrafo>También quisiera, y sin que sirva de precedente, transmitirles, si me lo permiten, la sensación que he sentido en esta Cámara, observando y escuchando —muchas gracias— algunos de los debates políticos que se han suscitado en esta sala. Y pido perdón por la osadía de hacerlo desde la inexperiencia y también desde la torpeza de hablar claro y en alto, pero quiero compartir y quiero hacer público que he sentido vergüenza y pena al comprobar cómo, en algunos casos concretos —no todos, afortunadamente—, los debates del equipo de Gobierno se pierden por las ramas de los insultos, la demagogia, los discursos de enorme bajeza política, ninguneándose los intereses de los andaluces, a los que se les está dando un pésimo ejemplo, y mermando cada día más su confianza en la mal llamada «clase» —porque de clase, nada de nada— política. Espero que los demás Plenos sigan teniendo el comportamiento de hoy, por el bien de todos.</parrafo>
        <parrafo>Y ahora sí, señor Presidente y señorías, me centro ya en el debate que nos ocupa, el del impacto e incidencia en el turismo y en el comercio del Real Decreto Ley 20/2012, de 13 de julio, De medidas para garantizar la estabilidad presupuestaria y de fomento de la competitividad. Es decir, volvemos a venir a hablar de lo que hacen los demás y no de lo que hacemos nosotros. Volvemos a hablar de lo que nos van a afectar las medidas del Gobierno central, y no de cómo nos afectan las nuestras, si es que las tenemos o si es que alguna vez las cumplimos.</parrafo>
        <parrafo>Miren, señorías, otra cosa que he observado desde que he llegado aquí es que no hemos parado de hablar de cómo nos influye el mundo, Europa, el Banco Central Europeo, a veces hasta me imagino que estoy en una clase de macroeconomía impartida por el profesor Griñán. Aquí han hablado ustedes, al menos hasta el momento, de todo lo exógeno y todo lo que hacen los demás, pero ¿y nosotros? ¿Dónde están nuestras medidas? ¿Dónde están las suyas, quiero decir, las de su bipartito? Las del PP están encima de la mesa. ¿Dónde empieza y acaba su gestión en Andalucía y para Andalucía? ¿Cuándo vamos a empezar a hablar de Andalucía? Yo lo estoy deseando.</parrafo>
        <parrafo>Seamos serios, señorías. Llevan ustedes sentados en el Gobierno los treinta años de los de antes y medio año, seis meses, de los de ahora. Y todavía no hemos oído hablar ni una sola palabra, ni una sola medida de lo que van a hacer, de cómo lo quieren hacer, cuándo lo van a hacer y dónde lo van a hacer. Y ahora toca hablar de por cuánto lo van a hacer. Permítame, señor Consejero de Turismo y Comercio, que me empiece usted hoy a dar —así lo espero— alguna pista sobre ello. Hoy tiene una gran oportunidad.</parrafo>
        <parrafo>Permítame también, señor Consejero, permítame que le diga que, por más que intenten jugar al despiste, yo hoy, aquí, me voy a centrar en hablar de Andalucía, y de la industria del turismo andaluz, entre otras cosas, porque para eso estoy en esta Cámara y también, por qué no decirlo, para eso me pagan, a mí y a todos ustedes.</parrafo>
        <parrafo>Así que yo, señor Consejero, entrando en materia turística y utilizando el argot de uno de los pilares turísticos más fuertes que tiene nuestra tierra, y aprovechando, además, que estamos en temporada del turismo cinegético, le pido por favor que pasemos ya de escuchar la berrea y de contemplar el paisaje a centrar el tiro. Y siento mucho decirle…</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Siento mucho decirle, señor Consejero, que afirmaciones como la que hizo usted la pasada semana en la Comisión de Turismo de que usted solo responde de lo que haga a partir de ahora, del 8 de mayo, concretamente, ni son serias, ni son presentables: son, sencillamente, inadmisibles.</parrafo>
        <parrafo>Difícil tarea tiene usted, señor Consejero, para hablar de la incidencia, ya sea la positiva, que es la que buscamos todos, o la negativa, que es el alto precio que hay que pagar por el camino, de las medidas para garantizar la competitividad en el turismo y el comercio, más aún cuando usted —y ahora le voy a echar un capote— también ha recibido una herencia envenenada, como Rajoy, una cartera vacía y amputada, porque ya sabemos que los turistas no votan, pero los deportistas andaluces sí que votan. Pregúnteselo al señor Alonso. Estas son las cosas que hay que pagar del alto precio.</parrafo>
        <parrafo>Pero más difícil todavía va a ser para usted, señor Consejero, buscar como responsable y culpable al Gobierno de Rajoy del descenso de turistas, nacionales o internacionales. Difícil lo tiene usted para echarle la culpa al Gobierno de Rajoy del despilfarro de los 80 millones de euros en autopromoción, en lugar de haberlos invertido en los destinos turísticos que se engloban bajo la marca Andalucía. Sea valiente y señale a su socio de Gobierno, su antecesor en el cargo, el señor Alonso, y responsabilícelo de haber hecho la mejor campaña de promoción de él mismo y de la Junta de Andalucía, pero no la mejor campaña de la Andalucía turística.</parrafo>
        <parrafo>Difícil lo tiene usted también, señor Consejero, para demostrar que la competitividad de la industria del turismo tenía que pasar por gastarse casi seis millones de euros en un portal web, Andalucía.org, la web más cara de la historia. ¿Cuánto ha costado hacer Andalucía accesible? Cuando no era necesario, desde luego, para las nuevas tecnologías haber hecho este gasto tan desmesurado. Y, además, podrían haberse contratado, con ese dinero, a casi trescientos jóvenes informáticos que estarían trabajando y situando ahora mismo Andalucía en el mundo a través de las redes sociales.</parrafo>
        <parrafo>Poco, o mejor dicho, nada tiene que ver el recién estrenado Gobierno del PP y de Mariano Rajoy frente a la treintena de años del PSOE para justificar si se han construido y mejorado los accesos para impulsar el turismo rural y de interior de Andalucía, o si se está cumpliendo o eternizando el plan de saneamiento del litoral, o de si se han declarado invertidos los municipios turísticos de Andalucía. Como nada tiene que ver el real decreto, y mucho menos Rajoy, ante la decisión de suprimir, eliminar o —recién bautizado por usted, por sus propias palabras— reprogramar sin previo aviso los 63 planes de iniciativa de turismo sostenible, por valor de 18 millones de euros en toda Andalucía, que, según palabras del Viceconsejero, ni siquiera estaba dicha cantidad consignada en el Presupuesto.</parrafo>
        <parrafo>Hable usted de nuevo con su socio de Gobierno y pregúntele por qué vendió 63 planes de turismo sostenible y no los metió en el Presupuesto. ¿O es que los vendió en campaña electoral y luego pensó que otros tendríamos que venir a pagarlos? ¿Y qué tiene que ver [aplausos] el real decreto ley, qué tiene que ver el real decreto ley para que aún no hayan pagado ni un solo euro de las subvenciones de 2011 en inversión turística de Andalucía, que están esperando el sector y los empresarios del sector? ¿O qué tiene que ver el citado decreto para que se dejen en la estacada el patrocinio de importantísimos eventos, como el Máster de Golf, la Bienal de Flamenco, o que esté poniendo en duda la celebración del Gran Premio de Motociclismo? Todos ellos eventos de importantísimo nivel e imprescindibles para combatir la estacionalidad turística histórica de Andalucía, que aún han sido incapaces de vencer para que Andalucía siga siendo competitiva y manteniendo puestos de trabajo los 365 días al año. ¿Tiene usted idea de la esperanza y necesidad con la que las camareras de piso de Andalucía estaban esperando este evento para que se les contratase, y además atendieran a clientes de altísimo nivel, de esos que ya no hay y que dejan propina? ¿Aún no se han dado cuenta ustedes de que, para que la primera industria de Andalucía, la turística, siga generando puestos de trabajo e ingresos, hay que apoyarla sin reservas, priorizando y ajustando donde sea necesario, pero apostando e invirtiendo recursos en ella? Aunque los turistas no voten —sí, señor Consejero—, aunque los turistas no voten, dan de comer a muchos andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Y, si hablamos de comercio —que ha hablado usted aquí largo y tendido—, también puede usted mirar a sus socios de gobierno, el Partido Socialista. Le recuerdo que fue el señor Zapatero el que abrió ese gran debate sobre la liberalización de los horarios comerciales en el 2010. Y también le recuerdo que, tras treinta años de gobierno en Andalucía, hoy por hoy Andalucía es la comunidad autonómica con más metros cuadrados en grandes superficies que el resto de las comunidades autónomas de España. Y también le recuerdo que ese sector, el de las grandes superficies, está dando mucho empleo e invirtiendo en Andalucía, y que, por supuesto, eso no está reñido con apoyar el pequeño comercio, ese que ustedes han abandonado durante estos treinta años de gobierno socialista.</parrafo>
        <parrafo>Sí les quiero hablar hoy, y voy a recordar el impacto positivo que han tenido y que van a tener, de medidas muy concretas adoptadas por el Gobierno central —el de Mariano, ese que tanto nombran—, y solo le voy a hablar de algunas de ellas, le voy a nombrar.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, primero, el impacto sobre el turismo y el comercio del plan de pago a proveedores.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Alarcón, ruego a su señoría vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ALARCÓN MAÑAS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy terminando. Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>El pago de 2.670 millones de euros para pagar facturas, algunas de ellas en pesetas, dada su antigüedad. Impacto sobre el turismo y el comercio del compromiso del Gobierno central por mantener su aportación del Plan Cualifica, más de cien millones de euros, que muchos de ellos van a revertir sobre Andalucía. Impacto sobre el turismo y el comercio de la concesión del Ministerio de Industria, Energía y Turismo de 233,6 millones de euros para proyectos presentados para programas de competitividad de I+D en el 2012. A esto hay que añadirle que, en seis meses, el señor Soria —al que también han nombrado— ha sido capaz de poner en valor el Plan Nacional Integral de Turismo, el de 2012 al 2016, con una aportación de 1.800 millones de euros para mejorar la competitividad del sector del turismo y consolidar el turismo de sol y playa —ese que tanto nos afecta—, el cultural, el rural y el urbano.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Alarcón, su señoría debe de concluir inmediatamente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ALARCÓN MAÑAS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Y para concluir —y termino ya—, ¿dónde esta su plan, señor Consejero? ¿Cuál es su plan?</parrafo>
        <parrafo>Yo vuelvo a decirle hoy aquí, con toda sinceridad, que ha llegado el momento de hacer lo que le dije el primer día en su comparecencia. Yo le vuelvo a brindar mi experiencia de 23 años dedicados a la hostelería. Pero, más que mi experiencia, porque está rodeado de técnicos que seguro que tienen más y mejor experiencia que yo, le brindo mi sensibilidad por y para el turismo.</parrafo>
        <parrafo>Y yo no voy a hacer oposición por oposición. Sentémonos, busquémonos las mejores soluciones, las mejores medidas para fomentar el turismo en Andalucía; busquemos juntos la colaboración público-privada, que tanta falta hace; vayamos de la mano y no contracorriente del Gobierno de la Nación, para que siga invirtiendo y creyendo en el futuro turístico de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Yo le vuelvo a brindar, desde luego, hoy aquí, le vuelvo a brindar, toda mi ayuda, para que entre todos podamos cambiar ese discurso que tanta vergüenza sentía al principio. Y no olvide que eso es lo que están esperando todos los andaluces de nosotros.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Alarcón.</parrafo>
        <parrafo>Para cerrar el debate de esta comparecencia, tiene la palabra a continuación el Consejo de Gobierno, y en concreto el Consejero de Turismo y Comercio.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ BERMÚDEZ, CONSEJERO DE TURISMO Y COMERCIO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente. Gracias a los portavoces que han hecho uso de la palabra, al señor Pérez..., a la señora Pérez, al señor Fernández, a la señora Alarcón.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo, señorías, que considerar que las decisiones adoptadas en el Consejo de Ministros, que se concretaron en el Real Decreto 20/2012, no tienen incidencia en Andalucía es, simple y llanamente, negar la evidencia. Dice un aforismo: «Desgraciados los tiempos en que haya que demostrar lo evidente».</parrafo>
        <parrafo>Pues, mire usted, señora Alarcón, desgraciados los tiempos si hay que demostrar que las medidas adoptadas por el Consejo de Ministros, que obligan a todas las comunidades autónomas a cambiar sus propias leyes internas, tienen efecto en Andalucía, en los andaluces, en el sector turístico y en el sector comercial. Desgraciados los tiempos si hay que demostrar lo evidente, pero parece que así es.</parrafo>
        <parrafo>Usted se dice y se pregunta: No es..., no tiene culpa el Gobierno. Las decisiones adoptadas en política económica por el Gobierno central no tienen responsabilidad en que el turismo nacional haya disminuido, en agosto, en Andalucía, en torno a un 6%.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, en ese mismo mes de agosto, el turismo internacional ha subido en Andalucía en torno a un 6%. ¿Cuál es la razón de que vengan turistas internacionales y no vengan visitantes nacionales, o que los propios andaluces no podamos ir de vacaciones? ¿Cuál es la razón, señora Alarcón? La razón es simple y llana: las políticas del Gobierno central van dirigidas a deprimir la demanda, a deprimir el consumo, a disminuir la renta familiar disponible.</parrafo>
        <parrafo>Si se despide a la gente, si se la amenaza con despedir; si a quien está trabajando en un empleo fijo se le dice que pasado mañana puede no estar trabajando y su empleo no ser fijo; si se reducen las prestaciones sociales, si se disminuyen las prestaciones por desempleo, ¿usted piensa que a alguien le quedan ganas de viajar? ¿Usted piensa que eso no tiene, sinceramente, repercusión en un sector turístico basado fundamentalmente en la demanda y en el consumo? Pues claro que lo tiene.</parrafo>
        <parrafo>Por eso es importante que se traslade con claridad que las decisiones adoptadas por el Gobierno central, de atajar el déficit a toda costa, de disminuir la demanda, de deprimir el consumo, de recortar la renta familiar disponible, son políticas contrarias a los intereses nacionales, señoría, porque las políticas contrarias al sector del comercio, al sector del turismo, que forman parte del núcleo central de nuestra actividad económica, son políticas contrarias a los intereses nacionales.</parrafo>
        <parrafo>Lo mismo que es contrario a los intereses nacionales plantear una subida del IVA turístico, siguiendo la regla aquella del chiste que comentaban cuando alguien iba en una autovía en una dirección contraria y todos los coches iban en la dirección contraria y el único que iba en la dirección contraria de todos decía: «El resto son los equivocados».</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, se ha dicho anteriormente: Todos los países competidores con España en materia turística, o han reducido el IVA turístico, o lo tienen ya de por sí más reducido que España. Los tres países que han sido rescatados por parte de la Unión Europea, señorías, Grecia, Portugal e Irlanda, tienen el IVA turístico más bajo que España, y los equivocados son ellos. El principal competidor turístico de España en Europa, que es Francia, tiene un IVA reducido, pero los equivocados son ellos. Alemania, la gran impulsora de las políticas de ajuste, tiene un IVA turístico reducido, pero los equivocados son ellos. ¿No será posible, señora Alarcón, aunque solo sea en un ejercicio de racionalidad y de reflexión política, que el Gobierno central haya adoptado una medida negativa, contraria a los intereses del sector turístico y a los intereses económicos de este país? ¿O es que todos los otros van en dirección contraria?</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señorías, cuando se habla de un sector económico como el turismo y como el comercio, es fundamental el entorno económico que se crea, y son fundamentales las consecuencias políticas y económicas que ese entorno económico tienen directamente en el sector. Y usted lo sabe y el Partido Popular lo sabe perfectamente.</parrafo>
        <parrafo>Se han planteado por la señora Pérez y por el señor Fernández una serie de reflexiones sobre por qué modificar la ley..., la regulación de horarios comerciales en este momento existente. ¿Por qué modificarlo? Yo simplemente le aconsejo, a usted y a quien considere necesario iniciar un proceso de reflexión semejante, que piense quiénes son los beneficiarios, a quién beneficia el decreto ley aprobado por el Partido Popular y el señor Montoro bajo el eufemístico nombre de «liberalización de horarios comerciales». ¿A quién interesa? ¿A quién beneficia?</parrafo>
        <parrafo>Alguien podría pensar: «Miren ustedes, es que en Andalucía, con esta norma, los pequeños y medianos comercios ya pueden abrir más horas a la semana, o pueden abrir más domingos y festivos al año, y, por lo tanto, el consumidor se puede ver beneficiado». Pero no es verdad. En Andalucía hoy, con la ley de comercio interior vigente, todo pequeño y mediano comercio, todo, puede abrir cualquier día del año a cualquier hora del año que le interese, desde la zona del barrio de Santa Cruz, hasta el Albaicín, hasta la Judería, cualquier comercio, señoría, puede abrir. Si no abre, será porque no es rentable.</parrafo>
        <parrafo>¿Quién no podía abrir hasta ahora? ¿O quién tenía más limitadas las posibilidades de abrir hasta ahora? Las grandes multinacionales del sector y los grandes establecimientos comerciales.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, ellos son los únicos beneficiarios de estas decisiones y de estas medidas, señora Alarcón; los únicos. Y a este Gobierno le interesa, especialmente, el pequeño y mediano comercio de Andalucía, no solo por su importancia económica, por su creación de empleo, por la repercusión directa que tiene en nuestra estructura productiva, sino porque forma parte de la estructura urbana tal y como conocemos hoy en día nuestras ciudades, porque forma parte del diseño urbano de nuestros pueblos y de nuestras ciudades. Y a este sector es a quien, especialmente, le preocupan estas medidas.</parrafo>
        <parrafo>¿Usted cree que un pequeño comerciante, que está trabajando él y su hijo, o su mujer o su marido y, como mucho, otro empleado, puede abrir doce horas diarias, señoría? Poder abrir, podrá abrir, a costa de su salud y a costa de muchísimos elementos familiares.</parrafo>
        <parrafo>¿Usted cree que esta medida va dirigida al pequeño comerciante del barrio de Santa Cruz? ¿Usted cree que esta medida va dirigida al pequeño comerciante de calle Larios? ¿El poder abrir 90 horas semanales...? ¿Catorce horas diarias, perdón? ¿Catorce horas diarias? ¿Usted cree que va dirigida a este sector? ¿O va dirigida a aquellas cadenas que, utilizando la reforma laboral, pueden utilizar —valga la redundancia— a su plantilla de mil maneras, con explotaciones de todos los colores?</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señoría, usted ha dicho que Andalucía es la comunidad autónoma que más grandes superficies comerciales tiene de España. Evidentemente, pero si las grandes superficies no son un adversario ni un enemigo, señoría, de este Gobierno. Si precisamente lo que en Andalucía se había conseguido era articular un consenso en el marco de un equilibrio comercial, de un equilibrio de los diferentes formatos comerciales. Por lo tanto, no hay un adversario ni un enemigo. Al contrario, nosotros queremos contar y colaborar con todos aquellos que quieran invertir en Andalucía para generar riqueza y empleo. Pero tiene que ser un equilibrio, y ese equilibrio es el que ha roto el Gobierno central del Partido Popular con el Decreto 20/2012, del señor Montoro. Ese es el equilibrio que ha roto en el sector comercial, y ese es el equilibrio también que ha roto en el sector turístico.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, el Gobierno se ha reunido... Yo no sé si el Gobierno de España se habrá reunido... Me consta que, a raíz de algunas reuniones que nosotros hemos mantenido, se han posibilitado algunas otras reuniones, celebradas por el Gobierno central.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros nos hemos reunido con todos los representantes comerciales de Andalucía, de las organizaciones más representativas. Nos hemos reunido con la asociación de jugadores de campos de golf. Nos hemos reunido con la asociación de gestores de los campos de golf, con la federación. Nos hemos reunido con todos aquellos que tienen intereses en el ámbito turístico y comercial. Y todos ellos coinciden en que estas decisiones son tremendamente negativas para su estructura productiva, para su desarrollo económico, para sus márgenes de rentabilidad, para su futuro. Al final, también podemos concluir que los equivocados son ellos, todos los sectores van a contracorriente —Comisiones Obreras, UGT, CECA, federaciones de consumidores—, todo el mundo va a contracorriente. Y el único que va en dirección contraria es el Partido Popular con sus políticas.</parrafo>
        <parrafo>Yo he dicho y mantengo —y si no le satisface, lo lamento— que quien les habla es responsable desde el mismo momento en que tomó posesión del Gobierno; un Gobierno de sustitución, fruto de un Gobierno de coalición y de un pacto de gobierno. Y esa es mi responsabilidad. Y desde ese momento, usted me dice lo que considere oportuno.</parrafo>
        <parrafo>Hasta ese momento, la responsabilidad no era de quien les habla. Cumpliremos todo lo acordado, todo lo consignado, todo lo presupuestado... Pero, miren ustedes, yo respondo desde el 8 de mayo, políticamente, como Consejero de Turismo y Comercio. Y desde esa respuesta del 8 de marzo, le digo —y estoy en condiciones de hablar con usted cuando considere oportuno— todas las medidas que vamos a adoptar y a poner en marcha en defensa del sector turístico y del pequeño comercio de Andalucía, entre otros, ese impuesto a los grandes establecimientos comerciales para que entre en vigor el próximo año, y que posibilite una transferencia de rentas de los grandes establecimientos al pequeño comercio. Con el decreto, el señor Montoro, directamente, metió la mano en la cartera de los pequeños y medianos comerciantes para trasladarles rentas a la cartera y a la cuenta corriente de los grandes establecimientos comerciales.</parrafo>
        <parrafo>Ese era el único objetivo de ese decreto ley, señoría. Con este impuesto queremos reequilibrar el sector comercial andaluz, que parte de esos beneficios vuelvan al pequeño y mediano comercio. Por eso, es un impuesto finalista de carácter extrafiscal, para apoyar y modernizar a la pequeña y mediana empresa, para favorecer su comercialización, para mejorar sus canales de distribución, para favorecer sus exportaciones, para facilitar que hagan negocios y que sean competitivos. Y eso lo vamos a hacer en el marco del IV Plan de Comercio Interior de Andalucía, y lo vamos a plantear negociándolo con los agentes sociales, dialogando con los interlocutores sociales. Esa es nuestra filosofía y nuestra acción de gobierno, no porque sea solo necesario para gobernar —como decía en mi primera intervención—, sino porque a veces el diálogo y el consenso, señorías, resultan imprescindibles para acertar con las decisiones de gobierno, para que las decisiones sean, realmente, objetivas y adecuadas a la situación que se va a plantear y con la cual se quiere intervenir.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señorías, ojalá el Gobierno central rectifique estas medidas. Ojalá, señoría, porque significaría volver a una senda de normalidad, de consenso, de diálogo, de defensa de los intereses nacionales, de defensa de la Constitución, respetando las competencias que la Junta de Andalucía tiene de acuerdo con su Estatuto de Autonomía aprobado por ley orgánica y refrendado por todos los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Ojalá sea así, porque ese es el objetivo de este Gobierno, señorías, que las cosas negativas se puedan rectificar por parte del Gobierno central, y además poner en marcha las políticas, los impulsos y la iniciativa, que usted sabe, perfectamente —porque se lo he trasladado en comisión—, que estamos trabajando desde el actual Gobierno y que vamos a seguir trabajando. Y con mucho gusto, en cualquier otro Pleno, si ese es su interés, podemos debatir cuáles son los programas e iniciativas en esa materia desarrollados e impulsados por el Gobierno, en defensa del comercio, en defensa del pequeño y mediano comercio y en defensa del sector turístico de Andalucía. Porque hablar del comercio y hablar del turismo, señoría, es hablar de la economía de Andalucía, de la estructura productiva de Andalucía, de la capacidad de generar riqueza ahora mismo en Andalucía, de la posibilidad de mantener el barco a flote. Por eso son tan importantes estos temas, y por eso, desde esta Consejería y desde el Gobierno, le dedicamos tanta energía y esfuerzo a tratar de resolverlos y a tratar de poner en marcha iniciativas positivas que ayuden al sector, que ayuden a nuestra economía y que, en definitiva, ayuden a Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

