<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>35</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 19,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>4</dia>
    <mes>abril</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Ordenación hidráulica, Provincia de Almería, Recurso hidráulico, Suministro de agua</materias>
    <numero_expediente>9-13/POP-000136</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a las conducciones de agua en la Comarca del Valle del Almanzora (pág. 128).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Miguel Castellano Gámez y Dña. Josefa Vioque Zamora, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. José Luis Sánchez Teruel, del G.P. Socialista. D. Luis Planas Puchades, Consejero de Agricultura, Pesca y Medio Ambiente.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—La siguiente pregunta la formula el Grupo Socialista también al consejero de Agricultura, Pesca y Medio Ambiente, y es relativa a las conducciones de agua en la Comarca del Almanzora. La dirige el diputado señor Sánchez Teruel.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ TERUEL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor consejero, como usted conoce, la comarca del Almanzora y del Levante, en la provincia de Almería, sufría un grave déficit hídrico de forma histórica que fue corregido de distintas maneras; entre ellas, con los trasvases del Tajo-Segura y con el trasvase del Negratín. Las lluvias torrenciales del pasado mes de septiembre causaron graves daños a las infraestructuras hidráulicas que permitían utilizar las aguas procedentes de estos trasvases.</parrafo>
        <parrafo>El Gobierno de la Junta de Andalucía, en los últimos días, ha anunciado una obra dirigida a reparar los daños causados en estas infraestructuras. Por eso le pregunto: ¿en qué consisten dichas obras? ¿Qué impacto va a tener en el uso del agua procedente del trasvase? ¿Cuándo van a iniciarse? ¿Cuál es el calendario y cuál es la repercusión social de dichas actuaciones?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Sánchez.</parrafo>
        <parrafo>Señor consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLANAS PUCHADES, CONSEJERO DE AGRICULTURA, PESCA Y MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Muchas gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Sánchez Teruel, como usted sabe, ante los graves daños causados por las precipitaciones del otoño pasado, intentamos desde este Gobierno actuar con la máxima celeridad para dar respuesta a la seguridad y el suministro de agua para abastecimiento urbano y de riego. Como medida provisional y para atender las necesidades inmediatas de la comarca, se dispuso el suministro desde el embalse de Cuevas del Almanzora, y para dar una solución permanente, el pasado 5 de marzo el Consejo de Gobierno autorizó la ejecución de las obras necesarias para restablecer la conducción de agua procedente de los trasvases del Negratín, Almanzora y Tajo-Segura, disponiendo de una dotación de 18 millones de euros. Es un procedimiento ágil que mejora técnicamente el anteriormente existente y que además tiene un menor coste.</parrafo>
        <parrafo>Objetivos: abastecer a los 150.000 habitantes de la comarca; garantizar las necesidades hídricas de 24.000 hectáreas de regadío; se va a generar, por inducción, lógicamente, 268 empleos locales —168 indirectos y 102 directos—, y se suma, como su señoría conoce, a las obras de emergencia que hemos realizado en Almería desde el pasado…, desde el pasado otoño por importe de 4,46 millones de euros, con fondos propios de la Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Para conocimiento de su señoría y de la Cámara, el pasado día 26 de marzo di la orden de inicio de las mismas, que van a comenzar en las próximas semanas y que intentamos estén completadas lo antes posible dentro de los términos planteados, lógicamente, por las empresas ejecutantes.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Sánchez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ TERUEL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor consejero, por la explicación.</parrafo>
        <parrafo>La verdad es que, en tiempos revueltos, en tiempos de crisis, de escasez, la respuesta del Gobierno de la Junta de Andalucía ha sido ejemplar, ágil, rápida y adecuada. Ya son 32 los millones de euros que se han invertido en carreteras, en restablecer caminos, en limpieza de cauces y, ahora, en estas conducciones. Estoy convencido de que serán más de cuarenta cuando se terminen las actuaciones en las que están trabajando en materia de depuración.</parrafo>
        <parrafo>Se ha sacado de donde no había para atender una situación que era extraordinaria y urgente. Esa es la tarea, la actitud, la responsabilidad de un buen Gobierno, y, sin lugar a dudas, el Gobierno de la Junta de Andalucía es un buen Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>También en esto, en la gestión concreta de las crisis, no solo de la crisis general, sino de una catástrofe, se pone la diferencia que hay entre el Gobierno de la Junta de Andalucía, el bipartito, el Gobierno de comunistas y socialistas, como a los colegas de la bancada de enfrente les gusta llamarnos, frente al Gobierno del Reino de España, el Gobierno monocolor.</parrafo>
        <parrafo>Aquí los vecinos del Levante saben que la Junta actúa, también saben que el Gobierno de España acude a hacerse la foto con la ministra del paro, con el líder Zoido, y, a día de hoy, si te vi no me acuerdo, la callada por respuesta.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, mientras que nosotros damos explicaciones y hacemos cosas, explicaciones como la que dio el presidente Griñán en el día de ayer, al Gobierno de España le pedimos explicaciones y no da cuentas. Esa es también otra gran lección y otra reflexión que saco de la actuación del Gobierno de España en todas estas actuaciones.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Sánchez.</parrafo>
        <parrafo>Señor consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLANAS PUCHADES, CONSEJERO DE AGRICULTURA, PESCA Y MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Simplemente agradecer al señor Sánchez Teruel el que me haya dado la oportunidad de explicar este..., este proyecto tan importante y por un importe tan significativo desde todos los puntos de vista. Comparto enteramente sus observaciones.</parrafo>
        <parrafo>Indicar que, como sabe, el plazo inicialmente previsto es de doce meses. Me he referido anteriormente, lógicamente, a las incidencias que pudieran surgir, pero es voluntad concluirlo cuanto antes, en beneficio de los interesados y con el espíritu que usted ha indicado.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

