<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>11</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 7</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>12</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proyectos de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proyectos de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Delegación Provincial, Administración regional, Organización administrativa, Reforma administrativa, Delegación del Gobierno</materias>
    <numero_expediente>9-12/PL-000002</numero_expediente>
    <extracto>Debate final del Proyecto de Ley por el que se modifica la Ley 9/2007, de 22 de octubre, de la Administración de la Junta de Andalucía, en determinados aspectos de la organización territorial (procedente del Decreto Ley 2/2012, de 19 de junio) (pág. 16).</extracto>
    <votacion>Votación de las enmiendas del G.P. Popular Andaluz: rechazadas por 45 votos a favor, 58 votos en contra, ninguna abstención.. Votación del texto del Dictamen: aprobado por 58 votos a favor, 46 votos en contra, ninguna abstención..</votacion>
    <intervienen>D. José Antonio Castro Román, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. María Luisa Bustinduy Barrero, del G.P. Socialista. D. Jaime Raynaud Soto, del G.P. Popular Andaluz.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pasamos a continuación al dictamen de..., el debate final del Proyecto de Ley por el que se modifica la Ley de 22 de octubre, de la Administración de la Junta de Andalucía, en determinados aspectos de la organización territorial.</parrafo>
        <parrafo>Corresponde el turno a los grupos parlamentarios, y en primer lugar al de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, para lo que tiene la palabra su portavoz, el señor Castro Román.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente. Buenas tardes a todas, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Proyecto de Ley de modificación, como decía el Presidente, de la Administración de la Junta de Andalucía en determinados aspectos de la organización territorial. Y por aquí me gustaría empezar. Creemos que este es el primer elemento que hay que poner encima de la mesa: una modificación de la LAJA para dar viabilidad a una reorganización de los servicios periféricos de la Junta de Andalucía tendente a la reducción de los mismos.</parrafo>
        <parrafo>Se hace en un momento de mucha dificultad económica, de extrema dificultad económica, por lo que el modelo de delegaciones territoriales, en opinión del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes, viene a contribuir a los esfuerzos de austeridad del conjunto de la Administración andaluza, sin menoscabar —y esto también creemos que es muy importante— la capacidad y la eficiencia de dichos servicios y las competencias que deben desarrollar. Vuelvo a repetir: sin menoscabar la descentralización y la cercanía a la ciudadanía de estos órganos directivos.</parrafo>
        <parrafo>Nos parece importante remarcar esta nota distintiva del esfuerzo de austeridad ejercido en el seno de la Junta de Andalucía respecto del Gobierno de España, del Estado. Porque conviene recordar que este Gobierno de España, Gobierno del Partido Popular, está por la vía de los hechos, hechos que se nos revelan en forma de decretos leyes como churros —por cierto, decretos leyes que no tenemos la oportunidad de que se tramiten como proyecto de ley, como ustedes tienen oportunidad en esta Cámara—, que no están haciendo otra cosa sino desmantelar la actual arquitectura institucional y democrática de nuestro país; desmantelando el Estado de las autonomías, vaciándolo de contenido y eliminando los ayuntamientos tal y como hoy los conocemos.</parrafo>
        <parrafo>Leyendo el debate que se dio en la Comisión, se quejaba el portavoz del Partido Popular de que no existieran enmiendas de nuestro grupo a este proyecto de ley —ni enmiendas de nuestro grupo ni del Grupo Socialista—. Bueno, la lógica nos lleva a ello. Está claro que ustedes pueden, y deben quejarse. Pero hablamos de un proyecto impulsado por el Gobierno, que sustenta el Grupo de Izquierda Unida, que además tiene un objeto muy claro, muy conciso, concreto: es la reducción y la eficiencia, en los términos que comentaba anteriormente. Es decir, lo modificado responde única y exclusivamente a este cambio, incluso se mantienen las figuras de las delegaciones provinciales por si gobiernos futuros quisieran adoptar otro modelo distinto al actual. Es decir, es la opción organizativa de un Gobierno, avalada por los grupos que lo sustentan, y es lo que hoy tenemos entre las manos. Opción que entiende el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida, opción de un Gobierno, que es totalmente legítima para organizarse, tan legítima como el número de consejerías o las competencias que cada una de ellas vaya a desempeñar. Porque, viendo las intervenciones que hacen, escuchándolas atentamente, parece que una cosa es lo que dice el Partido Popular y otra muy distinta lo que hace.</parrafo>
        <parrafo>Si de verdad quieren austeridad, pongamos encima de la mesa, en el tiempo más breve posible, el número de todos los asesores, de todos los altos cargos, de todos los salarios, de todos los tipos de contratos, que existen en todas las administraciones de Andalucía, pongámoslos encima de la mesa y expongámoslos a la ciudadanía andaluza. Creo que sería bochornoso para el Partido Popular, puesto que saldría a relucir no solo el envidiable estatus que ustedes les otorgan a sus cargos de confianza sino el desproporcionado número de dichos cargos de confianza que acompaña a cada alcalde, alcaldesa, diputado, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>De hecho, hablando de organización territorial de las administraciones, quizás deberían de empezar a mirarse como estructura política, porque son ustedes la organización que acumula más liberaciones políticas, más contratados, más incluso enchufados —podemos llamarlo así— de toda Andalucía y España. Y, sin embargo, demonizan, y de qué manera, cualquier iniciativa que no parta de sus filas. Incluso tienen la figura del pluriasalariado, que no hay que confundir con el pluriempleado. En fin...</parrafo>
        <parrafo>Si eliminamos aquellas enmiendas que no tienen una relación muy directa con el objeto de la modificación legislativa —es decir, la estricta reordenación de los servicios periféricos de la Junta de Andalucía—, parece que ustedes llegan a la misma conclusión que este decreto, solo que con otro nombre y sin contar con las delegaciones del Gobierno. Por lo que yo he entendido de sus enmiendas, lo que ustedes llegarían es con 10 consejerías, que automáticamente se convertiría cada una en delegación provincial, aun con la posibilidad de reducirlo a la mitad.</parrafo>
        <parrafo>¿Es esa la conclusión de las enmiendas del Grupo Popular, hacer lo mismo que está haciendo este Gobierno pero con otro nombre y diciendo que es mejor? Pues la verdad es que creemos que es un esfuerzo inútil.</parrafo>
        <parrafo>Creemos que deberían ustedes ser sinceros, incluso asumir, abiertamente, la política de su partido, que no es otra que precisamente eso: acabar con la política. A ustedes les sobrarían los servicios periféricos, porque la descentralización y la cercanía al ciudadano les producen dermatitis, una dermatitis atópica muy profunda. Y al igual que pretenden la desnaturalización de la Administración local y el desguace del Estado autonómico, porque son centralistas, y deberían de reconocerlo y decirlo, creen que Andalucía quizás se pueda gobernar desde una atalaya, aquí, en Sevilla. Puede ser la pretensión del señor Zoido, incluso sin moverse del ayuntamiento, pero muy mal les iba a ir, se lo puedo garantizar.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, no podemos, señoría, aceptar sus enmiendas —vuelvo a repetirlo— porque esta es la legítima opción de un Gobierno en cuanto a la organización de sus estructuras, y además lo hace desde la austeridad y la eficiencia, reduciendo órganos periféricos, pero garantizando esa proximidad, esa eficiencia y esa prestación de todos los servicios a los ciudadanos, desde su tierra, desde su provincia.</parrafo>
        <parrafo>Ahora, como es lógico y legítimo, pueden lanzar ustedes un mensaje, esos mensajes a los cuales nos tienen acostumbrados; mensajes cortos, mensajes directos, que intentan ser comprensibles para la mayoría de la población, pero que jamás serán explicitados en toda su extensión; mensajes que nunca cuentan con una explicación completa que delimite el alcance y la orientación de los mismos, porque juegan al peligroso juego de «miente que algo quedará». Pero creemos, señorías del Partido Popular, que en esta materia les queda mucho por aprender para poder tener un aprobado en austeridad.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Castro Román.</parrafo>
        <parrafo>Interviene a continuación, en nombre del Grupo Parlamentario Socialista, su portavoz, la señora Bustinduy, que, para ello, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BUSTINDUY BARRERO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, en primer lugar, un saludo en el primer Pleno de inicio del curso parlamentario.</parrafo>
        <parrafo>Comparezco como portavoz del Grupo Parlamentario Socialista para defender el texto del Proyecto de Ley 2, por el que se modifica la Ley de la Administración de la Junta de Andalucía en determinados aspectos de la organización territorial.</parrafo>
        <parrafo>Señor portavoz del Partido Popular, ¿ha oído bien?: en determinados aspectos de la organización territorial. ¿Es sencillo, verdad? Es justamente a eso a lo que se refiere este proyecto de ley y no a otra cosa, no a lo que ustedes quieran; no a una falsa reforma de la Administración, como usted dijo en la Comisión; no a una seudorreforma impresentable, como usted la calificó la semana pasada en la Comisión, y consta en las actas. Es simple y llanamente una reforma de la LAJA en determinados aspectos de la organización territorial. Tan sencillo como eso.</parrafo>
        <parrafo>Otra cuestión, señor Raynaud, este proyecto de ley tiene 14 enmiendas del Partido Popular, y no 23 como usted dijo, y como también consta en el Diario de Sesiones de la Comisión de Hacienda del día 31 de agosto, para la elaboración del dictamen. Y todos, de verdad, todos entendemos que el mes de agosto es durillo para leerse los papeles. Y ya estamos en septiembre, y estoy segura y convencida de que usted habrá visto la carpeta de Pleno que tenemos hoy, y en la página 51 figuran las enmiendas vivas que vienen a este Pleno, que son 14 enmiendas del Partido Popular, ninguna del Partido Socialista, ninguna de Izquierda Unida.</parrafo>
        <parrafo>Y es que parece que al ponente del Partido Popular tampoco le ha gustado que no hayamos presentado enmiendas el resto de los grupos políticos. Pero, qué le vamos a hacer, el Gobierno tiene legitimidad para presentar un decreto ley, para tramitarlo como proyecto de ley, y para no querer enmendarlo. Y así está siendo y así es. Así que son 14 enmiendas del Partido Popular, que vienen a este Pleno, y que no vamos a apoyar aunque a ustedes tampoco les guste.</parrafo>
        <parrafo>Y es que, señorías, el ponente de esta ley se ha empeñado en complicar las cosas y en plantear cuestiones para esta ley que nada tienen que ver con ella, de tal forma que, en su defensa en la Comisión, dijo con meridiana claridad que sus enmiendas tratan de convertir el texto en una reforma profunda y auténtica de la Administración andaluza, cuando el objeto de la misma es, como ya he dicho, y voy a reiterarme en ello, la modificación de algunos aspectos de la estructura territorial. Tan simple y tan sencillo como eso.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señorías, si queremos ser serios, debemos hablar de cuestiones relacionadas con la estructura territorial, y también hablar de la imperante necesidad de racionalizar el gasto público, de aprovechar esto para dotar a las provincias de una estructura territorial más ligera, más dinámica y con mayor capacidad de ofrecer soluciones de una forma más ágil, hablar de la desconcentración funcional y territorial… En fin, señorías, aportar fórmulas para que todos ganemos, para que ganen los ciudadanos y para que gane Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Pero no, no es posible. El Partido Popular de Andalucía no termina de aceptar que el resultado electoral no le haya permitido conformar gobierno, y reacciona con una actitud de pataleta de colegial. Y ustedes están instalados en el «no» permanente, en el «no» a todo, en el ruido, en la confrontación, en la falta de colaboración, y se pasan el día mostrando, de forma descarada, la prevalencia por su interés partidario por encima de los intereses de los andaluces a quienes representan y, si me apuran, también por encima de los intereses de quienes les han votado.</parrafo>
        <parrafo>Así que, señorías, ustedes han elegido la falta de colaboración frente a la responsabilidad, han elegido el interés partidario frente al interés público y, desde mi punto de vista, permítanme que les diga, han perdido ustedes una magnífica oportunidad para dar la talla política, para actuar con la madurez política que tanta falta hace en los tiempos que corren.</parrafo>
        <parrafo>Pero vamos a hablar de esta ley, vamos a hablar del porqué de esta ley, cuál es su razón de ser y qué va a significar, tanto desde el punto de vista económico como desde el punto de vista de la eficiencia.</parrafo>
        <parrafo>Respecto al porqué, en primer lugar, responde a un compromiso del Presidente de la Junta de Andalucía, que se cumple antes de los cien, de los primeros cien días de Gobierno. Compromiso que ya inició en el inicio de su anterior, del anterior mandato, de la anterior legislatura en los servicios centrales, y que se pretende ir culminando con esta nueva estructura de los órganos territoriales. Compromiso, por cierto, que, insisto, se cumple antes de los cien días de Gobierno. Insisto, señorías, porque es importante reseñar esto, ya que últimamente no estamos muy acostumbrados a que se cumplan los compromisos electorales, como últimamente constatamos a diario todos los ciudadanos españoles con las decisiones que toma el Gobierno de Mariano Rajoy.</parrafo>
        <parrafo>Y, en segundo lugar, esta ley responde a una serie de medidas incluidas en el Plan Económico-Financiero de Reequilibrio 2012-2014, que se presentó en el mes de mayo por parte de la Comunidad Autónoma de Andalucía ante el Consejo de Política Fiscal y Financiera, y que finalmente consideraron idóneas para que fuesen, después —como así fue posteriormente—, aprobadas por acuerdo del Consejo de Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>La novedad de esta organización estriba, fundamentalmente, en el reforzamiento del papel de los delegados de gobierno como primera autoridad de la Administración autonómica, así como en una nueva figura, como son las delegaciones territoriales, que permiten agrupar funciones de más de una Consejería en una misma provincia. De tal manera que ha permitido cambiar la representación del Gobierno de la Junta de Andalucía en el territorio, pasando de once delegados provinciales que existían en cada provincia, a solo cinco delegados territoriales en cada una de ellas.</parrafo>
        <parrafo>Y esta nueva estructura supone un ahorro. Supone un ahorro de 2,7 millones de euros y reduce a la mitad la estructura territorial, que pasa de 97 a 49 cargos públicos. Por tanto, señorías, con esta nueva reorganización de la Administración periférica, se han reducido en total, ya desde lo que traíamos de la anterior legislatura, el 30% de los altos cargos de la Junta de Andalucía, ya que a los 29 suprimidos en los servicios centrales se suman ya los 48 que suponen esta nueva medida y que, por tanto, en global, han supuesto un ahorro de 6,7 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Pero, señorías, esto al Partido Popular le parece mal. No le gusta, le parece fatal, le parece insuficiente, dice que vaya, que para 2,7 millones de euros. Pero si es lo que vale. Si quieren ustedes, pues nada, nos vamos todos para costar más barato. Pero ya hemos dicho que fueron unas medidas aceptadas en Madrid por el Gobierno de España; por lo tanto, es verdad que en este caso es el PP de Andalucía el que les pone pegas a estas medidas.</parrafo>
        <parrafo>Y claro, sinceramente, resulta un poquito patético ver cómo ustedes patalean aquí ante un tema tan sencillo y tan razonable y tan fácil de entender.</parrafo>
        <parrafo>Pero digo yo, con esa actitud, yo, de verdad, le digo al portavoz que va a defender y que ha venido defendiendo esta ley del Partido Popular, qué le dirá, qué le tendrá que decir él a su nuevo líder de las medidas de austeridad que se han tomado en el Ayuntamiento de Sevilla, por ejemplo, respecto a los directores y coordinadores generales que, efectivamente, es verdad, ha reducido en dos: ha pasado de 14 a 12, pero con un incremento en la partida presupuestaria, que pasa de 826.000 euros en la anterior legislatura a 958.000 euros en esta. Es decir, hemos reducido en dos cargos, pero hemos aumentado sustancialmente lo que van a cobrar.</parrafo>
        <parrafo>Y, si hacen ustedes rápidamente los cálculos, los directores generales del señor Zoido en el Ayuntamiento de Sevilla van a cobrar entre 70.000 y 75.000 euros, es decir, bastante más que el Presidente de la Junta de Andalucía. ¿Les suena de algo, señorías? ¿Han oído ustedes alguna vez en esta Cámara hablar a algún líder del Partido Popular de que no se gane más que el Presidente de la Junta de Andalucía? Pues ahí tienen ustedes un ejemplo. Mejor que actuemos con coherencia y mejor que no haya comentarios.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Bustinduy, ruego a su señoría vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BUSTINDUY BARRERO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente, termino inmediatamente.</parrafo>
        <parrafo>Así que, señorías, ya vemos, como siempre, ustedes a Dios rogando y con el mazo dando. Y otra cuestión llamativa es que a los señores del Partido Popular les sobran las delegaciones del gobierno, lo plantean eso en aras a la austeridad. No son necesarias, pero eso ellos, predicando con el ejemplo, han quitado, como todo el mundo sabe, a los subdelegados del gobierno, que son figuras imprescindibles en las provincias. Ahora, eso sí, seguro que ellos son absolutamente imprescindibles.</parrafo>
        <parrafo>Tampoco les gustan los delegados territoriales. Es decir, que se cargan en sus propuestas lo mollar de este proyecto de ley.</parrafo>
        <parrafo>Para terminar, señoría, le voy a hacer un ruego. Sería deseable que en su turno de palabra defendiera las enmiendas vivas, no las que se quedaron en la Mesa el día de la Comisión, que saben ustedes, sabe usted perfectamente que no fueron admitidas a trámite, y sabe bien por qué.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, recordarle que ahora, en su turno de palabra, tiene una nueva oportunidad para modificar su actitud, esa actitud que mostró en la Comisión. Para ser serio y respetuoso con esta Cámara, para que nos explique por qué es mejor para Andalucía que no haya delegados del Gobierno…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Bustinduy, debe concluir inmediatamente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BUSTINDUY BARRERO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Inmediatamente.</parrafo>
        <parrafo>Para que nos dé la razón de por qué esa magnífica cifra de diez miembros de Gobierno y no ocho o doce, para que nos enseñe su fórmula de ahorro, o también, señor Raynaud, para que intente convencernos de las propuestas reales que ustedes han hecho.</parrafo>
        <parrafo>Tiene dos opciones, la del respeto y la seriedad o la de la bravuconería y el interés partidario. No tengo ninguna duda de que optará por la primera. En cualquier caso, la decisión es suya.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—A continuación, corresponde tomar la palabra al Grupo Parlamentario Popular para fijar su posición y defender las enmiendas que mantienen a este proyecto de ley. Para ello tiene la palabra su portavoz, en este caso, señor Raynaud Pérez... Señor Raynaud Soto.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAYNAUD SOTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, con el permiso del señor Presidente, hablaré de lo que considere conveniente, ¿eh? He formado pareado sin haberlo preparado. No me tiene usted que decir de lo que yo tengo que hablar aquí, si de las enmiendas vivas, de las muertas o de las mediopensionistas.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, subo a esta tribuna a defender ante la Cámara las modificaciones al texto de la Ley 9-12 mediante las enmiendas aportadas durante su tramitación y que hoy llegan vivas a este Pleno, que llegan vivas a este Pleno hoy. Catorce. Para ser exactos 13, y una mutilada.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, mi grupo solicitó la tramitación de este texto legal como proyecto de ley, porque era y es consciente de su importancia y de lo que hubiese supuesto para la Administración andaluza y para todos los andaluces si los dos grupos que apoyan al Gobierno —Partido Socialista e Izquierda Unida, pero que ninguno de los dos ganaron las elecciones— hubieran tenido voluntad política de efectuar una reforma en la Administración andaluza profunda, amplia, seria. En definitiva, introducir cambios que en estos tiempos de dificultades se tradujeran en una disminución del gasto corriente importante, y no en una aparente reforma que no es más que un paripé y un auténtico thriller político: Nada por aquí, nada por allí, pero los coordinadores del señor Valderas ya están aquí. Esa es la realidad, señoría, esa es la realidad y no otra. Y para muestra un botón, pero un botón en la solapa, que lo dice todo.</parrafo>
        <parrafo>Miren, nuestra enmienda número uno, de modificación, cambia el título de la ley, que proponemos que se denomine «Ley de modificación de la Administración de la Junta de Andalucía», a secas, nada de «en determinados aspectos»; que determinados son los amiguetes del PSOE y de Izquierda Unida que quieren seguir colocando sin atenerse a los principios de igualdad, publicidad y concurrencia. Eso está claro. Y, para aspecto, menudo aspecto el que tiene el fin que ustedes, con esta ley, quieren seguir prolongando un año más, la situación de no incluir a los altos cargos y otros cargos públicos en su declaración de actividades, bienes, intereses y retribuciones, y en los entes participados, de la unidad familiar. Eso no dicen ustedes que viene en vuestro proyecto de ley y que nosotros lo queremos eliminar.</parrafo>
        <parrafo>Señorías del Partido Socialista de siempre, señorías de Izquierda Unida de ahora: Alcaldes del PP y diputados, no; altos cargos sin mérito ni capacidad, pero familiares del PSOE y de Izquierda Unida, sí. Esa es la diferencia entre el proyecto de ustedes y nuestras enmiendas.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, un aire fresco, una administración reducida, ágil, eficiente, eficaz, eso es lo que pretendían nuestras 23 enmiendas presentadas, que han quedado reducidas a 14, pero 23 presentadas —el resto no la ha calificado la Mesa—, y que hoy traemos a esta Cámara.</parrafo>
        <parrafo>Y, señor Castro, no es lo mismo, no son lo mismo nuestras enmiendas a lo que dice el texto. Porque yo les voy a poner algunos ejemplos: Díganles ustedes a los andaluces, alto y claro, que ustedes no quieren un máximo de diez consejerías en la Junta de Andalucía, pero por ley, no por una voluntad accidental y puntual, sino por ley; díganles a los andaluces por qué no quieren reducir a la mitad las delegaciones provinciales, pero por ley; díganles por qué no quieren que las funciones del Delegado de la Junta sean asumidas por el que ejerza las funciones de Gobernación, pero por ley; dígales a los andaluces por qué no quieren que los directores generales sean funcionarios. Dígaselo a los andaluces y a los funcionarios. ¿O qué pintan los nuevos coordinadores que sustituyen a los pocos delegados reducidos sino para ejercer de comisarios políticos de Izquierda Unida? Diga usted realmente qué es lo que pintan esos coordinadores.</parrafo>
        <parrafo>Dígales a los andaluces si merece la pena que, con esta ley, lo que ustedes consiguen es ahorrarle la astronómica cifra de 2,7 millones de euros al año. Son ustedes los que lo han cuantificado. Con nuestras enmiendas se llegaría a diez veces más.</parrafo>
        <parrafo>Dígales a los andaluces, a ver si pican, a ver si pican, que las ocho figuras del señor Valderas no son altos cargos, sino personal de confianza del Vicepresidente. ¿Y qué más da? ¿Quién los paga? ¿El señor Valderas? Yo se lo voy decir, quién los paga.</parrafo>
        <parrafo>Mire, en los presupuestos vigentes del año 2012 hay una partida con el siguiente epígrafe: «Personal eventual de confianza dependiente de altos cargos asimilados». ¿Cuantía de esa partida? Doce millones al año, pero sin especificar, sin especificar el número, ni quiénes, ni dónde ni cuántos.</parrafo>
        <parrafo>Si usted hace una cuenta simple, que es poner la media de lo que suele percibir este tipo de personal, con su Seguridad Social incluida, y divide usted los doce millones de euros, ¿sabe usted cuántos altos cargos personal eventual de confianza salen? Doscientos. Haga usted la división.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, ¿se puede estar incólume e impávido ante este cambio que proponemos nosotros de la modificación pretendiendo ustedes modificar esto?</parrafo>
        <parrafo>Señor Castro, todavía me resuenan en los oídos sus frases, sus declaraciones, en las que decía, refiriéndose precisamente a los pluses o complementos de productividad de altos cargos, llegó usted a decir: «En el caso de los altos cargos y puestos de libre designación, es un privilegio que no les corresponde, y hay que suprimirlo de manera definitiva en la práctica de la Junta. Ahora hay que paralizarlo, y, en el caso de la gente que ya lo ha recibido, que se proceda a la devolución de los complementos».</parrafo>
        <parrafo>¿Se han devuelto los complementos, señor Castro? ¿Quién miente en esta tribuna? ¿Usted o yo? Porque eso lo dijo usted, que le iba usted a exigir al Presidente de la Junta que se devolviera, que eso era un auténtico privilegio.</parrafo>
        <parrafo>Díganles ustedes a los andaluces que quieren seguir manteniendo a un delegado de la Junta en Madrid, como si no hubiera AVE cada hora o Internet.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, la Mesa ha entendido, con el apoyo del PSOE y de Izquierda Unida, que esta ley no debería modificar determinados artículos de la LAJA, que nosotros creemos que sí; que no debería la Junta presentar un plan de reordenación del sector público andaluz, ni un código de buenas prácticas, ni un plan de contención y reducción del gasto, porque, claro, si lo hace, ya no le pueden echar las culpas a Rajoy. Y, encima, tienen la desfachatez de decir que la Junta no necesita rescate, que piden el dinero porque lo piden los demás. Cuénteles usted eso a los colegios concertados, que al día de hoy todavía no han cobrado; cuéntele usted eso a la lista de proveedores y de empresas que están pendientes de cobrar, porque no lo introdujeron ustedes en la lista que pudo pagar el Gobierno de España porque habían ustedes reconocido las facturas; cuenten ustedes eso, señorías del Partido Socialista y de Izquierda Unida.</parrafo>
        <parrafo>Una vez más, señorías del PSOE, y con el apoyo ahora de Izquierda Unida, vuelven ustedes a engañar a los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Votarán una ley descafeinada, sin sabor a verdad ni olor a limpio, porque ustedes, con esta ley, con esta ley, manipulan la transparencia, ocultan sus propósitos, desconfían de los funcionarios, retuercen sus objetivos. En definitiva, ustedes actúan tal como nos tienen acostumbrados: hagamos a la fuerza una comisión de investigación de los ERE, pero con los papeles que yo te doy y con las comparecencias que yo digo que comparezcan. Así es como nos tienen ustedes acostumbrados a actuar: exactamente así. Y ahí está la verdad, la diga Agamenón o el porquero, pero eso es la verdad.</parrafo>
        <parrafo>Y, como siempre, el señor Griñán, con la boca llena, criticando las medidas económicas con Europa, pero corre que se las pela para ponerse en la cola para cobrar las ayudas del Gobierno del señor Rajoy. Eso sí, corriendo que se las pela. Y, en el colmo de la desfachatez, y yo diría de la deslealtad absolutamente inadmisible, animando a sus militantes a manifestarse contra el Gobierno de España, del que es él el representante en Andalucía. El señor Griñán, el Presidente de la Comunidad Autónoma, es el representante del Estado en cada una de las comunidades autónomas, y se permite el lujo de llegar y de animar a los militantes a manifestarse contra el Partido Popular. Menuda categoría.</parrafo>
        <parrafo>Pero, claro, ¿qué podemos esperar de un Presidente que no cesa fulminantemente a una consejera que se permite el lujo de decir que llevarse doscientos euros no es robar? ¿Qué podemos esperar?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Raynaud, ruego a su señoría vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAYNAUD SOTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>O ese mismo Presidente, que no reprueba enérgica, contundentemente, la actitud de un parlamentario que sustenta a su Gobierno y que tira el nombre de Andalucía por todos los rincones del mundo, con una actitud absolutamente impresentable, ante el silencio cómplice del Presidente de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Pero, claro, yo comprendo que todo eso pues tiene una explicación: ocultar el objetivo, que es mantener esa estructura de poder, y, por supuesto, ocultar su gestión.</parrafo>
        <parrafo>Una gestión…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Raynaud, debe concluir inmediatamente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAYNAUD SOTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino.</parrafo>
        <parrafo>Una gestión que supone 23.000 millones de deuda, más 5.000 millones de euros más de deuda en concepto de aplazamiento, según datos del Plan de Reequilibrio Financiero.</parrafo>
        <parrafo>Un Presidente que oculta que ha dejado sin costear a los pensionistas 661 fármacos, echándole la culpa a Rajoy; o 4.502 profesores que han sido eliminados, echándole la culpa a Rajoy. Incluso hasta el tema de los ordenadores es culpa de Rajoy.</parrafo>
        <parrafo>No, señorías, todo por el Gobierno de la Junta de Andalucía y su desastrosa gestión.</parrafo>
        <parrafo>¿O es que las nóminas de los profesores las pagaba Aznar? ¿Las pagabas Aznar? Pues yo le pregunto…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Raynaud, concluya. Inmediatamente es inmediatamente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAYNAUD SOTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Concluyo. Inmediatamente. Concluyo.</parrafo>
        <parrafo>¿Vino Aznar o Zapatero a hacerse la fotografía entregando los ordenadores a los niños? ¿Pues entonces cómo es posible que Rajoy les quite los ordenadores a los niños andaluces?</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Raynaud, ya ha terminado su intervención.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAYNAUD SOTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Raynaud, muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Finalizado el debate del Proyecto de Ley por el que se modifica la Ley 9/2007, de 22 de octubre, de la Administración de la Junta de Andalucía en determinados aspectos de la organización territorial, procedente del Decreto Ley 2/2012, de 19 de junio, pasaremos a continuación a la votación de las enmiendas.</parrafo>
        <parrafo>Existen, señorías, enmiendas presentadas por el Grupo Parlamentario Popular que son las que vamos a votar en primer lugar.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Señor Salas Machuca, ¿cuál es el sentido del voto delegado?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SALAS MACHUCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, señor Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—El resultado de la votación es el siguiente: han sido rechazadas al haber obtenido 45 votos a favor, 58 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>¿Sí?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ..........</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Para expresar que mi botón no funcionaba.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien. Pues se tomará nota.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a continuación, señorías, a votar el texto del dictamen con la incorporación..., en este caso de ninguna de las enmiendas puesto que han sido rechazadas. Se entiende que ningún grupo solicita votación separada. Por lo tanto, vamos a dar comienzo a la votación del dictamen.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>Señor Salas Machuca, ¿cuál es el sentido del voto delegado?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SALAS MACHUCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—No, señor Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobado al haber obtenido 58 votos a favor, 46 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, queda aprobada la Ley 9-12/000002, por la que se modifica la Ley 9/2007, de 22 de octubre, de la Administración de la Junta de Andalucía en determinados aspectos de la organización territorial.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

