<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>12</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 7</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>13</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Biotecnología, Diabetes, Investigación médica, Política sanitaria, Terapéutica</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000115</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa al ensayo clínico de terapia celular para pacientes diabéticos (pág. 68).</extracto>
    <proponentes>las Ilmas. Sras. Dña. Soledad Pérez Rodríguez y Dña. Clara Eugenia Aguilera García, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Jesús María Ruiz García, del G.P. Socialista. Dña. María Jesús Montero Cuadrado, Consejera de Salud y Bienestar Social.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos con la siguiente pregunta, también del Grupo Parlamentario Socialista y así mismo dirigida a la Consejera de Salud y Bienestar Social, relativa a ensayo clínico de terapia celular para pacientes diabéticos.</parrafo>
        <parrafo>Para formularla, tiene la palabra el diputado señor Ruiz García.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, nuestro Servicio Andaluz de Salud es un ejemplo, ha sido un ejemplo en la promoción, en la educación para la salud, en la calidad, en la gestión de procesos clínicos, en la innovación, en la detección precoz y ha prestado siempre atención a aquellas enfermedades más prevalentes y que afectaban a una gran cantidad de población, desde pequeños hasta el final de sus vidas. Pero también nuestro sistema sanitario público no solo ha alcanzado la calidad, sino ahora la excelencia, y, en este caso, es especialmente ejemplar. Andalucía ya es una biorregión. Y nuestro sistema sanitario se ha convertido en un referente nacional e internacional, y está decidido, por el impulso de su Consejería, a avanzar desde la sanidad pública a la investigación del máximo nivel y de excelencia.</parrafo>
        <parrafo>En concreto, la iniciativa andaluza de terapia avanzada está permitiendo interrelacionar la investigación, con la aplicación a la salud y a los procesos clínicos de esos hallazgos, y también está permitiendo la relación con la industria de explotación de los descubrimientos de los hallazgos. De modo que es un ejemplo de colaboración público-privada, incluso está reportando, puede reportar, a través de royalties, beneficios próximos a la Consejería.</parrafo>
        <parrafo>Recientemente, la Consejería ha firmado un acuerdo de licencia para explotación del resultado de un ensayo clínico de terapia celular dirigido a pacientes diabéticos, especialmente orientado al pie diabético, uno de los efectos más perversos de esta enfermedad y que está suponiendo que muchas personas tienen que sufrir la amputación de todo o de parte del pie.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué ventajas puede tener la firma de este acuerdo sobre terapia celular, sobre los pacientes diabéticos?</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Ruiz.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Me alegro, señor Ruiz, de que traiga usted esta pregunta a la Cámara porque, a veces, les pudiera parecer a los ciudadanos que les hablamos de recortes, de deudas, de prestaciones…, cuando en Andalucía se investiga, en Andalucía se está promoviendo y se está creando tejido productivo, y, por tanto, la salida a la crisis está más cerca ahora que hace un tiempo, y tendremos la oportunidad, espero que en el futuro, de recoger frutos de toda la siembra que de forma, quizás anónima, se va llevando a cabo en el entorno de nuestra Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Concretamente, usted me pregunta, a propósito de los resultados de un ensayo clínico en terapia celular, fruto de la investigación con células madre, que abanderó esta Comunidad Autónoma no hace tanto tiempo, y en donde, concretamente, el ensayo quiere evitar la amputación de miembros inferiores a pacientes diabéticos.</parrafo>
        <parrafo>Pues bien, señorías, el acuerdo consiste en que una empresa biofarmacéutica, concretamente Inovasys, una empresa andaluza que se asienta en el Parque Tecnológico Agroindustrial de Jerez, va a financiar la fase tercera del ensayo clínico del proyecto que se desarrolla en el seno del Servicio Andaluz de Salud. En concreto, un proyecto que está liderado por el Hospital Reina Sofía de Córdoba.</parrafo>
        <parrafo>De esta manera, la empresa quiere, de forma exclusiva, los derechos de comercialización del producto celular, mientras que el sistema sanitario recibe una contraprestación económica y se reserva además el derecho de desarrollar, dentro de su ámbito, el producto para los pacientes de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señoría, a través de este acuerdo que se suscribió con los representantes de la empresa, el SAS y la Fundación Pública Progreso y Salud, creemos que tenemos que desarrollar tres objetivos que son potentes, cada uno en sí mismo. El primero, facilitar el desarrollo de un producto y hacerlo accesible a todos los ciudadanos. En segundo lugar, que el sistema sanitario obtenga inversión, obtenga financiación de sus propios conocimientos, que se traslada a las empresas, lo cual siempre es también un alivio a las arcas públicas. Y, en tercer lugar, no menos importante, abrir oportunidades de negocio a una empresa andaluza, ayudando así a la creación de empleo y al desarrollo económico de la región.</parrafo>
        <parrafo>Pero, sobre todo, señorías, si tuviera que resaltar algo, en relación con esta iniciativa, diría que lo más importante son los beneficios que este ensayo clínico va a tener para la calidad de vida de las personas que puedan sufrir, en el futuro, una isquemia crítica de los miembros inferiores.</parrafo>
        <parrafo>Un problema de salud que afecta, aproximadamente, al 20% de la población con diabetes y que, por tanto, señorías, tiene una alta prevalencia y su aparición conlleva una pérdida de calidad de vida, como ustedes pueden imaginar.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señoría, este ensayo se suma a los 18 que viene desarrollando esta Comunidad Autónoma. Y espero que, en breve, toda esa siembra en materia de investigación, que ha desarrollado la Comunidad Autónoma, la apuesta por una nueva I+D+i, desarrolle y genere tejido productivo y, por tanto, creación de empleo.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señor Ruiz.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

