<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>30</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 16,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>27</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Estatuto de autonomía</materias>
    <numero_expediente>9-13/POP-000058</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa al balance del Estatuto de Autonomía (pág. 81).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Juan Ignacio Zoido Álvarez, Presidente Grupo Parlamentario, del G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>D. Juan Ignacio Zoido Álvarez, del G.P. Popular Andaluz. D. José Antonio Griñán Martínez, Presidente de la Junta de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—A continuación, la pregunta que formula el Grupo Parlamentario Popular, relativa a balance del Estatuto de Autonomía. La presenta su Presidente, don Juan Ignacio Zoido Álvarez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente, tenemos un Estatuto de Autonomía que nació del consenso y que el Gobierno andaluz tiene infrautilizado. Este estatuto que nos dimos a todos y para todos es un estatuto que tiene, como objetivo prioritario, que los andaluces vivan y que trabajen mejor en nuestra tierra. Y hoy más que nunca, señor Presidente, tenemos que explotar las posibilidades que nos brinda este estatuto, una herramienta fundamental para crecer. Y usted no lo está haciendo. Usted ha despilfarrado, señor Presidente, el consenso, la ilusión y la esperanza de todos los que participamos en la elaboración del nuevo Estatuto de Autonomía, moderno y adaptado a las circunstancias para una buena aplicación en el marco constitucional.</parrafo>
        <parrafo>Es usted el Presidente de la Junta de Andalucía, aunque a veces no lo parezca. En ocasiones, se olvida de sus obligaciones, se ausenta del lugar que le corresponde como representante de la Junta de Andalucía y se dedica a confrontar con quien más le está ayudando a Andalucía en estos momentos.</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente, reivindicar es sano, pero calentar enfrentamientos desde las instituciones no lo es.</parrafo>
        <parrafo>Señor Griñán, en este misma Cámara me dijo hace dos semanas que quería que el 28 de febrero fuera una jornada reivindicativa. ¿De verdad quiere convertir el 28 en una jornada reivindicativa? Comience por hacer autocrítica y por atender todas las reivindicaciones que emanan de sus incumplimientos con el Estatuto de Autonomía. Tiene mucho por hacer y mucho en qué trabajar.</parrafo>
        <parrafo>Primero, tiene usted que romper con la parálisis legislativa. ¿Dónde está la ley que garantiza la renta básica, la Ley de Función Pública, la Ley de Participación Ciudadana o la Ley de la Evaluación de las Políticas Públicas? Son leyes todas de los años noventa, y ustedes no han hecho nada.</parrafo>
        <parrafo>Si quiere cumplir con el Estatuto, señor Presidente, desarrolle de una vez la Ley del Autónomo, o la Ley de la Violencia de Género, o cumpla con lo dispuesto en la Ley de Participación de los Ayuntamientos en los Ingresos de la Junta, para ponerle solo algunos ejemplos.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, señor Presidente, haga reformas. No basta con prometerlas. Hágalas, afronte las reformas que son necesarias. ¿Cómo es posible que hayan tardado más de treinta años en darse cuenta de lo que le falta a Andalucía? ¿Cómo es posible eso?</parrafo>
        <parrafo>La tasa de paro es la más alta de Europa, y la falta de la eficiencia en los servicios incumple claramente los objetivos que nos marcamos en el Estatuto. Corríjalo con reformas de empleo, de competitividad, de sanidad, de educación, de justicia, de vivienda, de dependencia, de políticas sociales... Aborde la reforma de la financiación local, la reforma económica y financiera y la que necesita la Administración pública empresarial.</parrafo>
        <parrafo>Y, en tercer lugar, ponga en marcha de una vez la reforma de transparencia, esa que tanto han tardado ustedes en considerar importante.</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente, aunque hoy ha hablado usted de la importancia que tienen los ayuntamientos, con sus expresiones, al contestar la pregunta al Grupo de Izquierda Unida, ha demostrado que no sabe el contenido del informe —y que lo desconoce— que elevó el Gobierno al Consejo de Ministros.</parrafo>
        <parrafo>Los alcaldes y los presidentes de diputación son testigos de cómo el constante incumplimiento del Estatuto de Autonomía, por parte del Gobierno andaluz, obstaculiza de una manera directa a la creación de empleo, la construcción de infraestructuras necesarias, y obstaculiza, en definitiva, la prosperidad de los pueblos y ciudades en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Aunque no me extraña, señor Presidente, ¿cómo nos va a sacar del paro alguien que dice que solo mira la política a corto plazo?</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente, ¿de verdad puede decir que está satisfecho con el 36% de la tasa de paro y que pone en peligro usted, con su política, tantos puestos de trabajo por no pagar a los proveedores?</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente, deje de poner en peligro el Estatuto de Autonomía para Andalucía. Sea honesto, diga la verdad y no utilice las instituciones en beneficio de su partido. Y no invente enemigos fuera, para no cumplir lo que usted tiene que cumplir dentro.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Zoido.</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente de la Junta de Andalucía.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Zoido.</parrafo>
        <parrafo>De esa intervención macedonia a la que nos acostumbra, le diré que, bueno, de incumplimientos electorales más vale no hablar. De incumplimientos electorales no deberíamos hablar, y de las reformas que usted propone, muchas son del Gobierno de España. Y aviados estamos como sigan por ese camino.</parrafo>
        <parrafo>Mire, hace dos semanas, es verdad, le dije que el 28 de febrero alcanza su pleno significado, su identidad más propia, la movilización del pueblo andaluz. No tengo ninguna duda. Así fue hace treinta y tres años y así debe seguir siendo, unidos por una causa común, no contra nadie. No se den ustedes por aludidos; unidos por una causa común, que es lo que creo que debe ser.</parrafo>
        <parrafo>Y no se escandalicen ustedes por movilizaciones convocadas para mañana, porque les he oído casi rasgarse las vestiduras a usted y a la Delegada del Gobierno... Ni lo interpreten como confrontación partidaria... Porque es curioso...</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>No, no, vamos a ver.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Guarden silencio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Lo dicen ustedes, que, por ejemplo, en 2006, lanzaron una campaña el mismo 28 de febrero, en la que utilizaron a Andalucía para arremeter contra el Estatuto de Cataluña, y de paso contra Zapatero y contra Chaves. ¿Se acuerda usted, señor Zoido —porque entonces era usted Secretario General del Partido Popular de Andalucía—, de aquella campaña, en la que usted dijo que se había producido un desbordamiento tal en la movilización que hasta, según informó a la prensa, quiso sumarse a ella su peluquero? [Aplausos.] Eso es lo que nos dijo usted en el año 2006. Y le recuerdo también —sí, tengo recortes de prensa aquí—, le recuerdo también que todos los años, incluido el año pasado, ustedes han estado ausentes de la celebración, o del acto institucional, que hace la Junta de Andalucía, pero no han estado ausentes de Andalucía, en el sentido partidario, porque han aprovechado ese día para arremeter contra el Gobierno de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y no me parece ni bien ni mal, pero no sean hipócritas en el sentido de tachar a los demás de lo que ustedes hacen con contumacia. Tan angustiados están, señor Zoido, que ven sombras donde nos las hay, se lo digo sinceramente; que ven división donde pedimos unidad; ven incluso discrepancia, cuando lo que pedimos es el ejercicio efectivo de los derechos. Es necesario, de verdad, sobrevolar los hechos concretos, los hechos que nos puedan separar, y tratar entre todos de buscar puntos de entendimiento de esos que construyen país.</parrafo>
        <parrafo>Señor Zoido, es el momento para hacerlo, y necesitamos la recuperación de la ilusión colectiva, de la voluntad popular, sabiendo nosotros, usted y yo, estar a la altura de las circunstancias. Y eso significa movilización, claro que sí.</parrafo>
        <parrafo>Mire, necesitamos un gran acuerdo sobre una economía productiva, que la crean los empresarios en diálogo con los sindicatos, que crean riqueza, y unos poderes públicos capaces de distribuir esa riqueza a través de una educación pública de calidad, de una sanidad universal, de una atención a las personas que más lo necesitan.</parrafo>
        <parrafo>Necesitamos un gran pacto por eso, y un gran pacto por la transparencia, señor Zoido, transparencia a todos. Yo llevo, desde hace tiempo ya, colgadas en Internet mis cinco declaraciones de la renta de los últimos cinco años, y mis ingresos, no, no, las mías, las de los cinco últimos años, las de los últimos cinco años. Espero que ustedes hagan lo mismo, espero, las de los cinco últimos años, todas...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Guarden silencio, por favor. Señorías, guarden silencio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pero, transparencia a todos, transparencia a todos, si no hay ningún problema, estamos negociando la transparencia en una comisión que yo creo que usted —por lo menos, creo, porque me lo ha dicho— y yo tenemos la voluntad de llegar a acuerdos, pero no la utilice como arma arrojadiza, señor Zoido, porque entonces no vamos a llegar a ningún entendimiento.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, mire la fecha como lo que es: un ejercicio de voluntad, un ejercicio de reivindicación, un compromiso público y una unidad del pueblo andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente de la Junta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Zoido.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Griñán, una cosa son los incumplimientos electorales de los que usted, desde luego, conoce una barbaridad, y otra, mucho más grave, son los incumplimientos de nuestro Estatuto de Autonomía. Tiene rango de norma, y usted no lo está desarrollando.</parrafo>
        <parrafo>Su retórica, señor Presidente, no saca a los andaluces del paro, y su retórica, desde luego, no da lugar a que se desarrolle el Estatuto de Autonomía, que lo tiene usted guardado en un cajón.</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente, es usted el único dirigente político del mundo que está mordiendo la mano que le da liquidez, el único. Asuma la responsabilidad, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Gobierne. Lleva usted, lleva usted cuarenta consejos de Gobierno, desde el comienzo de esta legislatura...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, guarden silencio. Señorías, guarden silencio.</parrafo>
        <parrafo>Continúe, señor Zoido.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Lleva cuarenta consejos de Gobierno, le decía, en esta legislatura y ninguna reforma encaminada a cumplir el Estatuto de Autonomía.</parrafo>
        <parrafo>Tiene usted, incluso, la hipocresía política de saltarse hasta doscientos cincuenta artículos en la mañana de hoy, que está obligado a cumplir, para acusar al Gobierno de España de incumplimiento de las disposiciones, de algunos de sus artículos en el Estatuto.</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente, ¿es que va a ignorar usted que atender el Título Preliminar del Estatuto es su responsabilidad, sola y exclusivamente? Ahí es donde se recogen los 24 objetivos básicos que nos marcamos y que deben inspirar al Gobierno andaluz, y usted está ignorando todos los días. Objetivos como el pleno empleo, la educación de calidad, el aprovechamiento de los recursos naturales y económicos, el posible retorno de los andaluces que han emigrado, el desarrollo del medio rural, etcétera, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>¿Y el Título Primero? ¿Qué decimos de los derechos sociales, deberes y política? ¿Es que acaso están al cien por cien garantizados en nuestra Comunidad Autónoma, o es que directamente usted ha renunciado a garantizarlos? Porque, dígame usted, ¿qué nivel de protección ha conseguido contra la violencia de género, contra la familia, los derechos de los menores, los derechos en materia de educación, salud, personas con discapacidad o dependencia? ¿Qué es lo que les decimos a estas personas que están afectadas?</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente, si su balance es positivo será que usted se encuentra satisfecho con el grado de ejecución de nuestro Estatuto. ¿Es que está usted satisfecho con que Andalucía esté por encima de la media nacional en el fracaso escolar, o que sea la Comunidad Autónoma que menos dinero destina por alumno? ¿Está satisfecho con que el 31,7% de los andaluces viva en el umbral de la pobreza, y que más de cincuenta y siete mil personas dependientes no reciban prestación? ¿Es que acaso...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Zoido, le ruego vaya concluyendo su intervención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy terminando.</parrafo>
        <parrafo>¿Es que acaso está usted conforme con el estado que mantiene la sanidad andaluza? ¿Hace usted un balance positivo de ella? ¿Y en empleo, que tenemos la tasa de desempleo mayor que hay, no solo en España, sino en toda la Unión Europea? Y, además, fíjese, su Consejería de Empleo es la que representa el agujero más profundo de todos los fraudes de todo su Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Le pongo un ejemplo, para terminar, señor Presidente. Unicef ha tenido que recordarle a usted, mediante una carta, que nos ha hecho llegar a todos los grupos políticos, la importancia que tiene que el pacto no se desarrolle de arriba abajo, sino al contrario, de abajo arriba, como usted dijo que se iba a hacer. Y le recuerda Unicef que firmaron con ustedes un pacto en el año 2010, y que, sin embargo, como tantas cosas, ha quedado ese pacto en el olvido.</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente, no pierda la oportunidad de desarrollar el Estatuto de Autonomía. Tenemos una magnífica herramienta para crecer todos juntos, pero no confronte con aquellos que le están ayudando para poder pagar usted las nóminas y poder pagar a todos los proveedores.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Zoido.</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente de la Junta de Andalucía.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Zoido. Portavoz de Unicef. Nosotros estamos haciéndolo de abajo arriba, hablamos con todas y cada una de las personas...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Guarden silencio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—...que entendemos que pueden contribuir a firmar un gran pacto por Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Habla usted de cumplimiento del Estatuto. El Estatuto se aprobó en el 2007, inmediatamente antes de una gravísima crisis económica. Yo no diré que esa crisis económica me obliga a incumplir todas mis promesas y a cumplir con mi deber, porque yo cumplo con mi deber y cumplo con las promesas.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Mire, el Estatuto, el Estatuto de Autonomía de Andalucía ha sido desarrollado ya en ochenta iniciativas legislativas, cincuenta y dos de las cuales desarrollan artículos concretos del Estatuto. Pero le voy a decir: por unanimidad, o sin ningún voto en contra, la Ley de Cooperativas, la Ley del Trabajo Autónomo, la Ley del Turismo, la Ley de la Dehesa, la Ley del Vino, la Ley de Promoción de la Igualdad de Género, la Ley de Prevención y Protección contra la Violencia de Género —por cierto, deberían ustedes reprobar a un determinado diputado del Congreso, y van a votar en contra—, la Ley de Mediación Familiar, la Ley sobre el derecho a una muerte digna, la Ley sobre investigaciones con células madre embrionarias, la Ley reguladora del Consejo Genético, la Ley sobre el lenguaje de signos, la Ley de Municipios...</parrafo>
        <parrafo>[Intervenciones no registradas.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Guarden silencio, por favor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—La ley está aprobada. Si no lo saben ustedes, está aprobada. Pero si es que ustedes ni siquiera atienden a lo que se dice en la tribuna.</parrafo>
        <parrafo>La Ley de Municipios de Gran Población, la Ley de Fomento de las Energías Renovables, la Ley del Patrimonio Documental, todas estas leyes están aprobadas sin votos en contra.</parrafo>
        <parrafo>Y con votos en contra, y ahora veo por qué, la Laula y la Patrica, la Ley de Autonomía Local y la Ley de Participación en los Tributos de la Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Luego, yo acostumbro, yo acostumbro a morder poco, no solamente no muerdo, no me dedico a esas cosas, pero ¿cuál es la mano que me da cosas? ¿La que me presta el 6%? ¿La que me presta un tipo de interés que es más del doble que la inflación? ¿Eso es regalar cosas?</parrafo>
        <parrafo>Vamos a ver, el problema que tenemos...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—El problema que tenemos…, a mí no se me ocurriría nunca, en un momento como este, hablar en los términos que usted habla, porque, mire, en un año, en un año, el Gobierno de España ha aumentado el Capítulo III, De intereses de la deuda, en un 40,8%, le estoy hablando...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Presidente, le ruego vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy terminando.</parrafo>
        <parrafo>... de 11.200 millones, más de lo que gastamos en sanidad en un año. Eso es lo que ha hecho el Gobierno de este país, y el Gobierno de este país tiene que pagar unos intereses todavía más altos, porque no tiene credibilidad en Europa, y por eso está siendo financiado con sobreprimas y con primas de riesgo. Y en vez de..., en vez de estar todos juntos tratando de que España se financie a un tipo de interés más bajo, lo que hacen ustedes es considerar que, cuando nos prestan dinero al 6%, nos están haciendo un regalo.</parrafo>
        <parrafo>No, mire usted, vamos a apoyar al Gobierno de España para que el Gobierno de España pueda financiarse más cómodamente, para no que tenga que pagar, como tiene que pagar, este año, entre gastos financieros y pasivos financieros, 26.990 millones de euros. Eso es así. Y ustedes están todo el día con lo que debe, o no, Andalucía. Ese es un problema general, que tenemos que resolver entre todos; todos unidos, y sobre todo combatiendo esa Europa que ustedes no son capaces de combatir, y que ya tiene resultados, porque esa política que nos impone Europa ya tiene resultados tangibles: la extrema derecha en Grecia...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Presidente, debe concluir.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino.</parrafo>
        <parrafo>... la extrema derecha en Grecia, el 9,5% de Monti... Esos son los resultados que estamos viviendo: populismo y desarme de las fuerzas políticas tradicionales.</parrafo>
        <parrafo>Hagamos un ejercicio de saber que el camino que estamos recorriendo es equivocado, que está obligando a España a financiarse por encima de sus posibilidades. Y, eso, hagámoslo juntos, señor Zoido, no echándonos los trastos a la cabeza.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente de la Junta de Andalucía.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

