<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>35</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 19,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>4</dia>
    <mes>abril</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Efectos de la sentencia, Hipoteca, Protección del consumidor, Crédito inmobiliario, Derecho a la vivienda, Institución financiera, Jurisprudencia CE, Sentencia del Tribunal CE, Desahucio, Garantía de crédito</materias>
    <numero_expediente>9-13/APP-000051 9-13/APP-000047 9-13/APP-000053 9-13/APP-000056</numero_expediente>
    <extracto>Comparecencias del Consejo de Gobierno, a fin de valorar la sentencia del Tribunal de Justicia Europeo relativa a las cláusulas abusivas en los contratos hipotecarios y sus repercusiones en Andalucía (pág. 12).</extracto>
    <debate_agrupado>
      <componente>
        <numero_expediente>9-13/APP-000051</numero_expediente>
        <extracto>Comparecencia del Consejo de Gobierno, a fin de informar sobre las repercusiones en Andalucía de la sentencia del Tribunal de Justicia de la U.E. relativa a las cláusulas abusivas en los contratos hipotecarios,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Socialista.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>9-13/APP-000047</numero_expediente>
        <extracto>Comparecencia de la consejera de Fomento y Vivienda, a fin de valorar la sentencia del Tribunal de Justicia Europeo que considera abusiva e ilegal la normativa española sobre desahucios, que permite que a las familias que no pueden hacer frente al pago de su hipoteca se les quite su vivienda, debiendo además hacer frente al pago de la misma,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>9-13/APP-000053</numero_expediente>
        <extracto>Comparecencia de la consejera de Fomento y Vivienda, a petición propia, a fin de informar sobre la incidencia, los efectos y las consecuencias en Andalucía de la sentencia del Tribunal de Justicia de la Unión Europea sobre las cláusulas abusivas en los contratos hipotecarios.</extracto>
        <proponentes>Sin proponentes</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>9-13/APP-000056</numero_expediente>
        <extracto>Comparecencia del Consejo de Gobierno, a fin de informar sobre la incidencia en Andalucía de la sentencia del Tribunal de Justicia de la Unión Europea sobre el procedimiento español de ejecución hipotecaria,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
      </componente>
    </debate_agrupado>
    <intervienen>Dña. Elena Cortés Jiménez, Consejera de Fomento y Vivienda. Dña. Inmaculada Nieto Castro, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. María Nieves Masegosa Martos, del G.P. Socialista. Dña. Alicia Martínez Martín, del G.P. Popular Andaluz.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Buenos días, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Reanudamos la sesión plenaria, con el debate agrupado de la cuarta comparecencia prevista en el orden del día, a petición de cada uno de los grupos parlamentarios y del Consejo de Gobierno, a fin de informar sobre la incidencia en Andalucía de la sentencia del Tribunal de Justicia de la Unión Europea sobre el procedimiento español de ejecución hipotecaria, solicitada, como he dicho, por el propio Consejo de Gobierno y por los distintos grupos parlamentarios.</parrafo>
        <parrafo>Para expresar la posición del Consejo de Gobierno al respecto, tiene la palabra la señora consejera de Fomento y Vivienda.</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORTÉS JIMÉNEZ, CONSEJERA DE FOMENTO Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, buenos días a la Cámara.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, comparezco a petición propia, también a petición del conjunto de grupos de esta Cámara, con el fin de valorar y de informar sobre la sentencia del Tribunal de Justicia de la Unión Europea, también conocido como Tribunal de Luxemburgo, sobre la legislación española en materia de desahucio y de protección de los consumidores de los productos hipotecarios. Antes de entrar en materia, permítanme establecer una serie de consideraciones.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, que se trata de una sentencia histórica, que retrata el carácter injusto de la legislación española sobre desahucios. En la práctica declara ilegales los 440.000 desahucios que se han producido en España desde el año 2007, y los casi 86.000 desahucios producidos en la Comunidad Autónoma de Andalucía. Estos datos, ciñéndonos exclusivamente a los que han tenido lugar a partir del año 2007, cuando comenzó la fase aguda de esta inmensa crisis-estafa. Es una sentencia que pone frente al espejo de su gravísima responsabilidad política a todos los gobiernos de España desde 1995, fecha en la que debió ser traspuesta esta directiva comunitaria. Es una sentencia que da la razón a los colectivos sociales que llevan casi un lustro clamando contra una legislación clamorosamente injusta y clamorosamente desproporcionada.</parrafo>
        <parrafo>Y aquí, señorías, me gustaría hacer una expresa mención, un expreso reconocimiento a la Plataforma de Afectados por la Hipoteca, a los cientos y a los miles de ciudadanos que llevan parando desahucios desde hace cuatro años, que llevan poniendo soluciones encima de la mesa desde hace cuatro años. Y que tan vergonzosamente está siendo atacada, estigmatizada y demonizada por el Gobierno central y por el Partido Popular. «Ladran, Sancho, luego cabalgamos», me limitaré a decir de esta impresentable estrategia de acoso a los colectivos sociales transformadores.</parrafo>
        <parrafo>Es una sentencia que evidencia, señorías, que la obediencia ciega del Gobierno a los dictados europeos se limita al seguidismo de la ortodoxia ultraliberal, no a la incorporación de derecho comunitario de vocación social. Para contentar a Merkel se pactó a toda prisa una reforma de la Constitución, impuesta por la troika, en la que se planteaba que, antes de cualquier necesidad social, antes de cualquier derecho social del pueblo trabajador, iba a cobrar la banca. Pero ¿incorporar una directiva comunitaria que protege a los consumidores? Bueno, parece que eso ha podido esperar.</parrafo>
        <parrafo>La de Luxemburgo, señorías, es una sentencia que avala también la defensa del derecho a la vivienda, que viene realizando el Gobierno andaluz, y particularmente la Consejería de Fomento y Vivienda. Hemos roto con la neutralidad, hemos roto con la equidistancia establecida entre las entidades financieras y las familias, porque no hay equidistancia y porque no es posible mantener la neutralidad.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, en múltiples ocasiones he reafirmado y solemnizado en esta Cámara la posición innegociable de la consejería que dirijo respecto de la lucha contra los desahucios, también de la consideración de la vivienda como un derecho humano, no como un producto financiero, no como un producto para la especulación. Hoy saludo y celebro la petición de comparecencia del conjunto de los grupos políticos de esta Cámara. Es indudable, señorías, que la sentencia de Luxemburgo ha conmocionado al conjunto del país, también al conjunto de las fuerzas políticas.</parrafo>
        <parrafo>El 14 de marzo el Tribunal de Justicia de la Unión Europea, a través de su Sala Primera, dictó la sentencia, respondiendo a dos cuestiones prejudiciales, presentadas por el Juzgado número 3 de lo Mercantil de Barcelona, respecto del procedimiento entre el ciudadano marroquí Mohamed Aziz y Cataluña Caixa. Por cierto, señor Aziz, dudo que me esté escuchando, pero espero que mis palabras acaben llegándole por algún cauce: gracias, muchísimas gracias por entender que las leyes no son gigantes, las leyes son molinos que se pueden cambiar, que se pueden transformar. También gracias a su letrado y también gracias al juez José María Fernández Seijo, que fue el que presentó la cuestión prejudicial al Tribunal de Luxemburgo. Gracias, en general, a todas aquellas personas, insisto, que no confunden las leyes con molinos y que saben que las cosas injustas se pueden cambiar.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, volviendo a la sentencia. Las dos cuestiones prejudiciales presentadas por el Juzgado de lo Mercantil planteaban, en primer lugar, si el sistema de ejecución de títulos judiciales sobre bienes hipotecados o pignorados supone formal y materialmente un obstáculo para la tutela judicial efectiva de los consumidores, y la determinación del carácter abusivo de las cláusulas hipotecarias.</parrafo>
        <parrafo>Respecto de la primera cuestión prejudicial, la sentencia dice, señorías: «El sistema procesal español prohíbe al juez adoptar las medidas cautelares que garanticen la plena eficacia de su decisión final. En el sistema procesal español la adjudicación final a un tercero de un bien hipotecado adquiere siempre el carácter de reversible, y por consiguiente procede declarar que un régimen procesal de este tipo puede menoscabar la protección que garantiza la directiva europea de 1993. Procede declarar que la normativa española no se ajusta al principio de efectividad». Es decir, que el consumidor de productos hipotecarios, los ciudadanos y las ciudadanas, han estado desprotegidos frente a las entidades financieras, que no solo han incorporado, por sistema, cláusulas abusivas a los contratos, sino que a la hora de poner en la calle a la víctima de sus abusos han contado con la alfombra roja de una legislación a su medida, a la medida de sus abusos. Y han contado también, esa misma banca, con una lluvia de millones públicos de en torno a 185.000 millones de euros. Aprovecho, señorías, para repetirles que la directiva europea es de 1993, que debía ser ley el 1 de enero de 1995, que llevamos dieciocho años, por tanto, sin trasponerla, con los trabajadores y trabajadoras literalmente a la intemperie.</parrafo>
        <parrafo>Respecto de la segunda cuestión prejudicial, la sentencia del Tribunal de Luxemburgo da las indicaciones pertinentes para determinar el concepto de «abusivo», correspondiendo al juez nacional la determinación del carácter en cada caso. Es decir, libera al juez de las ataduras a las que interesadamente lo sometía la legislación española.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, por recopilar, estas son las conclusiones a la luz de esta sentencia del Tribunal Superior de Justicia de la Unión Europea.</parrafo>
        <parrafo>Uno. El derecho a la vivienda debe ser un bien jurídico protegido por encima de los intereses de las entidades financieras, por más que los vientos políticos del neoliberalismo quieran arrastrarnos a un escenario posdemocrático en el que el principal sujeto de soberanía parece ser la banca omnipotente. Pues bien, señorías, no lo es. El ciudadano va primero, sus derechos están primero, su protección va antes. Parece una conclusión de perogrullo, señorías, pero en España hay grandes perogrulladas, como que los derechos de la gente no están en venta, que los gobiernos no han querido entender.</parrafo>
        <parrafo>Dos. El derecho a la vivienda no es sustituible por la indemnización de daños y perjuicios. El derecho a la vivienda no tiene precio, como no lo tiene ningún derecho. El derecho es un bien inviolable e insustituible. Otra perogrullada, señorías, que pocos han querido entender.</parrafo>
        <parrafo>Tres. El perjuicio causado al consumidor español de productos hipotecarios por la legislación hipotecaria estatal, que esta consejera lleva un año pidiendo, insistentemente, que se cambie, es incompatible con la protección otorgada por la Unión Europea, por lo que se hace necesario establecer las medidas legislativas oportunas para el restablecimiento de los derechos de los consumidores en España en materia hipotecaria.</parrafo>
        <parrafo>Cuatro. En particular, debe garantizarse el equilibrio del contrato y debe garantizarse el carácter primordial de la vivienda y su protección.</parrafo>
        <parrafo>Cinco. La sentencia establece que algunos aspectos de la Ley de Enjuiciamiento Civil y de la Ley Hipotecaria no son compatibles con la directiva europea. Vulneran la tutela judicial efectiva, el derecho a la defensa impidiendo la oposición en el procedimiento del afectado por la ejecución hipotecaria. Desprotección absoluta del consumidor, de la ciudadanía, del pueblo trabajador, señorías. Ha fallado nada más y nada menos que el sistema de protección, la sacrosanta seguridad jurídica. Se han vulnerado tres derechos fundamentales: el derecho a la tutela judicial efectiva, el derecho a la defensa y el derecho humano a la vivienda.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, unas leyes desequilibradas y radicalmente injustas, mantenidas artificialmente a lo largo de dos décadas, pese a contravenir el Derecho Europeo, han permitido vulnerar masivamente, por tanto, esos derechos.</parrafo>
        <parrafo>Y las últimas cifras que arroja el Consejo General del Poder Judicial, desgraciadamente, que corresponden al año 2012, lo que nos dicen es que ha habido un incremento, tanto en el conjunto del Estado español como en la comunidad autónoma, del número desahucios, y solamente hablamos de los que tienen un proceso judicial, hechos verdad, hechos carne, hechos dolor en el conjunto del Estado español, también de la Comunidad Autónoma de Andalucía. Y esto, señorías, puede ir a peor, si no se cambia de manera radical, absoluta y urgente con la aprobación de la iniciativa legislativa popular y si no se pone remedio a la política suicida practicada por el Gobierno central, impuesta por la troica, que, entre otros elementos, la evidencia la reforma laboral. Porque, señorías, el común denominador de la inmensa mayoría de las familias que han sido desahuciadas de sus viviendas tiene que ver con que están en una situación de desempleo, de paro, con que no tienen ingresos, además de que, como ya sabemos por la sentencia de Luxemburgo, no tenían tutela judicial efectiva, no tenían derecho a la defensa y no se ha protegido el bien que es la vivienda por encima de cualquier otro bien jurídico.</parrafo>
        <parrafo>También, señorías, este demoledor fallo de la justicia europea da la razón a quienes desde casi un lustro, como les decía, llevan reclamando en la calle y en las instituciones las modificaciones de estas leyes. A ese clamor social también se unieron pronunciamientos como el llamado Informe Almenar, encargado por el Consejo General del Poder Judicial, de propuestas para la agilización y reforma de los procesos civiles. El informe elaborado por la Relatora Especial para el derecho humano a la vivienda, de Naciones Unidas, Raquel Rolnik, o el informe de la Comisión Europea, de febrero del año 2012, que ya advertía que la Ley de Enjuiciamiento Civil no respeta el derecho de la Unión Europea cuando no permite oposición del afectado a la ejecución de su vivienda.</parrafo>
        <parrafo>Esta sentencia, señorías, también viene a dar nítidamente la razón a quienes apoyamos la iniciativa legislativa popular, presentada en el Congreso de los Diputados, para conseguir la paralización inmediata de todos los desahucios, la dación en pago con carácter retroactivo, el alquiler social y el cambio de las dos leyes que han perpetuado y que han hecho estructural esta absoluta violencia ejercida sobre las familias desahuciadas, sobre el conjunto de ciudadanos y de ciudadanas.</parrafo>
        <parrafo>Y no podemos esperar más para adaptar la normativa, la legislación española a esta sentencia de Luxemburgo, no podemos poner paños calientes y no podemos hacer una dilatación que lo que genere sea más dolor, más sufrimiento, más injusticia, más violación sistemática de los derechos humanos. Sin demora, sin equilibrismos, apoyar que salga la iniciativa legislativa popular, porque España la necesita, Andalucía también la necesita, que tiene 45 desahucios al día.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, tienen la posibilidad en el Congreso de los Diputados de parar esta injusticia, de empezar a contar la verdad, a que haya reparación y a que haya justicia para las 440.000 familias que ya han sido desahuciadas, pero también para las que se están viendo en ese proceso actualmente.</parrafo>
        <parrafo>Y, además, es imprescindible entender que esto que ha pasado y que lo ha puesto blanco sobre negro la sentencia no puede volver a ocurrir. Por lo tanto, la iniciativa legislativa popular es una oportunidad de oro que tienen la suerte el actual Gobierno central y el actual Congreso de los Diputados de poder votar y poder paralizar este elemento claro y meridiano que sitúa la sentencia. Puede ser el inicio del cambio, el comienzo de entender que la vivienda es un derecho humano, insisto, que no es un producto financiero. Es el momento de poner, por delante de los privilegios de las entidades financieras, que han sido regadas con una lluvia de millones, como les decía, de 185.000 millones de euros, los privilegios de las entidades financieras por detrás de los derechos de la ciudadanía, porque eso es lo que debe hacer un Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Pero también, como sitúan los colectivos sociales, como ha situado también Izquierda Unida, la iniciativa legislativa popular es solo una propuesta de mínimos, el comienzo. Y aprovecho de nuevo para situar otro elemento clave que también he tenido oportunidad de plantear en esta Cámara, y es que es necesaria una quita de la deuda hipotecaria de todas las familias, es necesaria la restructuración de la deuda privada, como ya se les ha hecho a las entidades financieras.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, la Consejería de Fomento y Vivienda, sacando todo el partido y exprimiendo al máximo las competencias que nos da el Estatuto de Autonomía, está poniendo cuantas herramientas tiene a su alcance para proteger a los ciudadanos hipotecados en riesgo de perder su vivienda.</parrafo>
        <parrafo>Como saben, el 8 de octubre se abrieron oficinas en las capitales de provincia, oficinas para la defensa del derecho a la vivienda y que en los tres meses, los tres meses y medio primeros hemos conseguido paralizar, hemos contribuido a que 969 familias que estaban en un proceso de desahucio, de pérdida de su vivienda, estén en sus viviendas todavía, y la próxima semana tendremos los datos hasta finales de marzo.</parrafo>
        <parrafo>A este programa se han sumado otras medidas, igualmente, orientadas a garantizar el derecho humano a la vivienda, que las familias permanezcan en sus viviendas. Y ha sido en el mes de junio, como ustedes también conocen, desde el mes de junio nadie del parque público de viviendas que se haya empobrecido, que tenga un empobrecimiento sobrevenido, pierde su vivienda en el parque público andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Además, la Consejería de Administración Local y Relaciones Institucionales elabora, actualmente, una Ley de Protección de los Consumidores de Productos Financieros que permitirá establecer garantías para los ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>También se enviará, próximamente, al Consejo de Gobierno un decreto ley para impedir que en la Comunidad Autónoma de Andalucía haya viviendas vacías, lo que se conoce como «casas sin gente» o «gente sin casa», que se cumpla la función social de la vivienda.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, respecto de la sentencia, el pasado 20 de marzo, la Consejería de Fomento y Vivienda celebró unas jornadas de trabajo con el conjunto de funcionarias y funcionarios que llevan a cabo este trabajo de la Oficina en Defensa de la Vivienda. A partir de ahora, con esta sentencia, las familias y también, lógicamente, las oficinas tenemos mejores herramientas para defender ese derecho humano a la vivienda, también para reconocer las cláusulas abusivas que, lógicamente, todavía hoy están en las hipotecas que se van a firmar y, cómo no, en las hipotecas que se han firmado.</parrafo>
        <parrafo>La sentencia, repito, nos da la razón. Ahora habilitamos mecanismos para prevenir e identificar posibles abusos hipotecarios, cuya consecuencia más drástica, irreversible y traumática, es la pérdida de la propia vivienda y el desalojo de la misma.</parrafo>
        <parrafo>Ahora el deber de mover ficha es del Gobierno de España. Es el Gobierno de España el que debe elegir entre una ley que blinda los privilegios a las entidades financieras o un cambio en las leyes que blinde los derechos de la ciudadanía.</parrafo>
        <parrafo>Es una cuestión de prioridades, y el Gobierno andaluz tiene clara la suya, claras sus prioridades y cuáles son sus intereses. Esperemos que el Gobierno de España también tenga claras cuáles son sus prioridades ante esa elección tan clara, tan rotunda y tan sencilla.</parrafo>
        <parrafo>Con esta sentencia, señorías, el discurso de la culpabilización de la víctima, según la cual las familias firmantes eran las responsables de haber firmado la hipoteca y, por tanto, de lo que les estaba ocurriendo ha quedado definitivamente desmontado. Las familias desahuciadas o en riesgo de desahucio no deben permanecer, por tanto, en silencio, porque tienen razón y la justicia está de su parte.</parrafo>
        <parrafo>Reitero mi llamamiento a las familias en apuros con sus hipotecas, en riesgo de perder sus viviendas, que acudan a la Oficina en Defensa de la Vivienda, que ahí vamos a seguir defendiendo su derecho a la vivienda, y esta vez también con una herramienta más poderosa, la herramienta del Tribunal de Luxemburgo.</parrafo>
        <parrafo>Quisiera finalizar esta primera parte de mi comparecencia con una cita del informe de la relatora de Naciones Unidas para el derecho a la vivienda. Señorías, este informe se presentó en agosto del año 2012, y una de las citas de este informe —y con ello termino— dice lo siguiente en sus conclusiones: «Asistimos al fracaso total de la mercantilización de la vivienda. Ha pasado de cumplir una función social a convertirse en una mercancía, para acabar siendo un activo financiero que sube y baja. Pero la gente no vive en un activo financiero. Además, a diferencia de otros productos financieros, la vivienda es un derecho humano».</parrafo>
        <parrafo>Señorías, en ese trabajo, en ese camino, ha estado la Consejería de Fomento y Vivienda, el Gobierno andaluz, y seguirá estando en los próximos meses y en los próximos años.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora consejera.</parrafo>
        <parrafo>Para fijar la posición de cada grupo, intervienen sus respectivos portavoces. En primer lugar, corresponde el turno al Grupo Parlamentario de Izquierda Unida, y para ello tiene la palabra, su portavoz, la señora Nieto Castro.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NIETO CASTRO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, presidente.</parrafo>
        <parrafo>Buenos días, señorías, consejera.</parrafo>
        <parrafo>Hoy ha quedado una sesión plenaria en la que vamos a tener ocasión de hablar mucho de este problema fundamental de la ciudadanía española: el agravio, la manera injusta en la que está confeccionado nuestro ordenamiento jurídico, y que, efectivamente, coloca a las personas por detrás de los intereses de las entidades bancarias y les coloca a la intemperie, como ha dicho usted, y completamente desprotegidos ante abusos que se han estado produciendo, que se han llevado por delante el techo de cientos de miles de personas, de familias en nuestro país. Y que ahora, a pesar de que era algo que ya sabíamos, que era algo que ya la ciudadanía completamente comprendía que nuestra legislación era imposible de mantener, ahora ya también hay una sentencia del Tribunal de Luxemburgo que viene a dar la razón a la gente sencilla, que viene a conciliar lo legítimo con lo legal. Por tanto, vamos a hablar de un problema real de la gente: de viviendas, de desahucios, de abusos bancarios.</parrafo>
        <parrafo>Esta sentencia ha fijado con claridad ese fuerte desequilibrio en favor de las entidades de crédito, y esa garantía reforzada que nuestras leyes le confieren frente a las personas que han firmado contratos hipotecarios con esas mismas entidades.</parrafo>
        <parrafo>Usted ha hecho mención en la intervención a esos dieciocho años de retraso que llevamos para haber podido trasponer a nuestro ordenamiento la directiva, que se quiebra, que se vulnera con nuestro ordenamiento vigente, tanto con nuestra Ley Hipotecaria como nuestra Ley de Enjuiciamiento, que ha provocado esa espiral creciente de desahucios que se ha intensificado desde 2007 y que, efectivamente, se ha llevado por delante la vivienda de 440.000 familias, 86.000 de las mismas en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>En estos casi veinte años de omisión de trasposición de esa directiva, ha habido también alertas previas y acciones previas que han agudizado el problema en España. De hecho, antes de esta sentencia, hubo un dictamen del mismo tribunal que ya hablaba de las escasas condiciones a las que podía acogerse una persona para denunciar, para oponerse al procedimiento hipotecario. Y hacía mención expresa de las cláusulas abusivas que en España se establecían en la mayoría de esos contratos hipotecarios.</parrafo>
        <parrafo>Cabe recordar aquí que la sentencia que ha provocado esta tormenta y que ha puesto en evidencia la necesidad de adecuar nuestro ordenamiento jurídico a la realidad legal europea y también al sentido común... Cabe recordar y es bueno traer aquí que la consulta y el procedimiento cuyo caso motivó la sentencia, la del señor Mohamed Aziz, venía avalada por la injusticia a la que se veía sometido este hombre. Venía avalada por dos cláusulas abusivas: por un lado, un interés de demora del 18,75%, y, por otro, la posibilidad que tenía la entidad bancaria de ejecutar el total de la deuda ante un solo impago del deudor. Esas dos cláusulas, los intereses abusivos y esta posibilidad de ejecutar el total de la deuda, han sido consideradas como cláusulas abusivas, aunque la banca española, agrupada en la Asociación Hipotecaria, ha pedido que la legislación se adapte a la sentencia, pero considera que la demanda del deudor no debe paralizar el procedimiento. Es decir, podemos echar a la gente de su casa, luego pleiteamos y dilucidamos si cobrarle el 20% de intereses por la deuda que no puede afrontar, o ejecutar del tirón toda la deuda que tiene si falla en un pago, y dilucidamos luego si eso se puede considerar abusivo. En fin... Ese es el criterio y la opinión que ha dado la banca española con relación con esto.</parrafo>
        <parrafo>Le decía antes que se han tomado decisiones, algunas por omisión. La pasividad, la laxitud y el no haber traspuesto la directiva europea del año 1993 a nuestro ordenamiento, que hubiera ahorrado mucho sufrimiento a cientos de miles de familias, han sido graves. Y con ser grave no ha sido..., o no ha sido lo único que ha sucedido. En el año 2007, a partir del momento en que se agudiza esta crisis-estafa, se les retira a los registradores de la propiedad la facultad de negarse a registrar hipotecas que contuviesen en el contrato cláusulas abusivas. Esto disparó también..., y dio un pistoletazo de salida muy fuerte a la espiral alcista de problemas hipotecarios, porque coincidió con el estallido de la burbuja, coincidió con el auge inaceptable del desempleo, también con la precarización de las condiciones de trabajo de quien aún lo conserva. Y todo ello unido ha venido a empobrecer a la ciudadanía, al punto de no poder afrontar aquellas hipotecas que se firmaron en época de bonanza, y que ha conllevado el problema de desahucio, llevado a las cifras que usted misma refería, y que, para los dos últimos años, son especialmente dramáticas. Especialmente dramáticas porque con lo que hemos ido sabiendo y con lo que hemos ido relatando, el Gobierno español ya tenía en su mano dictámenes, resoluciones y un entorno legislativo de nuestros socios europeos que aconsejaban con mucha firmeza una modificación de la legislación.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que también tenía un crecimiento del clamor ciudadano, porque en los últimos cuatro o cinco años la Plataforma de Afectados por la Hipoteca ha sido la que ha estado generando y poniendo en la agenda política la necesidad de afrontar una solución para este problema, ha estado ayudando a las familias que se quedaban sin vivienda. Y por tanto tenía una demanda ciudadana que, de manera expresa, venía conformando lo que ha sido luego la iniciativa legislativa popular, que, a lo largo de la mañana y de la tarde, vamos a tener ocasión de hablar de ello. Y también tenía un marco jurídico al que se le estaba demandando a España que se adecuara. Ni se hizo caso del marco jurídico que, en modo alguno, tenía compás con el europeo, ni se hacía caso ni se hace caso de la demanda ciudadana que viene a través de la sociedad, que se va organizando, porque al sentirse desprotegida por los poderes públicos se organiza y se enfrenta a esta injusticia tan severa que se padece en España en materia de política de vivienda.</parrafo>
        <parrafo>Pero, por si faltaba algo, los datos de desahucio de los últimos años también ponen en evidencia el fracaso rotundo de la política de vivienda del Gobierno central. Y los datos que usted ha dado no resisten un empujón. Se ha agravado de manera extraordinaria la situación de las personas. Al agravarse su situación, al empobrecerse, cada vez hay más personas que no pueden afrontar sus compromisos hipotecarios. Al no poder enfrentar esos compromisos, se encuentran ante el riesgo cierto de perder su casa y de quedar encadenados de por vida a una deuda que sigue creciendo al ritmo del 20%, que es el interés que de media se aplica para la demora en el pago. Con lo cual la deuda va engordando, una cadena cada vez más gruesa que ata a la gente a esa decisión que tomó un día de comprar una vivienda, de entrar en esa rueda en la que la vivienda, como decía, consejera, es un producto financiero que tiene un valor que hoy sube y que mañana baja, y no es un derecho humano, un derecho fundamental que debiera asistir a toda persona y que debiera, por tanto, merecer una protección jurídica para quien la disfruta, ajena a los vaivenes del mercado, ajena al componente mercantil de este problema.</parrafo>
        <parrafo>Consejera, bien por el programa en defensa de la vivienda —luego, vamos a tener ocasión de hablar de ello—. Y es verdad que hay que reiterar, hay que profundizar en el conocimiento de este programa y de las oficinas de atención a vivienda y que las familias, las personas en Andalucía que se encuentran en este problema sepan que no están solas, que en la Junta de Andalucía hay una sensibilidad hacia ese problema y que, en las modestas manos y con el marco competencial estrecho que se tiene, los recursos están a disposición de ellos y de ellas para tratar de ayudarles a salir de ese problema.</parrafo>
        <parrafo>Esta sentencia viene a favorecer y a mejorar las posibilidades que hay de ayudar a estas personas... La ciudadanía está siendo sometida a una montaña rusa muy cruel. Y hubo una gran alegría ciudadana cuando el Gobierno central decidió admitir a trámite, para su debate, la iniciativa legislativa popular para hablar de la dación en pago con carácter retroactivo, para hablar del alquiler social, para hablar de la paralización de los desahucios en nuestro país... Luego, ha empezado a acumular preocupación cuando ha ido conociendo el rosario...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Nieto, le ruego que vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NIETO CASTRO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy terminando, presidente.</parrafo>
        <parrafo>… cuando ha ido conociendo el rosario de enmiendas que el Gobierno le quiere aplicar a esa iniciativa, desdibujándola y dejándola en nada. Luego podremos hablar de ello.</parrafo>
        <parrafo>Hubo una gran alegría cuando se conoció esta sentencia, porque venía a reforzar algo que, como les decía al principio, la ciudadanía, la gente sencilla ya comprendía, y era que nuestra legislación era injusta, por muy legal que fuese poder echar a una persona de su casa y mantenerle atado una deuda que seguía engordando; por muy legal que sea nuestro país, es injusto, es ilegítimo, es inmoral... Y esta sentencia ha venido a dar la razón también del fracaso de la política de vivienda estatal y el fracaso de mantener una legislación que no tiene nada que ver con el drama que vive la gente y que, además, no solo no sirve para solucionarlo, sino que lo agrava.</parrafo>
        <parrafo>Esperemos que esta sentencia sí que haga ahora que se modifique la legislación, y se modifique en los términos en los que la ciudadanía lo está pidiendo y que sí vendrían a superar de manera definitiva este agravio inaceptable que sufre la gente, esta violencia que sufre la gente cuando es echada de su casa.</parrafo>
        <parrafo>Esperemos que esa montaña rusa cruel no nos lleve a una decepción, a una nueva decepción por parte del PP, y que esa trasposición a nuestra normativa nos permita que superemos esta tragedia ciudadana, uno de los mayores problemas que está viviendo la gente en nuestro país a consecuencia de la política de derechas.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Nieto.</parrafo>
        <parrafo>Interviene a continuación la portavoz del Grupo Parlamentario Socialista, señora Masegosa Martos.</parrafo>
        <parrafo>Señora Masegosa, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MASEGOSA MARTOS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Buenos días, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera, entendemos desde este grupo parlamentario que la comparecencia que hoy acaba usted de realizar es de especial importancia, sobre todo de gran trascendencia, por las repercusiones que esta sentencia, insisto —y que usted ha valorado muy detalladamente—, por la repercusión que sobre miles de familias de nuestro país y también de nuestra comunidad va a tener. Por eso, agradecerle especialmente esta intervención.</parrafo>
        <parrafo>Desde luego, los afectados y toda la sociedad civil se han movilizado frente a un Gobierno que se encuentra totalmente paralizado y temeroso ante la banca. Un ciudadano marroquí ha recurrido, ha habido también un abogado, en este caso, lúcido, un juez ha sido sensible, y faltaba una pieza: Europa. El Tribunal Europeo, a través de ese alto tribunal, ha respondido, y ha respondido gratamente. Hemos comprobado, como muchas veces hemos exigido y también hemos pedido, que no sólo Europa debe estar para los mercados, sino que también debe —es su obligación— estar para la gente. Este tribunal ha sido sensible a esa necesidad, a esa demanda.</parrafo>
        <parrafo>La señora Cortés, la consejera —como decía— ha detallado y ha valorado esa sentencia del Tribunal Constitucional, que ha considerado que la legislación española sobre desahucios vulnera la actual normativa comunitaria, porque no garantiza a los ciudadanos una protección suficiente frente a las cláusulas que son abusivas de las hipotecas.</parrafo>
        <parrafo>La consecuencia más inmediata y resumida del fallo es que desde el día en que se dictó esa sentencia, desde el día 14 de marzo, se van a poder paralizar todos aquellos desahucios en los que se demuestre que se han vulnerado los derechos del consumidor. Y eso es así —lo dice la sentencia—, por una parte, porque hay algunos aspectos de la ley española, por los que —como bien ha dicho— decenas de miles de personas han sido desalojadas de sus casas, con especial virulencia en los dos últimos años, que no son compatibles para nada con la Directiva Europea de Protección a los Consumidores. Por eso, esa sentencia da potestad a los jueces que estén examinando si ha habido cláusulas abusivas en un contrato hipotecario para suspender cautelarmente el procedimiento de ejecución en los casos en los que también se esté tramitando e impedir así un desalojo.</parrafo>
        <parrafo>Además, también el tribunal fija una serie de principios sobre cómo deben interpretar los jueces nacionales qué es una cláusula abusiva, lo que también, desde luego, debe y va a implicar en la práctica que muchos bancos tengan que cambiar buena parte de esas condiciones que se incorporan prácticamente de facto en los contratos de préstamos hipotecarios.</parrafo>
        <parrafo>Como bien decía, el tribunal ha respondido en esta sentencia a dos cuestiones prejudiciales presentadas por un juez, en primer lugar, un juez español. En primer lugar, si las normas que permitieron a una entidad de crédito expulsar de su casa a un ciudadano —insisto— marroquí, a pesar de que había alegado en otro procedimiento que una de las cláusulas de su préstamo era abusiva. Esa es una de las primeras cuestiones. Y quiero hacer un paréntesis, porque hay que recordar que la Carta de Derechos Fundamentales que se aprobó en la Convención Europea y que se incorporó literalmente al Tratado de Lisboa dice que son derechos, y lo son no solo de los ciudadanos europeos, sino también de los extranjeros no europeos que viven y trabajan en Europa, como es el caso del promotor de esta demanda. Por cierto, esos inmigrantes a los que el Gobierno de José María Aznar despojó de sus derechos fundamentales, que les fueron restituidos años después por el Tribunal Constitucional.</parrafo>
        <parrafo>Decía que se sometió esa cuestión al Tribunal Europeo y Luxemburgo dijo que no era legal. Y la decisión va a tener, como ya se ha dicho, una gran repercusión, porque hasta ahora en nuestro país —todos los conocemos—, si el hipotecado dejaba de pagar al banco, la entidad bancaria podía desahuciarlo a través de un procedimiento rápido, de un procedimiento sumario, diría yo, y si el deudor consideraba que firmó un contrato que contenía cláusulas abusivas, tenía que ir a un declarativo mucho más largo, a un procedimiento declarativo, que es mucho más largo y más lento, y que en la mayoría de los casos la resolución solía llegar tarde. Y sucedía que, cuando el magistrado fallaba a favor del deudor, la hipoteca ya se había ejecutado, podía reclamar una indemnización, pero ya había perdido de hecho su casa, una indemnización que, además, el tribunal ha dicho que es insuficiente y que es injusta. Entretanto, el juez se veía con las manos atadas y no podía suspender cautelarmente ese desalojo mientras verificaba si el banco había impuesto una cláusula abusiva.</parrafo>
        <parrafo>A partir de ahora, y gracias a esa sentencia, en un fallo que es de aplicación inmediata, entendemos sí podrá, y de hecho lo están haciendo.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, nos encontramos, y coincidimos y lo considera este grupo parlamentario, con una sentencia que podemos calificar de histórica y, sobre todo, contundente, puesto que, como ya hemos dicho, abre una vía legal que permite de inmediato paralizar los desalojos de viviendas por las cláusulas abusivas de las hipotecas. Una sentencia que, desde luego, debe marcar un punto de inflexión en esos miles de desahucios que se han realizado ya y, lo que es más importante, los que también tenían previsto llevarse a cabo por las entidades bancarias.</parrafo>
        <parrafo>Un desahucio, desde luego, es un drama familiar y también un drama personal. Y nos congratulamos de que este fallo, esta sentencia vaya a tener efectos positivos en esos dramas familiares, aunque será muy difícil restablecer los perjuicios ya causados. Por un lado, como decía, los que ya han iniciado el procedimiento pueden pedir de manera cautelar que se suspenda el desalojo; por otro lado, se abre la posibilidad de que a los desahuciados que se les notifique en este momento la ejecución, pero no hayan abierto el procedimiento declarativo, lo pueden iniciar si consideran que existen cláusulas abusivas en su hipoteca y podrán pedir también que se suspenda el desalojo, y los que ya han sido desahuciados, que ya han perdido su vivienda, si consideran también que había cláusulas abusivas en su contrato, podrán hacer valer también y pedir una indemnización, desde luego, muy superior y justa a la que ahora tenían derecho. Pero, claramente, los efectos mayores serán a futuro sobre los procedimientos aún no concluidos.</parrafo>
        <parrafo>También lo ha dicho la consejera y la portavoz de Izquierda Unida. Además, el Tribunal se pronuncia sobre otras cuestiones, deja al juez nacional que sea el que aprecie si hay cláusulas abusivas o no, si es abusivo o no que el banco considere vencida la hipoteca con una..., por el solo impago de una cuota, si es abusivo fijar unos intereses del entorno del 20%, cuando el tipo ordinario no llega al 5%, y, sobre todo, la posibilidad de que el banco pueda liquidar un préstamo de manera unilateral. Cuestiones, desde luego, que vendrán a clarificar la situación actual y, sobre todo, a proteger a los consumidores, la parte más desfavorecida o la parte más..., que peor parte, aunque sea reiterativo, se está llevando.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, con esta sentencia, desde luego, entendemos que el Gobierno se ve abocado a cambiar la ley y debe cambiarla de inmediato, como ya lo ha solicitado el Grupo Parlamentario Socialista, y seguirá insistiendo también en distintas iniciativas que esta mañana tendremos la oportunidad de debatir. Pero entendemos que hay que hacerlo de forma urgente, y es urgente que el Gobierno, que el Congreso atienda sin tapujos y sin perversiones, como entiende este grupo que está haciendo el Gobierno del Partido Popular, la iniciativa legislativa popular que ya respaldan..., que han respaldado casi un millón y medio de ciudadanos para adecuar la actual Ley Hipotecaria, no solo porque hay que atender, debemos atender esas demandas sociales, sino porque hay una sentencia que, además, nos está obligando a ello. Pero, fundamentalmente, porque moralmente más que nunca está el Congreso, el Partido Popular y todos los grupos políticos obligados a que esto sea así, tenemos que dejar de sobreproteger ya a una banca..., la banca de nuestro país, que ya de por sí tiene bastante protección.</parrafo>
        <parrafo>Y, en ese sentido, en nombre del grupo parlamentario, queremos felicitar también al Gobierno de la Junta de Andalucía por la puesta en marcha, sobre todo por el buen funcionamiento de esas oficinas provinciales del Programa Andaluz en Defensa de la Vivienda que, como bien ha dicho, ya han logrado detener casi mil desalojos en nuestra comunidad. Es una iniciativa que, desde luego, pone de manifiesto que también en materia de vivienda en Andalucía existe un convencimiento político de actuar de otra forma, de actuar desde la izquierda, para evitar que esta crisis la paguen siempre los trabajadores y las clases más desfavorecidas. Y esta es una medida que, desde luego, viene a apoyarlos de manera contundente.</parrafo>
        <parrafo>Y, consejera, decirle que, desde este grupo, va a tener el apoyo para trabajar todas aquellas iniciativas que incidan en la protección de todos los andaluces y andaluzas especialmente vulnerables en un desequilibrado sistema económico. El Gobierno de la Nación, el PP, siempre ha tenido en su mano la posibilidad de aprobar una ley que acabe también con estos abusos, acabar con esta situación y la de las familias, por una legislación que se ha demostrado injusta, y que se encuentran ya sin casa y con una deuda para toda la vida.</parrafo>
        <parrafo>Y desde aquí pedimos, exigimos, que se inicien de manera inmediata las modificaciones legales oportunas para paralizar esos desahucios. Entretanto, también entendemos que el Gobierno debiera, por esa vía que tanto le gusta utilizar, el real decreto ley, parar todas las ejecuciones hipotecarias que a día de hoy se encuentran en marcha. El Gobierno está obligado, ahora más que nunca, a impedir esa sangría de vidas en que se ha convertido el drama de los desahucios.</parrafo>
        <parrafo>Y voy a ir terminando, precisamente con una intervención del presidente de la Junta, de Pepe Griñán, en una de las últimas sesiones de control al Gobierno en este Parlamento, donde reclamó la puesta en marcha de una estrategia nacional contra la exclusión social, que, a partir de la coordinación de los recursos de todas las administraciones, ofreciera una red de seguridad para los miles y miles de hogares que están siendo golpeados por la crisis. El presidente subrayó en aquel momento que el reto era de gran magnitud, pero la situación era también de extrema gravedad, y recalcó que las instituciones tienen la obligación de unir voluntades en un amplio diálogo, en aras de no abandonar a ningún ciudadano a su suerte.</parrafo>
        <parrafo>En esa estrategia confiamos, y este grupo parlamentario siempre va a estar, y también va a exigir que esté el Gobierno central, el Gobierno del Partido Popular, también en esta materia tan sensible como son los desahucios.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Masegosa.</parrafo>
        <parrafo>Interviene a continuación, en nombre del Grupo Parlamentario Popular, su portavoz, la señora Martínez Martín.</parrafo>
        <parrafo>Señora Martínez, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ MARTÍN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, presidente.</parrafo>
        <parrafo>Buenos días, señorías. Señora consejera.</parrafo>
        <parrafo>El Partido Popular sale hoy aquí reconociendo la gravedad del asunto que debatimos, pero también sabiendo y reconociendo que es el Partido Popular el único partido que está poniendo medidas a disposición de los afectados, el único partido que está legislando para paliar la situación de las familias afectadas, mientras que otros partidos que se sientan en esta Cámara..., ninguno de ellos lo hizo antes. Bueno, sí hicieron otras cosas, hicieron..., agilizar los desahucios o tomar medidas de carácter social, que nunca después encontraron disponibilidad presupuestaria. Y esto se puede decir más alto, pero, desde luego, no más claro.</parrafo>
        <parrafo>Y lo que está haciendo el Gobierno del Partido Popular es dialogar y buscar solución razonable y equilibrada, y por ello se hace, en representación de una mayoría absoluta, en representación de una mayoría que ha elegido esa opción política, pero no se está haciendo uso de eso, sino que, sin embargo, se está escuchando e intentando incorporar los planteamientos del resto de los grupos políticos y también de los colectivos sociales, cosa que no se había hecho nunca hasta la fecha, porque ha habido iniciativas legislativas populares que han llegado al Congreso, pero que nunca tuvieron la oportunidad de ser debatidas con otros gobiernos. Por eso, todo esto se hace, todo esto, el Partido Popular lo hace con un objetivo único, que es el de proteger a los deudores hipotecarios en el marco de un Estado de derecho y, desde luego, por los cauces legales establecidos.</parrafo>
        <parrafo>El Partido Popular ha celebrado la sentencia europea de la que hoy debatimos, porque ha venido a dar un respiro muy importante a las familias que se encuentran en una situación de no poder hacer frente a su hipoteca. Pero echaríamos en falta un rigor más exhaustivo de la consejera, porque se dan cifras, pero es verdad que la sentencia no cuestiona la totalidad del sistema hipotecario español, sino que pone el acento en la cuestión del procedimiento, en la posibilidad de tomar medidas cautelares para poder paralizar tantos desahucios injustos que se han venido realizando durante los gobiernos de la etapa anterior.</parrafo>
        <parrafo>Lo que ha hecho el Partido Socialista fue agilizar los desahucios, en el año 2008, la ministra Chacón. Lo que hizo el Partido Socialista fue una reforma hipotecaria en el año 2007, que para lo que sirvió fue para facilitar a los bancos nuevos supuestos para embargar pisos. Sí, porque, ante el impago de un seguro de vida o de comisiones, la entidad podría proceder a ejecutar el crédito. En esa reforma no se preocuparon de admitir tasaciones independientes de las entidades financieras, tampoco exigieron que las entidades financieras pudieran valorar las solvencias de las familias, y lo que se hizo fue permitir el sobreendeudamiento de millones de familias.</parrafo>
        <parrafo>¿Sí? ¿Perdón?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Continúe...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ MARTÍN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora consejera, ha dicho usted que, bueno, si usted no fuera consejera probablemente haría escrache o manifestaciones en las puertas de los políticos. Pues, señora consejera, usted tendría que hacer escrache en su propia puerta, porque es usted la responsable de garantizar la Ley del Derecho a la Vivienda en Andalucía. Usted haría escrache con una mano, pero hace desahucios con la otra, porque usted, señora consejera, sigue haciendo desahucios desde la Empresa Pública de la Vivienda, los sigue haciendo, desahucios. Usted los sigue haciendo. Pero, bien, usted no es una política cualquiera, usted es la consejera, y ya me gustaría a mí que ustedes hubieran dialogado como lo está haciendo el Partido Popular en este momento.</parrafo>
        <parrafo>No es la primera vez, como digo, que debatimos de este asunto en el Parlamento, pero sí la novedad es la sentencia del Tribunal de Justicia de la Unión Europea. El señor Aziz compró una vivienda en el año 2007, bajo un gobierno socialista, firmó una hipoteca de 138.000 euros y cuando dejó de pagarla, fue expulsado en el año 2011, también bajo un gobierno socialista, en el marco de una ejecución hipotecaria y posterior desahucio. Y, poco antes de que le expulsaran, formuló una demanda solicitando que se anulara una cláusula del contrato de préstamo hipotecario por su carácter abusivo. Ante esta situación, pues, el juzgado que le tocaba dictar sobre este asunto formuló una consulta a Europa, y esta sentencia, señorías, ha llegado con un gobierno del Partido Popular trabajando en esta materia, por lo que no solo el Gobierno ya ha anunciado que se ha comprometido a hacer la suya, como no pude ser de otra manera, sino que además ha venido a dar un respaldo muy importante a los trabajos de modificaciones legales en los que este Gobierno está plenamente inmerso. La Unión Europea ratifica la reforma hipotecaria que ya ha iniciado el Gobierno de España. Y, tras esta sentencia, lo que nos queda es un sabor amargo, porque desde el Partido Popular nos preguntamos si el desahucio del señor Aziz pudo haberse evitado, porque este compró su casa bajo un Gobierno socialista, fue desahuciado bajo un Gobierno socialista y se quedó sin empleo bajo un Gobierno socialista, y no tuvo solución ninguna. Unos meses más tarde, un Gobierno del Partido Popular ha sido el primero que inició medidas realistas y eficaces contra los desahucios y en incorporar el espíritu de las propuestas ciudadanas. El Partido Socialista no hizo nada en su etapa de gobierno, en el año 2008 ya se daban en España 59.000 ejecuciones hipotecarias. Señora consejera, en Andalucía, también en 2008: 11.000 ejecuciones hipotecarias, y en 2001: 16.000. Las cifras comenzaron muy pronto: 2008, 2009, 2010, 2011. Sin embargo, el Partido Socialista no hizo nada en su etapa de gobierno sobre un problema que lleva años arrastrándose desde el inicio de la crisis, solo hay que tirar de hemerotecas y de diarios de sesiones para recordar las palabras de Zapatero sobre la dación en pago o de la ministra Elena Salgado o de la ministra Chacón o del último tweet de la ministra Trujillo: «El que tenga deudas, que las pague».</parrafo>
        <parrafo>Mire, durante todos estos años, ustedes, el Partido Socialista, el Gobierno en la legislatura anterior ha tenido paciencia infinita con los bancos —palabras del señor Blanco—, tampoco hicieron caso de las iniciativas legislativas populares y, cuando este Gobierno ofreció sentarse a dialogar y a pactar una solución real alejada de la lucha política, fue el Partido Socialista quien se levantó de la mesa de negociación para tener las manos libres de la confrontación y el verbo fácil para atacar a un Gobierno que está haciendo ahora más de lo que nunca hizo el Partido Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Esta batalla, señorías, la han perdido no el Partido Socialista, no Izquierda Unida: la han perdido los miles de ciudadanos que han perdido sus viviendas y que no encontraron una solución buena, mala o regular, no encontraron ninguna. El Partido Popular tiene sobre la mesa soluciones. Ustedes podrán estar conformes, más conforme o menos conforme, pero lo cierto es que el Partido Popular, nada más llegar al gobierno, tomó medidas, que por supuesto ustedes consideran insuficientes, pero es verdad que una gran mayoría respalda al Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Un primer decreto en marzo de medidas urgentes para frenar los casos más graves, un segundo..., un decreto en el que ya se plantea la dación en pago en el código de buenas prácticas, se limitan los intereses de demora, y un segundo decreto en noviembre, que viene a paralizar durante dos años los desahucios de los casos realmente más graves y más vulnerables, además de crear un fondo social de viviendas para todas aquellas familias que realmente se ven afectadas por un procedimiento de desalojo de su vivienda. Algo que ustedes pudieron hacer, pero que no hicieron en ningún momento, tampoco fueron sometidos en ningún momento a escraches.</parrafo>
        <parrafo>Ya se ha firmado ese fondo social de viviendas, señora consejera, a nivel nacional. ¿Cuándo va a poner las viviendas de la Junta de Andalucía, las 70.000 viviendas del parque social a disposición de los desahuciados? ¿Cuántas de esas viviendas ha puesto usted a disposición de esos afectados que dice ha atendido en el programa de defensa de la vivienda? ¿Cuándo va a dejar de tener viviendas vacías, que hoy por hoy la Empresa Pública de Suelo no vende en Andalucía y que perfectamente podían estar dedicándose al alquiler social, tal y cómo usted reclama en esta tribuna? Pues reclámeselo a usted misma, aplíqueselo.</parrafo>
        <parrafo>No solamente ha tomado, como digo, medidas en este sentido, sino que está tramitando un proyecto de ley que incorpora todas estas iniciativas, que incorpora el espíritu de todos los colectivos sociales que han hecho llegar su voz, como digo, por primera vez al Parlamento y en..., y que ha sido posible ser debatido con un Gobierno del Partido Popular, nunca antes se permitió un debate de una iniciativa en el Parlamento.</parrafo>
        <parrafo>Mire, el drama de los desahucios representa una de las caras más amargas de la crisis económica, por lo que hay que atajarlo con responsabilidad, sin demagogias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Martínez, señora Martínez, le ruego vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ MARTÍN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino, termino.</parrafo>
        <parrafo>... sin demagogias. El objetivo..., sin demagogias, señora consejera, como de la que usted hace uso permanentemente en esta tribuna y en todos los medios donde disponga.</parrafo>
        <parrafo>El objetivo para el Partido Popular es que ninguna persona sea desahuciada de su primera vivienda y que se vean protegidos todos los deudores hipotecarios. La prioridad del Gobierno, en este caso, ha sido aumentar en todo momento la protección de los deudores hipotecarios, ampliar el código de buenas prácticas facilitando la dación en pago, limitando los intereses de demora, creando un parque social de viviendas, limitando el tiempo de la hipoteca para prevenir el sobreendeudamiento, etcétera. Señora consejera, es el Partido Popular el que por primera vez ha introducido, como digo, la posibilidad de la dación en pago, el equilibrio de las partes, el mayor control para la entidades financieras con la posibilidad de independencia de las sociedades de tasación, paralizar los desahucios durante dos años y, como digo, permitir que las familias puedan permanecer con un alquiler social en la vivienda de la que pueden ser, en un momento, desahuciados.</parrafo>
        <parrafo>Termino. El Partido Popular va a seguir haciendo lo que nunca antes hizo otro Gobierno, y es ponerse al lado de quien más lo necesita, intentar solucionar un problema que afecta a muchas familias, situarse al lado de los ciudadanos y, desde luego, reforzar la protección de todos los deudores hipotecarios, muy especialmente de los más vulnerables y de aquellos que ocupan su primera vivienda.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Martínez.</parrafo>
        <parrafo>Cierra el debate, en nombre del Consejo de Gobierno, la señora Consejera de Fomento y Vivienda, doña Elena Cortés, que tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORTÉS JIMÉNEZ, CONSEJERA DE FOMENTO Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, señor Presidente. Señoría, muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Paciencia infinita, parece ser lo que hay que tener aquí. Desde luego, paciencia infinita la han demostrado las familias que han sido desahuciadas: 440.000 familias, 440.000 familias que han demostrado la paciencia del santo Job. Ya que hacía ayer mención un diputado del Partido Popular al Espíritu Santo, pues la paciencia del santo Job es lo que han tenido las 440.000 familias que han sido violentamente despojadas de sus viviendas, injustamente despojadas de sus viviendas, con una ley que ha protegido los privilegios de la banca. Y paciencia infinita también es lo que voy a tratar de ejercer aquí hoy para plantear algunos elementos.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, y respecto de la intervención de la señora diputada de Izquierda Unida, efectivamente, el Grupo de Izquierda Unida, el grupo al que usted pertenece, el partido al que yo también pertenezco, fue uno de los pocos partidos que en los últimos cuatro años ha presentado reiteradamente en el Congreso de los Diputados la necesidad de cambiar estas leyes. Ojalá y se hubiera hecho antes, y, bueno, pues no estaríamos seguramente en la situación en la que ahora estamos.</parrafo>
        <parrafo>Hablaba de la necesidad de establecer con esta sentencia, que es una herramienta poderosa, porque es jurídica, pero, bueno, pues también es política, lógicamente, pero fundamentalmente jurídica, por cuanto viene a decir que aquí ni ha habido tutela judicial efectiva, de que es necesaria la verdad, la justicia y la reparación, porque, insisto, esas familias, también los colectivos, la sociedad civil organizada ha mostrado una paciencia infinita y sigue mostrando esa paciencia infinita... Verdad, justicia y reparación, ¿eh?, para efectivamente poder restituir en la medida de lo posible ese daño, ese dolor, esa injusticia inmensa y esa violación sistemática de los derechos humanos que se ha venido aquí cometiendo.</parrafo>
        <parrafo>Y, bueno, pues en ese sentido la sentencia es absolutamente clara. Y, efectivamente, decía la señora diputada que a lo largo de la sesión de este Pleno, a lo largo de este Pleno vamos a tener la posibilidad de sustanciar distintas iniciativas que han presentado los grupos de la Cámara, creo que fundamentalmente el de Izquierda Unida y el del Partido Socialista, respecto de la iniciativa legislativa popular. Bien, pues tendremos la oportunidad, efectivamente, de ver cómo se sustancia ese debate, cómo se sustancia esa votación, porque el mes de abril es clave, la semana que viene seguramente sea clave, o la siguiente, en el Congreso de los Diputados y, lógicamente, también en el Senado, para ver si efectivamente se aprenden las lecciones, a ver si, efectivamente, con humildad aprendemos que hay que rectificar cuando hay que hacerlo, y sobre todo cuando hay una sentencia clara como la que nos plantea el Tribunal de Luxemburgo. Yo decía que el Gobierno central, que el Congreso de los Diputados tiene la fortuna de tener la oportunidad de oro pocas semanas después de esa terrible sentencia del Tribunal de Luxemburgo de empezar a poner fin, de empezar a poner remedio a la violación sistemática de los derechos humanos. Y para eso lo que tiene que hacer es aprobar la iniciativa legislativa popular como viene, tal cual, y empezar a abordar un proceso de reforma legislativa que permita que, efectivamente, los ciudadanos y las ciudadanas de este país, y también de Andalucía, estén protegidos frente a las cláusulas abusivas. Esperemos que esa oportunidad de oro no sea desaprovechada por, efectivamente, el grupo que, decía la señora Martínez, tiene la mayoría absoluta de la Cámara. Esperemos que esa mayoría absoluta no le sirva para permanecer sordo, ciego y mudo, sino para aprobar esa iniciativa legislativa popular tal cual, sin desvirtuar, como viene: dación en pago con carácter retroactivo, paralización inmediata de todos los desahucios, alquiler social, cambio de la Ley Hipotecaria y cambio de la Ley de Enjuiciamiento Civil. Vamos a tener oportunidad de ver en este Pleno de esta Cámara esa cuestión, pero también, lógicamente, y con mucha más trascendencia, porque es quien tiene la posibilidad de cambiar esas leyes estatales, en los debates que se vayan a producir en el Congreso de los Diputados y en el Senado. No apuntan las cosas así, desgraciadamente, pero, bueno, ahora tendremos oportunidad de plantearlo.</parrafo>
        <parrafo>Respecto a lo que planteaba la señora Masegosa, del Grupo Socialista, efectivamente, fueron los inmigrantes el primer colectivo que en el muy inicio, inicio, inicio de esta crisis, que ya parece que llevamos a cuestas con ella más de cien años por el perjuicio y por el empobrecimiento y por la destrucción de determinado tipo de derechos que ha provocado, los estragos que ha hecho desde que comenzó en el 2007, insisto, fue el colectivo de los inmigrantes el primer colectivo que, bueno, pues que se vio, efectivamente, en un proceso de desahucio, de despojo de su vivienda con las mismas leyes injustas que, bueno, pues que han perpetuado luego esa injusticia a ciudadanos andaluces, a ciudadanos españoles. Bueno, pues también es justo reconocer aquí el trabajo que hicieron colectivos que defendían, que defienden a los inmigrantes y que fueron capaces de poner, de manera muy aislada todavía, este problema, esta grave injusticia social que se estaba cometiendo en el inicio de la crisis con los inmigrantes.</parrafo>
        <parrafo>Y también quiero traer aquí a colación la acción que ha hecho el presidente de Ecuador, el señor Correa, respecto de..., bueno de la defensa no solamente de los ciudadanos ecuatorianos que viven en este país, sino del conjunto de los ciudadanos y ciudadanas que viven en este país, cuando ha denunciado y cuando ha planteado una denuncia respecto de esas leyes, que todavía hoy permiten el..., bueno, pues, que están permitiendo que esa injusticia todavía se esté cometiendo en este país.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, pues, efectivamente, reconocer también al presidente de Ecuador, que ha sido capaz no solamente de defender, como digo, a los ciudadanos de Ecuador que están viviendo ese problema, sino también al conjunto de los ciudadanos españoles, en una apuesta clara de solidaridad sin paliativos, desde el presidente de Ecuador, desde Ecuador.</parrafo>
        <parrafo>Respecto de la señora Martínez, de la intervención de la señora Martínez, plantear algunos elementos respecto de lo que plantea el Partido Popular. Mire usted, los datos del Consejo General del Poder Judicial, que no tienen ni trampa ni cartón, que los publican tal cual y que solamente hacen referencia a las ejecuciones hipotecarias judiciales, no a las extrajudiciales, que también las hay y que no están aquí, dicen que en el año de gobierno del señor Rajoy, a pesar de esas medidas, ¿no?, vamos, a pesar de esas medidas, en el año 2012 se ha incrementado en un 17,7% el número de familias que han perdido su vivienda, en un año, el 17,7%. Luego no es cierto, no es verdad, de ninguna manera, que las medidas del Partido Popular —el código de buenas prácticas y esto de que las entidades financieras si quieren se acogen y, si no, no se acogen, y si tienes un niño de más de tres años ya no te puedes acoger a ese código de buenas prácticas— hayan paralizado ni detenido ningún desahucio. Ha habido un aumento del 17,7%, el 17,7%.</parrafo>
        <parrafo>Sí, señoría, porque se ha roto la neutralidad respecto de la entidad financiera, efectivamente, se rompe la equidistancia y se rompe la neutralidad. Porque las familias y las entidades financieras no tienen la misma responsabilidad ni tienen el mismo estatus de privilegio y de poder. Por eso en la Comunidad Autónoma de Andalucía, por eso el Gobierno andaluz ha sido vanguardia y ha puesto encima una medida pionera, que es romper la neutralidad, romper la equidistancia y entender la diferencia de privilegios, de poder y de estatus que hay entre una entidad financiera que está abusando con cláusulas abusivas y echando a la gente de su casa, respecto de una familia que firmó una hipoteca, engañada, sin tener conocimiento de esas cláusulas abusivas, con un sobreprecio del precio de la vivienda del 200% por la Ley del Suelo del Partido Popular, y que ahora, además de perder su trabajo pierde su casa y tiene una deuda perpetua. Por eso aquí hemos parado 969 desahucios, porque hemos sido pioneros, vanguardistas, hemos roto con la neutralidad y hemos puesto la política al servicio de la mayoría social, del pueblo trabajador, no de los privilegios de las entidades financieras. Por eso, señoría, aquí hemos parado 969 desahucios.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos y golpes.]</parrafo>
        <parrafo>Y como en el Gobierno central, en el año que ustedes llevan, eso no solamente no lo han hecho, sino que le han vuelto a inyectar a la banca 40.000 millones de euros, han seguido protegiendo el privilegio, el estatus y el poder de la entidad financiera a cambio de nada, porque ya podían haber ustedes inyectado los 40.000 millones y decir: «Pero ni un desahucio más, ¿eh?, te rescato, pero también voy a rescatar a las familias». No, no, no, 40.000 millones más, ya llevamos 185.000, y además los bancos siguen desahuciando. Pero, bueno, les decía que en el año que ustedes llevan gobernando, un aumento del 17,7% en los desahucios. En Andalucía también ha habido un aumento de los desahucios importante del 9,8% también. Y especialmente agudo el tercer y el cuarto trimestre del año 2012, especialmente agudo. Pero es que además los jueces dicen que lo que hay por delante es mucho más, que hay cientos de miles de desahucios en los juzgados, señora Martínez, cientos de miles. Hemos tenido 440.000, tenemos por delante cientos de miles. ¿Seremos capaces, será capaz el Partido Popular de paralizar los desahucios? En las comunidades autónomas donde gobiernan no lo son, porque en el parque público de viviendas siguen desahuciando.</parrafo>
        <parrafo>Y, mire usted, lo repite, lo ha repetido aquí, lo repite en la comisión. Yo le reto aquí, solemnemente, a que me traiga usted en persona... No a través de BOJA, en persona. No viva usted del BOJA, no viva usted del BOJA, pasee usted por las calles, hable usted con las familias. El BOJA no... El BOJA también, el BOJA también, pero vaya usted a los barrios, hable usted con las familias que están en un proceso de desahucio, escúchelas, y tráigame una familia del parque público de viviendas que haya sido puesta en la calle desde junio del año 2012. Tráigamela. Y si no me la trae, no lo diga más, no lo diga más.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Las familias, señora Martínez, las familias desahuciadas, que las traiga. Y, si no, no diga más que desahuciamos del parque público de viviendas, porque es mentira. Y usted lo sabe, además, usted lo sabe. Pero, bueno, como vive del BOJA, pues, esto es lo que tiene, es así.</parrafo>
        <parrafo>Decía usted... Pues, mire usted, el señor Aznar... Desde el año 1995 tenía que ser esta directiva comunitaria ley, año 1995. Ha habido varios gobiernos, varios gobiernos, también el Gobierno del Partido Popular del señor Aznar. Y también el señor Zapatero, y también el señor Rajoy, que no ha traspuesto esa directiva. Desde el año 1995... Y también el gobierno anterior, el de Felipe González, también. Desde el año 1995 tenía que haber sido esta directiva comunitaria. Luego, bueno, reconozca, ¿no?, las cosas y no diga cosas que no son verdad de que las medidas que ha tomado el Gobierno del señor Rajoy en paralizar los desahucios... Porque —le insisto— están aquí los datos del Consejo General del Poder Judicial. No es verdad, es mentira. Ha habido un aumento del 17%.</parrafo>
        <parrafo>Pero, además, es que ustedes provocaron, insisto, la Ley del Suelo, con un aumento del 210% del precio de la vivienda, no aplicaron la directiva comunitaria. Cuando vino el proceso de la crisis, les dijeron a las familias que ellos se habían buscado esa deuda y que ellos tenían que responder de las deudas, porque ellos solitos habían firmado las hipotecas, sin ningún tipo de elemento. Y ahora, a esas víctimas, que ya la sentencia dice que es que resulta que no tenían tutela judicial efectiva y que la directiva comunitaria no era de aplicación a la ley española, que eran víctimas, y que ustedes les decían que se habían buscado la hipoteca, ahora resulta que son ustedes las víctimas por determinados elementos que está planteando la Plataforma de Afectados por la Hipoteca y las víctimas de los desahucios.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, pues yo creo que están ustedes perfectamente retratados con esa cuestión. Como también lo está usted cuando tuvo la valentía o la osadía de llamarme «bandolera» por una noticia falsa, de toda falsedad, que había aparecido en el ABC y que, bueno, pues todavía estoy esperando, al menos privadamente, alguna cuestión.</parrafo>
        <parrafo>Decía usted que van a respetar el espíritu. No sé lo que es el espíritu de la iniciativa legislativa popular. Veremos a ver cuál es el espíritu, porque el espíritu es la paralización de todos los desahucios, la dación en pago con carácter retroactivo...</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Perdone, perdone, señora consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, especialmente a la bancada del Partido Popular, les ruego que no interrumpan continuamente a la oradora que está interviniendo. Y les ruego que permitan el desarrollo normal del debate.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORTÉS JIMÉNEZ, CONSEJERA DE FOMENTO Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Ladran, luego cabalgamos. Insisto en esa cuestión. [Rumores.] Sí, señorías, sí. Van ustedes a tener oportunidad de verlo en las próximas semanas.</parrafo>
        <parrafo>Hablaba usted de la enmienda de la ILP y del respeto del Partido Popular, que tiene efectivamente mayoría absoluta en el Congreso de los Diputados, del respeto de esa iniciativa. Bueno, pues hay elementos claros que ya ha dicho el colectivo que presenta, la Plataforma de Afectados por la Hipoteca, esa iniciativa legislativa popular. Que, por cierto, no es la única que se ha debatido en el Congreso, ha habido más iniciativas legislativa, no es la única; otra cosa es que se hayan aprobado o no, pero sustanciarse se han sustanciado, ¿eh? Lo digo porque Izquierda Unida presentó una iniciativa legislativa popular sobre las treinta y cinco horas por ley, por ejemplo, y ha habido más iniciativas que han llegado al Congreso. No es la única; otra cosa, insisto, es que se hayan aprobado o no.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, pues, ¿qué es lo que están planteando los ciudadanos que han recogido esas firmas? Pues que las enmiendas del Partido Popular desvirtúan la iniciativa legislativa popular, que no respetan el espíritu, que la desvirtúan. Dación en pago con carácter retroactivo, ¿sí o no? Paralización inmediata de todos los desahucios, ¿sí o no? Alquiler social, ¿sí o no? Cambio de la Ley Hipotecaria y de la Ley de Enjuiciamiento Civil, ¿sí o no? ¿No? En la aplicación stricto sensu de la sentencia.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, pues lo que ustedes están haciendo es desvirtuar la iniciativa legislativa popular, porque están ustedes estableciendo una supuesta rebaja de un porcentaje, en función de si se paga el 60% o el 80% o el 70% de la deuda. Y lo que ustedes no son capaces de entender es que en este país hay seis millones de parados y un porcentaje de familias en situación de pobreza que asusta, que pone los pelos de punta. Luego no es un problema de si en cinco años te pago el 60 o el 70: es que es gente, señorías, son familias que han tenido un proceso de endeudamiento sobrevenido brutal, brutal, y que no pueden hacer frente, no pueden hacer frente a esa estafa hipotecaria. No se trata, por tanto, de esa cuestión, ni tampoco se trata de establecer un proceso de litigiosidad absoluta de todas y cada una de las familias en los juzgados. Tienen ustedes, insisto, la oportunidad de oro, el momento de oro para poder aprobar la iniciativa popular como una propuesta de mínimos.</parrafo>
        <parrafo>Y, mire usted, me hablaba usted de que el Partido Popular, que el Gobierno ha frenado los desahucios. Pues le voy a poner otro ejemplo: el Ministerio de Trabajo. ¿Sabe usted lo que hace el Ministerio de Trabajo con aquellos autónomos que, porque tienen un proceso de endeudamiento sobrevenido, deudores de buena fe, no pueden hacer frente a su cuota de la Seguridad Social? Pues les embarga y les subasta su vivienda. Les embarga y les subasta su vivienda. Luego están provocando más dolor al dolor. Bueno, pues llegan a través del Defensor del Pueblo y a través de la Oficina en Defensa de la Vivienda. Nosotros le hemos reclamado a la ministra de Trabajo que, en momentos de emergencia social y en momentos tan duros como estos, se requieren soluciones de emergencia. Y no parece que una solución de emergencia sea embargar y subastar la casa de un autónomo, que, porque es deudor de buena fe y tiene un proceso de endeudamiento sobrevenido, no puede hacer frente a sus cotizaciones. Vamos, no parece que sea la mejor manera esa de detener el sufrimiento y el dolor de los trabajadores y de las trabajadoras.</parrafo>
        <parrafo>Y hablaba usted también del fondo social, hablaba usted también del fondo social de viviendas. Y aquí también, lógicamente, el Gobierno andaluz y la consejería han trabajado y le han planteado al Gobierno que queremos saber dónde están estas viviendas y que las queremos gestionar, puesto que la Comunidad Autónoma tiene competencias exclusivas en materia de vivienda. ¿Y sabe usted lo que nos ha contestado el ministerio? Pues el ministerio nos ha contestado que no, que las comunidades autónomas tendrán competencia exclusiva en materia de vivienda, pero que esas viviendas son de los bancos, a pesar de que..., ¿no?, los hemos rescatado, a algunos les hemos inyectados..., y que son los bancos los que van a determinar quién entra y quién no entra; o sea, una defensa de lo público y del derecho humano a la vivienda impresionante. Tengo la carta del Ministerio de Fomento. Son los bancos los que van a decir quién va ahí y quién no va a ahí, por no hablar del número de viviendas. Porque, por otro lado, tenemos el Sareb, el banco malo, donde han ido a parar lo que se llaman los activos tóxicos, que son las casas vacías, cuando hay gente sin casa, y que van a servir para la segunda burbuja inmobiliaria. Bueno, pues yo creo que está absolutamente clara y retratada la política de vivienda del Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Y que tendremos ocasión, yo le emplazo a que respondan ustedes a esa necesidad social de detener de manera inmediata los desahucios, a detener de manera inmediata la criminalización de los colectivos sociales que llevan cinco años defendiendo a las familias de los desahucios, que no los comparen con lo que no son, personas violentas. Son personas que han demostrado durante muchos años, insisto, una paciencia infinita y una defensa de la parte más débil de la ciudadanía, de la población. Así que les conmino en esta última parte...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora consejera, le ruego vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORTÉS JIMÉNEZ, CONSEJERA DE FOMENTO Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy terminando. Termino ya.</parrafo>
        <parrafo>... de mi intervención a que aprueben la iniciativa legislativa popular y a que dejen de hacer esa política de culpabilización, antes, de la víctima que no podía pagar su hipoteca, porque tenía un proceso de endeudamiento sobrevenido y se había buscado esa hipoteca, y ahora, de los colectivos que llevan cinco años clamando para que se cambien las leyes, para que se paralicen los desahucios y para que la justicia social, en este caso, pueda empezar a ser verdad.</parrafo>
        <parrafo>Nada más. Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora consejera.</parrafo>
        <parrafo>Me permito recordar a los señores y señoras diputadas, en general, en particular al Grupo Parlamentario Popular, que en una comparecencia al Consejo de Gobierno le corresponden veinte minutos para cerrar la misma. Lo digo por sus continuas protestas sobre el tiempo. Entérense. Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>No, no, no. No hay cuestión de orden que valga, me he limitado a recordar el Reglamento. No tiene usted la palabra.</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—No tiene usted la palabra, señor Salas Martín, no tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

