<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>14</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 8,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>27</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Administración municipal, Empresa pública</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000127</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a las sociedades públicas en los ayuntamientos de más de 100.000 habitantes (pág. 27).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Manuel Jiménez Barrios y D. Paulino Plata Cánovas, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Manuel Jiménez Barrios, del G.P. Socialista. D. Diego Valderas Sosa, Consejero de Administración Local y Relaciones Institucionales.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Siguiente pregunta dirigida asimismo al Consejero de Administración Local y Relaciones Institucionales, formulada por el Grupo Parlamentario Socialista y relativa a sociedades públicas en ayuntamientos de más de 100.000 habitantes. Para desarrollarla, tiene la palabra el señor Jiménez Barrios.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ BARRIOS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Buenos días, la doy por formulada, señor Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Jiménez Barrios.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA, CONSEJERO DE ADMINISTRACIÓN LOCAL Y RELACIONES INSTITUCIONALES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Jiménez Barrios. Mire, a partir de la información ofrecida por el Ministerio de Hacienda y de Administraciones Públicas y sobre la base de los datos expuestos en los balances generales y presupuestos de las 12 ciudades andaluzas que cuentan con más de 100.000 habitantes, señor Jiménez Barrios, los datos son los siguientes, y son esclarecedores. Tanto en Sevilla, Málaga, Córdoba, Granada, Jerez de la Frontera, Almería, Huelva, Marbella, Dos Hermanas, Cádiz, Algeciras y Jaén, se sitúan o se sustancian más de 120 sociedades mercantiles inscritas y no inscritas en el Registro Andaluz de Entidades Locales. Efectivamente, muchas, si las comparamos incluso con las que se le acusa muchas veces de tener al Gobierno de la Junta de Andalucía. Pero también le quiero situar que 82 de ellas son prácticamente de carácter directo total, desde el carácter público, cuestión que a uno le alegra, porque defiende, lógicamente, lo público. Por lo tanto, de esas 120, 82 o están en más del 51%, es decir, situadas en el papel municipal, o totalmente por parte de los municipios; sociedades, por lo tanto, al cien por cien municipales. Sociedades que, efectivamente, albergan también un número importante de trabajadores; un número importante de trabajadores que tienen que estar aproximadamente situados, porque no tengo con exactitud todos los datos, en más de treinta mil. Más de treinta mil personas que en la esfera municipal están, lógicamente, situadas en esas 120 empresas, de las cuales, 12 en Sevilla, 18 en Málaga, 8 en Córdoba, 8 en Granada, 14 en Jerez de la Frontera, 7 en Almería, 6 en Huelva, 24 en Marbella, 3 en Dos Hermanas, 8 en Cádiz, 5 en Algeciras y 7 en Jaén.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, con esta información, creo que doy cumplida respuesta al conocimiento de cuál es el papel de la intervención pública a través del escenario municipal en el conjunto de las empresas públicas de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Jiménez Barrios.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Valderas.</parrafo>
        <parrafo>Señor Jiménez Barrios.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ BARRIOS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Vicepresidente.</parrafo>
        <parrafo>Y es verdad: Cuando he conocido los datos que nos ha suministrado de las sociedades públicas que en estos momentos tienen los ayuntamientos de Andalucía, sin contar las diputaciones provinciales, que forman parte de la Administración local, las cifras son muy elocuentes.</parrafo>
        <parrafo>Ha hablado usted de cerca de treinta mil empleados públicos en las empresas municipales. No seré yo el que de ello haga el discurso que aquí reiteradamente venimos oyendo, sobre huida del Derecho administrativo, sobre Administración paralela, sobre enchufados, paniaguados, sobre el intento de esconder los papeles, de... La verdad es que es complicado no deslizarse por esa pendiente, pero no seré yo, porque respeto muy mucho a los empleados públicos de estas empresas municipales, y máxime siendo yo..., y proviniendo de la Administración municipal, y, por tanto, yo les reconozco el trabajo que realizan en las diferentes actuaciones y actividades para el beneficio de los ciudadanos andaluces, pero no quiero dejar de reconocer que hay cosas sorprendentes, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Sin tener los datos, que usted no ha podido ofrecer, porque no han podido ser obtenidos a través del Ministerio, de Almería, Huelva, Cádiz o Algeciras, la realidad es que algunas son muy llamativas. Por cierto, de los 12 ayuntamientos a los que hacemos aquí referencia, 11 de ellos están gobernados por el Partido Popular, y algunos de ellos desde hace muchísimo tiempo.</parrafo>
        <parrafo>Pero es curioso comprobar cómo, por ejemplo, Málaga tiene 18 sociedades, Jerez tiene 14. Pero es que Marbella tiene 24, y Dos Hermanas, gobernada por el terror socialista, solo tiene tres empresas públicas. Y, además —qué curioso—, todas estas empresas, muchas de ellas absolutamente imprescindibles y necesarias, pero también aquí están, por ejemplo, que no hay ciudad que se precie de estas que estamos hablando que no tenga una sociedad pública de información, que ese eufemismo esconde la televisión, la radio o los medios de comunicación, que, por cierto, forman parte, sin ninguna duda, del aparato de propaganda del Partido Popular. Y alguna vez nos explicarán lo de Metropolitan, que sería interesante saber qué conexión tiene con las televisiones locales de Andalucía, que, por supuesto, son imprescindibles.</parrafo>
        <parrafo>Como cuando hablamos de Canal Sur y cuando hablamos de los empleados públicos en Andalucía, que informan a la ciudadanía andaluza. Supongo que igual serán los empleados de estas sociedades.</parrafo>
        <parrafo>Y es curioso, porque algunas de ellas..., no voy a pararme en relatarlo por falta de tiempo; pero sería interesante ver también la necesidad o no de algunas de las que aquí, en el papel que usted nos ha entregado, pues están, ¿no? Marbella tiene, como digo, 24, y de algunas de ellas podría discutirse la necesidad o no. Podría discutirse si invaden...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Jiménez Barrios, su tiempo ha concluido, lo lamento. Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ BARRIOS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Valderas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA, CONSEJERO DE ADMINISTRACIÓN LOCAL Y RELACIONES INSTITUCIONALES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí.</parrafo>
        <parrafo>Solo para compartir la valoración que hace el señor Jiménez Barrios, es decir..., y al mismo tiempo situar que, efectivamente, hay un sector público, dentro de los aspectos municipales, superior, en este caso, a pesar de que el presupuesto de la Junta supera a lo que son los presupuestos de estas 14 grandes ciudades, que, efectivamente, tienen un papel importante, que yo creo que se tiene que seguir manteniendo, porque el sector público debe ser de defensa en la intervención del carácter económico.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, es verdad que no se puede mantener un discurso tan incoherente de decir al mismo tiempo una cosa y la contraria en función de allí donde se está.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

