<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>24</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 13</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>13</dia>
    <mes>diciembre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Agua estancada, Gestión del agua, Obras públicas, Ordenación hidráulica, Provincia de Granada, Obra de fábrica</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000329</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a la presa de Rules (pág. 18).</extracto>
    <proponentes>la Ilma. Sra. Dña. Ana Vanessa García Jiménez, del G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Ana Vanessa García Jiménez, del G.P. Popular Andaluz. D. Luis Planas Puchades, Consejero de Agricultura, Pesca y Medio Ambiente.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Siguiente pregunta, relativa a la presa de Rules, dirigida, asimismo, al Consejero de Agricultura y Pesca por el Grupo Parlamentario Popular. Para formularla, tiene la palabra su diputada, la señora García Jiménez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA JIMÉNEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidente. Buenos días, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, hace ocho años que finalizó la construcción de la presa de Rules por el Gobierno de España. La Junta de Andalucía firmó un convenio con el Gobierno central en el que se establecía que el desarrollo de las actuaciones correspondientes a las conducciones derivadas de la presa de Rules correspondía a esta Junta de Andalucía, y a día de hoy, señorías, los habitantes de la Costa Tropical granadina siguen esperando y siguen viendo cómo el agua embalsada en la presa se tira todos los días al mar.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, ¿cuándo tiene previsto ejecutar y poner en servicio las conducciones de la presa de Rules?</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora diputada.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLANAS PUCHADES, CONSEJERO DE AGRICULTURA, PESCA Y MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Gracias, señor Presidente. Señora diputada.</parrafo>
        <parrafo>Las actuaciones a las que usted se refiere fueron declaradas de interés general de la Nación por la Ley 10/2001, de 5 de julio, del Plan Hidrológico Nacional, por lo que la competencia exclusiva sobre las mismas le corresponde a la Administración General del Estado.</parrafo>
        <parrafo>Como usted sabe, se han firmado varios convenios de colaboración entre el Gobierno de España y la Junta de Andalucía en virtud de los cuales la Administración General del Estado se comprometía a financiar la totalidad de las obras y la Junta se hacía cargo de su ejecución. El convenio vigente contempla la primera fase de la obra, que ya ha sido ejecutada.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señora diputada.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA JIMÉNEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, cuando el Partido Socialista gobernaba en el Gobierno central, la competencia era de la Junta; cuando el Partido Popular gobierna en el Gobierno central, la competencia es del Gobierno central. Evidentemente, la Junta nunca tiene nada que hacer.</parrafo>
        <parrafo>Pero no es eso exactamente cierto. Aunque sean declarados de interés público, la competencia sigue siendo de la Junta de Andalucía, porque el interés público solo dice que puede ejecutarla el Gobierno central.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, trescientos mil habitantes, diecinueve mil quinientas hectáreas de cultivo y diez mil empleos perdidos. Esos son los datos que rodean este monumento a la inoperancia socialista que es la presa de Rules. Porque les recuerdo, como he dicho en el comienzo de la pregunta, que la obra finalizó en 2004, hace ocho años, y, además, en 2010 la Junta licitó el proyecto, un proyecto por 80 millones de euros de fondos Feder, proyecto que no se ha ejecutado. Señor Consejero, ¿dónde están los 80 millones de euros de los fondos Feder?</parrafo>
        <parrafo>Pero mire usted, señor Consejero, usted ahora le puede echar las culpas al Gobierno central. ¿También es culpa del Gobierno central que usted deba dos años de IBI de esa presa a los ayuntamientos afectados?</parrafo>
        <parrafo>Como le digo, señor Consejero, la competencia es de la Junta de Andalucía en base al convenio. Ejecute esas conducciones, cree diez mil puestos de trabajo y permita que los regantes de la Costa Tropical puedan poner en servicio veinte mil hectáreas de terreno.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora García.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLANAS PUCHADES, CONSEJERO DE AGRICULTURA, PESCA Y MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señora diputada, como ya le he dicho, la Junta de Andalucía ha cumplido con sus compromisos según lo contemplado en el convenio vigente con la Administración General del Estado, que tiene la competencia exclusiva —y le subrayo, la competencia exclusiva: parece que usted no lo ha entendido bien— sobre la obra, al ser esta de interés general del Estado.</parrafo>
        <parrafo>Si usted acude al Boletín Oficial del Estado, podrá constatar que, en el marco de los convenios de colaboración entre la Administración estatal y la autonómica, inicialmente se programó la obra «Conducciones derivadas de la presa de Rules para uso en abastecimiento de poblaciones», boletín oficial del 25 de abril del año 2007; programación que, finalmente, se concretó en la primera fase, presa de Rules-puente de Vélez, boletín oficial de 15 de enero del año 2011, obra que está ya ejecutada. Una vez finalizada esta primera fase, la Administración General del Estado no ha encomendado a la Junta la ejecución de las restantes fases, por lo que a la Junta de Andalucía no le corresponde acometerlas, al tratarse de una obra declarada de interés general del Estado.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, yo coincido, en nombre del Gobierno, enteramente con usted, y me parece de enorme importancia la obra de la que estamos hablando y que se ejecute en su totalidad. Y por ello aprovecho la oportunidad de su pregunta para solicitarles a usted y a su grupo que apoyen la postura que usted ha manifestado y que reclamen del Gobierno de España la financiación de la obra restante y su ejecución por parte de la Junta de Andalucía.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

