<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>22</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 12</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>29</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Mociones</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Mociones</tipo_iniciativa>
    <materias>Agua, Curso de agua, Gestión del agua, Ordenación hidráulica, Recurso hidráulico, Suministro de agua, Tratamiento del agua, Consumo de agua</materias>
    <numero_expediente>9-12/M-000008</numero_expediente>
    <extracto>Moción relativa a política de aguas (pág. 8).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <votacion>Votación de los puntos 2.4, 2.8, 2.11 sin los subpuntos, 2.12, 2.13, 2.19 y 2.22: aprobados por 60 votos a favor, 46 votos en contra, ninguna abstención.. Votación del resto de puntos: rechazados por 49 votos a favor, 57 votos en contra, ninguna abstención..</votacion>
    <intervienen>Dña. Carolina González Vigo, del G.P. Popular Andaluz. D. Manuel Baena Cobos, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. Josefa Vioque Zamora, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien, señorías, buenos día. Vamos a reanudar la sesión plenaria con la presentación y debate de la moción, relativa a política de aguas, presentada por el Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Para la presentación de la misma, tiene la palabra su portavoz, en este caso, la señora González Vigo.</parrafo>
        <parrafo>Señora González Vigo, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GONZÁLEZ VIGO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente. Señorías, buenos días.</parrafo>
        <parrafo>Debatimos la iniciativa de impulso que hemos presentado desde el Grupo Parlamentario Popular, que nos debe permitir plantear un cambio de modelo organizativo y de gestión del agua en nuestra tierra.</parrafo>
        <parrafo>Debe ser la oportunidad para apostar por una gestión más profesionalizada y menos politizada, una manera de gestionar, sin miedo a la participación, y con ganas de recuperar el protagonismo de la sociedad y de los agentes socioeconómicos vinculados al agua.</parrafo>
        <parrafo>Y queremos hacerlo, señorías, y espero que se lo trasladen al Consejero ausente en este debate, con un nuevo pacto por el agua, un nuevo pacto que debe estar, además, liderado y de la mano de las corporaciones locales, verdaderos protagonistas, también, en la gestión sostenible de nuestro entorno.</parrafo>
        <parrafo>Debe ser, además, un nuevo modelo de gestión para afrontar los retos del presente, pero también los del futuro más inmediato, como es el cumplimiento de la Directiva Marco de Agua, el abastecimiento en calidad, el saneamiento y depuración de las aguas residuales de nuestros pueblos y ciudades, su posterior tratado, el de sus lodos, la culminación de obras que deben garantizar la seguridad de nuestros vecinos frente a puntuales avenidas e inundaciones, una planificación hidrológica propia, la prevención en momentos excepcionales de sequía, la modernización de nuestros regadíos para hacer también más competitivo nuestro sector productivo agrario. Y todo ello, si tiene que venir acompañado de modificaciones legislativas, pues que se haga, pero lo importante es que también venga acompañado de una revisión presupuestaria que sea sostenible, que sea real y que por alguna vez, aunque no sirva de precedente, sea cumplible.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, cuando hablamos de agua, y le puedo asegurar que para el Grupo Parlamentario Popular, el Partido Popular de Andalucía el agua es una prioridad, ya me habrán escuchado decir que el agua es un extraordinario recurso que tiene nuestra tierra, pero es un recurso que es escaso y si, realmente, queremos apostar por el agua como un elemento imprescindible para el desarrollo global de nuestra tierra, creo sinceramente que lo tenemos que hacer de una manera mucho más eficaz y de una manera mucho más austera y, además, liderada por los funcionarios de la Administración autonómica y por los grandes profesionales del sector, justo todo lo contrario de lo que se ha estado haciendo hasta este momento.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, nuestra primera apuesta en esta moción debía ser la de romper con cualquier dinámica que mantenga el modelo de gestión socialista de los últimos años, un modelo de gestión que ha estado tremendamente politizado. Una Administración que ha actuado desde la irresponsabilidad, que ha estado huyendo permanentemente del Derecho Administrativo, que ha creado, permítanme la expresión, cierto desasosiego e incertidumbre de los propios trabajadores, que ha trabajado con una permanente y obsesiva competencia desleal hacia los sectores productivos de nuestra tierra, que ha provocado inseguridad jurídica, pero lo más importante es que ha supuesto una falta de eficacia sin precedentes en la gestión del agua en nuestra tierra y en el conjunto de España, con un alarmante bajo nivel de ejecución y una excesiva desidia a la hora de resolver los problemas y afrontar la solución.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, gestionar el recurso hídrico, gestionar el agua en Andalucía, desde luego, tiene que hacerse de una manera totalmente diferente, y no porque lo diga el Grupo Parlamentario Popular; es porque la propia Cámara de Cuentas de Andalucía ya elaboró un informe en el que en sus conclusiones decía que la gestión de la Agencia Andaluza del Agua y sus sucesivas encomiendas de gestión a la empresa pública para resolver los problemas hídricos de nuestra tierra había sido un auténtico fracaso.</parrafo>
        <parrafo>Fíjense, llegaba a decir la Cámara de Cuentas en esta Andalucía imparable, ¿verdad?, esa campaña socialista que tanto nos ha costado a los andaluces, que al final ya sabemos adónde ha quedado, ni la propia Agencia Andaluza del Agua, ni la propia Administración autonómica tenían un sistema informatizado que nos permitiera hacer un control y seguimiento de las obras que realizaba la propia Administración.</parrafo>
        <parrafo>La propia Cámara de Cuentas acusa a la Administración de falta de criterios, tanto cualitativos y cuantitativos, a la hora de la contratación y la adjudicación de las obras. Nos advierte que la propia Administración autonómica no cumple con los principios contables públicos ni con el Plan General de Contabilidad Pública de la Junta de Andalucía, y nos dice que en los contratos adjudicados se ha demostrado una falta de valoración y de ponderación a la hora de los criterios de adjudicación. Saquen ustedes sus propias conclusiones si creen que hay que seguir manteniendo este mal sistema de gestión autonómica del agua o hay que hacer una reflexión y modificar el modelo para no volver a cometer el mismo error.</parrafo>
        <parrafo>Miren, señorías, si ustedes crearon una Administración autonómica politizada, para ser más ágil, más eficaz y menos costoso para la Administración y el administrado, han hecho todo lo contrario. La Cámara de Cuentas concluye diciendo que el sistema andaluz de gestión del medio y la gestión del agua es tan complejo que ha provocado el retraso permanente, la terminación de todas las obras, y con ello, por tanto, ha tardado en el inicio de la prestación de los servicios públicos para los cuales se había creado.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, ante tanta mala práctica, la herencia socialista en la gestión del agua nos deja más de trescientas actuaciones en depuración de aguas residuales, de saneamiento y depuración pendientes en nuestra Comunidad Autónoma. Un sistema de abastecimiento incompleto que pone en riesgo el cumplimiento del Real Decreto de Aguas Potables. La paralización o, en el mejor de los casos, la ralentización de las obras hidráulicas claves para la mejora y el abastecimiento de nuestras explotaciones agrarias. La falta de inversión, la falta de ejecución y, lo que es más grave, lo que han ejecutado se les ha olvidado pagarlo.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, por otro lado, hoy, que estamos en el debate general de aguas, en una moción como consecuencia de una interpelación, creo que sería bueno hacer una reflexión sobre las inundaciones que ha sufrido Andalucía en los últimos años. Han dejado devastadoras consecuencias y han puesto de manifiesto que aún queda mucho por hacer ante la prevención en inundaciones en cauces urbanos de nuestra tierra.</parrafo>
        <parrafo>No podemos, ni moral ni políticamente, olvidar que los desbordamientos de los ríos y de los arroyos han provocado la desolación en muchísimos andaluces. Núcleos urbanos y rurales se han visto inundados, miles de personas han sido desalojadas de sus casas, cientos de familias lo han perdido todo bajo el lodo, cientos de empresas y de explotaciones han visto peligrar por las inundaciones. Y, desgraciadamente y lo más duro de todo, ha costado vidas humanas.</parrafo>
        <parrafo>Andalucía cuenta con mecanismos e instrumentos para intentar paliar estos demoledores efectos, pero la experiencia dice que no ha sido suficiente. Y, lamentablemente, las consecuencias de estas inundaciones no son porque no supiéramos dónde estaba el riesgo, no es porque no supiéramos dónde estaban definidos los puntos de riesgo, las zonas inundables, los puntos negros, porque estaban contemplados en un plan de prevención. El problema es que, o bien no se había actuado preventivamente en ellos, o bien el plan estaba obsoleto y no ha tenido la revisión correspondiente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, en estos momentos los ciudadanos nos piden que les demos soluciones. Es verdad que nos piden que agilicemos las ayudas de lo que han perdido, pero sobre todo que actuemos en los potenciales puntos de riesgo, para que, si vuelve a llover, no vuelva a suceder lo de siempre: la catástrofe.</parrafo>
        <parrafo>Tenemos la obligación de ofrecer una gestión más ágil, más eficaz y más justa para todos los ciudadanos; más ágil y más eficaz para también las instituciones; más ágil y más eficaz para el conjunto de los colectivos. Y, desde esta iniciativa creemos, sinceramente, que, si lo hacemos todos unidos, le podemos dar un gran impulso.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, tras la desaparición de la Agencia Andaluza del Agua, el Partido Socialista y el Gobierno andaluz rompieron unilateralmente el Pacto por el Agua. Por eso es el momento de retomar las negociaciones, por eso es el momento de retomar el diálogo, por eso es el momento de hacer un nuevo pacto andaluz por el agua que no excluya a nadie y que no cometa los errores del pasado. Deberemos todos juntos suscribir ese nuevo y renovado compromiso para garantizar una gestión más profesional, menos politizada, más solidaria y más sostenible de nuestros recursos. Tenemos la obligación de despolitizar la política de agua, porque no ha gustado a nadie, porque no la comparte nadie y porque no podemos olvidar que hace tan solo unos meses esa politización de la gestión del agua enfrentó a la Junta de Andalucía con agricultores, con regantes, con ganaderos, con ecologistas, con las propias corporaciones locales. Tenemos que despolitizar la política y la gestión del agua, y lo tenemos que hacer con el cumplimiento y la obligación de estar dentro de la Directiva Marco de Aguas de Andalucía, respetando el derecho constitucional, el principio constitucional de la unidad de cuenca, y hacerlo, además, evitando las duplicidades.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, los ayuntamientos tienen que recuperar su protagonismo y queremos que sean partícipes también de la gestión del agua. Es el momento de fijar el calendario de actuaciones: en saneamiento, en depuración, en abastecimiento, en actuaciones en cauces, en arroyos, especialmente en aquellas zonas que se han visto afectadas por las inundaciones. Pero, sobre todo, hay que presentar un calendario de pago de las deudas presentes. No solamente de las deudas a las empresas, que algunas ya tienen su alivio gracias al Plan de Proveedores…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora González Vigo, le ruego vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GONZÁLEZ VIGO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—… del señor Rajoy —y voy terminando—, sino porque hay ayuntamientos que todavía tienen pendientes el pago del IBI.</parrafo>
        <parrafo>Y, señorías, si se les obliga a los ciudadanos a pagar los impuestos, la Junta de Andalucía es la primera que también los tiene que pagar.</parrafo>
        <parrafo>Miren, si hay que modificar la Ley de Aguas o hacer una nueva ley de prevención ante catástrofes, hágase; si tenemos que modificar nuestro sistema de gestión hasta ahora, modifíquese. Los cambios no deben de dar miedo a nadie, las reformas siempre pueden ser positivas.</parrafo>
        <parrafo>Yo quiero trasladarles —y con esto termino, señor Presidente—: Si nos sentimos profundamente orgullosos de gestionar completa y unilateralmente la gestión de nuestras cuencas intracomunitarias, hagámoslo, hagámoslo con eficacia y con responsabilidad, y no cometamos los errores fallidos del pasado. Diseñemos nuestro plan hidrológico andaluz, prioricemos las actuaciones, definamos las infraestructuras hidráulicas que necesitamos; pero garanticemos su cumplimiento por un calendario de pagos.</parrafo>
        <parrafo>Estas medidas, junto con medidas de concienciación, de consumo, de ahorro, de solidaridad entre territorios, de prevención ante sequías, son algunos de los puntos que contemplan nuestra moción. Una moción que entendemos como una oportunidad para garantizar la solución del déficit inversor e hídrico, de infraestructuras hídricas de nuestra tierra; pero, sobre todo, una oportunidad para cambiar el modelo de gestión del agua en Andalucía, que tan necesario es.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora González.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, señorías, corresponde el turno para fijar la posición a los distintos grupos parlamentarios, en primer lugar al de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, y para ello tomará la palabra su portavoz en este caso, el señor Baena Cobos.</parrafo>
        <parrafo>Señor Baena, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor BAENA COBOS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente. Buenos días, señorías.</parrafo>
        <parrafo>No es malo empezar con el agua para abrir una mañana que se prevé larga.</parrafo>
        <parrafo>Yo querría empezar haciendo alusión a algo que no es el agua. Muchas veces, el problema de los parlamentos es su falta de agilidad a la hora de responder a las demandas de los ciudadanos. Y yo quiero recordar que los MIR están concentrados en la puerta de este Parlamento solicitando una negociación, y desde Izquierda Unida instamos al Consejo de Gobierno a que, sin condiciones previas, se sienten con los MIR y solucionen un problema que puede afectar, y está afectando ya, al cuidado de la salud de los ciudadanos y ciudadanas andaluces. Y paso a plantear nuestra posición.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, yo creo que la Directiva Marco del Agua determinó un absoluto cambio en la concepción de qué significa el agua, qué significan los ríos, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Los ríos dejan de ser considerados como carreteras de agua para ser considerados como una unidad ecobiológica, una unidad ecobiológica a mantener, una unidad ecobiológica a preservar y una unidad ecobiológica que contribuya al bienestar y a la salud de los vecinos de todas esas zonas. Por eso se plantea la recuperación de una figura española, que es la gestión de la unidad de cuenca, como fundamental para garantizarlo.</parrafo>
        <parrafo>Mirad, en Andalucía disponemos de 540.000 hectómetros cúbicos de agua. Por habitante nos corresponderían 800.000 litros/año. No es un problema tanto de escasez como de mal uso, de mala gestión. Lo que plantea esta directiva marco es una ruptura en el paradigma de permanentemente aumentar la oferta. Se plantea, desde la directiva marco, la necesidad de considerar que el agua es un bien escaso, que el agua es un bien que hay que… Primero, que es un bien social, que es una propiedad social, que no se puede delegar esa propiedad en nadie, y que esa agua debe de contribuir a garantizar el mantenimiento de la ciudadanía, pero también el mantenimiento de la vida que crece en los ríos.</parrafo>
        <parrafo>Desgraciadamente, este paradigma se ve permanentemente alterado por las presiones del uso intensivo del agua. Y no quiero dejar pasar el hecho de que se modificaron leyes ambientales en Andalucía para garantizar la aparición de urbanizaciones, sin tener en cuenta la falta de recursos para el mantenimiento de esas urbanizaciones.</parrafo>
        <parrafo>Una de las cosas que tenemos que tener pendientes es que tenemos para lo que tenemos y no tenemos para más. En el caso del turismo, curiosamente, alentados por el mismo pelotazo del ladrillo, nos hemos dedicado a enladrillar toda la costa andaluza, con lo que significa de pelotazo momentáneo, huyendo de un tipo de turismo que crea trabajo, como es el turismo de la hostelería, que posibilitaría una utilización adecuada del territorio, una utilización bastante más rigurosa de los recursos, en concreto hídricos, y posibilitaría también, pues mucha más mano de obra que la que ha significado el modelo que se ha desarrollado hasta ahora, de las grandes urbanizaciones, que ahora nos hacen deficitarios, tanto en servicios de abastecimiento como en servicios de saneamiento.</parrafo>
        <parrafo>Es verdad que la gestión que se ha llevado durante estos años desde la Agencia Andaluza del Agua ha sido bastante cuestionada por la Cámara de Cuentas, y tengo la confianza de que el nuevo Consejero, conocedor de los informes de la Cámara de Cuentas, tome las medidas oportunas para eliminar las disfunciones que esta Cámara de Cuentas señalaba en este funcionamiento. Es fundamental, porque lo que nos está pidiendo la sociedad, en un momento en que le estamos exigiendo austeridad, es que nosotros gestionemos con eficacia y con eficiencia los recursos públicos y que impidamos el despilfarro de estos recursos por una gestión inadecuada, por una gestión poco controlada.</parrafo>
        <parrafo>La directiva marco también plantea una cuestión —y sí que se lo quería decir a la señora González Vigo—, que es el hecho de que tenemos que pagar entre todos los costes del agua. Desde ese punto de vista, la existencia de un canon no se contradice, al contrario, sino que viene a ser el cumplimiento de esa directiva, en la medida en que entre todos tenemos que hacer frente a los gastos de garantizar el saneamiento y garantizar el abastecimiento. Sí es verdad que ese canon tiene carácter finalista y que su uso debe estar dirigido exclusiva y únicamente al mantenimiento..., o a la construcción y mantenimiento de las infraestructuras de abastecimiento y saneamiento, y sería bueno, desde ese punto de vista, que esta Cámara conociera de qué manera el canon se está utilizando en este sentido.</parrafo>
        <parrafo>A raíz de esto, pues yo querría recordar que Andalucía cuenta con los planes hidrológicos de sus cuencas, de la cuenca mediterránea, del Tinto-Odiel y demás, y querría recordar que en esos planes hidrológicos vienen un conjunto de medidas ligadas a las maneras de hacer frente a la sequía o a la manera de hacer frente a inundaciones. Yo creo que en la situación actual, más que la elaboración de nuevos instrumentos o de nuevos papeles, de los que disponemos muchos, sería..., lo que tendríamos que hacer es cumplir exactamente con las medidas que hemos acordado en cada uno de los planes hidrológicos y tener un nivel de control anual, de cómo se van cumpliendo esas medidas y cómo se va haciendo frente a aquellas cuestiones que los planes hidrológicos han puesto negro sobre blanco sobre el tapete. Y me refiero a las necesidades de hacer frente, mediante el ahorro del agua, fundamentalmente, a los problemas ocasionados por la sequía. Es una cuestión que, además, nos hace defender el carácter político que tiene que tener la gestión del agua. El agua es un bien social y con toda la información técnica necesaria debe ser la política la que determine cómo se usa y para qué se usa esa agua. Y esa es una de las causas por las que nos presentamos a elecciones y planteamos distintos modelos alternativos a la hora de utilización de los distintos instrumentos y de los distintos medios de que disponemos en la Comunidad.</parrafo>
        <parrafo>Por eso digo, el plan hidrológico, los planes de sequía, los planes de prevención de inundaciones... Tenemos planes para todo, lo que tenemos que empezar es a implementarlos y a intentar disminuir los efectos de algo que conocemos que ha sido histórico. El clima mediterráneo es un clima de sequías periódicas y de inundaciones periódicas, es algo que nos ha acompañado a lo largo de la historia y que nos seguirá acompañando, si no inventan algo para cambiar el clima de otra manera, ¿no? Pero en principio está previsto que eso nos siga acompañando. Por tanto, disponemos de los instrumentos, disponemos de órganos para evaluar el cumplimiento de esos instrumentos, disponemos del presupuesto necesario para hacer frente a esas medidas. Póngase todo esto sobre la mesa y decidamos que más que nuevos instrumentos lo que necesitamos es el cumplimiento de aquellas medidas que habíamos decidido entre todos tener.</parrafo>
        <parrafo>Tenemos un plan hidrológico andaluz, tenemos un plan de aguas. Creo que es conveniente que en este punto, pues sí, despoliticemos no la gestión, sino eliminemos la utilización partidista de estas cuestiones, como las relacionadas con el agua, y lleguemos a consensos en cuanto al uso. Pero partiendo de una base, que creo que es absolutamente evidente: solo una política de ahorro, solo una política de optimización de los recursos, de modernización de los regadíos, pero para garantizar su eficacia y eficiencia... Y vengo de una comarca en la que se ha conseguido un altísimo grado de eficiencia en los regadíos, me refiero a los riegos Genil-Cabra. O sea, que hay camino que se puede andar por ahí para mejorar la utilización de esa agua. Pues hagamos este tipo de cuestiones, pero planteando a la población, planteando a los usuarios del agua, planteando a todos los que tienen que ver con el agua, que el agua es un bien escaso y que debe primarse, por un lado, y de castigarse, por otro, el mal uso de esa agua. Debemos...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Baena, le ruego vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor BAENA COBOS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Voy concluyendo.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, habrá puntos, señora González Vigo, que le aprobaremos y habrá puntos que no le aprobaremos, pero entendemos que es pertinente periódicamente mantener debates sobre una cuestión tan esencial para la Comunidad como es el agua y debates sobre datos que nos deberían proporcionar los distintos instrumentos con los que cuenta la Administración para poder tomar las decisiones más adecuadas de cara a la preservación, el mantenimiento y la mejoría ecológica de nuestras aguas.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Baena.</parrafo>
        <parrafo>Corresponde a continuación el turno al Grupo Parlamentario Socialista. Y para ello tomará la palabra su diputada, señora Vioque Zamora.</parrafo>
        <parrafo>Señora Vioque, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora VIOQUE ZAMORA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente. Buenos días, señores diputados.</parrafo>
        <parrafo>En nombre de mi grupo parlamentario, del Grupo Socialista, fijaré y explicaré la posición sobre cada uno de los puntos de esta moción. Quiero comentar..., y comenzar mis palabras diciendo que el modelo social que queremos imprimir a nuestra riqueza natural se basa en un modelo de gestión sostenible de nuestros recursos naturales. Sin duda, la política de aguas del Gobierno de la Junta de Andalucía se centra y se enmarca en tres ejes fundamentales, que son la gestión responsable, la participación ciudadana y el respeto al medio ambiente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, las palabras se las lleva el viento, pero los hechos no. Y es en este presupuesto donde la votación destinada a preservar los activos patrimoniales medioambientales a través del programa de gestión del medio natural y el crecimiento del programa de infraestructuras en materia de aguas, ya sea en cuanto a la planificación y gestión, prevención de inundaciones, como a todo lo relacionado con la construcción, mantenimiento y explotación de las infraestructuras del agua..., hemos visto cómo ha sido dotado con 383,09 millones de euros, cantidad importante y que pone de manifiesto el esfuerzo y la importancia que tiene para este Gobierno la política y los retos en la política de agua.</parrafo>
        <parrafo>No pueden ser estos retos solo para este año, tienen que ser para los próximos años, para los próximos tiempos, porque esta es una tarea larga, comprometida, y que hay que ir paso a paso, sabiendo, por supuesto, dónde vamos. El agua es un recurso vital y necesario, pero, al mismo tiempo, sabemos que es limitado y escaso. Por ello, estamos obligados a adecuar esta gestión y también a aplicar solidaridad territorial en su distribución. Tenemos que promover su uso sostenible, eficiente y responsable, y desde luego que el Grupo Socialista va a estar ahí.</parrafo>
        <parrafo>Señorías... Señora González, propone la necesidad de aprobar un nuevo pacto andaluz por el agua, y permítame recordarle, por si lo ha olvidado o tal vez no le interesa, que el Acuerdo Andaluz por el Agua fue aprobado en 2009 y firmado por 25 organizaciones empresariales y sociales, y que ya contó con la participación de todos los agentes implicados en la gestión del agua, que fue, por tanto, un acuerdo surgido del consenso y de la concertación con quienes representan los distintos intereses que existen alrededor del agua en nuestra Comunidad Autónoma, así que no entendemos esa prioridad y esa necesidad si no se atiende a la pura demagogia a que nos tienen tan acostumbrados. Y, señoría, no hay que promover ninguna firma de acuerdo local por la gestión del agua. Las corporaciones locales no requieren de ningún acuerdo para participar en la culminación del ciclo integral del agua, pues se trata de una competencia que es propiamente municipal.</parrafo>
        <parrafo>En su punto cuarto, hace referencia también al calendario de pagos de las deudas con los ayuntamientos. Y decirle que la Junta de Andalucía está desarrollando una política de pagos racional y justa en la función única y exclusiva pues de sus disponibilidades presupuestarias.</parrafo>
        <parrafo>Señora González Vigo, es reduccionista, es malintencionado y también es falso el tachar de recaudatorio el fin último de la Ley de Aguas, pero, en fin, aunque no acertada, yo entiendo que es su opinión. El programa de ejecución de infraestructuras, al que usted hace referencia en el apartado 6 de su moción..., ese programa ya se está realizando por parte de la Consejería de Agricultura, Pesca y Medio Ambiente, y, como sabe, el mantenimiento de dicha infraestructura es competencia solo y exclusivamente solo de la Administración local. Permítame que le recuerde que el pasado 5 de noviembre tuvo lugar una reunión de trabajo con el Comisario de Medio Ambiente en Madrid, en la que el Ministro, el señor Arias Cañete, convocó a todas las comunidades autónomas. Se trata de una fórmula de trabajo conveniente y de todo tipo necesaria, basada en la coordinación de toda España, en orden al cumplimiento de la directiva que menciona y siendo España en su conjunto la que debe cumplir.</parrafo>
        <parrafo>Yo le preguntaría si acaso usted considera que el Grupo Popular, que la iniciativa del Ministro, pues es inadecuada, porque se deduce por su propuesta que las actuaciones han de ser autonómicas, por lo que también nos lleva a deducir y a pensar que no comparte esa iniciativa del Gobierno de España, del Gobierno del Partido Popular, o bien que, desde el Grupo del Partido Popular de Andalucía, pues desconocen esta dinámica.</parrafo>
        <parrafo>Continuando con los puntos que ustedes proponen, decirles que vemos cómo la Junta de Andalucía, en la medida de sus posibilidades y de las necesidades puntuales, no ha dejado de invertir en obras de emergencia para paliar los daños producidos por fenómenos extremos, como ocurrió con las pasadas inundaciones. Póngalo en valor. Aplaudo el trabajo y el esfuerzo de la Junta de Andalucía, que ha destinado cerca de cinco millones de euros para la limpieza de cauces y para la recuperación de las instalaciones e infraestructuras hidráulicas afectadas por las inundaciones recientes. Nosotros, desde este grupo, sí lo estamos haciendo.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, nos habla también de que el canon de mejora sea íntegramente destinado a tal fin. Pues bien, el canon de mejora ya se destina a la construcción de nuevas infraestructuras. Al ser declaradas obras de interés de la Comunidad, es esta quien asume su costo, mientras que los ayuntamientos ceden los terrenos y se ocupa posteriormente del funcionamiento y mantenimiento de la infraestructura en cuestión. Parece necesario recordarle al Partido Popular que el canon de mejora tiene un carácter solidario y regional, en consonancia con su propósito de acometer obras de saneamiento y depuración para todo el territorio.</parrafo>
        <parrafo>Pasando al punto 9, tal y como recoge el Grupo Popular en la propuesta, ya han sido definidos los planes hidrológicos de las demarcaciones hidrográficas intracomunitarias, y parece también necesario recordarle aquí que la competencia de la demarcación del Guadalquivir ya no es andaluza.</parrafo>
        <parrafo>En relación con la culminación de los proyectos de modernización de regadíos andaluces, estamos convencidos, desde este grupo parlamentario, de que la Administración ejecutará lo que le corresponde, y conforme a su disponibilidad presupuestaria. Y ya pudimos comprobar, en la comparecencia del señor Consejero cuando nos habló de los presupuestos, que la modernización de regadíos continúa entre las prioridades del Gobierno de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Sea seria, no nos hable de elaborar y de presentar ante este Parlamento un estudio para el conocimiento y control de las aguas subterráneas cuando precisamente la elaboración de ese tipo de estudios e informes es tarea fundamental del Observatorio del Agua, que el Partido Popular, que su grupo, pretende eliminar. Le vuelvo a repetir: un poco de seriedad en sus planteamientos.</parrafo>
        <parrafo>También nos habla de aprobar un plan andaluz de reutilización de aguas residuales. Y, mire, eso ya es una realidad en Andalucía. Actualmente somos la comunidad autónoma que más recicla, por encima de los ocho millones de metros cúbicos al año.</parrafo>
        <parrafo>Para ir concluyendo, y haciendo un repaso por los puntos que nos plantean en esta moción, vemos, como no podía ser de otra manera, que este Gobierno andaluz, que la Junta de Andalucía, sí está auxiliando a los entes locales en competencias que son exclusivamente de ellos. Pregúntele a su alcalde, y pregúntele qué actuaciones se están haciendo, desde la Junta de Andalucía, en limpieza de cauces, en arreglo de caminos rurales, porque se están invirtiendo cinco millones de euros para intervenir de emergencia en 200 caminos rurales afectados por las últimas inundaciones. Así que, si hablamos de solidaridad, señora, aquí, un 10.</parrafo>
        <parrafo>Señora González, como usted sabe, el concepto «catástrofes medioambientales» excede las competencias en materia de agua, por lo que entendemos que no es objeto de debate aquí y ahora.</parrafo>
        <parrafo>Y terminaré haciendo una referencia al último punto. Y decirle que el mantenimiento y la explotación de los embalses ya se vienen gestionando por parte del personal especializado y perteneciente al cuerpo de funcionarios de la Administración.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, termino como comencé, diciéndole que en Andalucía tenemos una ruta marcada, un camino que recorrer. Hay una ley que se está desarrollando, y, por lo tanto, en políticas de agua hay mucho futuro por delante, en el que, por supuesto, ustedes no estarán, porque el interés general de lo público del agua no lo contemplan.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Vioque Zamora.</parrafo>
        <parrafo>Cierra el debate a continuación el grupo proponente, el Grupo Parlamentario Popular, y para ello tiene la palabra su portavoz, la señora González Vigo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GONZÁLEZ VIGO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, señor Baena, por su intervención, y en la misma línea a la señora Vioque por el tono de la misma, aunque no pueda coincidir en ninguno de sus planteamientos.</parrafo>
        <parrafo>Porque, señora Vioque, mire, la gestión del agua en Andalucía por parte del Partido Socialista ha sido todo menos una gestión sostenible, menos una gestión responsable, menos una gestión participativa, menos una gestión que haya garantizado la calidad del medio ambiente. Esas han sido las premisas de usted, y yo le puedo decir que todo lo contrario.</parrafo>
        <parrafo>Yo entiendo que a usted no le han contado la realidad de la situación de la gestión del agua en nuestra Comunidad Autónoma, pero es bueno que hoy se recuerde aquí.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señora Vioque, hay que cambiar el modelo de gestión del agua. Evidentemente que hay que cambiarlo.</parrafo>
        <parrafo>Mire, el modelo de gestión del agua que ha hecho la Junta de Andalucía ha sido un modelo de gestión profundamente politizado, que ha conseguido enfrentar a todos los colectivos sociales de Andalucía con respecto a la gestión del agua. Pero lo más importante de todo es que ha sido un sistema de gestión profundamente caro e ineficaz, señora Vioque, caro e ineficaz.</parrafo>
        <parrafo>Y, mire, no puede hablar de solidaridad con los municipios de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Mire, ¿quiere que le traiga todas las facturar por impagos de la Junta de Andalucía, porque no ha pagado el IBI de los embalses del año pasado y de este, con el Impuesto de Demora?</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, solidario, no. ¿Solidario porque están haciendo la gestión de la depuración de aguas residuales, que por la Ley de Aguas...?</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, ley que usted no estuvo aquí en el escenario, ¿eh?, y en el paripé de la Ley de Aguas de Andalucía. El PSOE se equivoca. Vota a favor de unas enmiendas que no quiere, vuelve a presentar la ley en veinticuatro horas, vuelve a corregir la ley que presenta, 111 artículos, 140 enmiendas, y se quedan solos en la Ley de Agua, solos en la Ley de Agua. Como se han quedado solos en el Pacto Andaluz por el Agua, porque, entre otra de las cosas, el Pacto Andaluz del Agua garantizaba una administración autonómica con una agencia que ustedes mismos crearon, que ustedes mismos se cargaron, que ha sido profundamente ineficaz, que ha dejado de ejecutar el 48% de su presupuesto, que ha dejado de ejecutar 1.350 millones de euros y que de lo que ha ejecutado todavía debe 1.200 millones de euros por obra elaborada y obra no pagada. Luego, ustedes, todo lo contrario de lo que ha trasladado aquí. Y esta iniciativa es una iniciativa de impulso para intentar modificar un modelo de gestión que ha fracasado.</parrafo>
        <parrafo>Mire, y lo peor de todo es que, señora Vioque, a usted le cuentan lo del canon de mejora.</parrafo>
        <parrafo>Mire, la Ley de Aguas de Andalucía es una ley profundamente intervencionista y profundamente recaudatoria. Usted sabe que, aparte del canon de mejora de obras de interés de la Comunidad Autónoma, hay un canon de mejora de la Administración local, que hay un canon de servicios generales para seguir manteniendo el gasto directo e indirecto de una gestión nefasta de la Junta de Andalucía. ¿Pero ustedes asumen el canon de mejora porque dice el señor Baena que hay que recuperar los costes de lo que se invierte? Sí. Pero ¿a qué precio? ¿La Administración no tiene nada que poner? ¿Lo tiene pagar solamente el usuario, solamente el ciudadano? ¿El ciudadano con su bolsillo y con el canon de mejora tiene que pagar la incapacidad de veinte años de gestión socialista en la depuración de aguas residuales? Evidentemente no. Eso no es lo que dice la Directiva Marco del Agua.</parrafo>
        <parrafo>Pero la Directiva Marco del Agua dice algo más. Oiga usted, el canon es finalista, y cuando la Junta de Andalucía asume el canon finalista de mejoras en infraestructuras está asumiendo esas competencias y esas actuaciones. Y, si en los ayuntamientos, mediante sus empresas suministradoras, están pagando ese canon de mejora, la Junta de Andalucía tiene que invertir íntegramente ese canon de mejora en saneamiento y depuración de aguas. Y yo tengo mis dudas, viendo los presupuestos, de que eso vaya a ser así, y tengo mis dudas, viendo los presupuestos, de que todos, todos los agentes, o todos los objetos pasivos, que deben de pagar ese canon lo estén pagando, porque yo invitaría al señor Consejero a aceptar esta moción para poner sobre la mesa una auditoría para ver cómo se está fiscalizando ese canon de mejora, quién lo está pagando y cómo se está reinvirtiendo, porque eso también es bueno para conocer el modelo de gestión que está haciendo la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>¿Por qué no nos gusta ese modelo de gestión, señora Vioque? Mire, porque el modelo de gestión reproduce los errores del pasado.</parrafo>
        <parrafo>Mire, el modelo de gestión, ahora, de la Junta de Andalucía en la política de aguas, es sacar, por ejemplo, en un decreto, en una orden en un BOJA, el nombramiento del coordinador de un instituto andaluz, Instituto Andaluz del Agua, que, por cierto, ya no existe. ¿A eso se dedica el nuevo modelo de diseño de gestión del agua? Pero no nombra, señorías, en algo en que tenemos competencias intracomunitarias de nuestras cuencas, no nombra a la jefatura de servicios de infraestructuras en la provincia de Cádiz, porque prefiere desviar la disciplina del dominio público-hidráulico a las empresas paralelas.</parrafo>
        <parrafo>Se preocupa de nombrar al coordinador de un instituto que no existe, pero no nombra al director de explotación, por ejemplo, del Guadalete, porque es mucho mejor dejar la disciplina del dominio público-hidráulico —¿verdad, señor Consejero?— en manos de la administración paralela que en manos de los funcionarios, profesionales, independientes, que saben hacer muy bien su trabajo.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, el Observatorio Andaluz del Agua. Nosotros teníamos un gran instrumento, que era el Consejo Andaluz del Agua, pero que a ustedes ya no les servía, entre otras cosas porque tenían que acallar y tranquilizar las malas conciencias del PSOE malagueño, que se había enfrentado con el PSOE andaluz por la cuestión de la Cuenca Mediterránea. Y se tuvo que crear ese Observatorio Andaluz del Agua para descafeinar un ente que ya teníamos, un instrumento que era el Consejo Andaluz del Agua. Y para ver —como usted dice— esas informaciones que tiene que hacer el Observatorio Andaluz del Agua, yo le digo que tenemos grandes profesionales y funcionarios en la Administración para hacerlo.</parrafo>
        <parrafo>Mire, no podemos mantener, señor Consejero, el mismo sistema de gestión. Mire, ¿a usted le parece bien que haya un jefe de servicio —en las cuencas intracomunitarias, en las que usted controla—, un jefe de servicio con un solo cargo, a su cargo? ¿Usted cree que puede haber servicios unipersonales, por cierto bien remunerados? ¿Puede haber delegaciones territoriales de la Consejería con dos secretarios, tres jefes de servicio, agricultura, medio ambiente y agua para el mismo personal? ¿De verdad? No tenemos dinero para gestionar, si lo ha dicho la señora Vioque: disponibilidad presupuestaria, esto se hará cuando haya disponibilidad presupuestaria.</parrafo>
        <parrafo>Miren ustedes, tienen 30.000 millones de euros en el presupuesto de la Comunidad Autónoma, que es disponibilidad presupuestaria suficiente para garantizar la depuración de aguas residuales de Andalucía, para garantizar la potabilización del agua residual de Andalucía, para pagar los [ininteligible] de los pantanos y para hacer las infraestructuras pendientes que hay en el plan de avenidas contra cauces e inundaciones..., de avenidas contra cauces e inundaciones, perdón, en cauces urbanos. Luego, disponibilidad presupuestaria para lo que ustedes quieren, señorías, para mantener el poder y el sillón en la Cámara parlamentaria. Pero para las cosas que realmente afectan al día a día de los ciudadanos y que mejorarían en mucho la calidad ambiental de nuestra tierra, evidentemente, no tienen disponibilidad presupuestaria.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señora Vioque, yo creo que nosotros tuvimos la oportunidad, la gran oportunidad de gestionar nuestro río, el río Guadalquivir, y ha sido bochornoso saber cómo se ha gestionado desde la Administración autonómica. Y lo lamento porque para mí hubiera sido de profundo orgullo decir que Andalucía había estado a la altura de las circunstancias gestionando bien el río Guadalquivir. Pero no se pueden recibir 330 millones de euros, 94 proyectos y devolver el 50% sin ejecutar. No se puede plantear ante la Unión Europea una reprogramación de los fondos europeos y 400 millones de euros que venían para la gestión de infraestructuras hidráulicas —por cierto, señora Vioque, no le he visto, no le he escuchado decir nada de esto—, se han reprogramado esos fondos —y también me gustaría el señor Plana, que lo conoce bien, que dijera por qué se han reprogramado—, han dejado de estar infraestructuras hidráulicas y ahora se han destinado a transporte o a energía. Eso es lo que nosotros no queremos seguir compartiendo y queremos que se modifique.</parrafo>
        <parrafo>Mire, cuando uno recibe las obras de las conexiones de Melonares y las devuelve sin culminar, está afectando al medio ambiente y al abastecimiento de la población de Sevilla, pero lo que está demostrando es que el problema no es un problema de la titularidad de la competencia, sino de lo incompetente que ha sido Andalucía para gestionar esa titularidad. Cuando nosotros nos encontramos con un problema de las depuradoras en Doñana, señora Vioque, no es un problema de la titularidad de la competencia, sino de lo incompetente que ha sido la Junta de Andalucía para no hacer esas depuradoras. Por cierto, que está bien hacerlas, pero es que hay que pagarlas, ¿saben ustedes? Es que hay que pagarlas; es que, cuando uno hace las depuradoras y cuestan 7,1 millón de euros, lo que no se puede hacer es devolverlas al Gobierno diciendo «ahí están, pero es que no las pongo en marcha porque se me ha olvidado pagarles a las empresas que las han hecho», señorías. ¿Eso es un problema de titularidad o un problema de competencia o incompetencia? Cuando hay centrales hidroeléctricas que tan solo con 600.000 euros de mantenimiento hubieran generado seis millones de euros de ingresos para Andalucía, con el cual evidentemente podríamos haber hecho alguna que otra depuradora y no tener ahora los riesgos de incumplimiento de la Directiva Marco, que, por cierto...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora González Vigo, le ruego que vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GONZÁLEZ VIGO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... a qué plazo nos vamos a ir y con ello las sanciones. Evidentemente, no es un problema de titularidad.</parrafo>
        <parrafo>¿Y por qué le digo esto?</parrafo>
        <parrafo>Y, señor Planas, le agradecería que me atendiera.</parrafo>
        <parrafo>¿Por qué le pido, por favor, que hagan un cambio radical? Porque los máximos responsables de la nefasta gestión del agua, tanto en el dominio público hidráulico de la Consejería de Medio Ambiente como en la dirección y gestión de las aguas de la empresa pública EGMASA, los dos máximos responsables de la desastrosa gestión medioambiental en política de agua —que ha sido fiscalizada por la Cámara de Cuentas— hoy son los máximos responsables de la gestión hídrica en la Consejería de Medio Ambiente.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señor Planas, usted nos contó aquí que era un profundo reformista, y yo espero que lo sea, y que sea reformista y valiente para cambiar un sistema que ha sido trasnochado y que ha sido un desastre de gestión. Que sea reformista para cambiar la cúpula de la gestión hídrica del agua que usted mismo ha nombrado y que ha sido el protagonista de la peor gestión hídrica de los últimos años. Que sea usted reformista y que le diga al resto de la ciudadanía que se dejó la política de la politización para empezar a hablar de la política de los profesionales y de la gestión.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes mismos, señorías, rompiendo todos los pactos...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora González Vigo, concluya inmediatamente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GONZÁLEZ VIGO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... ayer mismo no pudieron asistir en Córdoba a unas jornadas de la Nueva Cultura del Agua, el Partido Socialista, porque, simplemente, ya no tienen ni discurso ni estrategia.</parrafo>
        <parrafo>Yo lo único que les digo, señorías, es que cuando Europa sanciona a España, también la sanciona porque Andalucía lo hace mal. Usted me dice que no hable de este tema porque Europa nos escucha, y yo le digo a usted, señor Consejero, que si Europa nos escucha y nos ve con preocupación, preocúpese usted de gestionar lo que tiene que hacer para resolver los problemas y que Europa nos aplauda.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

