<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>18</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 10</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>25</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Política educativa, Reforma de la enseñanza, Relación estado-región, Cooperación administrativa</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000226</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a Conferencia Sectorial de Educación (pág. 33).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Francisco Jesús Fernández Ferrera y D. Francisco Javier Aragón Ariza, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Francisco Javier Aragón Ariza, del G.P. Socialista. Dña. María del Mar Moreno Ruiz, Consejera de Educación.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Siguiente pregunta, dirigida también a la Consejera de Educación por el Grupo Parlamentario Socialista, y relativa a Conferencia Sectorial de Educación. Para formularla tiene la palabra su diputado, señor Aragón Ariza.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ARAGÓN ARIZA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señoras y señores diputados, buenos días.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, desde este grupo parlamentario hemos tenido conocimiento de los nueve puntos de encuentro alternativo que su Consejería ha estado trabajando y poniendo encima de la mesa, con propuestas viables, necesarias y, sobre todo, responsables, intentando abrir —como usted bien ha dicho— un diálogo y un debate que culmine con una norma de consenso y estable en el tiempo.</parrafo>
        <parrafo>Para Andalucía, se considera esta reforma educativa del máximo interés. No olvidemos que uno de cada cinco alumnos en España es andaluz. Por tanto, con una postura crítica, desde este grupo parlamentario, pero con alternativas, intentamos mejorar el texto normativo propuesto por el Gobierno central con un diálogo profundo y de fondo. La educación de nuestros hijos sin duda merece el máximo esfuerzo de diálogo y consenso. Y la Junta de Andalucía quiere estar ahí. Queremos el máximo consenso —reiteramos— y también estabilidad para nuestro sistema educativo y, por supuesto, el de nuestros hijos y su futuro.</parrafo>
        <parrafo>Sabemos que hay debilidades que corregir pero también es importante el modo y las formas. Y en política a veces mucho más. Cero de confrontación en este tema.</parrafo>
        <parrafo>Nueve puntos de encuentro o alternativas que, sin prisa pero sin pausa... No olvidemos que la LEA ha tardado dos años en negociaciones y aportaciones de los distintos colectivos en Andalucía. Por tanto, creemos que un debate sosegado con un periodo de reflexión necesario y adecuado para el momento general convulso que vivimos es importante. No olvidemos que las prisas nunca han sido buenas aliadas. Decía Pitágoras que eduquemos a los niños de hoy para no tener que castigar a los hombres del mañana.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señora Consejera, le pido su valoración a esos nueve puntos alternativos que la Consejería ha puesto encima de la mesa.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor diputado.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORENO RUIZ, CONSEJERA DE EDUCACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Aragón, por compartir con el Gobierno de la Junta de Andalucía y por expresar el apoyo del Grupo Socialista a este esfuerzo por ofrecer diálogo, a este esfuerzo de negociación que quiere realizar la Junta de Andalucía para evitar los efectos más perniciosos de una reforma educativa que ya está tramitándose.</parrafo>
        <parrafo>Sí, señor Aragón, la mayoría de la comunidad educativa rechaza la reforma. Instituciones tan importantes como consejos escolares de muchos lugares del país o asociaciones de decanos rechazan la reforma. El Gobierno de Andalucía ha expresado ya una posición crítica con buena parte de las medidas que contempla la reforma. Y, prácticamente, el único apoyo que este anteproyecto de ley está recibiendo es el de las propias comunidades autónomas del Partido Popular, muchas de las cuales están también discutiendo algunos aspectos concretos. En resumen, entendemos que sería un error pretender imponer el programa de máximos del Partido Popular en materia educativa.</parrafo>
        <parrafo>Creo que esta materia merece diálogo, merece consenso. Y por eso, pese a la posición crítica del Gobierno Andaluz, nuestra obligación y nuestra responsabilidad no es solamente quedarnos en la descalificación. Tenemos la obligación también, como Gobierno, de expresar y de poner sobre la mesa puntos de encuentro, alternativas a las medidas, para demostrar entre otras cosas que hay otras soluciones y que podemos hablar y podemos dialogar. De ahí que hemos remitido al Ministerio, de cara a la Conferencia Sectorial que se va a celebrar el próximo lunes 29, un documento con nueve puntos para un debate; nueve puntos alternativos que puedan posibilitar un encuentro y que en buena medida beben también de las reflexiones que está haciendo el conjunto de la comunidad educativa.</parrafo>
        <parrafo>Estos nueve puntos pasan, desde luego, por el refuerzo de la calidad y de la equidad. Eso es un factor clave. No podemos avanzar en calidad y pretender dejar detrás a miles de jóvenes alumnos. Pasa por la formación del profesorado —y he ofrecido el gran dictamen que hizo el Parlamento Andaluz en esa materia—. El refuerzo de las asignaturas instrumentales y de la opcionalidad. Es muy importante reforzar la opcionalidad a la hora de poder ofrecer la elección de asignaturas. La apuesta por una evaluación que sirva para mejorar no para seleccionar ni para expulsar a jóvenes del sistema educativo. Un refuerzo de la formación profesional. El refuerzo de la participación y autonomía de los centros sin que demos pasos atrás en democracia o privemos a los consejos escolares de sus posibilidades ejecutivas y de su papel en la comunidad educativa. Un refuerzo de la educación en valores. Es momento de que ya en España alcancemos un consenso entre todas las fuerzas políticas para dar estabilidad a una asignatura que existe en toda Europa. Y también un debate en torno al acceso a la universidad.</parrafo>
        <parrafo>Todo ello con un ofrecimiento de diálogo para alcanzar un presupuesto de garantía entre el Estado y las comunidades autónomas que pueda sostener la escuela pública y los retos que tenemos planteados por delante.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera, su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>Señor Aragón.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ARAGÓN ARIZA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Usted ha resumido los nueve puntos. Siendo todos muy importantes, quisiera destacar especialmente la formación y motivación del profesorado, que nada se dice en el anteproyecto de ley, o, por supuesto, el carácter democrático de nuestros centros.</parrafo>
        <parrafo>Decía usted al finalizar el pasado Consejo de Gobierno que las políticas de educación requieren capacidad para dialogar, profesionalidad, consenso, máxima sensibilidad y altura de miras para todos. Eso es lo que pedimos, altura de miras; como la que han tenido los decanos andaluces de las universidades públicas andaluzas de Andalucía y Ceuta y Melilla que han declarado contundentemente en contra de este anteproyecto de ley, diciendo que es un atentado contra los principios fundamentales por utilizar criterios economicistas, eficiencistas y mercantilistas, olvidando sin duda alguna el amplio desarrollo personal de los alumnos, la autonomía y la libertad y, por supuesto la cohesión social. Este anteproyecto, dicen ellos, conduce a un deterioro al derecho a la educación un debilitamiento de la escolaridad pública, un menoscabo del sistema educativo comprensivo y la promoción de un sistema y modelo segregador y excluyente. Por tanto, un notable empobrecimiento de la calidad democrática y de los procedimientos para la gestión de dichos centros. Desde este grupo parlamentario, rechazamos la financiación de los centros que segregan por sexos, la reválida al final de cada etapa educativa, la FP como una enseñanza menor dirigida a los que no valen para Bachillerato, que los alumnos tengan que elegir itinerario educativo demasiado pronto sin los conocimientos necesarios, que se rebajen los contenidos educativos a decidir por parte de las comunidades autónomas, que haya una Educación para la Ciudadanía de carácter real y no una...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

