<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>41</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 22,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>23</dia>
    <mes>mayo</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Adjudicación de contrato administrativo, Contratación administrativa, Hacienda regional, Interés, Plazo del pago</materias>
    <numero_expediente>9-13/POP-000263</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa al pago de intereses de demora (pág. 59).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. José Antonio Miranda Aranda y D. Jaime Raynaud Soto, del G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>D. José Antonio Miranda Aranda, del G.P. Popular Andaluz. Dña. Carmen Martínez Aguayo, Consejera de Hacienda y Administración Pública.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Siguiente pregunta, dirigida, en este caso, a la consejera de Hacienda y Administración Pública por el Grupo Parlamentario Popular, relativa a pago de intereses de demora.</parrafo>
        <parrafo>La formula su diputado señor Miranda Aranda.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MIRANDA ARANDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera, ¿cómo valora el Consejo de Gobierno el elevado montante que abona la Administración autonómica en concepto de pago de intereses de demora?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Miranda.</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE HACIENDA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias.</parrafo>
        <parrafo>El Gobierno andaluz, señoría, desearía no tener que llegar a reconocer intereses de demora a nuestros proveedores. Ahora bien, estas cifras se reducirían notablemente si Andalucía contara con una financiación similar al resto de las comunidades autónomas o si, cuando menos, el Gobierno de España hubiera concedido a Andalucía el importe solicitado del Fondo de Liquidez Autonómica, tal y como ha hecho con otras autonomías.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señor Miranda.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MIRANDA ARANDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora consejera, permítame que le diga que usted sabe el dinero del que dispone y debería ajustar la gestión de tesorería justo a los presupuestos que presenta usted.</parrafo>
        <parrafo>El pago de estos intereses de demora certifica que la Junta es una morosa, que paga tarde y mal, y que esto provoca que, en los últimos años, cientos de millones de euros se hayan dedicado a pagar este sobrecoste en lugar de aplicarlos a servicios sociales o políticas de empleo. ¿Y sabe usted cuánto ha gastado la Junta de Andalucía en los últimos años por este concepto? Nosotros solo conocemos los datos relativos a las consejerías y agencias administrativas, que es lo que se rinde en la ejecución presupuestaria que usted remite al Parlamento. Es decir, no contempla la totalidad de las empresas públicas, fundaciones y otros entes públicos. Pero, con los datos conocidos de 2008 a 2012, se han gastado en intereses de demora 240 millones de euros, 40.000 millones de pesetas; una media de 22 millones de pesetas todos los días, incluidos los domingos.</parrafo>
        <parrafo>El año que más se han gastado en intereses de demora ha sido en 2011, con 78 millones de euros, 214.000 euros diarios.</parrafo>
        <parrafo>Todo este gasto se podría haber evitado perfectamente, simplemente con una gestión de tesorería razonable.</parrafo>
        <parrafo>Los organismos que acumulan mayores intereses de demora son el Servicio Andaluz de Salud por su elevada deuda sanitaria, la Agencia Tributaria de Andalucía por las devoluciones de ingresos indebidos y las consejerías que han tenido competencias en obra pública y vivienda.</parrafo>
        <parrafo>¿Y sabe usted en qué podrían haber empleado ese dinero que han pagado en intereses de demora? Pues les pongo algunos ejemplos: podían haber hecho tres planes de lucha contra la exclusión social, podían haber hecho seis planes OLA, podían haber hecho 15 planes de solidaridad y garantía alimentaria, o cuatro planes extraordinarios de acción social, o aprobar de una vez por todas la renta básica, tras veinte años prometiéndolo. En lugar de dilapidar ese dinero, la Junta lo debería haber empleado en verdaderos planes, con aplicaciones presupuestarias propias, y no hacer propaganda renombrando lo ya presupuestado, o quitando autonomía a los ayuntamientos al reducir la financiación incondicionada.</parrafo>
        <parrafo>Perdone que le diga, señora consejera, que usted no solo les cuesta a los andaluces el sueldo que cobra por su trabajo, además nos cuesta esos 240 millones de euros que salen de los bolsillos de los andaluces para pagar su mala gestión. La mala gestión de tesorería de la Junta se traduce directamente en falta de oportunidades para los andaluces más vulnerables. Y por eso le pedimos, señora consejera, que no siga tirando de esa forma el dinero de los andaluces y lo emplee para corregir tantas necesidades que están sufriendo hoy en día los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Miranda.</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE HACIENDA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Miranda, en su interés, o en su ánimo de intentar desacreditar este Gobierno, creo que no ha comprobado las pilas de la calculadora, porque dando por buenas las cifras que usted ha dicho, que estaría por verse, haga usted la división. Porque si usted ha dicho que hemos pagado 240 millones en cinco años, divida usted por 365, y no salen 22 millones diarios ni de lejos. Divida usted un poquito mejor. Pero, en fin, eso es una anécdota que yo creo que usted tiene que mirar ahí. En fin...</parrafo>
        <parrafo>Mire, lo que usted no puede negar es la evidencia, y la evidencia, señoría, es que Andalucía ha solicitado crédito..., poder acceder al crédito, a través del Fondo de Liquidez, el año pasado, por importe de 4.000 millones. ¿Y cuál fue la capacidad que se nos dio de acceder al crédito? El 50%. ¿Por qué? Pues no lo sé. Mire, porque los datos del Banco de España cuando dicen y explican lo que han obtenido otras comunidades autónomas de los fondos de liquidez que solicitaron, resulta que la Comunidad Valenciana accedió al 109%; Castilla-La Mancha, al 122%; Baleares, al 472%, y Cataluña, al 123%. Eso es así. Y este año hemos dicho que, atendiéndonos a los criterios del Fondo de Liquidez son 7.000 millones, de los que se nos ha notificado una cantidad que no llega al 50%. Por lo tanto, señorías, ese es el elemento que tenemos que poner, primero, sobre la mesa. Y, en segundo lugar, contrastar un poco más las cifras, porque los datos oficiales, además, no acreditan el catastrofismo sobre el que usted asevera la gestión de la Junta.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, los intereses generados de demora por la Junta de Andalucía han disminuido un 19% en el último año. Andalucía no es la comunidad donde más intereses se pagan, y no lo dice Andalucía, lo dice la Plataforma Multisectorial de la Morosidad.</parrafo>
        <parrafo>Los datos de ejecución presupuestaria que ofrece el ministerio dicen que la deuda pendiente de pago en Andalucía con proveedores se redujo en un 57,3%, mientras que en otras comunidades autónomas, apenas el 30%.</parrafo>
        <parrafo>Y, mire usted, si usted piensa que eso tiene tantísimo coste como dice usted para los andaluces, ¿qué opinaría usted de una Administración que, comparando los datos del primer trimestre de 2012 con el cuarto, ha incrementado en un 71,6% el periodo legal de pago, y que ha multiplicado por 3,7 los plazos de días de morosidad, que ha pasado de 35 días en el primer trimestre, que han pasado, el periodo legal, a 131? Porque eso, señoría, es lo que está pasando en la Administración central del Estado, según datos de la propia Intervención General. Eso es lo que está pasando en todas las administraciones, que están teniendo problemas de pago.</parrafo>
        <parrafo>Y Andalucía, singularmente... Lo que tiene que ponerse de manifiesto es que no tendría ningún problema de pago, ninguno, dada su buena gestión, si pudiéramos acceder a los créditos del Fondo Liquidez que nosotros hemos solicitado y que...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora consejera, lo lamento, su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

