<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>39</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 21,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>9</dia>
    <mes>mayo</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Ayuda a domicilio, Ayuda a los discapacitados, Ayuda social, Política de austeridad, Política social, Dependencia de los ancianos</materias>
    <numero_expediente>9-13/POP-000234</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa al nuevo recorte del Gobierno Central al sistema de atención a la dependencia (pág. 105).</extracto>
    <proponentes>las Ilmas. Sras. Dña. Raquel Arenal Catena y Dña. Soledad Pérez Rodríguez, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Raquel Arenal Catena, del G.P. Socialista. Dña. María Jesús Montero Cuadrado, Consejera de Salud y Bienestar Social.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Siguiente y última pregunta, dirigida a la Consejería de Salud y Bienestar Social, en este caso por el Grupo Socialista, relativa al nuevo recorte del Gobierno central al sistema de atención a la dependencia. La formula su diputada, señora Arenal Catena.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera, ayer mismo, el Defensor del Pueblo Andaluz, el señor Chamizo, en esta Cámara nos indicaba el alcance histórico que la Ley de Atención a las Personas en situación de Dependencia había tenido en este país. Una ley que aprobó el Gobierno del señor Rodríguez Zapatero. Y también hacía hincapié en la dignificación que esta ley había llevado a las personas que se encuentran en situación de dependencia. La dignificación a sus familiares, cuidadoras, digo yo porque en más del 80% de los casos son mujeres las que se encargaban de cuidar a estas personas. Y, por lo tanto, decía el señor Defensor del Pueblo que el desarrollo de esta ley no es un gasto, es inversión social. Solicitaba una serie de medidas, regular el mantenimiento de la tasa de reposición de los usuarios, seguir apostando por los servicios de proximidad como los centros de día y la ayuda a domicilio, y que se establezca un pago especial para que no merme la aplicación de la ley.</parrafo>
        <parrafo>Y, qué casualidad, ¿no? Supongo yo que el señor Chamizo estaba al tanto de lo que había pasado hace unos días, yo digo con nocturnidad y alevosía, porque lo presentan en día festivo y a través de, como nos están acostumbrando a informarnos, que es a través de una pantalla, esta vez no de plasma, esta vez de un ordenador. En la web de la Moncloa cuelgan el Plan Nacional de Reformas para 2013, que el señor Rajoy ha tenido a bien mandar a la Unión Europea antes de informar a los españoles y a las españolas. A través de las pantallas, en la página 53 de este plan, lo que los colectivos califican «el hachazo final» a la Ley de Dependencia.</parrafo>
        <parrafo>Y ahí nos presentan una serie de medidas que hoy el Grupo Parlamentario Socialista, señora consejera, le pregunta qué información puede darnos de este Plan Nacional de Recortes que hace el gobierno de Rajoy.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Arenal.</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Gracias, presidente.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, señoría, como usted bien acaba de comentar, el Gobierno de España, en el plan que remite a Bruselas, establece un recorte, un ajuste en la política social, en concreto en la dependencia, por valor de más de mil millones de euros. Y además, señoría, no se trata de una medida aislada, no se trata de una medida coyuntural, sino que va en la línea del rosario de decisiones a que hemos asistido y que hemos conocido en este tiempo, en poco más de un año, en donde se ha desarrollado una hoja de ruta que creo que va destinada, y así lo puedo asegurar, al desmantelamiento del sistema de atención a la dependencia. Primero, señoría, con la supresión del nivel acordado, que repetiré una y otra vez que ha supuesto en Andalucía más de 200 millones de euros de menos que se están recibiendo en esta comunidad autónoma para atender a los dependientes que ya estaban dentro del sistema. En segundo lugar, señoría, con la reducción de la aportación estatal al nivel mínimo de la dependencia, en donde se redujo un 15% la prestación económica para cuidados en el entorno familiar, donde se aumentó el copago y se redujo la intensidad de las prestaciones, fundamentalmente, de ayuda a domicilio.</parrafo>
        <parrafo>Y de nuevo en los Presupuestos Generales del Estado se reducen las partidas de servicios sociales y promoción social en otro montante de 253 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Estamos hablando, señorías, de cantidades muy importantes para Andalucía, que, además, se suman al recorte de la aportación al plan concertado que ni más ni menos que es la estructura vertebral, que es la columna dorsal de nuestro sistema de atención de servicios sociales, en donde se ha reducido la aportación estatal en un 68%.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señorías, no se trata de una medida más, no se trata de una medida única, sino que nos pone de manifiesto una senda creciente, yo diría acumulativa, de decisiones que van desarrollando ese plan de desmantelamiento de los pilares del Estado del bienestar, en este caso, de la dependencia.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué ha hecho el Gobierno andaluz ante esta situación? En primer lugar, reducir del 15% al 13% la disminución de la prestación económica en el cuidado del entorno familiar, aliviando la presión sobre estas unidades familiares. En segundo lugar, aprobar un decreto ley de medidas extraordinarias que destina 20 millones de euros para reforzar el contrato de ayuda a domicilio, de manera que más de cuatro mil mujeres no se vean desplazadas del mercado laboral, sin posibilidad de reinserción en otros ámbitos de actividad. Y, además, señorías, aun ralentizada, hemos seguido intentando mantener el sistema de la dependencia, siendo actualmente el 26% del total de las prestaciones que se conceden en España.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señorías, seguiremos trabajando en esta dirección, seguiremos intentando garantizar a los ciudadanos el derecho a la autonomía personal, pero sí, señorías, a un ritmo más lento porque Andalucía sola no puede financiar la Ley de la Dependencia, y, si el Estado se retira, Andalucía no podrá consolidar este modelo que tantas ventajas, tantas alegrías ha aportado al...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Arenal.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera, no voy a trasladarle mis palabras, le voy a trasladar las del presidente de la Asociación de Directores y Gerentes de Servicios Sociales, señor José Manuel Ramírez, también presidente del Observatorio de la Dependencia. Él denomina esto, este plan de recortes, la demolición controlada de la Ley de Dependencia.</parrafo>
        <parrafo>Ve alucinante que se haya difundido en festivo y considera que no es casual, sino que es un modo, como usted indicaba, de perseguir un cambio de modelo hacia una sociedad dual, una sociedad en la que el que pueda que se lo pague, se asegurará la prestación de estos servicios porque tiene dinero para ello. Y el que no tendrá que acudir a ese sistema público, como usted dice, bastante mermado, porque el Gobierno central se retira del dinero que tiene que aportar el tema de la dependencia.</parrafo>
        <parrafo>A mí, tristemente, todo esto me ha recordado a esto, esta imagen que el señor Camus llevaba a la televisión de Los santos inocentes de Miguel Delibes...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Arenal, lo lamento, su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

