<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>18</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 10</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>25</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Política de austeridad, Política educativa, Presupuesto de educación, Presupuesto del estado, Relación estado-región</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000202</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a las repercusiones en la educación andaluza de los Presupuestos Generales del Estado para 2013 (pág. 32).</extracto>
    <proponentes>las Ilmas. Sras. Dña. María Araceli Carrillo Pérez y Dña. Adela Segura Martínez, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Adela Segura Martínez, del G.P. Socialista. Dña. María del Mar Moreno Ruiz, Consejera de Educación.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Jiménez Barrios.</parrafo>
        <parrafo>Siguiente ...</parrafo>
        <parrafo>Señorías, señora González Vigo, modere su impulso.</parrafo>
        <parrafo>Siguiente pregunta, dirigida a la Consejera de Educación, por el Grupo Parlamentario Socialista, relativa a repercusiones en la educación andaluza de los Presupuestos Generales del Estado para 2013. Para formularla, tiene la palabra su diputada, la señora Segura Martínez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora SEGURA MARTÍNEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, el Gobierno no puede seguir sordo al rechazo a sus recortes en educación pública. El Partido Socialista viene pidiéndoselo en todos los ámbitos políticos y parlamentarios desde que el señor Rajoy anunció los recortes.</parrafo>
        <parrafo>Toda la comunidad educativa, y en todas las etapas de enseñanza, desde las escuelas infantiles a la Universidad, se ha movilizado en España, para rechazar los recortes que el Gobierno de Rajoy ha infligido a la educación pública. Las organizaciones de padres y de madres, las de estudiantes, las plataformas en defensa de la enseñanza pública, coinciden en el diagnóstico y se suman siempre a la convocatoria. Por primera vez el señor Rajoy ha hecho un milagro: los cinco sindicatos en la enseñanza en España, pese a sus diferencias ideológicas, se han unido para decir que lo mejor que puede hacer un país es gastar dinero en educación. Son conscientes de que recortar la educación es recortar el futuro.</parrafo>
        <parrafo>El mayor recorte en educación de la democracia es, sin una respuesta, sin precedentes, un ataque del Gobierno a la educación pública que tampoco tiene precedentes en la democracia. ¿Los efectos de estos recortes? Toda la comunidad educativa que se echa a la calle a protestar por estos recortes son conscientes de la pérdida de la igualdad de oportunidades que suponen, la pérdida de calidad en la enseñanza pública en España, menos profesorado en las aulas; más alumnos en las aulas, subida de tasas universitarias, las becas dejan de ser un derecho y se hace más difícil acceder a ellas. Y todo, señora Consejera, a golpe de imposición.</parrafo>
        <parrafo>El Gobierno de Rajoy ha dado un giro de ciento ochenta grados contra la educación pública, poniendo patas arriba todo el esfuerzo que el Gobierno socialista y la sociedad española en su conjunto han venido realizando en los últimos siete años. Y lo han hecho no con consenso. Lo han hecho a golpe de decreto ley, sin diálogo alguno, ni con los representantes de la comunidad educativa ni con los partidos políticos en la oposición.</parrafo>
        <parrafo>El Consejo de Gobierno aprobó el pasado viernes 28 de septiembre el Proyecto de Ley de Presupuestos Generales del Estado para 2013. Presenta este proyecto dos rasgos esenciales. De un lado, son una vuelta de tuerca más en el proceso de reducción del gasto social y consiguiente desmantelamiento del Estado del bienestar que está llevando el señor Rajoy desde su primer Consejo de Ministros. Viernes tras viernes es una ruta hacia la depresión en este país.</parrafo>
        <parrafo>La ideología se convierte en un elemento central. Se quiere hurtar a la ciudadanía, por un lado, la existencia de otras alternativas, combinando austeridad con estímulos de crecimiento, y fundamentalmente se quiere evitar el debate sobre la distribución profundamente injusta que se está llevando a cabo de los recursos...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Segura Martínez, su tiempo ha concluido. Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Educación.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORENO RUIZ, CONSEJERA DE EDUCACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Segura, lleva razón en su análisis. Y lo más importante es que, como todos sabemos, el Partido Popular en el Gobierno de España, en su Plan de Reequilibrio presentado a la Unión Europea, ha consignado que el gasto educativo va a bajar en España del 4,9% del PIB al 3,9% del PIB de aquí al año 2015. Un punto del PIB sin duda son muchos miles de millones, que van a hacer daño a la escuela pública. Y estos presupuestos del año 2013 no son otra cosa que cumplir con ese plan enunciado, cumplir con ese recorte de un punto del PIB en los gastos educativos. Este año, un 14,4% de recursos menos para educación, a los que hay que sumar el 17,5% de los presupuestos del año 2012. Fíjese, ya vamos por un recorte del 31% en educación con respecto a los presupuestos del último gobierno socialista.</parrafo>
        <parrafo>Lo han anunciado y lo están cumpliendo: están dejando caer a la escuela pública en un vacío presupuestario, que padece especialmente el profesorado con peores condiciones laborales y con recortes salariales, que padece de manera particular el profesorado interino, que está viviendo en sus carnes la falta de trabajo como consecuencia de estos ajustes. Y me va a permitir que destaque dos políticas que para mí son las más dolorosas y en las que, desde luego, no nos vamos a cansar de pedir un esfuerzo extraordinario al Gobierno. Los recortes en becas nos parecen estructurales. El talento de la juventud necesita vías de futuro, con independencia del recurso económico de sus familias. Y, por lo tanto, bajar un 4% las becas en un momento en que hay más necesidades que nunca en las familias y, además, endurecer los criterios de acceso, pidiendo más nota a los que menos recursos económicos tienen, nos parece una quiebra muy clara del principio de igualdad. Y ahí hay que hacer un esfuerzo. Como me parece que hay que hacer un gran esfuerzo para que no desaparezcan —tal y como vienen ahora los Presupuestos Generales del Estado— los programas de acompañamiento, de refuerzo, los programas de apoyo al alumnado con más dificultades; esos que están permitiendo que ese tipo de alumnado con más dificultades para aprender, con más dificultades socioeconómicas esté progresando en las aulas. Y, al fin y al cabo, becas y programas de apoyo y programas de refuerzo son dos componentes indispensables si de verdad queremos avanzar en superar el fracaso escolar y en superar el abandono escolar.</parrafo>
        <parrafo>Con lo cual los Presupuestos Generales del Estado son, desde luego, una mala noticia para la escuela pública y, desde luego, están obligando a la Junta de Andalucía a hacer un esfuerzo económico extraordinario para sostener buena parte de los programas que el Ministerio ha dejado caer. Y yo quiero recordar una vez más y poner en valor que aquí hay más profesores en las aulas que en otras comunidades autónomas porque hemos puesto dinero para evitar más despidos; que aquí en Andalucía se mantienen los programas de apoyo a las familias, de libros de texto gratuitos, de transporte gratuito; que mantenemos las becas...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Consejera, su tiempo ha concluido, lo lamento.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORENO RUIZ, CONSEJERA DE EDUCACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... y que estamos haciendo un esfuerzo extraordinario.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

