<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>18</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 10</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>25</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Ayuda a las empresas, Capital de riesgo, Empresa pública, Participación, Política de inversión</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000210</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a los criterios en Invercaria (pág. 35).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Rafael Carmona Ruiz, del G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>D. Rafael Carmona Ruiz, del G.P. Popular Andaluz. D. Antonio Ávila Cano, Consejero de Economía, Innovación, Ciencia y Empleo.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Aragón, su tiempo ha concluido</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Siguiente pregunta dirigida al Consejero de Economía, Innovación, Ciencia y Empleo por el Grupo Parlamentario Popular y relativa a criterios en Invercaria. Para formularla tiene la palabra su diputado el señor Carmona Ruiz.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARMONA RUIZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, Invercaria es una sociedad de capital riesgo, es una sociedad de capital riesgo cien por cien de titularidad de la Agencia IDEA. Esta empresa se creó en marzo de 2005. Usted estaba en el consejo rector de la Agencia IDEA, usted conoce muy bien los motivos por los que se creó esta sociedad, usted ha participado en las decisiones de ampliación de capital para esta sociedad, usted ha participado también en muchas de las decisiones en las que se ha puesto de manifiesto qué inversiones tenía que realizar Invercaria.</parrafo>
        <parrafo>Usted, además, es el Consejero de Economía e Innovación en esta legislatura y en la anterior. Usted conoce perfectamente esta empresa, de usted depende políticamente. ¿Por qué no nos explica aquí cuáles han sido los criterios que se han seguido para colocar los fondos públicos de las empresas, ya sea como capital social o como préstamos o préstamos participativos?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Carmona.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Economía.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>De Economía, Innovación, Ciencia y Empleo, señor Carmona.</parrafo>
        <parrafo>Los técnicos de Invercaria han estudiado la inversión, y lo sabe también usted, en más de mil de iniciativas empresariales que, finalmente, han dado pie a 278 intervenciones, lo hemos dicho en más de una ocasión. Para ello se han tomado decisiones sobre criterios recogidos tanto en las órdenes de ayuda, que en su caso regulaban las líneas, como criterios también conocidos públicamente y que aparecen, por ejemplo, pues en la web de la propia Invercaria.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Carmona.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARMONA RUIZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señor Consejero, le voy a leer lo que dice el Informe que la Cámara de Cuentas de Andalucía realizó sobre la empresa Invercaria. Dice, textualmente: «No hay establecido ni publicado ningún criterio para determinar los requisitos que deben reunir los beneficiarios, las condiciones de los préstamos, importes máximos o mínimos a conceder o los factores que determinan cuando el préstamo a conceder será participativo u ordinario y, en este último caso, a qué tipo de interés se otorgará».</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, señor Consejero, que no había criterio, que no hay ningún criterio. Pero, claro, ya sabemos el valor que usted le da a los informes de auditoría. Hemos visto cómo, en el caso de los ERE, hasta en 15 ocasiones la Intervención General en informes de auditorías les alertaron a ustedes de las tremendas irregularidades que se estaba cometiendo, pero ustedes ni se dieron cuenta del fuego ni atendieron los gritos de los vecinos ni de los bomberos, a ustedes no les interesaba.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, ya hay condenado un alto cargo del Partido Socialista, ayer lo conocimos. Tienen ustedes directores generales imputados, tiene ustedes consejeros imputados. Mercasevilla es el inicio de los ERE, Invercaria es otro escándalo, tremendo, ustedes se niegan a investigarlo. Miren, ustedes son la corrupción, ustedes son la corrupción, investíguenla, investíguenla. No me mire con esa cara, ustedes son la corrupción, el problema es que no la investigan.</parrafo>
        <parrafo>En el Pleno pasado mi compañero, el señor Salas, le pidió que abriera una investigación y que iniciara los procedimientos para recuperar el dinero; si no, usted sería cómplice.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Carmona, lo lamento, su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Usted está en una teoría de ligar los dos temas de los ERE y de Invercaria, y esa es la que sabe usted que está faltando a la realidad.</parrafo>
        <parrafo>Usted conoce perfectamente los criterios. Cualquier persona que vaya a la página web puede ver perfectamente que se exige de las inversiones que pertenezcan a unos sectores estratégicos, desde el agroalimentario al biotecnológico, entre otros, las tecnologías de la información y la comunicación. Que se exige que las empresas que están beneficiadas tengan un determinado volumen de facturación, de hasta 40 millones de euros. Que los proyectos tengan una determinada dimensión, que tengan una solvencia recogida y demostrada en el equipo de gestión. Que tenga la suficiente expectativa de rentabilidad como para creer que Invercaria pueda salirse en un plazo de entre tres y seis años. Que tengan un plan de negocio fundado en hipótesis razonables. Eso lo conoce usted perfectamente, lo mismo que la viabilidad científico-tecnológica y la viabilidad económico-financiera pertenecen, perfectamente, a las líneas a que debían responder los proyectos que provenían de la Universidad en el programa Campus o que debían tenerse en cuenta las empresas de base tecnológica en los proyectos de [ininteligible] o de [ininteligible]. Todo eso lo sabe usted, pero a usted le da exactamente igual.</parrafo>
        <parrafo>Usted se levanta, me dice que no le mire con una cara. Mire, yo lo miro con la cara que tengo, como usted comprenderá, no lo voy a mirar con la cara que a usted le dé la gana que yo lo mire. O sea, eso creo que forma parte de otro ámbito en el que, pues, ya usted se mira en su espejo y yo con el mío, por la mañana, y se acabó lo que se daba.</parrafo>
        <parrafo>Pero a usted lo que yo le diga no le interesa; a usted le interesa corrupción, identificar, mentir. Señoría, mentir.</parrafo>
        <parrafo>Si usted está tan interesado en los criterios..., este tema, que lo arrancaron en la precampaña electoral, para tener influencia en los resultados, y lo arrancaron, además, con una persona que es familiar, un asesor del señor Arenas, y que tenía una responsabilidad, tenía una responsabilidad en el área de promoción de inversiones, le pueden preguntar por qué tipo de evaluaciones estratégicas hacía, porque era quien las elevaba a la dirección. Era la persona encargada también, entre otras, de elevarla al Consejo de Administración. Ahí pueden ver cuáles eran los criterios, esos que no quiere ver en la página web.</parrafo>
        <parrafo>Pero, mire, en este tema, lo he dicho y se lo repito, se lo dije a su compañero...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Consejero, lo lamento, su tiempo ha concluido.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... el señor Sanz: total trasparencia y colaboración con la justicia.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

