<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>8</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 5</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>27</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Defensor del Pueblo Andaluz</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Defensor del Pueblo Andaluz</tipo_iniciativa>
    <materias>Administración regional, Defensor del Pueblo, Derechos y libertades, Informe de actividad</materias>
    <numero_expediente>9-12/IDPA-000001</numero_expediente>
    <extracto>Informe Anual del Defensor del Pueblo Andaluz correspondiente a la gestión realizada por dicha Institución durante el año 2011 (pág. 7).</extracto>
    <intervienen>D. José Chamizo de la Rubia, Defensor del Pueblo Andaluz. D. José Antonio Castro Román, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. Soledad Pérez Rodríguez, del G.P. Socialista. Dña. Rosalía Ángeles Espinosa López, del G.P. Popular Andaluz.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Punto segundo del orden del día, informe anual del Defensor del Pueblo Andaluz correspondiente a la gestión realizada por dicha institución durante el año 2011.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra, en primer lugar, el señor Defensor del Pueblo Andaluz para exponer un resumen de su informe.</parrafo>
        <parrafo>Acompañen al Defensor del Pueblo.</parrafo>
        <parrafo>Señor Defensor, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CHAMIZO DE LA RUBIA, DEFENSOR DEL PUEBLO ANDALUZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Presidente. Diputadas y diputados. Muchísimas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Acudo a este Pleno para exponerles el resumen del informe anual de 2011.</parrafo>
        <parrafo>Quiero reconocer el esfuerzo para ganar agilidad en este trámite parlamentario e inicio de inmediato mi exposición, comenzando por enviar mi saludo a quienes protagonizan la IX legislatura y ante quienes comparezco en Pleno por primera vez.</parrafo>
        <parrafo>Les destaco los aspectos fundamentales de una memoria intensa, extensa y compleja como ha sido el ejercicio de esta Defensoría durante el año 2011.</parrafo>
        <parrafo>Si comenzamos por los datos estadísticos, podemos centrar en forma numérica está actividad.</parrafo>
        <parrafo>Hemos realizado 17.956 actuaciones, hemos recibido 6.303 quejas y hemos atendido 8.575 consultas, lo que ha supuesto la presencia ciudadana de cerca de cuarenta mil personas entre firmantes o partícipes de estas actuaciones y peticiones ante la institución.</parrafo>
        <parrafo>Permítanme que les aclare que una acumulación de quejas no significa por sí una gravedad en determinado conflicto, ni al contrario. Una queja aislada puede merecer la postergación por la cuestión singular que plantea. Las quejas del Defensor no soportan ese análisis numérico y simplista. Esto no es ni el IPC ni el PIB; al revés. Reivindico la importancia de cada caso, de cada angustia o de cada conflicto, porque encierra la expresión de una demanda ciudadana que llega ante la institución que nació para atenderla, estudiarla y defenderla. Ese es el valor que aporta la institución que ante ustedes comparece, que comentaré más adelante.</parrafo>
        <parrafo>Las materias más frecuentes han sido educación, personal del sector público, medio ambiente y salud, aunque, les insisto, no nos gusta volcar un análisis meramente numérico.</parrafo>
        <parrafo>Ahora toca detenernos en los contenidos que debo destacarles con mayor detalle, y les adelanto la nota común que presenta el ejercicio de 2011; una característica que nosotros hemos resumido como el año en que se institucionalizó la crisis.</parrafo>
        <parrafo>El capítulo introductorio del informe es un relato expresivo de cómo se evidencia la situación económica en distintos escenarios; quejas que dejan traslucir la situación de recesión en el empleo, en las actividades de entidades que prestan atenciones sociales o retrasos en abonar los conciertos asistenciales. También se deja notar la crisis en el ámbito de la justicia o de los centros penitenciarios, impago de administraciones públicas, o las demandas de servicios educativos complementarios.</parrafo>
        <parrafo>Son muchos los temas de impacto de la crisis, pero les ilumino tres escenarios clave que, sin duda, conocen. Primero, el empleo, porque hacen falta políticas más activas dirigidas a las grandes bolsas de paro, oportunidades para la población joven y medidas para favorecer garantías a las plantillas orientadas a la adaptación de los puestos de trabajo y no tanto a su destrucción. Y, desde luego, fondos públicos absolutamente guiados por mecanismos de control y verificación de los objetivos comprometidos; cuestión esta que se aborda con rigor y profundidad en el segundo epígrafe del informe, donde realizamos una detenida valoración y un posicionamiento de la institución sobre los mecanismos de ayudas socioeconómicas a empresas en crisis.</parrafo>
        <parrafo>Segundo escenario: la crisis ha generado escasez de viviendas.</parrafo>
        <parrafo>El reciente periodo, en el que construimos más viviendas que Alemania, Francia y Gran Bretaña juntas, ha concluido, este periodo, expulsando de este derecho a más familias que nunca. Qué enorme fracaso colectivo, social y económico. Tan ingente actividad no ha sabido ni consolidarse como sector productivo y generador de riqueza ni ha podido ofrecer sus resultados, como una enorme bolsa de vivienda que permitiera resolver de manera rotunda esta carencia crónica. Mientras, tres millones de viviendas en este país siguen desocupadas. Ni se accede a la vivienda, ni se mantiene el derecho de quienes la disfrutan. Por tanto, pedimos como medida dos grandes líneas: la primera, acceder a nuevas viviendas, que pasa por un cambio estratégico en estas políticas con preferencia absoluta al alquiler. Insisto en la idea central: la gente necesita un hogar, no un patrimonio, un espacio donde vivir y no tanto adquirir la propiedad. El modelo arrendaticio logra una adaptabilidad a sus situaciones personales económicas y permite un acceso más fácil a la vivienda, sin exigencias patrimoniales que, luego, no se pueden cumplir. La otra línea busca evitar que más gente quede en la calle víctima de la ejecución de esos préstamos hipotecarios. Hemos pedido la modificación de la Ley Hipotecaria para establecer procesos de mediación previa, garantizar una valoración mínima del inmueble y la dación en pago como medida que, aunque no es nueva, sí suponga una condición en los términos de las hipotecas.</parrafo>
        <parrafo>Y, como último escenario, tal vez el más doloroso en el fondo, les insisto en la imperiosa tarea de repensar y redimensionar nuestro sistema de atención social. Hablo de respuestas inmediatas y eficaces frente a las necesidades elementales de las personas y sus familias. Son sistemas de albergues, como albergues sociales y ayudas de subsistencia que, efectivamente, existen, pero que cada día hacen más falta. Se trata de recursos de regencia social que debemos acostumbrarnos a manejar con mucha más extensión entre los tejidos sociales y con un esfuerzo mayor porque las necesidades son más amplias y porque las protagonizan sectores que hasta ahora no habían acudido a este recurso, y hoy ejemplifican la nueva pobreza.</parrafo>
        <parrafo>Pero también en este escenario no podemos dejar de hacer mención a un clamor generalizado que nos han hecho llegar los ciudadanos en relación con el funcionamiento de nuestro sistema financiero, en el que se encuentran atrapadas miles de familias.</parrafo>
        <parrafo>Uno de los grandes logros de nuestro modelo constitucional ha sido conjugar la ratificación de un sistema de economía de mercado, con la extensión de beneficios sociales a la población. Hasta ahora, el Estado social de derecho ha procurado armonizar estos parámetros que han ayudado a avanzar en prosperidad y bienestar, pero, cuando surgen las dificultades, no puede resolverse la creación a costa de reducir uno de los términos, porque, si uno de ellos pierde peso frente al otro, el buen resultado de la ecuación no es factible. Viene esta reflexión al hilo del desencanto y reivindicación que nos hacen llegar muchas personas cuando descubren cómo ha funcionado nuestro sistema financiero y que, lejos de dar facilidades para la resolución de los problemas en pagos de créditos hipotecarios, participaciones preferentes, accesos a créditos, etcétera, ven con frustración que los fondos públicos no repercuten de forma directa en recuperar el papel de ayuda al funcionamiento diario de nuestra sociedad. Las instancias públicas competentes deben adoptar las medidas que permitan vincular las ayudas con respaldo público a políticas financieras que, de modo inmediato, repercutan en la mejora de la situación social.</parrafo>
        <parrafo>Este informe de 2011 es el relato de un trabajo del último año de este mandato del Defensor 2005-2012, que concluyó el pasado 1 de marzo, y entiendo que debo destacar ante el Parlamento mis explicaciones de un trabajo volcado sobre el compromiso que en su día manifesté ante esta casa de la democracia. Me comprometí a darle un impulso de actividad a toda la institución. Mi objetivo ha sido situar al Defensor como referente de apoyo de cualquier persona en sus relaciones con las administraciones, introducir en la cultura cívica de esta sociedad que disponemos de una institución que se empeña en demostrarles que está a su servicio, y esto solo lo lograremos desde la confianza.</parrafo>
        <parrafo>Puedo ofrecer que hemos incrementado el número de quejas en este mandato un 20% y adoptado una línea creciente de atención a las demandas de las personas que, en nuestro servicio de información y atención inmediata, ha supuesto un incremento del 25,7%. Más quejas y consultas atendidas no nos hacen mejores: nos obligan a gestionar mejor, a merecer la confianza y a ratificar nuestra vocación de servicio a la ciudadanía.</parrafo>
        <parrafo>Desde luego, nuestra atención ha sido evidente hacia los sectores sociales especialmente apartados, incluso en las mismas vías de promoción de sus derechos. Atendiendo al compromiso que nos marca el Estatuto de Autonomía, hemos dado impulso al desarrollo de los derechos de contenido social y a sus garantías.</parrafo>
        <parrafo>Hemos aprovechado al máximo las tecnologías para responder a las exigencias de calidad mediante nuestra carta de servicios. Abrimos a la sociedad las posibilidades de internet, y en esa constante también facilitamos las relaciones de registro y sede electrónica. Hoy, el 38% de las quejas nos llegan por vía telemática, responder a las personas y acudir ante los problemas. Por ejemplo, 11 informes especiales en esta legislatura, más los cinco informes del Defensor del Menor, que han sido elaborados por propia iniciativa y con los que hemos inundado de ideas, propuestas y debate a toda la sociedad.</parrafo>
        <parrafo>Y seguimos elaborando más. Estamos analizando los recursos sociales con urgencia, los centros de reforma para menores, la atención a la enfermedad mental o los problemas de salubridad pública en determinadas zonas de Andalucía. Y vendrán otros. Estudios desarrollados con nuestro propio personal, aprovechando al máximo los recursos que nuestro Parlamento nos ha ofrecido y que le hemos devuelto en forma de trabajo, de reflexión y de crítica.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, el motivo de la comparecencia entiendo que queda cumplido evitando una reiteración de temas que están mejor expuestos en el propio texto que entregamos en marzo. Así que permítanme que hable no tanto de una memoria de gestión, sino del sentido de la institución que la presenta.</parrafo>
        <parrafo>He reflexionado mucho el contenido de esta comparecencia y pesa en mi ánimo una responsabilidad originaria como titular del Defensor del Pueblo Andaluz. Esa idea responde a la imprescindible lealtad ante la propia esencia de la institución, con casi treinta años de funcionamiento, que ha tramitado más de cien mil quejas, atendido a decenas de miles de consultas y elaborado, a lo largo de estos años, 59 informes especiales, dato que les reseño como indicadores de una institución que nace por y para la defensa de los derechos de la ciudadanía, en el marco del sistema democrático que nos hemos otorgado. Sin embargo, cuando no hemos concluido con solvencia el desarrollo de muchos derechos y libertades, se alzan voces contrarias a esos instrumentos que se crearon en nuestro bloque constitucional para su protección y defensa.</parrafo>
        <parrafo>No voy a entrar en la descalificación fácil de estas opiniones, que me merecen el mayor de los respetos, sino que asumo plenamente su sentido crítico. Lo digo porque me hacen reflexionar sobre qué no se ha hecho bien y en qué cosas hemos podido fallar ante este sector discrepante de la ciudadanía. Sin prejuicio de ello, esta coyuntura no puede ser coartada para relegar a este tipo de instituciones a la categoría inapelable de inútiles estériles. Sinceramente, me cuesta creer que, con la que está cayendo hoy, podamos pensar que se ha superado esa necesidad, y quien les habla, lo mismo que asume su responsabilidad por la crítica, también considera que debe dar su opinión sobre esta cuestión ante la representación democrática que personifica esta Cámara.</parrafo>
        <parrafo>Y me voy a detener en una alusión redundante. Se habla de la duplicidad, se proclama una repetición onerosa imprescindible con el Defensor estatal. Ya existe el órgano estatal, se esgrime, así que sobra el autonómico. No es cierta esa duplicidad y nunca lo ha sido. Los mecanismos de coordinación funcionan. Y, les digo más, esa coordinación está garantizada por ley orgánica. Hasta el artículo estatutario que creó el Defensor del Pueblo Andaluz empezaba diciendo: «... sin perjuicio de la institución del Defensor del Pueblo estatal». Nacimos juntos, no repetidos, y trabajamos en red, con autonomía y responsabilidad, sin duplicidades ni solapamientos, donde se duplican los contenidos de esta comparecencia de hoy. ¿Alguien puede imaginar esta sesión sobre los derechos de la ciudadanía andaluza fuera de este Parlamento? En este debate, señorías, no se les escapará que también late una contradicción. Por un lado, mostramos el anhelo permanente de mejora y consolidación de nuestros sistemas democráticos; pero, por otro, se limitan vías insustituibles de presencia ciudadana ante los poderes públicos.</parrafo>
        <parrafo>El Defensor, como prolongación institucional del Parlamento, se esfuerza por ser la puerta preferente y acreditada que tiene cualquier persona para despertar la inacción de las administraciones, la queja manuscrita en una cuartilla que no puede ofrecer ni una elemental caligrafía. Esa es nuestra oficina: un argumento más que suficiente para despertar las respuestas de toda una institución por reconstruir y amparar la petición de esa persona.</parrafo>
        <parrafo>No quiero abrumarles, pero baste con cuatro ejemplos, cuatro frases: «Señor Defensor, ¿usted me va a escuchar?» «Señor Defensor, usted es mi última esperanza.» «Señor Defensor, no me responden y yo no entiendo de papeles.» «Señor Defensor, he llamado a muchas puertas sin resultado ninguno. Estoy entrando en la fase de letargo en que ya me da igual seguir viviendo. Esto no se puede soportar.» «Por favor, solo quiero un trabajo para poder pagar la luz, el agua, el alquiler y poder alimentarme. Ayúdeme, se lo ruego. No sé dónde acudir ya.» A veces uno tiene miedo de llegar tarde. La mera llamada que apenas alcanza a expresar un problema o una angustia posada en esa línea sabe que tiene que encontrar toda la acogida y atención que merece.</parrafo>
        <parrafo>Esa nota, ese escrito, venga de donde venga, estará encima de la mesa de las autoridades públicas, porque así lo arropa la institución, que es lo mismo que decir porque así lo comisiona el Parlamento de Andalucía, que es lo mismo que decir que estas instituciones responden ante la ciudadanía y aportan el sentido y alcance del sistema democrático que un día supimos conquistar, dotada de una neutralidad e independencia que no se proclama, sino que se les exige al titular y a sus adjuntos, y sometida al más severo régimen de incompatibilidades.</parrafo>
        <parrafo>Fíjense que, salvo diputados y Gobierno, no hay otra institución que se dirija a este Pleno hablando bajo su exclusiva responsabilidad y criterio a todos ustedes acerca de lo que funciona y lo que no funciona, de lo que les pide y demanda la ciudadanía a sus responsables públicos. Así es como entiendo la tarea que encomienda a esta institución el Estatuto de Autonomía, ratificado por esta Cámara y que, con mayor o menor fortuna, he intentado poner en práctica durante los años que llevo al frente de ella, con sus aciertos y sus errores; pero con la convicción profunda de servir a ciudadanos y ciudadanas de Andalucía para que puedan disfrutar de más y mejores derechos y libertades.</parrafo>
        <parrafo>Pero, mientras, señorías, no quiero perder mi autocrítica, porque los responsables públicos, entre los que me incluyo, no podemos ignorar una realidad preocupante que está instalándose en la ciudadanía y que denota un distanciamiento cada vez mayor entre esta y el estamento político. Esa sensación que se está extendiendo en la sociedad debe servir para que realicemos una autocrítica profunda, y abrir un proceso de reflexión para recuperar el crédito perdido y acometer los cambios que los ciudadanos nos demandan.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, no nos quedemos solo en palabras y en intenciones. Los ciudadanos lo están pasando mal; están sufriendo, como saben ustedes, las consecuencias de la crisis; y exigen de todos sus representantes, incluido el Defensor, que estén a la altura de la resolución de sus problemas.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, lo expresó ya en esta Cámara el Presidente en su sesión constitutiva al definir cuáles deben ser los cometidos de los representantes políticos en estos tiempos: servir a nuestro pueblo con sencillez, con ejemplaridad, con transparencia, con respeto, con honestidad y lealtad a nuestras propias ideas; pero también con generosidad para las de nuestros adversarios.</parrafo>
        <parrafo>Respetada audiencia, no es fácil el desempeño de este cargo, no es fácil ser Defensor del Pueblo Andaluz. El título de Comisionado del Parlamento explica una posición que, aunque resulte difícil, y hasta incomprendida, sitúa al Defensor entre esta casa y la ciudadanía, entre las personas y la Administración, e incluso entre el propio Parlamento y el Gobierno que dirige la Administración. Trasladar la queja o las expectativas de unos hacia los demás puede arrastrar la integridad de quien debe intervenir mediando. La contundencia que perciben unos se ve como una intolerable indiferencia en el contrario, pero esta es la misión del Defensor.</parrafo>
        <parrafo>Como quiero cumplir un compromiso de brevedad, concluyo.</parrafo>
        <parrafo>Ahí tienen, y aquí tienen, un trabajo, y el resultado de mis compromisos, que dejo a su criterio; pero, por favor, no olviden el motivo central de este solemne acto: escuchar y atender lo que nos dice la gente.</parrafo>
        <parrafo>Son tiempos difíciles, y parece que continuarán. La ciudadanía necesita confianza, fuerza para resistir y, desde luego, ilusión para buscar una esperanza de que el futuro será mejor. Ayudemos juntos a forjarlo.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias por su atención.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Chamizo.</parrafo>
        <parrafo>Quiero agradecer en nombre de la Cámara la presencia ante la misma al Defensor del Pueblo. Y, una vez que el Defensor abandona el salón de plenos, continuamos con el debate del informe presentado.</parrafo>
        <parrafo>Corresponde a continuación la intervención a los distintos portavoces de los grupos parlamentarios. En primer lugar, al Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. En su nombre, tiene la palabra a continuación su portavoz, señor Castro Román.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente. Muy buenas tardes a todas, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Agradecer, como no podría ser de otra manera, la comparecencia del Defensor del Pueblo de Andalucía, y también vaya con este agradecimiento el reconocimiento a todo el equipo que hace posible este trabajo.</parrafo>
        <parrafo>Es imposible no repetirse en las consideraciones que ya hicimos en la Comisión de Gobierno Interior y, sobre todo, no tener en cuenta qué es lo que marca el día a día de la Comunidad Autónoma andaluza, por desgracia, y, por lo tanto, el día a día también de la Defensoría. Y lo dice bien claro el prólogo del informe que nos acaba de presentar el Defensor. Y es que, como yo decía antes, la crisis está protagonizando la vida de Andalucía y está condicionando sobremanera la actividad del Defensor del Pueblo.</parrafo>
        <parrafo>Así, si se hace un repaso por el informe que se nos ha facilitado esta tarde en todos nuestros escaños y del que ha dado cuenta oralmente el Defensor, nos encontramos cómo la prestación de servicios públicos —hablamos de la educación, hablamos de la sanidad, hablamos de la dependencia—, o también el acceso a derechos tan fundamentales, recogidos en nuestras normas fundamentales, como el derecho de la vivienda, están sufriendo un deterioro drástico. Un deterioro drástico porque estos derechos, estos servicios, no están pasando a ser otra cosa, aprovechando la crisis, que magníficos nichos de negocio que pasar al sector privado, para que dejen de ser proveedores de servicios a la ciudadanía y se conviertan en magníficos negocios para que unas pocas manos se hinchen de ganar billetes a costa de la calidad de vida de los andaluces, de las andaluzas, de los españoles y españolas. Y estamos hablando de los servicios públicos, que, en un Estado como el nuestro, deben de servir como mecanismos de redistribución de la riqueza en forma de estas prestaciones básicas.</parrafo>
        <parrafo>Pues bien, con la generación de estos derechos como mercado, como nichos de negocio, se está profundizando en las desigualdades ya existentes en nuestra tierra. Ya saben, esas más de cuatrocientas mil familias por debajo del umbral de la pobreza sin ningún tipo de ingresos; esa dificultad objetiva de acceder, por ejemplo, a la vivienda.</parrafo>
        <parrafo>Pero también la crisis está propiciando, quizás por la torpeza de los propios regidores, un deterioro de las propias administraciones públicas; esas instituciones que también, por mor de esta crisis, llevan a situaciones como el impago a proveedores o el insostenible impago a entidades sociales, fundamentalmente, que también prestan servicios básicos en nuestra tierra. Así, también encontramos una absoluta indefensión de los ciudadanos como consumidores. Saben que a la ciudadanía en general se nos ha puesto como sujetos consumidores, fundamentalmente, en esta sociedad. Pues bien, hoy somos conocedores de múltiples irregularidades protagonizadas por la banca, por los grandes financieros, donde los abusos de los servicios financieros están a la orden del día.</parrafo>
        <parrafo>Y, cómo no, el empleo y los derechos de los trabajadores y las trabajadoras. Aquí vemos cómo se adoptan medidas, en teoría, para propiciar el crecimiento del empleo, la superación de la crisis... Me refiero a las sucesivas reformas laborales que han existido en este país, y de manera especial a aquellas dos que se han dado como coartada para superar la crisis, la del Gobierno del Rodríguez Zapatero y la del Gobierno del señor Rajoy, que viene a degradar las condiciones laborales y el acceso a un empleo. Es decir, reformas laborales que lo único que hacen es destruir empleo.</parrafo>
        <parrafo>Así, hoy la economía, y también en gran medida la política, en cuanto a gestores parcialmente de esa economía, están jugando en contra de los derechos.</parrafo>
        <parrafo>Y también nos encontramos que juegan en contra de las oficinas de los Defensores del Pueblo. Porque si estamos hablando de unas medidas económicas, de un sistema, de un modelo económico, que persigue extinguir un determinado modelo social, también nos encontramos que esa apuesta, de paso, pues viene a acabar con determinadas defensorías.</parrafo>
        <parrafo>Decirle que desde el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía apostamos por la institución, la institución del Defensor del Pueblo Andaluz, recogida en nuestro Estatuto de Autonomía, y que, por lo tanto, es intocable. Vuelvo a decir: no entendemos cómo se acaba con otras oficinas en comunidades autónomas, como medida, como coartada de ahorro.</parrafo>
        <parrafo>Pero, dicho esto, la defensa de la oficina del Defensor del Pueblo, también manifestar la necesidad imperiosa de que dicha oficina tenga un nuevo impulso. Para hablar en plata: el Defensor del Pueblo no puede ser un mero testigo o, mejor dicho, un mero Pepito Grillo de la realidad. Nos gustaría, en este sentido, que todas las recomendaciones, las orientaciones del Defensor del Pueblo tuvieran un mayor valor operativo para entidades e instituciones. Y, en este sentido, no nos queda otra que cambiar la ley para que esas resoluciones, o las que decidamos, pero un buen número de las resoluciones que emite el Defensor del Pueblo de Andalucía, tengan carácter vinculante. Es más, nosotros creemos que la aprobación del nuevo Estatuto de Autonomía, que fue compartido por los tres grupos presentes en esta Cámara, nos obliga a modificar la ley para darle esas atribuciones al Defensor del Pueblo, de manera que se avale su figura como garante de los derechos sociales de todo andaluz, de toda andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Esta fue, básicamente, la intervención que el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes hizo en la Comisión donde conocimos por primera vez el Informe. Pero me van a permitir, intentando ser lo más respetuoso posible con esta Cámara, y sobre todo con el Defensor del Pueblo, que me refiera a la polémica surgida después de dicha comparecencia y que hemos podido seguir a través de los medios. Fíjense, 6.303 quejas presentadas, un gran número de las mismas sustanciadas, dando respuesta, con una relación de las mismas que nos permiten situarlas en los distintos ámbitos, el educativo, el medioambiental, el personal del sector público, la dependencia... ¿Qué ha trascendido a la prensa de ese ingente, importante, fundamental trabajo, que hacen, que desarrollan el Defensor del Pueblo de Andalucía y todo su equipo? En primer lugar, unas declaraciones. Unas declaraciones que, fuera de la manera en que se expresaron, desde mi punto de vista, que estuve presente, bastante respetuosas, pues, no hay que ser muy avispado para aseverar lo que aseveró el Defensor del Pueblo. El Defensor del Pueblo nos vino a decir: ojo, tened cuidado, la gente está esperando de la clase política, mejor dicho, de los políticos, soluciones, y lo único que ven es la eterna, la sempiterna peleíta que no contribuye, no proporciona nada a la ciudadanía. Y yo creo que tenía más razón que un santo. Y que lo que hizo fue recordarnos algo que cualquiera que vea las encuestas del CIS y otras se dará cuenta de qué es lo que piensa muy mayoritariamente la ciudadanía sobre los políticos. Que están un poco hasta la coronilla de tanta palabrería, de tanta posición partidista, pero que mira, aparentemente, muy poco por el interés general.</parrafo>
        <parrafo>Pero yo creo que tampoco este fue el elemento más chocante de la comparecencia, quizás sí el que más ha trascendido a la opinión pública. Pero el Defensor del Pueblo tuvo que dar explicaciones, que las dio, como no puede ser de otra manera, de asuntos que no eran los fundamentales del Informe, pero que, sin embargo, un grupo, el Partido Popular, legítimamente, planteó. Y, dentro de esa legitimidad que tiene el Grupo Parlamentario Popular, no vamos a entrar a considerarlo. Que si el Defensor del Pueblo tenía que investigar los ERE. Explicó que ese asunto le llegó, que esa queja la analizaron y que, como estaba en un procedimiento judicial, no correspondía otra cosa que archivarla. Se le echó en cara el tema de los funcionarios y del recurso al Constitucional, y explicó que ese elemento era un elemento al Constitucional, que por lo tanto se le pasó a la Defensora del Pueblo del Estado, y que fue esta, en ese ámbito, la que decidió archivarlo y no llevarlo. Pero, ya digo, no nos preocupan las cuestiones que un grupo u otro pueda priorizar a la hora de interpelar al Defensor del Pueblo; lo que nos preocupa es que instituciones, órganos de extracción parlamentaria tan importantes para la vida y la calidad democrática de nuestra tierra, estén poniéndose continuamente en solfa como armas arrojadizas, como instrumentos que los partidos podemos manosear a nuestro antojo para sacar rédito electoral, rédito partidista. Ojo con estas cuestiones. Porque si primero ha sido la Cámara de Cuentas, lo segundo, señorías, no puede ser el Defensor del Pueblo de Andalucía. Debemos dejar fuera de esa pelea legítima, pero que corresponde a lo estrictamente partidista y electoral, debemos dejar fuera a lo que es de todos. Y cuando digo de todos no es de los tres grupos presentes en esta Cámara: es de todos los andaluces, de todas las andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, le hacemos también una consideración al Defensor del Pueblo. Supongo que estará viendo el debate por el circuito cerrado del Parlamento. Cumplamos la ley todos, porque el Defensor del Pueblo tiene una serie de prerrogativas que los partidos no le dejamos cumplir. Y somos los partidos los que le indicamos, por ejemplo, a qué adjuntos, o adjuntas, tiene que nombrar, cosa que no me parece mal. Ahora bien, que se mantengan las prerrogativas a quien las tiene, y que aquellos adjuntos, aquellas adjuntas, cumplan también no solo con su función y su responsabilidad, sino con las incompatibilidades, con las premisas que se les requieren a la hora de ejercer esa importantísima tarea. Por tanto, podremos mantener la capacidad de los partidos para dar propuestas al Defensor del Pueblo, el Defensor del Pueblo puede hacer esos nombramientos, pero ya está bien, mantengamos la prerrogativa: si hay adjuntos que no cumplen con la ley y con las tareas que les son encomendadas, señor Defensor del Pueblo, cumpla con sus prerrogativas y céselos.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Castro Román.</parrafo>
        <parrafo>A continuación corresponde el turno al Grupo Parlamentario Socialista. En su nombre, su portavoz en este caso, la señora Pérez Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora PÉREZ RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muy buenas tardes. Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, debatimos un año más el informe anual del Defensor del Pueblo Andaluz y, en nombre, en primer lugar, como no puede ser de otra manera, en nombre de mi grupo, del Grupo Parlamentario Socialista, quiero dar la bienvenida y manifestar el reconocimiento a la labor al frente de esta oficina del señor Chamizo y, por supuesto, de todo su equipo de profesionales que hacen cada año un trabajo más complejo, más riguroso, más exhaustivo y cada vez más conocido y reconocido por la población andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Sin embargo, señorías, ustedes saben, como yo, que este debate es algo más que agradecimiento al trabajo de la institución del Defensor del Pueblo o la exposición detallada de quejas o reclamaciones ciudadanas. Ustedes saben, igual que yo, que este debate mide no solo el termómetro de los sentimientos ciudadanos, sino también el nivel de calidad democrática de nuestra Comunidad. Y he utilizado la palabra «sentimientos ciudadanos» porque creo que tiene mucho que ver con este informe del año 2011. No se trata solamente de un informe cuantitativo ni de meras recomendaciones o quejas: es la ciudadanía en su conjunto la que está presenten en los más de mil folios de dicho informe.</parrafo>
        <parrafo>Desde el Grupo Parlamentario Socialista reivindicamos, como se ha hecho aquí con anterioridad, la necesidad de esta institución para la ciudadanía; más, si cabe, en estos momentos. Parece una contrariedad que sea así; pero es cierto que, a lomos de la crisis y con la excusa de la crisis, esta figura ha desaparecido en Castilla-La Mancha, se ha reducido más del cincuenta por ciento de su plantilla en la Comunidad de Murcia, ha tenido recortes en Navarra, La Rioja, o incluso el Defensor del Pueblo de Cataluña ha dicho, casi, palabras muy parecidas al Defensor del Pueblo Andaluz, denunciando en los medios de comunicación una campaña para eliminar la figura de los defensores autonómicos. Incluso una figura menos conocida, como es el Defensor del Pueblo Europeo, este año, este año por primera vez, los españoles han tenido, hemos tenido más quejas ante la figura del Defensor del Pueblo Europeo que los alemanes, que eran históricamente los primeros en número de quejas. Para el Defensor del Pueblo Europeo, ha sido la sensación de malestar y de frustración, debido a la crisis económica, la que ha motivado dicho número de quejas tan importante.</parrafo>
        <parrafo>Pero esta mención no la hago aquí solamente para consolarnos con el dolor ajeno o la respuesta de otras comunidades, no lo hago solamente por cortesía parlamentaria: lo hago como un compromiso claro y firme de este grupo político con la figura de la Defensoría del Pueblo andaluza. Es un claro compromiso democrático. Y, además, es un claro compromiso no solamente de tener en cuenta la opinión del Defensor del Pueblo Andaluz, y de su equipo y de su informe, sino porque es una herramienta útil, una herramienta de primer orden para el propio Gobierno andaluz. Así lo ha sido y así lo seguirá siendo.</parrafo>
        <parrafo>Decía el señor Chamizo en esta tribuna hace unos minutos que este año es el año en que se ha institucionalizado la crisis. Lo dice también en su Memoria 2011. Así lo dice la propia Memoria: Es el año en el que hemos descubierto, con pesar e incluso con resignación, que la crisis está asentada en nuestras vidas y que vamos a convivir un largo tiempo con ella.</parrafo>
        <parrafo>Sin embargo, tenemos la obligación y el compromiso de sembrar esperanza y no desesperación; tenemos también que decir, que escuchar. También es útil, aunque no se pueda dar respuesta o satisfacción individual en cada caso.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, ser útiles, al fin y al cabo, es el objetivo de cualquier institución que se tenga por democrática; ser útil también es posicionarnos contra el Real Decreto 16/2012, para defender a la población inmigrante y el mantenimiento de la cobertura sanitaria como hasta ahora la conocíamos; ser útil también es presentar una proposición no de ley relativa a las operaciones de canje en las participaciones preferentes, como veremos el día de mañana. Y es cierto: Andalucía sufre, y nosotros con ella; pero tenemos que buscar acuerdos y soluciones que abrevien, en la medida de lo posible, el tiempo de sufrimiento y aminoren la intensidad del mismo. Es algo a lo que nos debemos a nuestros ciudadanos y ciudadanas.</parrafo>
        <parrafo>Pero también es cierto que el CIS nos ha planteado que determinados problemas que no estaban en el ranquin histórico de este organismo que mide los problemas ciudadanos... Es cierto que, hace un año, ni la sanidad, ni la educación, ni los recortes, estaban entre las preocupaciones, y ahora sí lo están. También es cierto que en 2011 hemos tenido un problema especialmente complejo, porque las familias y las empresas tienen auténticos problemas de interlocución con las entidades financieras. Además, a esto se le unen malas prácticas, e incluso usos abusivos, como las cláusulas suelo, los contratos de permuta financiera o las participaciones preferentes.</parrafo>
        <parrafo>Este grupo comparte con la Defensoría, y conociendo y reconociendo los límites competenciales que tenemos cada una de las instituciones, la necesidad de abrir un debate serio y riguroso sobre el actual sistema hipotecario, y nos hacemos eco de las muchas voces que claman por un cambio en el sistema de responsabilidades por deuda que tenemos en este país en la actualidad.</parrafo>
        <parrafo>Coincidimos también con el análisis y el enfoque. Cierto que son tres grandes los escenarios donde la crisis ha ofrecido sus peores efectos: la vivienda, la asistencia social y el empleo; la vivienda y la lucha por los desahucios a los que antes hacía mención; el empleo, donde, sin embargo —y compartiendo la reflexión de la Defensoría—, la reducción de más del cincuenta y siete por ciento de la financiación estatal a las políticas activas de empleo son una mala noticia y un mal camino para atajar el problema, y la asistencia social, el compromiso con la Ley de Servicios Sociales o el Programa de Renta Básica: ha sido una realidad el salario social durante estos años. Siempre fue necesario; hoy, desgraciadamente, este año 2011, ha sido imprescindible. Lo tenemos también en la memoria de la Defensoría.</parrafo>
        <parrafo>Y otros tres grandes temas a los que quiero hacer una breve mención, porque son de preocupación ciudadana y gran número de quejas, y también de respuestas por parte de esta Defensoría y por las administraciones públicas: la educación, la salud y la dependencia.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, la institución del Defensor del Pueblo, la Administración de la Junta de Andalucía, las administraciones, están funcionando en estos tres grandes temas como tres grandes vasos comunicantes.</parrafo>
        <parrafo>Es cierto que aumenta el número de quejas, o se mantienen en materia educativa —tal vez de las más importantes—, pero en el informe se reconoce algo que me parece crucial. Han cambiado también los motivos de conflicto, y temas tan históricamente conflictivos, como era la escolarización, se han mejorado gracias a esas quejas, gracias a esas reivindicaciones, gracias a la reforma legislativa de esta Comunidad Autónoma, y hoy todos tenemos que felicitarnos por ello porque hemos conseguido hacer útil, hacer útiles esas reivindicaciones ciudadanas.</parrafo>
        <parrafo>En materia sanitaria, cuestiones importantes en los próximos años, en los próximos meses.</parrafo>
        <parrafo>Desde luego, tenemos que promover, toda la ciudadanía, una utilización responsable de los servicios sanitarios; pero la ciudadanía no es la responsable, ni última ni primera, de muchos de los titulares de prensa que, desgraciadamente, en la mañana de hoy, en el día de ayer, y seguramente el día de mañana, nos iremos encontrando.</parrafo>
        <parrafo>Algo parecido ocurre con las personas en situación de dependencia. Si hay que destacar algo de este 2011, es la moratoria introducida en el Real Decreto 20/2011, de 30 de diciembre, por el que se demoran derechos de cuarenta mil andaluces. Cuarenta mil andaluces que tenían sus expectativas en esta ley; luces y sombras de un sistema de dependencia que resulta algo tan paradójico como que, mientras peor es el nivel de desarrollo y calidad del sistema que desarrolle una comunidad autónoma, más primen las prestaciones económicas frente a los derechos, menores costes tiene que soportar esa comunidad autónoma y menor financiación se ve obligada a aportar al sistema.</parrafo>
        <parrafo>Pocos aliados les quedan en España a esta ley y a las personas dependientes, señorías, y en los próximos días lo veremos.</parrafo>
        <parrafo>Y voy concluyendo. Hace unos días escuchábamos en este mismo salón de Plenos a la Consejera de Hacienda y Administración Pública que nos decía que la economía que crece es la mejor garantía para la sostenibilidad de las cuentas públicas, y la sostenibilidad de las cuentas públicas es la mejor garantía para la sostenibilidad del Estado del bienestar. Hoy, señorías, en estos momentos más que nunca, el presupuesto es la herramienta más preciada para los colectivos más necesitados.</parrafo>
        <parrafo>Seguramente, a continuación, cuando intervengan los compañeros del Partido Popular, harán, seguramente, reflexiones diferentes a las que yo he hecho aquí o a las que ha hecho el compañero que me ha precedido en el uso de la palabra, pero tenemos un alto concepto de este debate, y, como tenemos un alto concepto de este debate, nos hemos centrado en la utilidad también de trasladar este debate a la ciudadanía. Este grupo ha tratado de analizar en esta intervención cómo la institución del Defensor del Pueblo Andaluz ha sido útil a la ciudadanía. Las 6.300 quejas, las 7.000 consultas, la respuesta a esas quejas y a esas consultas, el cómo hemos aprendido unos de otros en este periodo, sin duda, nos hacen huir de otro tipo de exposiciones y de otro tipo de reflexiones en esta tribuna hoy.</parrafo>
        <parrafo>Es cierto que el informe recorre los elementos de mayor preocupación de los andaluces, una fotografía de la situación de Andalucía ante la crisis. Efectivamente, así es. Pero ese informe, ese diagnóstico, esa fotografía los tenemos que utilizar para ser trasformados en iniciativas políticas legislativas o de gestión. En la memoria, el informe de la defensoría del pueblo andaluz no puede ser, simplemente, un contenedor de quejas, no lo es para el Gobierno de la Junta de Andalucía, ni lo es para este grupo político, ni lo ha sido nunca, ni lo será. Por eso, este informe no se puede utilizar como arma arrojadiza, como instrumento de confrontación, sino como elemento de cohesión, de rigor y de cercanía ciudadana. La situación, con ser grave, no mejora alentando el pesimismo. La ciudadanía busca confianza, fuerza para resistir e ilusión para buscar una esperanza. Son palabras del propio informe.</parrafo>
        <parrafo>Y comparto, compartimos en el Grupo Parlamentario Socialista con la defensoría su preocupación, pero no dude de que lo más importante del camino es andarlo juntos. Todos nos debemos a la ciudadanía andaluza. Escuchar con atención y actuar con diligencia, señorías, hoy más que nunca, es nuestra obligación.</parrafo>
        <parrafo>Gracias por su atención.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Pérez Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Finalmente, corresponde el tuno al Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra, en su nombre, su portavoz, señora Espinosa López.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ESPINOSA LÓPEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Buenas tardes. Muchas gracias, señor Presidente. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Lo primero que quiero decirles es que es un honor para mí comparecer en nombre del Grupo Parlamentario Popular, un año más, en esta IX legislatura, tras la presentación del informe del Defensor del Pueblo; un informe muy importante, porque estamos ante el informe de una institución estatutaria, una institución recogida en nuestro Estatuto de Autonomía, y también estamos ante el informe de nuestro comisionado parlamentario.</parrafo>
        <parrafo>El Grupo Parlamentario Popular de Andalucía tiene muy clara la importancia de la institución del Defensor del Pueblo y que debe continuar trabajando en defensa de los más débiles de Andalucía, cosa que el Partido Socialista en Asturias parece que no tiene, puesto que van a liquidar la institución. Lo digo porque a la portavoz del Partido Socialista se le suele olvidar hablar de Andalucía, se le suele olvidar hablar de Andalucía, le importa poco hablar de Andalucía, me pongan a quien me pongan, da igual, y, sin embargo, se olvidan de lo que hacen en otras comunidades autónomas.</parrafo>
        <parrafo>No obstante, y dicho esto, vaya por delante el reconocimiento del Grupo Parlamentario Popular para el trabajo que se ha desarrollado durante el año 2011 en la institución del Defensor del Pueblo. Nosotros reconocemos el trabajo del equipo humano de la oficina del Defensor del Pueblo, un equipo humano compuesto por el propio Defensor, por sus cuatro adjuntos, por supuesto, de quienes espero y deseo que puedan trabajar en condiciones de libertad y sin mordaza, con la calidad democrática a la que se ha referido antes la portavoz del Partido Socialista; reconocemos también el trabajo de los auxiliares, de los conductores, de los informáticos, de las más de setenta personas que forman parte de la oficina del Defensor del Pueblo Andaluz. Nosotros pensamos que el trabajo que está realizando el Defensor es bueno y es muy importante, pero el Defensor, como tantas otras instituciones políticas de Andalucía y de toda España, no ha escapado a una pérdida de confianza, a una pérdida de consideración por parte de los ciudadanos a los que defiende. No obstante, no obstante, sí es cierto que es la institución andaluza mejor valorada, puesto que solo ha perdido unas décimas en su valoración desde el año 2005. Es por lo anterior que el Grupo Parlamentario Popular está de acuerdo con el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida en que es necesario dar un nuevo impulso a la institución del Defensor del Pueblo. Eso, además, es algo, señorías, que venimos poniendo de manifiesto año tras año durante la presentación de este informe. Ahora bien, el Grupo Parlamentario Popular piensa, entiende, estamos seguros de que este nuevo impulso a la figura del Defensor del Pueblo se ha de hacer con consenso, con diálogo, con consenso y con diálogo, como corresponde a una de las principales instituciones de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Centrándonos ya en el contenido del informe correspondiente al año 2011, decirle que no podemos ni debemos considerarlo aisladamente: informe del año 2011. El informe del año 2011 es el último informe del mandato que acaba de concluir, un mandato con una duración de seis años y en el que, año tras año, hemos visto en el informe del Defensor del Pueblo Andaluz los mismos problemas, las mismas quejas y los mismos problemas de los andaluces; lo único que ha ocurrido es que la crisis económica lo ha agravado en sus consecuencias y en su cantidad. Por eso es que este año es el cuarto año consecutivo que el Defensor del Pueblo Andaluz se ve obligado a iniciar su informe refiriéndose al impacto de la crisis económica y, sobre todo, del paro en los ciudadanos andaluces, en los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Hace una descripción muy importante y muy buena el Defensor del Pueblo Andaluz de todos y cada uno de estos años. El año 2008, año en el que Andalucía despierta del sueño del crecimiento; el año 2009, año en el que la crisis extiende sus efectos; año 2010, año en el que se produce una profundización del sufrimiento de los andaluces, año en el que se comienzan a agotar los recursos públicos; año 2011, año de la institucionalización de la crisis, de la generalización de la crisis. ¿Y qué ha ocurrido? Que durante todos estos años ni un solo, ni un solo de los problemas más importantes de los andaluces ha dejado de estar en el informe del Defensor. ¿Por qué? Porque la Junta de Andalucía, durante este último mandato del Defensor, como durante los treinta años que han pasado, ha sido incapaz de resolver de una manera mínimamente digna los principales problemas de los andaluces, como tampoco ha sido capaz la Junta de Andalucía, como tampoco ha sido capaz de corregir clamorosos déficit de gestión —que veremos más adelante— o de siquiera tener la vergüenza de asumir responsabilidades por escandalosas conductas, conductas corruptas que han ocurrido en el seno del Consejo de Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Nuestro grupo sí que comparte las palabras del Defensor, como tantas otras cosas, al describir que la situación no admite paliativos. La situación que están viviendo en Andalucía los andaluces es así. Utiliza la palabra «estremecedora» el Defensor al dar los datos del paro y los datos, la afectación de la crisis económica en los andaluces. Estamos en 5.273.000 parados en España, en Andalucía son 1.248.500 a fin del año 2011 y somos ya, o son ya, 1.329.000 los parados andaluces. Cuando comenzó el mandato del Defensor del Pueblo, los parados andaluces eran 456.000; 456.000. En este último mandato del Defensor del Pueblo, el número de parados de Andalucía ha crecido en un 191%. No quiero aburrirles con cifras, pero es que hay cifras que es necesario que se escuchen en este Parlamento, que se escuchen en este Parlamento donde las armas son las palabras y donde las palabras tienen que remover conciencias, sobre todo de los gobiernos dormidos o inactivos. Y es una cifra muy importante que les voy a dar.</parrafo>
        <parrafo>Actualmente hay 447.000, 447.000 hogares en Andalucía, con todos sus miembros en paro. Cuando comenzó el mandato del Defensor no llegaban a los doscientos mil. Eran, concretamente, 108.000, 108.000. La cifra de hogares con todos sus miembros en paro en nuestra Comunidad ha subido un 313%. Si eso no les remueve la conciencia, señores del Partido Socialista, no se la removerá nada. Espero que a sus socios de gobierno sí se la remueva.</parrafo>
        <parrafo>Y este es el dibujo de la situación de Andalucía. Y, para afrontar esta situación de paro, tenemos una Consejería de Empleo que está como está, ERE que ERE y ERE que ERE. Y, en esa Consejería de Empleo, además, a la que 1.329.000 andaluces en paro miran intentando tener un hueco en una escuela taller, encontrando tener un hueco, o tener una oportunidad, en las políticas activas de empleo, nos encontramos que, además del ERE que ERE, hay falta de transparencia en la gestión de las escuelas taller y de los talleres de empleo. Que si hay retrasos increíbles en el pago de ayudas y subvenciones para los parados, que hay retrasos en el pago de las subvenciones de los planes MEMTA —hasta 18 meses, hasta 18 meses—, que a los autónomos no se les paga la ayuda o se les paga con más de un año de retraso. Eso es lo que está haciendo la Consejería de Empleo con 1.329.600 parados en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Con el Partido Socialista en el Gobierno tenemos pocas esperanzas, así que me vuelvo a dirigir otra vez a sus socios de Izquierda Unida para ver si pueden conseguir ellos hacer algo y que esto cambie, y que, al final, el año que viene no estemos hablando de las mismas cosas.</parrafo>
        <parrafo>Ahora, los ERE. Los ERE merecen una mención aparte, porque los ERE no son ni un rollo ni objeto de peleítas. No, no. Los ERE son 1.200 millones de los parados andaluces que hay que recuperar para devolvérselos a los parados andaluces.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Y les digo más: En el Grupo Parlamentario Popular estamos absolutamente convencidos de que la obligación de un parlamentario andaluz es contribuir a buscar ese dinero, encontrarlo y devolvérselo a los parados andaluces; algo que muchos, que muchos diputados del Partido Socialista, no están haciendo, no pueden, no quieren hacer o no saben cómo hacerlo, porque es que ustedes han ido al juzgado casi a palos y la comisión de investigación veremos a ver cómo resulta.</parrafo>
        <parrafo>Y el Defensor del Pueblo Andaluz, entendemos nosotros, en el Grupo Parlamentario Popular, que debe ocuparse de un tema tan importante como el de los ERE, porque es un tema que afecta a muchos andaluces, porque ha privado de 1.200 millones de euros a las políticas de la Consejería de Empleo. Está sub júdice, ya lo sé, es objeto de una investigación judicial; pero —señores de Izquierda Unida, señores de Izquierda Unida, si no lo saben, yo se lo voy a decir— otras muchas quejas que se abren y se investigan en la oficina del Defensor del Pueblo también están pendientes o tienen una investigación judicial paralela abierta. Le voy a dar dos, para que usted la mire: la queja 11393 o la queja 4768 del año 2011. Una se refiere a la actuación de los GEO en un desalojo, otra se refiere a la muerte de un preso en una cárcel andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que les voy a decir más, señores de Izquierda Unida. Para meterse a legislador, uno primero se tiene que saber la ley que quiere modificar. Y yo por eso me voy a permitir recomendarles que, antes de intentar redactar una nueva ley para el Defensor del Pueblo, se lea la que existe, porque el artículo 16.2 de la ley reguladora de la institución permite al Defensor del Pueblo investigar asuntos que están siendo investigados también por la autoridad judicial, e incluso lo recomienda. Así que esa excusa ya no la pongan más.</parrafo>
        <parrafo>El asunto de los ERE es un asunto muy importante, por su envergadura, por la cantidad de dinero que se ha podido defraudar, porque, además, era un dinero destinado a políticas con los más desfavorecidos de Andalucía, y es normal que el Partido Popular, es normal que el Partido Popular lo echara en falta y, por lo menos, pregunte que qué hay de ese asunto. No obstante, ya le digo que yo estoy segura de que el próximo año aparecerá en el informe del Defensor del Pueblo, como no puede ser de otra manera, ya que nos consta que algunos mineros, que algunos mineros de la zona occidental de Andalucía ya comentaron, ya pusieron en conocimiento de la oficina del Defensor la existencia o la posible existencia de intrusos en algunos ERE.</parrafo>
        <parrafo>Y de la política de empleo del Gobierno andaluz pasamos a las políticas de vivienda.</parrafo>
        <parrafo>Las políticas de vivienda tienen un número que nos hace situarnos en el suelo de cómo está el asunto. Son 63.458 ejecuciones hipotecarias en nuestra Comunidad desde el año 2008. El derecho a una vivienda digna ha sido el derecho más afectado por la crisis económica, después del derecho al empleo, a trabajar.</parrafo>
        <parrafo>Los datos son alarmantes, y es lamentable que el Partido Popular haya traído aquí una proposición no de ley, hace pocas fechas, para avanzar en la ayuda y en el asesoramiento a las personas afectadas, y ustedes hayan votado contra ella, como también es lamentable que en el Congreso de los Diputados hayan votado contra la única norma que se ha aprobado para avanzar en la dación en pago, para avanzar en la quita y nueva valoración de las viviendas, para avanzar en tantas cosas que son problema de las personas que están a punto de perder una vivienda; que hayan votado contra la posibilidad de que las personas que están pendientes de un desahucio puedan continuar disfrutando de su vivienda pagando una renta baja. Eso es así y los diarios de sesiones están para demostrarlo.</parrafo>
        <parrafo>Además, y si eso fuera poco —que no es poco, además—, la Junta de Andalucía, la Consejería de la Junta de Andalucía que llevaba el asunto, la Consejería de Vivienda, ha impagado ayudas para el fomento del alquiler, no ha pagado ayudas para rehabilitación, ha retirado las subvenciones a VPO días antes de la firma de las escrituras, está incumpliendo convenios de financiación de VPO... En fin. Y continúa recaudando impuestos conforme a valores catastrales anteriores a la crisis. Todo un ejemplo de sensibilidad social.</parrafo>
        <parrafo>Yo, puesto que el tiempo está tasado y prácticamente lo estoy agotando, sí quiero referirme a un problema muy importante, a un déficit de gestión clamoroso de la Junta de Andalucía que espero que consigan en este año tener la sensibilidad necesaria para que no vuelva a ocurrir.</parrafo>
        <parrafo>Les voy a dar los datos: más de cuatrocientas mil familias andaluzas con todos sus miembros en paro. Los demandantes del salario social en Andalucía este año pueden ser más de cuarenta y cinco mil. En la Comisión, el Defensor del Pueblo nos puso de manifiesto que este salario social no se está pagando, que el presupuesto es muy escaso y que, además, los retrasos son enormes, con lo cual su función de emergencia y de ayuda urgente no se desempeña.</parrafo>
        <parrafo>Señores del Partido Socialista, señores de Izquierda Unida: Por favor, este salario social tiene que estar dotado presupuestariamente de forma adecuada, no que lo han recortado cuando más falta hace, precisamente ahora que Izquierda Unida forma parte del Gobierno de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Les voy a recordar que este salario lo demandaron en 2008 veintinueve mil personas, y que en 2012 van a ser más de cuarenta y cinco mil, según el Defensor, las personas que lo demanden.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Espinosa López, su señoría debe ir concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ESPINOSA LÓPEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy terminando.</parrafo>
        <parrafo>No quiero pasar por alto de los graves problemas en discapacidad, en educación y en sanidad que refleja el Defensor en su informe.</parrafo>
        <parrafo>A los beneplácitos y a las felicitaciones que se ha dado la portavoz del Partido Socialista en educación, yo solamente le recomiendo que se lea la página del Defensor en la que alerta de posibles catástrofes ante el mal estado de muchos colegios en Andalucía —es bueno que se lo lean todo—; problemas que llevan año tras año arrastrándose en nuestra Comunidad.</parrafo>
        <parrafo>Sobre la función pública tiene el Defensor del Pueblo la capacidad, según el artículo 26 de su ley, tiene la capacidad de instar al Defensor del Pueblo Español para que se presente un recurso de inconstitucionalidad. No lo ha hecho.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Espinosa, debe concluir inmediatamente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ESPINOSA LÓPEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí.</parrafo>
        <parrafo>No lo ha hecho, como no lo ha hecho con el asunto de la deuda histórica. Lo lamentamos. Esperemos que estos asuntos cambien en el futuro.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros, como hemos dicho, entendemos que, del informe, que es un magnífico documento de trabajo, se puede extraer mucha información. Por algo es nuestro comisionado parlamentario. Solamente aprovechamos para pedir, desde esta tribuna, al Defensor del Pueblo Andaluz que contribuya con su trabajo, más si cabe, con más esfuerzos si puede, a ayudar a los parlamentarios de Andalucía a eso, a defender al pueblo andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Y finalmente decirles que, para nuestro grupo parlamentario, este informe, como no puede ser de otra manera, es un documento importante, ya lo he dicho. Pero, además, en él y en los trabajos de la oficina del Defensor basaremos...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Espinosa, su tiempo ha concluido con creces. Le ruego que concluya inmediatamente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ESPINOSA LÓPEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... decirles que basaremos importantes iniciativas parlamentarias, como hemos hecho cada año, basándonos en el informe del Defensor del Pueblo. Porque aquí, al final, con la palabra, no con las peleítas, con el arma de la palabra, se trata de mejorar las condiciones de vida de los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

