<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>7</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 4</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>14</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Política de austeridad, Política de turismo, Turismo</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000005</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a sector turístico andaluz (pág. 56).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr.Dña. María Carmen Pérez Rodríguez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María del Carmen Pérez Rodríguez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Rafael Rodríguez Bermúdez,  Consejero de Turismo y Comercio.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora diputada.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos con una pregunta con ruego de respuesta oral, dirigida a la Consejería de Turismo y Comercio, relativa al sector turístico andaluz, formulada por la señora diputada doña María del Carmen Pérez Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Señora Pérez, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora PÉREZ RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, el Gobierno central del Partido Popular, tal y como reflejan los Presupuestos Generales del Estado, ha planteado un recorte presupuestario en materia de turismo muy superior al recorte previsto para el resto de materias. Se pone en peligro, por tanto, el destino de Andalucía y la industria turística andaluza, un sector clave, de vital importancia de nuestra Comunidad, tanto para la creación de riqueza como para el mantenimiento y la creación de nuevos puestos de trabajo, y, por tanto, un factor fundamental para romper la estacionalidad de la actividad turística y poder así generar empleo en la temporada baja.</parrafo>
        <parrafo>En lugar de emprender acciones que consoliden a Andalucía como primer destino, el Gobierno central del Partido Popular da la espalda, de nuevo, a Andalucía, donde el primer enemigo de la industria andaluza son ahora las políticas de ajuste impuestas por la derecha europea y por la derecha nacional, donde, en este último caso, el Ministerio de Turismo está desprogramando las inversiones hacia nuestra tierra.</parrafo>
        <parrafo>A ello hay que sumar que el turismo es la principal industria y el único sector que está manteniendo el tipo en tiempos de crisis. Por eso, no se comprende, por tanto, salvo en clave de doble discurso y demagogia, que el Partido Popular andaluz esté criticando unas medidas que emanan directamente de lo que su partido, a nivel nacional, ha impuesto a Andalucía con su régimen de ajuste del déficit.</parrafo>
        <parrafo>Desde su Consejería nos consta, señor Consejero, que su objetivo principal es el empleo estable y de calidad. Pero en poco va a ayudar el Gobierno del Partido Popular, porque lo que no va en recortes va en reformas laborales, que llevan al aumento del paro y al deterioro de las condiciones de trabajo.</parrafo>
        <parrafo>Aunque si bien el incremento de la contratación en el sector turístico, ahora que ha aumentado, se debe a la llegada de los primeros turistas, el escenario para este año es una caída de un 0,9%, dada la limitación de la capacidad del gasto y debido a los recortes, al paro y a la situación actual. Por ello, debemos fomentar la presencia y la permanencia de los turistas extranjeros y nacionales, y ello lo haremos, sin duda, sin la ayuda del Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Y mi pregunta sería la siguiente: según las previsiones de la Consejería, ¿cómo afectarán al sector turístico andaluz las políticas de ajuste y recorte impuestas por la Unión Europea y por el Gobierno central de España?</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora diputada.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ BERMÚDEZ, CONSEJERO DE TURISMO Y COMERCIO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Pérez, por su interpelación, por sus palabras.</parrafo>
        <parrafo>Coincido en el análisis que ha realizado y que ha expuesto en su razonamiento. Y, efectivamente, yo creo que todo el mundo en esta Cámara, todos los grupos presentes en esta Cámara coincidimos en que el sector turístico hoy en día es un sector que mantiene a flote la nave, que mantiene un nivel importante en materia de generación de riqueza, de generación de empleo, y también en materia de producto interior bruto, y, por lo tanto, es un sector estratégico de nuestra economía, de nuestro presente y también de nuestro futuro. Por eso, es un sector que podríamos denominar como el sector o la industria del bienestar, la que refleja la evolución del Estado del bienestar y la que sufre, de primera mano, las consecuencias del recorte del Estado del bienestar.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, podemos afirmar con claridad y con rotundidad, coincidiendo con su valoración, que hoy en día la principal amenaza que afecta al sector turístico en Andalucía y en España es la política de recortes que la derecha liberal europea y el Partido Popular está implantando o imponiendo: recortes en materia de derechos, recortes en materias laborales, recortes en materia de prestaciones, recortes en materia de salarios.</parrafo>
        <parrafo>Pero también es cierto, señorías, que aparte de estos recortes generales que emanan de las políticas que se imponen desde la derecha europea y española, también hay recortes que afectan directamente a las políticas turísticas, en sentido estricto. Y, en este sentido, los Presupuestos Generales del Estado para el año 2012 reflejan una reducción sustancial en materia de promoción turística del 30%. Recorte en materia de promoción turística del Estado que afecta a todas las políticas turísticas de las diferentes comunidades autónomas, y, por ende, afecta también a las políticas de promoción turística de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Aparte de este recorte importante en el capítulo general presupuestario, asistimos a un recorte del 36% en las políticas de promoción de Turespaña, que es el instrumento específico de promoción turística del Gobierno central en los mercados europeos, y que también afecta, de manera directa, al conjunto de las comunidades autónomas, y, evidentemente, a las políticas de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Pero me va a permitir que, en este marco de los recortes, llame la atención sobre los efectos especialmente nocivos que va a tener en el mercado turístico andaluz, fundamentalmente en un mercado donde la estacionalidad es uno de sus principales problemas..., digo, los principales efectos que pueden tener los recortes en materia de turismo social, fundamentalmente en materia de Inserso y en materia de turismo sénior europeo. Uno de ellos, simplemente lo elimina, el tipo sénior europeo, y el turismo social lo elimina o lo reduce en un 25%.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Consejero, lo siento, su tiempo ha terminado.</parrafo>
        <parrafo>Señora Pérez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora PÉREZ RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, gracias por la buena predisposición que ha demostrado durante el tiempo que lleva en la Consejería.</parrafo>
        <parrafo>Y sabemos que, desde la responsabilidad que tiene encomendada, pues va a dar un impulso a la actividad turística, a través de ayudas a emprendedores y a emprendedoras, y a través del diálogo y la participación que le caracteriza.</parrafo>
        <parrafo>Desearle éxito en lo sucesivo. Y enhorabuena por su trabajo.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

