<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>14</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 8,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>27</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Coste de la educación, Universidad, Pago</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000154</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a los impagos a las universidades andaluzas (pág. 36).</extracto>
    <proponentes>la Ilma. Sra. Dña. Aránzazu Martín Moya, del G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Aránzazu Martín Moya, del G.P. Popular Andaluz. D. Antonio Ávila Cano, Consejero de Economía, Innovación, Ciencia y Empleo.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Siguiente pregunta dirigida, asimismo, a la Consejería de Economía, Innovación, Ciencia y Empleo, relativa, en este caso, a impagos a las universidades andaluzas, y que formula en nombre del Grupo Parlamentario Popular la señora diputada doña Aránzazu Martín Moya.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN MOYA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, ni para el Consejo de Gobierno ni para el Partido Popular, y ni mucho menos para la sociedad andaluza en general, que hemos venido estando preocupados por la situación de las universidades, nos ha asombrado que haya salido a la luz pública un problema grave de liquidez que sufren las instituciones universitarias desde hace ya muchos años. Lo que quizás si ha provocado más alarma es la desesperación de sus responsables, en este caso los rectores, que han llevado a decirle alto y claro que necesitan cobrar las deudas, las cantidades comprometidas por la Junta de Andalucía, para hacer frente al pago de las deudas que las universidades tienen contraídas.</parrafo>
        <parrafo>Es por ello por lo que le pregunto qué medidas piensa adoptar y, sobre todo, cuándo tiene previsto hacer frente a esa deuda.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Martín Moya.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, yo creo que todos conocemos la situación general de dificultad de liquidez que hay en la Administración andaluza, en la Administración española, en cualquier comunidad autónoma, en cualquier ayuntamiento, y, por supuesto, pues también afecta a las universidades. No es desde hace muchos años, como usted dice: permítame que se lo corrija. Y por eso la Junta está abordando, en consenso con las universidades, con la propia dirección de las universidades, soluciones conjuntas para este tema que no es exclusivo.</parrafo>
        <parrafo>Gracias</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señora diputada.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN MOYA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Tiene usted razón, señor Consejero, no es desde hace muchos años. Algunas veces es de hace cinco años, pero no muchos años. Ahí tiene usted razón.</parrafo>
        <parrafo>Mire, no es el Partido Popular el que habla del progresivo deterioro en los niveles de pago de las transferencias comprometidas por parte de la Junta de Andalucía. Eso sabe usted que es el comienzo de un durísimo comunicado, duro e inédito comunicado, que los rectores andaluces han hecho público tras la reunión mantenida con la Consejería.</parrafo>
        <parrafo>Mire, yo le pregunté la pasada comisión que qué les iba a decir a los rectores cuando se reunieran con ellos. Y la verdad, no me imaginaba que iban a ser ustedes tan explícitos y, sobre todo, tan faltos a la verdad con un colectivo, señor Consejero, que conoce perfectamente quiénes tienen que pagarle, quienes son los responsables de pagar a las universidades andaluzas. Dicho de otro modo, señor Consejero: las falsas promesas de «vosotros haced, que ya se pagará; ustedes contraten, que ya vendrá la financiación», la huida hacia delante, ya no vale. Cómo estarán los rectores, señor Consejero, que por primera vez han salido todos, unánimemente y públicamente, a decirle que paguen ya.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, pregunta fácil y no de examen: ¿Desde cuándo la Consejería debe proyectos de investigación de excelencia acabados y por los cuales las universidades han tenido que adelantar la financiación? ¿Cuándo van a pagar a los becarios posdoctorales con cargo a ese proyecto, o a los proyectos de investigación? Señor Consejero, ¿en 2008 y en 2009 estaba el Partido Popular en el Gobierno de España? Pero si es que ustedes no les pagan a las universidades los proyectos de investigación. ¿Cuándo va a pagar a los Erasmus, las becas Erasmus? Que esta mañana se ha hablado de las Erasmus, señor Consejero. Si se han ido los estudiantes y han vuelto ya, y han pagado las universidades, y ustedes les siguen debiendo a las universidades. ¿Cuándo van a hacer las transferencias para pagar las nóminas al cien por cien?</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, las universidades no han tenido que despedir por la aplicación de decreto. Las universidades han despedido porque ustedes no les pagan, porque ustedes son unas morosas. Esa es la triste verdad de la realidad en la financiación de la Universidad.</parrafo>
        <parrafo>Usted y su corte de asesores podrán seguir pidiendo a las universidades todos los papeles y haciéndoles trabajar los fines de semana, como lo hizo el fin de semana pasado, para que luego no valga la reunión absolutamente para nada; pero saben que lo que tienen que hacer es que paguen ya…</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Martín Moya. Su tiempo ha terminado.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, si hace cinco años, no sé cómo es la primera vez... ¿O es que piensa usted que nadie defiende lo suyo?</parrafo>
        <parrafo>Mire, en este tema, actúan ustedes, y permítame que se lo diga, como el pirómano que se quiere meter a bombero. Es que le mete usted fuego al monte y luego mira a los que pasan por allí. A ver si tenemos un poco, en este sentido, de respeto por la realidad. Pregúntele al Gobierno del señor Rajoy si hay problemas de financiación en España, pregúnteles a sus compañeros de otras comunidades si hay problemas de financiación en España.</parrafo>
        <parrafo>Aquí no se ha engañado a nadie, como usted ha dicho, aquí se han dicho las cosas como son. Y se asumen, por supuesto, las realidades para encontrar las soluciones. Y se encuentran y se van a encontrar. Como hoy la reunión que hay, que está programada, que se va a desarrollar con los gerentes, con las Secretarías Generales de Hacienda y de Universidades, y que responde, efectivamente, a una reunión que hubo con los rectores por parte de la Consejera de Hacienda y Administración Pública y de este Consejero, el pasado viernes, con los 10 rectores de las universidades públicas andaluzas, afrontando los temas y la realidad. Pero es que esa es la parte que resulta un poco sorprendente de su análisis.</parrafo>
        <parrafo>Y aquí hay un problema de financiación del conjunto de las administraciones en España, señorías. Y, por supuesto, que en la universidad pública andaluza pues también se notan los efectos. Una universidad pública andaluza que ha tenido un modelo de financiación y que lo tiene, que ha recibido desde que se constituyó más de siete mil millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, y volviendo al principio de mi intervención, en este segundo apartado, le digo claramente, señoría: vamos a trabajar todos en esa dirección. Si ustedes se comportasen como hace el Partido Popular en otras comunidades autónomas y pidiesen y exigiesen lo que la Comunidad Autónoma reclama en buena fe, y apoyasen que vengan anticipos que nos corresponden y apoyasen que la disposición adicional tercera que no se cumplió en el 2008 y en el 2009, y que ha reconocido el Gobierno de España que no se cumplió, se pagase, y le dijesen a su Ministro de Hacienda que se sentase con la Comunidad Autónoma para que 2010 y 2011 se reconociese, y presionasen para que hoy, cuando hoy el Consejo de Ministros apruebe los Proyectos de Presupuestos Generales del Estado...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... a lo mejor nos iba de otra forma.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

