<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>41</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 22,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>23</dia>
    <mes>mayo</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Ayuda social, Exclusión social, Pobreza, Política social</materias>
    <numero_expediente>9-13/POP-000248</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa al Decreto Ley de medidas extraordinarias y urgentes para la lucha contra la exclusión social en Andalucía (pág. 44).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Manuel Jiménez Barrios y D. Francisco Javier Aragón Ariza, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Manuel Jiménez Barrios, del G.P. Socialista. D. Diego Valderas Sosa, Consejero de Administración Local y Relaciones Institucionales.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Siguiente pregunta, dirigida al consejero de Administración Local y Relaciones Institucionales por el Grupo Socialista, es relativa a Decreto Ley de Medidas Extraordinarias y Urgentes para la Lucha contra la Exclusión Social en Andalucía. La formula su diputado, el señor Jiménez Barrios.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ BARRIOS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Para ver la valoración del Consejo de Gobierno respecto de la información y de la posición tomada por la presidenta de la Federación Andaluza de Municipios.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señor consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA, CONSEJERO DE ADMINISTRACIÓN LOCAL Y RELACIONES INSTITUCIONALES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Jiménez Barrios, desde el respeto que me merece la FAMP y la presidenta, en este caso, en funciones, yo le traslado que no existe, en el Consejo de Gobierno, conocimiento alguno de ningún tipo de informe jurídico emitido por la FAMP. Pero, en cualquier caso, los efectos que cualquier informe pudiera tener sobre el decreto que ayer aprobó esta Cámara son absolutamente ninguno. Y eso creo que lo sabe, claramente, la presidenta interina de la FAMP.</parrafo>
        <parrafo>La señora Muñoz debería conocer que el conjunto de medidas del decreto ley forma..., en materia de exclusión social, en función de su rango, solo puede ser situado por un recurso en el Tribunal Constitucional. Y, en ese aspecto, yo lo que conozco es que la presidenta interina de la FAMP no tiene ninguna potestad ante el Tribunal Constitucional.</parrafo>
        <parrafo>La presidenta en funciones de la FAMP, como presidenta y alcaldesa de Marbella, está en su derecho de solicitar —y debe de hacerlo— cuantos informes le permitan ilustrarse sobre el decreto, que es pionero en esta materia y está a la vanguardia de la lucha frente a la exclusión. Sabe que estamos ante un decreto que trata de paliar la emergencia social, y ayuda, al mismo tiempo, a los ayuntamientos, que son la primera puerta a donde llega la necesidad. Y yo creo que debe recabar —debe hacerlo— la lealtad, el compromiso y la colaboración de todas las instituciones para atender de la mejor manera posible a las personas necesitadas.</parrafo>
        <parrafo>Y yo estoy convencido, además, de que los ayuntamientos acabarán valorando este programa muy positivamente, incluso pidiendo su permanencia en los próximos años, mientras sea necesario, como lo ha puesto de manifiesto, incluso, el Ayuntamiento de Sevilla, hablando de mil contratos.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, yo creo que, efectivamente, aprovecho este informe para decir también el trato que la Junta de Andalucía da al conjunto de los ayuntamientos. El Gobierno de la Junta de Andalucía trata a todos los ayuntamientos por igual, ante la emergencia social, más allá del color.</parrafo>
        <parrafo>Y, por lo tanto, de los informes que la señora Muñoz pueda solicitar, yo creo que se desprenderán dos o tres cuestiones positivas: la naturaleza social del decreto, el profundo compromiso con la mayoría social...</parrafo>
        <parrafo>Y, señor Jiménez Barrios, tras el debate vivido aquí ayer, la propia posición del Partido Popular creo que desautoriza las posiciones de la presidenta de la FAMP. Y yo reitero por ello la satisfacción en una medida tan justa y tan oportuna en este momento de emergencia social.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Jiménez Barrios.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ BARRIOS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor vicepresidente.</parrafo>
        <parrafo>Y manifestarle mi estupor y mi sorpresa, porque el informe de la presidenta interina de la Federación Andaluza de Municipios ha sido anunciado a bombo y platillo, y ahora me dice usted que no existe. Luego, si no existe, estamos otra vez ante la misma situación: una estrategia del Partido Popular para combatir los decretos que son pioneros en España y que tanta expectación han provocado; combatirlos, desde una estrategia partidaria, usando de nuevo a los alcaldes, a los legítimos alcaldes de los representantes de los ciudadanos, en beneficio de una estrategia partidaria, en la que están absolutamente y radicalmente en contra los ciudadanos andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Además, la presidenta interina podía haber hecho algo más elemental: haberse reunido con usted, haberle pedido hablar y haber reunido a la comisión ejecutiva de la Federación Andaluza de Municipios y no usarla para los fines del Partido Popular. Se les desmontan al Partido Popular, uno tras otro, todos los argumentos que normalmente usa. Usaban siempre que el PSOE utilizaba a la Federación Andaluza de Municipios para el interés del partido, pues aquí tienen ustedes el ejemplo más claro de que de la Federación Andaluza de Municipios está ahora mismo utilizada, de una manera fraudulenta, para los intereses y al servicio del Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Y además, le digo más: esto sí que de verdad es una fracking, ahora que está de moda. Esto es un fracking, introducirse en el seno de la Federación para romperla y para dinamitarla es, justamente, un fracking. Lo mismo, lo mismo, que han hecho en la zona franca.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Jiménez Barrios.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

