<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>40</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 22,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>22</dia>
    <mes>mayo</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Politica gubernamental, Programa de actuación, Programa de gobierno, Situación política</materias>
    <numero_expediente>9-13/APP-000084 9-13/APP-000091 9-13/APP-000098</numero_expediente>
    <extracto>Comparecencias del Consejo de Gobierno, a fin de informar sobre el balance del primer año de gobierno en la presente legislatura (pág. 49).</extracto>
    <debate_agrupado>
      <componente>
        <numero_expediente>9-13/APP-000084</numero_expediente>
        <extracto>Comparecencia del Consejo de Gobierno, a fin de informar sobre el balance del primer año de gobierno en la presente legislatura,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>9-13/APP-000091</numero_expediente>
        <extracto>Comparecencia de la consejera de la Presidencia e Igualdad, a petición propia, a fin de informar sobre el balance del primer año de gobierno en la presente legislatura.</extracto>
        <proponentes>Sin proponentes</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>9-13/APP-000098</numero_expediente>
        <extracto>Comparecencia del Consejo de Gobierno, a fin de informar sobre el balance del primer año de legislatura tras la constitución del nuevo Gobierno de la Junta de Andalucía el día 7 de mayo de 2012,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Socialista.</proponentes>
      </componente>
    </debate_agrupado>
    <intervienen>Dña. Susana Díaz Pacheco, Consejera de la Presidencia e Igualdad. D. José Antonio Castro Román, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. Verónica Pérez Fernández, del G.P. Socialista. D. Carlos Rojas García, del G.P. Popular Andaluz.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien. Finalizada esta comparecencia, continuamos con la segunda: debate agrupado realizado a petición del Consejo de Gobierno y realizado también a petición del Grupo Parlamentario Socialista, en relación con el balance del primer año de gobierno en la presente legislatura.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, para ello interviene en primer lugar la señora consejera de Presidencia e Igualdad.</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora DÍAZ PACHECO, CONSEJERA DE LA PRESIDENCIA E IGUALDAD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, presidente.</parrafo>
        <parrafo>Buenas tardes, comparezco en la tarde de hoy, a petición del Grupo Parlamentario Popular Andaluz y del Grupo Parlamentario Socialista, así como a petición propia, con el fin de informar sobre el primer año de gobierno en esta legislatura.</parrafo>
        <parrafo>Pero permítanme que en primer lugar agradezca al Grupo Parlamentario Popular la deferencia que tuvo con esta consejera en el pasado pleno, que, por causa de enfermedad, no pude hacer esta comparecencia en tiempo y forma en dicho pleno. Así que vayan por adelantado mis agradecimientos al Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Este primer año de gobierno, de un Gobierno de izquierdas, avalado en las urnas con el 51% de los sufragios, ha sido un año fructífero en el número de iniciativas puestas sobre la mesa y ha sido un año de un Gobierno comprometido, de un Gobierno responsable, de un Gobierno valiente, un Gobierno que tenía claro un camino distinto, sin que nadie se quedara en él. Un Gobierno de coalición, pero fuerte y estable, y que ha tenido que hacer frente a las peores consecuencias de la actual crisis económica, pero que ha tenido también que hacer frente a las políticas de recorte y de austeridad del Gobierno de la Nación, que se están demostrando ineficaces para salir de esta situación.</parrafo>
        <parrafo>La senda de ajuste y de recortes lo que está llevando a la ciudadanía es a perder muchos de los logros alcanzados en estos años. Y estos recortes están afectando también a las comunidades autónomas, a las que tenemos que prestar las competencias de educación, de sanidad, de servicios sociales, y que lo tenemos que hacer en estos momentos con menos recursos. Hace falta un cambio de rumbo para garantizar la estabilidad de este país y para atender el desarraigo social, ese desgarro social que se está produciendo.</parrafo>
        <parrafo>Una situación que tiene su peor rostro en los 6,2 millones de ciudadanos de este país que han perdido su empleo, de esas familias de clase media trabajadora que están viendo cómo se han empeorado sus condiciones de vida y cómo no tienen expectativas de ningún tipo de mejora. Una ciudadanía que está viendo con temor y con preocupación que se encuentra atrapada en la espiral del paro, del endeudamiento y de la precariedad laboral, un escenario que exige tomar medidas de choque. Y, en eso, el Gobierno andaluz está siendo valiente, está siendo atrevido, y lo está siendo desde el diálogo y desde el entendimiento. Para eso el presidente Griñán ha solicitado, como ya lo hizo anteriormente, una reunión de la conferencia de presidentes, que permita afrontar de manera consensuada un plan de emergencia social que atienda a una nueva situación de crisis de exclusión que están atravesando muchas familias, como decía, hace tan solo unos años, clases medias trabajadoras. Ya en su momento se celebró una conferencia de presidentes a iniciativa del presidente Griñán y ahora hace falta una estrategia nacional de lucha, como decía antes, contra esa exclusión.</parrafo>
        <parrafo>El Gobierno de la Junta de Andalucía está siendo activo y combativo y está poniendo a las personas por delante de los intereses económicos y del fundamentalismo económico. Y el Gobierno andaluz está siendo un Gobierno movilizado, que ha puesto ya sobre la mesa más de cien medidas y en torno a dieciocho iniciativas legislativas. Pero, sobre todo, el Gobierno andaluz está siendo un Gobierno sensible, un Gobierno que está atendiendo a los nuevos dramas que surgen como consecuencia de la crisis económica, dramas que cada día presenciamos en forma de desahucios o en nuevas formas de exclusión social. Y, para eso, ha puesto sobre la mesa dos decretos: uno sobre la función social de la vivienda y otro de lucha contra la exclusión social. Son dos botones de muestra que permiten perfectamente trazar la política del Gobierno autonómico frente a otros Gobiernos en España o frente al Gobierno de la Nación.</parrafo>
        <parrafo>Pero, pese a eso, no estamos satisfechos, reconocemos que no estamos satisfechos. Todos somos responsables, y digo todos, todas las administraciones, todos los gobiernos somos responsables de cada empleo perdido en este país, de cada joven que emigra porque no encuentra oportunidades en nuestro país, de cada empresa que fracasa por la falta de crédito, del drama del paro, de la escasez de oportunidades, de que ese crédito, como decía, no fluya ni para las pymes ni para las familias. Y por eso entendemos que es necesario el diálogo y el acuerdo. Y ahí, ahí es donde cobra sentido el Pacto por Andalucía que está impulsando el presidente Griñán, que es una estrategia consensuada con la que pretendemos llegar al acuerdo y al entendimiento de cómo queremos que crezca Andalucía los próximos años.</parrafo>
        <parrafo>Ya contamos con un acuerdo para el progreso económico y social, que es fruto del consenso con la patronal y con los sindicatos. Contamos también con un acuerdo por el sector agrario y por el mundo rural andaluz, que se lleva a cabo además en un momento clave, en un momento en que está en debate la Política Agraria Común. Contamos también con un pacto por la cultura, con un pacto por el turismo, dos sectores estratégicos para la generación de empleo y para el crecimiento económico de nuestro país. Y contamos también con un pacto por la igualdad, un pacto que tiene que ser un dique de contención en un momento donde se están viendo peligrar demasiados derechos de las mujeres en este país, un pacto necesario si uno contempla y ve que la desigualdad está creciendo a pasos agigantados, un pacto con 80 propuestas que va a permitir que todo el Pacto por Andalucía cuente con la perspectiva de género en cada uno de sus ejes sectoriales. Y otros acuerdos y otros pactos que vendrán de manera inmediata: se unirá el acuerdo con el mundo del deporte, con el mundo de la universidad, con el mundo del emprendimiento o con el sector de los autónomos.</parrafo>
        <parrafo>Y eso significa que estamos ante un Gobierno dialogante. Cuando un Gobierno se siente fuerte, no tiene problemas en llegar a acuerdos, en contrastar ideas, porque un Gobierno fuerte es un Gobierno que puede pactar, por eso el Gobierno de Andalucía puede pactar. Y parece que a esa búsqueda del diálogo se está intentando acercar de manera tímida el Gobierno de la Nación. Parece ser que ese acercamiento tímido no es suficiente; si no, no hubiese rechazado ese gran acuerdo por el empleo que le han planteado los agentes sociales en este país. Pero es ahí, en ese gran acuerdo, donde el Gobierno andaluz espera que haya entendimiento, que haya sensibilidad social y que se escuche en estos momentos el rostro, como decía al principio, de esos 6,2 millones de desempleados que están pagando el mayor coste de la crisis en este país.</parrafo>
        <parrafo>Y en ese marco, señorías, el Gobierno andaluz tiene su máxima preocupación: ahí, en la creación de empleo, en salir de la crisis desde la igualdad, con inclusión social, sin perder derechos. Por eso todas las medidas que se han puesto en marcha a lo largo de la legislatura han tenido como prioridad el empleo, desde la primera iniciativa que aprobó el Consejo de Gobierno, ese plan de choque de 200 millones, modesto plan de choque de 200 millones, pero que ya ha garantizado el Gobierno andaluz que se va a prorrogar en el tiempo de cara al año 2014.</parrafo>
        <parrafo>Junto a ese, permítanme que les cite 21 medidas de lucha contra el desempleo por un valor de 500 millones de euros. Permítanme que les cite también el Plan de Fomento del Empleo Agrario, que ha dado trabajo a más de ochenta mil andaluces y andaluzas, y que ha generado en torno a dos millones de jornales, y que contrasta, de manera nítida y clara, con el Plan Especial de Empleo que el Gobierno de España le niega a Andalucía, y que, en cambio, concede a otras comunidades autónomas, como Canarias y Extremadura, que tienen una tasa de desempleo inferior a la nuestra.</parrafo>
        <parrafo>Permítanme también que les cite el Plan de Empleo Juvenil y el Decreto Ley de Medidas Urgentes contra el Paro Juvenil que va a aprobar el Consejo de Gobierno el próximo martes, y que contempla, junto al bono de los 400 euros para los primeros empleos, contempla también que la Junta de Andalucía va a asumir el 50% de las cotizaciones a la Seguridad Social de aquellos jóvenes emprendedores, de aquellos jóvenes que sean contratados por un autónomo, o de aquellos jóvenes que sean contratados por una cooperativa de economía social.</parrafo>
        <parrafo>Permítanme también que les cite la línea de apoyo a emprendedores, los fondos reembolsables, los programas de fomento del empleo y la actividad empresarial, el fomento de la innovación y el desarrollo empresarial, pero permítanme, sobre todo, que les diga que el Gobierno andaluz ha apostado con nitidez por la investigación, el desarrollo y la innovación, y que los 355,4 millones de euros que destina es la misma cantidad que el Gobierno de Rajoy ha recortado y que se ha permitido proclamar que no volverá a alentar hasta el año 2020.</parrafo>
        <parrafo>Estamos convencidos de que invertir en investigación y desarrollo es invertir en competitividad, y cuando vemos que el talento se fuga de este país, cuando vemos que los investigadores españoles están contribuyendo a grandes avances, más allá de nuestras fronteras, sabemos que hay que invertir en conocimiento y que hay que invertir en talento, que es lo que hará a Andalucía competitiva en un futuro próximo.</parrafo>
        <parrafo>Permítanme también, citarles el Plan de Protección del Litoral Andaluz para construir un turismo sostenible, que contrasta con aquellos que parece que no han aprendido de la asignatura, del desplome del sector de la construcción y de la burbuja inmobiliaria.</parrafo>
        <parrafo>Iniciativas que queremos llevar a cabo desde el diálogo, desde el consenso, desde el acuerdo con los agentes económicos y sociales, sabemos que sin entendimiento, sin colaboración de todos, estamos sacrificando nuestro presente, pero estamos hipotecando nuestro futuro más cercano. Esta crisis está situando al borde de la exclusión social a personas que nunca se habían planteado tener que recurrir a los servicios sociales comunitarios, a personas que, como decía, hace tan solo unos años constituían esa clase media trabajadora que daba paz social, cohesión social a este país, y ante esta realidad hemos aprobado el Decreto de la Función Social de la Vivienda y el Decreto contra la Exclusión Social, dos iniciativas para responder a los graves problemas que está generando esta crisis, especialmente los desahucios y el excesivo endeudamiento de las familias.</parrafo>
        <parrafo>Y junto a estos dos decretos hay otro paquete de medidas, medidas de paralización de todos los desahucios previstos sobre el parque público de vivienda de titularidad de la Junta de Andalucía, el Programa Andaluz en Defensa de la Vivienda a través de una red de oficinas repartidas por todas las provincias de Andalucía, y que están dando asesoramiento y apoyo gratuito a las personas que no pueden hacer frente al pago de sus hipotecas.</parrafo>
        <parrafo>Y como la educación es nuestra prioridad también, quiero destacarles el plan de compensación del incremento de los precios públicos en las tasas universitarias, esta medida sitúa a Andalucía como la única comunidad autónoma que, en el curso 2012-2013, va a aplicar un precio único en primeras y segundas matrículas, sin distinción por ramas de conocimiento. Una decisión que posibilita que la matrícula universitaria más cara en Andalucía es mil euros más barata que la más barata en la Comunidad de Madrid. Y con medidas de este tipo lo que queremos proteger es la igualdad de oportunidades de los estudiantes para acceder a la universidad.</parrafo>
        <parrafo>Y junto a ello la convocatoria de 592 plazas de empleo público en Primaria, que vuelven a convertir a Andalucía en la región con mayor oferta pública de empleo para educación. Hemos aumentado nuestras becas y nuestras ayudas económicas al alumnado y a sus familias, siento que les moleste, pero en Andalucía lo hemos hecho. Las hemos incrementado en un 14%, mientras que el Gobierno de la Nación las ha reducido en un 4%, y ha endurecido, entre otras cosas, la nota de acceso, o ha recortado y ha suprimido programas como escuelas infantiles o el Programa de Gratuidad de Libros.</parrafo>
        <parrafo>Diferencias que se suman a la potente red de seguridad para los ciudadanos que mantiene Andalucía, priorizando el gasto en los servicios públicos que consideramos fundamentales. Y tengo que decirles que en Andalucía estamos aportando, estamos sosteniendo tres de cada cuatro euros que cuesta la aplicación de la Ley de Dependencia, cuando la ley refleja que el reparto entre el Gobierno y las comunidades autónomas tiene que ser del 50%. Y que, desde la entrada en vigor de la Ley de Dependencia, Andalucía ha aportado 4.500 millones de euros, y eso ha permitido crear 50.000 empleos en Andalucía; ha permitido que el 25% de los beneficiados esté en Andalucía; y que lo esté el 50% de quienes reciben teleasistencia; o que esté el 40% de los que reciben ayuda a domicilio.</parrafo>
        <parrafo>Del mismo modo, se ha aumentado en Andalucía en un 2% las ayudas sociales extraordinarias para las pensiones asistenciales y las no contributivas.</parrafo>
        <parrafo>Y, sobre todo, mantenemos todos los recursos contra la violencia de género y reforzamos la protección de las víctimas un 9%, pero resulta difícil decir esto en un día que hemos conocido una nueva víctima de violencia de género en Andalucía, la tercera en Andalucía, y con ella, y con dos menores a su cargo, se computan ya 24 menores huérfanos, porque sus madres han sido víctimas de violencia de género en nuestro país. Por lo tanto, es un camino que tenemos que seguir recorriendo, como decía hace unos minutos el consejero de Justicia, y en el que son necesarios los esfuerzos de todos los gobiernos.</parrafo>
        <parrafo>Y junto a ello, señorías, Andalucía ha demostrado el verdadero sentido de la austeridad. Andalucía ha ahorrado, pero lo ha hecho sin recortar. Hemos recortado, eso sí, en el gasto no financiero, concretamente hemos bajado 2.888 millones, y hemos bajado en gasto corriente, concretamente 1.120 millones; y, eso sí, hemos reducido también un 30% los centros directivos de la Junta de Andalucía, y el 50%, los delegados territoriales en cada una de las provincias andaluzas. Hemos adoptado medidas de eficiencia nuevas, junto a las ya conocidas, como la subasta de medicamentos, que permítanme también, que en el día de hoy hemos vuelto a conocer un nuevo pronunciamiento judicial, en este caso del Juzgado Contencioso-Administrativo número 8, de Sevilla, que rechaza suspender cautelarmente la subasta de medicamentos como pide el Gobierno central. Y hemos mantenido al máximo el empleo público, pese a la imposición de las treinta y siete horas y media a los empleados públicos, y las dos horas lectivas más al profesorado.</parrafo>
        <parrafo>El Gobierno de Andalucía mantiene e incrementa las becas, la gratuidad de los libros de texto, las ayudas a los comedores escolares, las aulas matinales, las actividades extraescolares y el transporte escolar a 93.000 alumnos y alumnas de toda Andalucía. Es la comunidad autónoma que más recursos propios, propios de Andalucía, destina a becas y a ayudas económicas, tanto al alumnado como a sus familias.</parrafo>
        <parrafo>Y junto a la educación, en Andalucía apostamos por una sanidad pública y universal. Una comunidad autónoma que, pese a las mentiras que se han vertido en estos meses atrás, cuenta  con el 96% de la atención sanitaria prestada por servicios públicos. Aquí no se privatiza, aquí no se cierran hospitales, y aquí no se cierran servicios de urgencias como hacen en otras comunidades autónomas.</parrafo>
        <parrafo>Un Ejecutivo, el andaluz, que también ha sido proactivo en la defensa de los intereses generales de nuestra comunidad. Hemos recurrido cuantas decisiones hemos entendido que eran lesivas para los intereses de Andalucía. Hablo de la ratio en educación pública, de la subida de las tasas judiciales, de los recortes a las energías renovables, o del aseguramiento universal en la sanidad. Pero, pese a eso, no se puede hablar de confrontación, lo hemos hecho desde la lealtad institucional, y doy un dato: han sido seis recursos andaluces en 16 meses, frente a cuatro recursos del Gobierno de la Nación en tan solo un año hacia Andalucía. Y, lógicamente, a ello sumamos también la reivindicación para que se cumpla con la Disposición Adicional Tercera y con la reposición de las transferencias finalistas, que no están llegando a Andalucía. Y también, señorías, con lealtad hemos afrontado el compromiso con la consolidación fiscal. Y eso pese a estar en desacuerdo tanto en el plazo como en el reparto como en el hecho de que se priorice por encima de cualquier otra política. Nosotros estamos apostando por un reparto más justo del objetivo de déficit, que contemple la financiación de las comunidades autónomas, que contemple el endeudamiento y que contemple, también, los servicios públicos que estamos prestando las comunidades autónomas. Pero, pese a ello, están ante una comunidad autónoma cumplidora.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, hemos tomado otras muchas iniciativas, pero quizás lo que resulte más interesante sea el futuro inmediato. Las medidas que van a dar respuesta a los que consideramos los tres ejes prioritarios y principal de cara a este segundo año que se inicia. En primer lugar, como siempre, el empleo. El empleo, con la prórroga, de cara a 2014, del plan de choque que les decía antes, dotado con 200 millones de euros, o el decreto ley que el próximo martes verá la luz y que anunciaba antes, de medidas urgentes contra el desempleo juvenil.</parrafo>
        <parrafo>Junto al empleo, la recuperación de la confianza de los ciudadanos en lo público, en las instituciones, en un momento en el que los ciudadanos sienten desapego no solo en la política, sino en todas las instituciones en este país.</parrafo>
        <parrafo>Y, en tercer lugar, la lucha por la equidad. Para esos tres ejes hay sobre la mesa, y verán el inicio del trámite en las próximas sesiones de Gobierno, la aprobación de tres proyectos de ley que serán determinantes: la Ley de transparencia y de acceso a la información, que verá la luz el próximo Consejo de Gobierno del día 4 de junio y que va a marcar el camino a otras muchas administraciones autonómicas. Andalucía, ahí, va a ser valiente, va a ser pionera y va a llegar al máximo de las competencias. Y tenderá la mano, también, para que la ley estatal vaya en la línea de lo que en Andalucía consideramos fundamental si queremos mejorar la confianza de los ciudadanos en lo público y la corresponsabilidad en la gestión de lo público. Si queremos que los ciudadanos, cuando paguen sus impuestos, entiendan a dónde van destinados esos impuestos y ese esfuerzo colectivo que todos hacemos para mantener, entre otras cosas, el Estado del bienestar del que todos disfrutamos.</parrafo>
        <parrafo>La ley de participación ciudadana, la ley de acceso a los beneficios públicos y lucha contra el fraude fiscal. Es justo que los recursos públicos lleguen a quien le corresponda y solo a quien le corresponda. Y, si llegan solo a quien le corresponde, podremos ser más justos en este reparto y llegar a quien lo necesita. Y contemplaremos también, en esta norma, que se contemple el patrimonio en la asignación de los recursos públicos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora consejera, le ruego vaya terminando.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora DÍAZ PACHECO, CONSEJERA DE LA PRESIDENCIA E IGUALDAD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy terminando.</parrafo>
        <parrafo>La ley de protección de los consumidores en la contratación hipotecaria, que va, tiene que combatir, tiene que ayudar a combatir las cláusulas abusivas que están imponiendo los bancos a los usuarios en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y la ley de mecenazgo cultural, entre otras.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, un año intenso, pero un año difícil, muy duro, muy, muy duro. Un año en el que hemos preservado el empleo público, que hemos intentado mantener los servicios públicos sin recortar en derechos, que hemos apostado por nuestra educación pública, por nuestra sanidad y por la lucha contra la exclusión social.</parrafo>
        <parrafo>Pero tenemos que ser autocríticos, tenemos que ser exigentes, inconformistas. Mientras tengamos la tasa de desempleo insoportable que en estos momentos padecemos, tenemos que mirar con humildad el camino recorrido y el camino que tenemos por recorrer. Tenemos mucha población joven que se incorpora al mercado laboral, tenemos talento, tenemos capacidad productiva, tenemos empresas que siguen creciendo gracias a las exportaciones. Tenemos una red de infraestructuras envidiable. Tenemos tecnópolis que siguen investigando. Tenemos una tierra de oportunidades, pero una tierra que necesita que todos trabajemos juntos. Y a ese trabajo juntos, a esa sensibilidad, a esa hoja de ruta del gobierno, desde el diálogo, como decía, desde el acuerdo y desde la búsqueda de consenso, invitamos a los distintos grupos, en este caso, al Partido Popular, a que se incorpore al trabajo que está desarrollando el Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Intervienen, a continuación, para fijar posición, los portavoces de los distintos grupos parlamentarios, comenzando por el de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, señor Castro Román.</parrafo>
        <parrafo>Señor Castro, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera, agradecer su comparecencia.</parrafo>
        <parrafo>Y creemos también que lo primero que cabe señalar es el marco de las tremendas dificultades económicas y financieras que ha tenido este Gobierno de progreso para comenzar a cumplir los compromisos adquiridos en el acuerdo que sustenta al mismo. Un acuerdo de gobierno, como ustedes saben, suscrito entre dos fuerzas políticas para un nuevo tiempo en Andalucía, y al que me referiré con más detalle más adelante.</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera, usted se ha referido, y estamos de acuerdo, no es posible comenzar, realizar esta intervención sin hablar del millón y medio de personas que no tienen trabajo en Andalucía. Y también sería criticable obviar cifras que vivimos en nuestro país y que han determinado la acción de este Gobierno, como el 55% de los jóvenes en edad de trabajar que no tienen trabajo. O que en España haya 12,4 millones de personas que están en riesgo de exclusión social, que haya 1,7 millones de hogares que no tienen ningún ingreso. O que el 30% de las trabajadoras y trabajadores activos tengan salarios inferiores a los mil euros al mes. O que haya 300.000 hogares viviendo de la pensión de los abuelos y las abuelas, como también ridículo podría ser no decir que, desde que comenzó esta crisis, se han ejecutado en nuestro país 415.117 desahucios, más de 70.000 en Andalucía. Todas estas cifras tienen su terrible correlato en nuestra tierra y han incidido, condicionado, y de qué manera, la acción del Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Sin embargo, frente al intento de acabar con toda esperanza por parte del Gobierno del Partido Popular, hemos asistido a un proceso creciente de movilización social, de lucha y defensa del empleo, de los derechos y los servicios públicos, por parte de una ciudadanía que se opone a la deriva autoritaria del Gobierno y a su modelo de ajuste, a los recortes de servicios públicos que representa hoy la troika europea y a las políticas de demolición del Estado puestas en marcha por el Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Ante esta situación, Izquierda Unida entiende que el Gobierno andaluz ha tenido como principal objetivo minimizar el impacto social de las políticas de ajuste a favor de la mayoría social y siendo conscientes en todo momento que hay que combatir con medidas de carácter alternativo esa política de recortes suicida que no podemos compartir. Y ahí habrá que seguir insistiendo, señora consejera.</parrafo>
        <parrafo>La intervención del Grupo Popular ante el decreto de exclusión social nos alerta otra vez de la manipulación. Es increíble que se pueda decir que todos los recortes se producen en Andalucía, obviando el contexto en el que se da. Es increíble que no se reconozca que, mientras en Castilla y León hay 106 aulas cerradas en el ámbito rural, en Aragón, 14 colegios cerrados; en Castilla-La Mancha, 64 colegios cerrados,  y aquí se mantienen las 400 aulas rurales. En Andalucía mantenemos, también, en el ámbito rural, los 325 centros sanitarios, mientras 15 cerrados en Extremadura, 30 en Castilla-La Mancha… Mantenemos a pulmón, después del recorte del Gobierno central, la teleasistencia. En Madrid, ustedes ya la han pasado completamente al copago; en Aragón, la han eliminado.</parrafo>
        <parrafo>Y, en el empleo público, habrá que decir de una vez que nos exigían despedir a 24.000 empleados públicos, que esa era la salida del Partido Popular y sí que tenemos deterioro: un 4,5% menos de profesores. En el Estado, un 12% menos. Pero es que en Valencia se ha despedido a 31.800; en Castilla-La Mancha, a 41.100; en Madrid, a 54.000; en Galicia, a 17.000; en Cataluña, a 21.000. ¿Qué harían ustedes si estuvieran gobernando aquí? Eso, lo que están haciendo en toda España.</parrafo>
        <parrafo>El Gobierno andaluz ha actuado en dos escenarios: en un escenario de resistencia y en un escenario de ofensiva, que habrá que mantener ambas líneas. Y entendiendo la ofensiva como esa capacidad legítima y democrática de este Gobierno de legislar, con el Estatuto de Autonomía y la Constitución Española en la mano, sin ser neutral y poniéndose del lado de las víctimas de la crisis. Porque, señorías, legislar no tiene que ser, precisamente, un reparto de dolor entre los de abajo.</parrafo>
        <parrafo>Y ha hablado la señora consejera de lealtad institucional, y habló hace poco el portavoz del Grupo Parlamentario Popular, el buen amigo señor Rojas, que no es tiempo de resistencia, sino de lealtad institucional, y no podemos llamarles a las cosas por otro nombre. Nosotros no entendemos eso; nosotros entendemos lealtad como sinónimo, hoy, de sodomía. Institucional, como sinónimo de mercado. Y, por lo tanto, se nos plantea que entremos en la sodomía forzada de los mercados, hacia un pueblo, por cierto, que ya ha dicho basta, aunque ustedes se nieguen a verlo.</parrafo>
        <parrafo>Y, desde luego, no hay mayor ejemplo de esta ceguera que afirmar que lo que necesita Andalucía es lealtad institucional —vuelvo a repetir—, como sinónimo de abdicación de nuestra soberanía, de nuestro Estatuto, de nuestra Constitución; todo ello vinculado, como quiere el Partido Popular, al mercado.</parrafo>
        <parrafo>El Pacto de Gobierno por Andalucía no es otra cosa que un Gobierno andaluz asumiendo como propio abandonar la neutralidad, dejar de ser observadores del drama y tomar partido por quienes no tienen casa, no tienen alimento ni trabajo. En este sentido, creemos que las medidas que este Gobierno ha impulsado están presididas por la misma idea de adecuar las prioridades al contexto social y económico en el que vivimos y garantizar el desarrollo de la normativa aprobada a los intereses y reclamaciones de la sociedad andaluza; es decir, tenemos que profundizar en aspectos decisorios que están en la base del concepto de democracia, codecidir con los andaluces y distribuir el poder político. Eso quiere decir que el Parlamento andaluz hay que promoverlo desde una nueva pedagogía de la decisión y, por supuesto, plasmarlo en leyes que permitan, explícitamente, el principio de igualdad de condiciones. Esa base creemos que es la que inspira al Decreto Ley de la Función Social de la Vivienda, esa es la base que creemos que inspira el Decreto de Lucha contra la Exclusión Social, o aquellas que protegen nuestro comercio, nuestro medio ambiente, nuestro río, nuestra economía social; es decir, este Gobierno defiende la función social de la política.</parrafo>
        <parrafo>Andalucía cuenta con posibilidades sociales, económicas y políticas de abrir paso a un modelo que pretende subvertir un sistema irracional para estructurar una nueva referencia productiva basada en tres factores de actuación: el económico, el de los derechos sociales y el de la democracia participativa. Hoy Andalucía se presenta como una opción real de construcción alternativa a los recortes y a la austeridad suicida que ejerce el Gobierno de la Nación en cada Consejo de Ministros.</parrafo>
        <parrafo>En el resto del país, incluso, se percibe que sí se puede y que los gobiernos no pueden estar tutelados por los tecnócratas, sino que se deben a los ciudadanos. Y con ese sentido hemos decidido caminar juntos el Partido Socialista e Izquierda Unida en Andalucía, ejerciendo nuestra soberanía mediante nuestras instituciones de autogobierno, con lealtad pero sin sumisión, eligiendo democracia frente a los mercados, caminando junto a la mayoría social y luchando contra las desigualdades.</parrafo>
        <parrafo>En el acuerdo, que es el que le da sentido a la existencia de este Gobierno, ya lo ha dicho la señora consejera, vamos a terminar este periodo de sesiones con importantes proyectos: participación ciudadana, transparencia, también la protección de los consumidores frente a los productos financieros... Y creemos que llevamos buen ritmo, pero que hay que seguir, hay que seguir con todo aquello que aparece en ese programa conjunto de Gobierno. Y voy a recordar algunas cosas, como la modificación de la Ley Electoral, la Ley Integral de Transexualidad, la modificación del Reglamento de este Parlamento o de la propia Cámara de Cuentas, o una ley de fiscalidad progresiva, eso de la fiscalidad ecológica, eso de las grandes superficies, eso del juego, así como el Banco Público de Tierras o la Ley Integral de Agricultura.</parrafo>
        <parrafo>Repetimos, señorías, creemos que estamos haciendo bien el trabajo mientras estemos cumpliendo con la función social de la política.</parrafo>
        <parrafo>Que no les quepa duda, señorías, hemos avanzado en este año. Aun así, y también lo decía la señora consejera, ni autocomplacencia ni conformismo, no caben esas palabras en este debate ni en este momento. Pero, señora consejera, sí cabe autoestima y optimismo. Ni autocomplacencia ni regodearnos en lo realizado, pero sí autoestima en lo realizado y optimismo hacia el presente.</parrafo>
        <parrafo>Andalucía lleva la solidaridad en el nombre, como también lleva la esperanza en el color de la bandera. Y vivimos un momento de reivindicación como ejemplo histórico de solidaridad, carácter que ya imprimió esta tierra en 1977, pidiendo, para sí misma y para el resto de regiones de este país, autonomía, igualdad y solidaridad, frente a quienes reclamaban privilegios económicos en la construcción de la España de la transición.</parrafo>
        <parrafo>Desde Andalucía debemos marcar el devenir de la política nuevamente, debatir, organizar, unir y transformar, pero no solo en este Parlamento, sede de la soberanía andaluza, que parece que puede ser incluso cuestionado por la troika. Hace falta caminar con las andaluzas y andaluces, de la mano de quienes se han comprometido con devolver a este pueblo la dignidad que le han arrebatado.</parrafo>
        <parrafo>Y termino. Sigamos caminando, señora consejera, porque como decía Machado, aunque no haya camino, compañeros y compañeras, el camino lo vamos a ir haciendo al andar, y, si es necesario, golpe a golpe y verso a verso.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Castro.</parrafo>
        <parrafo>Interviene, a continuación, en nombre del Partido Socialista, su portavoz, la señora Pérez Fernández.</parrafo>
        <parrafo>Señora Pérez, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora PÉREZ FERNÁNDEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor presidente. Señorías. Señora consejera, gracias por su exposición.</parrafo>
        <parrafo>Quiero comenzar resaltando una coincidencia con usted, y es que ha sido un año duro, un año difícil, un año de trabajo intenso y de lucha incansable por mantener los derechos y las libertades de los andaluces y de las andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>Un año en el que Andalucía ha demostrado que hay alternativas y que ese Gobierno, que parecía imposible, no solo ha demostrado que lo es, es posible, sino que, además, es un Gobierno sólido y estable. Un Gobierno que demuestra que hay otras formas de hacer las cosas, otra forma de gobernar, otra forma de afrontar la crisis. Un Gobierno que le pone rostro a los problemas de la gente y que le obsesiona solucionarlos.</parrafo>
        <parrafo>Representa usted, señora consejera, un Gobierno que escucha a la gente, que conoce los problemas de la ciudadanía y que su principal hoja de ruta es darle respuesta a esos problemas. Este hecho podría resultar obvio, pero en las circunstancias en las que estamos no lo es, no lo es en un momento como el que vivimos, en el que hay una gran desafección ciudadana hacia la política, en el que hay un importante sector de la población que no cree que la política sea la solución a sus problemas. Por eso, señora consejera, quiero reivindicar ese espíritu de utilidad de la política que ha estado presente en toda su intervención.</parrafo>
        <parrafo>Representamos, efectivamente, a los ciudadanos y ciudadanas para hacernos eco de sus necesidades. Gobernamos para intentar resolver sus problemas. Esa y no otra es la esencia de la política: entender la política como un instrumento transformador, como la vía para cambiar aquello que no funciona; la política como la noble tarea de servir al pueblo. Y es ese pueblo, el pueblo andaluz..., los hombres y mujeres de esta tierra son los protagonistas de la acción del Gobierno andaluz. Un Gobierno preocupado y ocupado en proteger a la gente frente a los ataques de los que están más ocupados y preocupados en proteger a la banca y al capital.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, es cierto que frente a las dificultades y a las zancadillas de quienes dicen defender nuestra tierra, pero se alían con quienes la atacan y desprecian, el Gobierno andaluz ha conseguido mantener intacto el edificio del Estado del bienestar, ha mantenido intactos los derechos y libertades que lo sustentan. Mientras que en otros territorios lo han dejado en ruina, los andaluces y andaluzas, en lo peor de la crisis, cuentan con ese refugio de derechos y de servicios públicos que les garantiza que no quedarán desamparados.</parrafo>
        <parrafo>También coincido con usted, señora consejera, en que el desempleo es el principal problema al que nos hemos enfrentado durante este año y al que tendremos que hacer frente todos y cada uno de los días de la presente legislatura.</parrafo>
        <parrafo>En Andalucía luchamos contra el paro cada día y lo hacemos de la mano de empresarios y sindicatos, desde el diálogo y el consenso, como muestra el Acuerdo por el Progreso Económico y Social. Porque aquí, a diferencia de lo que hace el Gobierno de España, sabemos que la batalla contra el paro solo se gana si todos, gobiernos, sindicatos, partidos políticos, empresarios y organizaciones sociales, arrimamos el hombro y ponemos sobre la mesa soluciones y propuestas.</parrafo>
        <parrafo>Y eso, señorías, es lo que estamos haciendo en Andalucía, con planes propios de empleo financiados a pulmón, reivindicando al Gobierno central planes especiales que nos niega a Andalucía y sí concede a otras comunidades autónomas, exigiendo una y mil veces que derogue la reforma laboral, que solo ha traído más paro, menos derechos y menos protección.</parrafo>
        <parrafo>La batalla contra el desempleo es una prioridad absoluta y hasta que no ganemos esa guerra ningún balance de ningún gobierno puede ser satisfactorio.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, lo decía antes, ha sido un año difícil y los que vienen también lo serán, pero estoy convencida de que el Gobierno andaluz lo va a afrontar como hasta ahora: con decisión y fortaleza, con la garantía de un Gobierno que sí cumple su palabra, la garantía de un Gobierno que no ha mentido a los andaluces y andaluzas. Les dijimos a los ciudadanos y ciudadanas de Andalucía que defenderíamos la sanidad pública y universal, y lo estamos haciendo; una sanidad que no discrimina a ninguna persona, una sanidad que mantiene intacta la cartera de servicios y prestaciones, una sanidad que defiende a los pacientes y a los profesionales. Hemos cumplido, y lo hacemos además desde la eficiencia, aunque el Partido Popular se empeñe en boicotearnos algunas de esas medidas para ser eficientes, como la subasta de medicamentos.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, el presidente Griñán les dijo a los andaluces y a andaluzas que podíamos ser eficientes sin recortar, sin privatizar, sin sobrecargar el bolsillo de los ciudadanos, y lo está haciendo posible. Y gracias a ese compromiso, mientras se cierran y privatizan hospitales o centros de salud en el resto de España, o no muy lejos de aquí, en la Comunidad Autónoma... valenciana, a un paciente se le retiraba un implante por no poder pagar 152 euros..., esa es una realidad ajena a nuestra comunidad autónoma por la voluntad política de este Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>También les dijimos a los andaluces y andaluzas que la educación seguiría siendo fundamental en nuestro presente y en nuestro futuro, por eso mantenemos el ciento por ciento de la oferta educativa, mantenemos las ayudas a las familias que más lo necesitan, por eso se han conservado 3.500 puestos..., empleos, por mantener la ratio.</parrafo>
        <parrafo>Les dijimos a los andaluces y andaluzas que nadie... ni nadie arrebataría a nuestros hijos la igualdad de oportunidades, que nada ni nadie les dejaría sin futuro, y el Gobierno andaluz lo está cumplido. Pero, es más, vamos a luchar sin descanso para que no les arrebaten ese futuro a nuestros niños y niñas con la reforma del ministro Wert, que es un verdadero ataque a la igualdad de oportunidades. Una ley elitista y segregadora que nos retrotrae a tiempos..., a tiempos pasados, a tiempos que, según el debate que nos ha precedido, ¿verdad?, parece que la derecha española añora en demasía.</parrafo>
        <parrafo>Los hombres y mujeres del Partido Socialista dijimos que en Andalucía saldríamos todos juntos de la crisis, dijimos que no dejaríamos a nadie en la cuneta, y el Gobierno de la Junta de Andalucía está trabajando para que así sea. Con ese objetivo se han aprobado dos decretos: el Decreto de función social de la vivienda, vanguardia en el territorio nacional, un decreto que convierte en realidad palpable la letra de la Constitución y de nuestro Estatuto, un decreto que defiende el derecho a una vivienda digna y el derecho de cualquier familia a contar con un techo en el que vivir dignamente. Y esa misma necesidad de defender a los que más lo necesitan nos ha llevado a impulsar también el Decreto contra la exclusión social de la Junta de Andalucía, un decreto que da respuesta excepcional a situaciones excepcionales para apoyar a quienes peor lo están pasando en esta situación de crisis.</parrafo>
        <parrafo>Lamentablemente, señorías, en estos dos casos, como en tantos otros, nos hemos encontrado con una oposición de espaldas a la gente, ajena a la realidad, una oposición que antepone sus intereses partidistas a los de la ciudadanía. Porque ¿quién, señoría, se puede oponer a esas medidas? ¿Quién puede criticar que el Gobierno andaluz establezca medidas que eviten que una familia con menores o con personas dependientes puedan ser desalojadas de sus casas? ¿Quién puede oponerse o criticar que se garantice una correcta, una adecuada alimentación a nuestros niños y niñas? ¿Quién se puede oponer? Pues, por desgracia, tenemos la respuesta: se opone el Partido Popular, se oponen los diputados y diputadas del Grupo Popular, que prefieren, con su crítica, con su oposición, dañar o intentar dañar al Gobierno andaluz a pesar de que a su costa tengan que llevarse por delante a familias, a los menores o a los mayores de los municipios donde gobiernan. Son ustedes, señorías del Grupo Popular, los que anteponen sus intereses partidistas al de tantas y tantas familias.</parrafo>
        <parrafo>Hemos cumplido, señorías, durante este año de legislatura... El Gobierno andaluz, entendemos que ha cumplido con su palabra, con sus compromisos, defendiendo nuestros principios y manteniendo con firmeza nuestro compromiso con la eficiencia y el ahorro, en un entorno de austeridad, de austeridad y de hostilidad; hostilidad por parte del Gobierno de la Nación, que incumple nuestro Estatuto de Autonomía, que incumple la financiación autonómica, que nos niega planes de empleo que sí les concede a otras comunidades autónomas, poniendo en jaque iniciativas como la subasta de medicamentos o poniendo en duda nuestra solvencia y capacidad y, con ella, nuestra capacidad de financiación.</parrafo>
        <parrafo>Esta es la escalada contra Andalucía, que no han dudado en recurrir a la mentira más descarada. Mienten sobre nuestra sanidad, mienten sobre nuestra educación, mienten sobre recortes fantasmas y cartas fantasmas... En esta escalada de agravios ha tenido que intervenir hasta la Unión Europea para corregir al señor De Guindos.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, no solo el Gobierno andaluz, no solo el Grupo Socialista les pide, les exige que dejen de mentir y menospreciar a nuestra tierra, también lo hace la Unión Europea. Y esta actitud de agravio y agresión continua solo se entiende porque somos un testigo incómodo, un ejemplo de que las cosas se pueden hacer de otra forma.</parrafo>
        <parrafo>Andalucía desmonta el fatalismo del presidente Rajoy y la falacia de que todo lo que se ha hecho es lo que había que hacer, y ahora solo nos queda la paciencia. Pero, señorías, la ciudadanía no tiene más paciencia. Díganle al señor Rajoy que abandone su soberbia, que deje de empeñarse en recetas fracasadas, en recortes injustos e ineficaces y que acepte la mano tendida de los agentes sociales y políticos para llegar a un acuerdo que nos saque a todos y a todas de la crisis. Porque el Gobierno de Rajoy...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Pérez, le ruego vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora PÉREZ FERNÁNDEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy terminando, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>... el Gobierno de Rajoy sabe que hay otra salida, que es necesario poner en marcha medidas de estímulo económico, sabe que insistir en el camino que está siguiendo solo causa más crisis, más paro y más dolor.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, el primer año del Gobierno andaluz es la prueba, la prueba de que se puede ser eficiente sin recortar servicios públicos; se puede proteger derechos a la vez que se protegen las cuentas públicas; se puede incentivar el empleo desde el consenso y el acuerdo, y se puede, en definitiva, afrontar la crisis sin la doctrina de la fatalidad inevitable.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, si se quiere, se puede. Y Andalucía quiere, lo demuestra cada día. Dijimos que marcaríamos el camino, y lo hemos hecho: Andalucía sigue siendo un territorio de derechos y libertades. Y ese camino, señorías, no termina aquí: quedan tres años de legislatura, y yo les pido, y con esta idea concluyo, señorías del Grupo Popular, que cambien de actitud, despójense de la venda partidista que les tapa los ojos, salgan de sus despachos, escuchen a la gente, vean la realidad de Andalucía, conozcan nuestra tierra, dejen de preocuparse por su partido y preocúpense por los andaluces y andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>Queda mucho por hacer y, si algo caracteriza al Gobierno de José Antonio Griñán, es su capacidad de diálogo, de entendimiento, de consenso, de pacto... Esta crisis, señorías, podemos y tenemos que solucionarla entre todos y todas. Es lo que pide la ciudadanía, es lo que ofrece el Gobierno andaluz. Tomen...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Pérez, ahora sí que debe ir terminando.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora PÉREZ FERNÁNDEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Con esta frase concluyo, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Tomen, señorías del Grupo Popular, la mano tendida que se les ofrece y trabajemos todos juntos por el futuro de esta tierra.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Pérez.</parrafo>
        <parrafo>Interviene a continuación el portavoz del Grupo Parlamentario Popular, señor Rojas García.</parrafo>
        <parrafo>Señor Rojas, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ROJAS GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor presidente. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera, lo primero es agradecerle su comparecencia. Pero no hemos visto desde el Grupo Popular ninguna señal de autocrítica, tan solo ha dicho la palabra, pero luego no la ha desarrollado. Y hemos visto en los grupos que apoyan al Gobierno, sencillamente, confrontación. Han venido aquí a criticar al Partido Popular en lugar de ver qué ha hecho el Gobierno durante este año.</parrafo>
        <parrafo>Y usted ha venido aquí a esta tribuna, a este Parlamento, en lugar de a dar explicaciones de por qué presentan los números que presenta el Gobierno autonómico este año, que son sencillamente de fracaso, en lugar de eso, ha venido aquí también a criticar al Gobierno de España, y me parece que es una profunda deslealtad, señoría. Me parece que tendría que haber comenzado su intervención diciendo que el Gobierno de España, de Mariano Rajoy, ha inyectado 11.000 millones de euros a Andalucía para que ustedes puedan pagar las nóminas, señoría, para que ustedes en el Gobierno puedan seguir ofreciendo servicios públicos que son básicos, para pagar la sanidad con los 2.700 millones de euros en facturas que no habían pagado. Y no le hemos escuchado decir nada de eso, señoría. Y ese es el gran error de nuestro Gobierno: el gobernar solo para la confrontación.</parrafo>
        <parrafo>Y, usted, señora consejera, no presenta buenos números en este año, ha sido un año de fracaso de este Gobierno bipartito. Tras un año de gobierno autonómico y de alianza Izquierda Unida-PSOE, se puede afirmar, sin vacilación alguna, señoría, que tenemos el peor Gobierno autonómico en el momento más crítico para Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Ni el PSOE ni Izquierda Unida entendieron el mensaje de las urnas, señorías. Por primera vez en treinta años el Partido Socialista había perdido las elecciones en Andalucía y las había ganado el Partido Popular. Los andaluces pidieron cambios, pero el PSOE prefirió aferrarse al poder, con el objetivo de conservar ese poder. El cambio habría favorecido a Andalucía, eso no lo duda nadie, lo cree también mucha gente que tradicionalmente votó a la izquierda. El cambio en el gobierno de más de treinta años habría abierto las ventanas de la Administración y habría generado nuevos impulsos y nuevas ilusiones. Aquí, Izquierda Unida, a diferencia de otros territorios, no atendió el mensaje del cambio, y sin embargo aceptó el pacto de a cambio. Los dirigentes de Izquierda Unida se embarcaron en una aventura con el PSOE en el Gobierno bipartito, a cambio de sillones, a cambio de delegados, a cambio de coordinadores, a cambio de altos cargos, a cambio de secretarías. A cambio de alguna foto, Izquierda Unida ha empeñado su credibilidad, señorías. A cambio de alguna medida instantánea que flota en la nebulosa presupuestaria y que probablemente no va a tener incidencia más allá de algún centenar de ciudadanos. Pero han de quedar advertidos que aquí la foto sí tendrá carga de profundidad, la que de verdad tiene una historia detrás, con más de ocho millones de andaluces defraudados, es la foto de tapar responsabilidades políticas del escándalo de los ERE, señoría, a eso nos vamos a referir más tarde. Porque todo eso ha pasado este año, este año de Gobierno bipartito. El bipartito ha dicho que elabora presupuestos como un Gobierno de resistencia. Y es verdad que estamos ante un Gobierno autonómico de resistencia, resistencia a aceptar su derrota y, por consiguiente, resistencia a abandonar el poder. Resistencia a hacer reformas para luchar contra la crisis, más de cincuenta Consejos de Gobierno sin hacer ni una sola reforma para luchar contra la crisis, y así nos va en Andalucía. Ese es el año de su Gobierno, señora consejera. Resistencia a ser un Gobierno responsable que asuma que ha hecho las cosas muy mal, en estos treinta años, para tener los índices de paro más altos de Europa, señora consejera.</parrafo>
        <parrafo>Pero la gran responsabilidad de los que gobiernan es preguntarse primero, señorías, para quién quieren gobernar. Si es solo para ellos su modelo es inútil, si las medidas que ofrecen son de marketing, como las que ofrece el bipartito, ese modelo es inútil; si no están dispuestos a reducir la Administración política que han creado, y que mantienen durante estos treinta años, y que cada vez es más insoportable e inaceptable, es un modelo inservible para los intereses generales de los andaluces. Ese modelo crea más problemas de los que solucionan, y lo hemos visto durante este año. A los andaluces no nos sirve, señorías, el modelo de Griñán. El bipartito ha perdido un año importantísimo, y a medida que mantengan esta alianza de sillones, la cosa irá a peor en Andalucía. Ni una sola reforma, ni un solo indicio de autocrítica en la autonomía andaluza; así es muy difícil que cuadren las cuentas, y así es muy complicado, señora consejera, salir de la crisis. Izquierda Unida ha pasado, en menos de un año, de pedir responsabilidades políticas por los ERE a ser el mejor apoyo para que Griñán no asuma su responsabilidad política en el caso de los ERE. El PSOE ha pasado de decir que ninguna huelga podía interferir en el funcionamiento del Parlamento a cambio de modificar la fecha del Pleno para ceder ante una huelga con intereses políticos. La radicalidad se ha instalado en su gobierno, señora consejera, y usted bien lo sabe. Los nuevos que han llegado al Gobierno no han suavizado su radicalidad, y los que ya estaban se han vuelto más extremistas. El presidente de la Junta no opina sobre las ocupaciones ilegales de la propiedad, hechas por políticos de su coalición, y la imagen que exporta el Gobierno de Andalucía es de un comunismo trasnochado, como diría también Machado, señor Castro, «de charanga y pandereta». Todos en el Gobierno callan ante una consejera que dice que robar 200 euros en un supermercado no es robar, o que ella estaría al frente de los acosos en las viviendas de ciudadanos andaluces libres y, en su libertad, legítimos representantes de los ciudadanos, que no pueden ser coaccionados por nadie y mucho menos por una consejera del Gobierno. Y todo esto importa, señorías. Nada de esto es relativo, nada de esto es una raya en el agua. Estamos ante la forma de actuar de un Gobierno que está sumido en la radicalidad. El antecedente más cercano de este tipo de gobierno lo podíamos encajar en el tripartito catalán, que todos hemos conocido; políticos socialistas y comunistas que, sumados, han dejado la economía quebrada. Igual se está quedando la andaluza, con un Gobierno similar, igual de quebrada se quedaron las economías de los ayuntamientos de Sevilla, Jaén o Córdoba, ahora enderezadas con el Partido Popular, afortunadamente. Formas radicales e insolidarias que solo buscaban golpes de efecto y acabaron rozando el ridículo: cordones sanitarios para excluir al Partido Popular, y una estatua de presidente de la Junta de Andalucía quieto mientras la crisis está devorando el futuro de todos los andaluces, el futuro de Andalucía, con un Gobierno autonómico que no hace nada para frenar la crisis.</parrafo>
        <parrafo>Aquí la forma extremista, la música radical lleva también una letra anacrónica e intervencionista. Por ejemplo, señorías, un decreto del litoral que ha mencionado la consejera, que golpea la seguridad jurídica y paraliza la economía en muchas ciudades andaluzas, ¿qué necesidad había de esto, de esta radicalidad, señora consejera? Esto ha hecho mucho daño a nuestra economía, a la imagen de Andalucía. Podemos enumerar más de un centenar las actuaciones de inversión que se han frenado por culpa de este decreto, en muchos ayuntamientos de Andalucía. Cuarenta y cinco mil puestos de trabajo puestos en jaque a corto plazo, porque la Administración autonómica le ha dado por experimentar con un decreto que va contra la seguridad jurídica.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, la comunidad autónoma no puede estar para esto. Como cualquier institución, nuestra autonomía tiene que promover la eficiencia, la seguridad jurídica, no puede estar en el experimento ni en el intervencionismo comunista. La comunidad autónoma no puede, señora consejera, convertirse en una permanente contramedida contra el Gobierno central, contra el Gobierno de la Nación. Es inaceptable que se juegue a eso, cuando de lo que se trata es de crear empleo. Ahora se anuncia otra contramedida en educación, un plan B contra la ley, cuando lo que se tiene que hacer es analizar por qué estamos a la cola en materia educativa de toda España. Eso es lo que tienen que analizar ustedes desde su responsabilidad y desde sus competencias. Si el Gobierno central quiere estimular la economía con normativa específica para reducir la burocracia y hacer, por ejemplo, las licencias exprés, ustedes van con la contramedida del decreto del litoral, que lo que hace es cargarse el empleo.</parrafo>
        <parrafo>Andalucía se desangra, señora consejera, con un 37% de desempleo, y esto no es nuevo. ¿De verdad, nunca se ha preguntado usted, Izquierda Unida y Partido Socialista, por qué estamos a la cola del empleo, señoría? ¿Por qué aquí hay más desempleo que en ningún sitio de Europa y de España? ¿Por qué nos separan 10 puntos con la media nacional? ¿No es responsabilidad suya? ¿Qué es lo que ocurre aquí, señora consejera? Eso es lo que tiene usted que explicar aquí. Usted tiene que soslayar la confrontación, no puede estar permanentemente echándoles las culpas a los demás. Explique usted aquí por qué en treinta años de socialismo nos lleva a un 37% de paro. Eso es lo que queremos saber los andaluces, ¿qué ocurre aquí? ¿Por qué son tan incapaces los gobiernos socialistas de corregir los desequilibrios de Andalucía?</parrafo>
        <parrafo>Yo le voy a decir algo de lo que pienso al respecto, señora consejera. Aquí pasa que un gobierno autonómico no gestiona bien las políticas de empleo ni quiere hacer reformas para crear empleo. Usted ha dicho un montón, una retahíla de planes de empleo, que al final se han proyectado en un 37% de paro. Ese es el resultado de sus planes: el fracaso, señora consejera…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Rojas, le ruego que vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ROJAS GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy concluyendo, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Aquí pasa que el Gobierno socialista ha gestionado una Consejería de Empleo donde se ha cebado la corrupción. Aquí vamos, señorías, de escándalo en escándalo, vamos de los ERE a Invercaria, al Plan Bahía, a los fondos de formación.</parrafo>
        <parrafo>Aquí pasa que el Gobierno ha suspendido, ha suspendido, sí, las ayudas a los autónomos en Andalucía. Aquí pasa que no se han ejecutado 2.300 millones de euros en los últimos tres años en políticas de empleo. Eso es lo que pasa aquí, y usted no da cuentas de ello, señora consejera.</parrafo>
        <parrafo>Y aquí pasa que los planes de empleo anunciados se han convertido en planes fracaso. Por eso tenemos más paro que nadie, señoría, porque tenemos el peor gobierno que nadie. El PIB per cápita andaluz continua a la cola de España, con un 25% inferior a la media nacional; la Segunda Modernización ha sido un fracaso, señoría. En turismo, ustedes ofrecen un recorte de presupuestos del 40%, ¿cómo van a crear empleo? En colaboración público-privada literalmente la desestiman. El comercio, retiran los fondos, igual que agricultura. Eso es lo que ustedes nos están ofreciendo, y 50 Consejos de Gobierno sin hacer ni una sola reforma.</parrafo>
        <parrafo>Y concluyo ya, señorías, señor presidente, ha sido un gobierno en blanco. Señorías del bipartito, se han pasado un año de autogobierno en blanco. Un año con grandes titulares, un año con cero resultados. Un presidente y unos consejeros que han puesto permanentemente en marcha medidas de propaganda engañosa para los andaluces. Un presidente y unos consejeros que no han luchado contra el paro, que lo que han hecho es luchar entre ellos por buscar titulares. Ante un año muy difícil, hemos tenido el peor gobierno autonómico de nuestra historia. Duele decirlo, pero es así.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Rojas, debe concluir inmediatamente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ROJAS GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Concluyo, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Pongan en marcha medidas, señorías del Gobierno, otro año como este, no, por favor.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Rojas.</parrafo>
        <parrafo>Para cerrar el debate tiene de nuevo la palabra el Consejo de Gobierno, y, en su nombre, la consejera de Presidencia e Igualdad.</parrafo>
        <parrafo>Señora Díaz, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora DÍAZ PACHECO, CONSEJERA DE LA PRESIDENCIA E IGUALDAD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, presidente.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, permítame que agradezca al portavoz de Izquierda Unida su intervención y el tono de la misma, y, sobre todo, el apoyo a este Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Posiblemente, todas las medidas que está tomando el Gobierno andaluz no logren solucionar todos los problemas —posiblemente sea así—, pero sí marca una dirección distinta, marca un camino distinto y marca un compromiso de este Gobierno y una salida de la crisis, en la que nadie se nos quede atrás. Una crisis que demuestra que hay gente que está padeciendo, que lo está pasando realmente mal, señor Rojas. Y hay que ser sensibles con la situación de miles de familias que se levantan cada día sin saber qué expectativas van a tener y si ese día será posible que su vida cambie.</parrafo>
        <parrafo>Y es verdad que este Gobierno está demostrando que hay otra manera de hacer política, que se puede gobernar desde la solidaridad, que se puede gobernar desde compartir esfuerzos y que esa no es la única manera de salir de la crisis para la izquierda, sino que es también la manera más justa de repartir, equitativamente, los sacrificios de la crisis.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias también, señora Pérez, por su intervención, pero, sobre todo, por dos cosas: por apostar firmemente por el diálogo, por el acuerdo, por el consenso. Que esa batalla del empleo, a la que usted hacía referencia, será la que nos permita tener un grado de satisfacción en los Gobiernos. Y, sobre todo, por destacar algo, que creo que es importante en el Gobierno de Andalucía en un momento de descrédito de la política: que cumplimos con nuestra palabra, que cumplimos con nuestros programas electorales y que damos la cara a los ciudadanos; que no prometemos felicidad, que no hacemos lo contrario que habíamos prometido. Y, sobre todo, que damos la cara ante los problemas que están asfixiando a miles de ciudadanos en nuestra tierra.</parrafo>
        <parrafo>Somos conscientes del momento histórico que estamos viviendo. Somos conscientes de que son unos tiempos difíciles.</parrafo>
        <parrafo>Usted hacía referencia también a la igualdad. Somos conscientes de que algunos están utilizando la crisis. Primero fue una excusa para recortar los servicios públicos, y ahora está siendo una excusa para una verdadera regresión social.</parrafo>
        <parrafo>Y, desgraciadamente, en las palabras del Partido Popular he encontrado de nuevo más de lo mismo. Han tenido la oportunidad de ponerse del lado de los andaluces. Han tenido la oportunidad de ponerse del lado de los intereses de esta tierra, pero han preferido ponerse del lado del Gobierno de España, que, lamentablemente, no le está dando a Andalucía el sitio que le corresponde ni aquello que merece. Y lo ha hecho faltando a la verdad. Lo ha hecho de manera insensible, con el sufrimiento de miles de ciudadanos, y lo ha hecho sin reconocer y negando la gravedad de lo que está pasando en la calle.</parrafo>
        <parrafo>No es cierto —y usted lo sabe— que estemos pagando las nóminas gracias a ningún regalo del Gobierno de la Nación. No es cierto. Usted sabe perfectamente que no hay ningún trato de favor del Gobierno del PP con Andalucía. Sabe perfectamente que no solo no se nos ha regalado nada, sino que se nos han dado anticipos que corresponden a Andalucía y que se nos han dado créditos que vamos a tener que devolver al 6%. ¿Y sabe cuánto va a suponer eso para los próximos diez años para Andalucía, en intereses? Pues va a suponer alrededor de tres mil millones de euros en intereses al Gobierno de España. ¿Y sabe, además, que ese trato no sólo no es un trato de favor, sino que es desequilibrado y no es equitativo con otras comunidades autónomas? Que hay comunidades autónomas, a las que ustedes, que están facilitando la liquidez porque es la obligación del Gobierno de España facilitar la liquidez a las comunidades autónomas... Hay comunidades autónomas a las que les están dando por encima de lo que han pedido en el Fondo de Liquidez, por encima... Más de lo que han pedido las comunidades autónomas, más de lo que han reclamado las comunidades autónomas al Gobierno de España. Eso sí, a Andalucía le han dado bastante menos de lo que pedía y de lo que le correspondía. A la Comunidad Valenciana le han dado un 109%; a Castilla-La Mancha, un 122% de lo que había pedido; a Cataluña, un 123% de lo que había pedido, y, en cambio, a Andalucía ni se lo dio el Gobierno de España —ustedes— en el 2012, ni se lo van a dar ahora en el 2013.</parrafo>
        <parrafo>Y no voy a entrar en el sistema de financiación mal aplicado y lo que está dejando de ingresar Andalucía, ni voy a entrar en los recortes de las transferencias finalistas que no están llegando a Andalucía, ni el incumplimiento de algo que ustedes han votado, que es el Estatuto de Autonomía. Ni siquiera cumplen con aquello que votan.</parrafo>
        <parrafo>Dígame qué credibilidad tiene un partido que ni siquiera cumple con aquello que vota.</parrafo>
        <parrafo>Y lo han vuelto a hacer en esta Cámara, hoy han vuelto a tirar la piedra y a esconder la mano. Hoy han vuelto a abstenerse en un decreto importante para miles de familias que lo están pasando mal. Hoy han vuelto a abstenerse en el decreto con la exclusión social.</parrafo>
        <parrafo>¿Por qué no han votado en contra? Después de la intervención de su portavoz, lo coherente hubiera sido votar en contra, porque sabía que se hubieran puesto de frente con una medida que es buena para Andalucía y que es buena para los andaluces. Por eso no han tenido valentía...</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Y al Partido Popular en Andalucía le falta valentía de decir, en esta Cámara, con su voto, lo que dicen en los pasillos, o lo que ruega a Europa para que diga Europa. Lo que no comparten, aquello en lo que no creen... Si no quieren estar al lado de los ciudadanos, voten en contra, díganlo. Digan que no les gusta el decreto de función social de la vivienda porque se han puesto del lado de los bancos, una vez más, y no están del lado de los ciudadanos. Digan que no han votado hoy aquí el decreto contra la exclusión social porque no reconocen una realidad que hay en la calle, que hay miles de familia que eran clase media trabajadora y que, a causa de las medidas que están tomando, las están situando al borde de la exclusión social.</parrafo>
        <parrafo>Díganlo, pero digan que ese no es su problema, que son insensibles, que no son capaces de ponerse en la piel de la gente que se levanta cada día viendo que, desde que gobiernan, hay 1.170.000 parados más en este país. Que aquellas medidas que pueden crear empleo, como ha reconocido hoy su jefe de filas, el señor Zoido, que va a poder crear empleo en Sevilla gracias al Plan de Acción Social de la Junta de Andalucía, el que ustedes no han votado, el que ustedes no han votado.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Y es del que se vanaglorian para crear empleo. Son insensibles con el sufrimiento. Y no me importa que me llamen radical, si radical es ir a la raíz del problema. Lo que no le voy a tolerar es que usted diga que este Gobierno está tomando medidas, recetas de gobiernos comunistas de otros países. Este Gobierno está tomando medidas que necesita la gente que está en la calle, que lo está pasando mal. Que el drama de los desahucios es una realidad, que hay 70.000 desahucios en Andalucía, que hemos abierto los políticos los ojos al drama de los desahucios cuando la gente se ha quitado la vida... Que estamos reconociendo la realidad porque lo ha dicho UNICEF, que seis de cada cien niños, en este país —no en Andalucía—, no tienen garantizado el mínimo de nutrición. Y ustedes nos han llamado Etiopía cuando hemos puesto medidas de solidaridad con los ciudadanos. Medidas de márquetin, no: medidas sensibles con la gente.</parrafo>
        <parrafo>Y claro que hemos reducido la Administración autonómica, en un 30% los centros directivos y en un 50% la estructura periférica. Lo que pasa es que usted traía la intervención preparada, y la ha leído sin escucharme. El 30% los centros directivos y el 50% la estructura periférica.</parrafo>
        <parrafo>Y hemos hecho muchas reformas, muchas; lo que no hemos hecho han sido recortes, que es lo que usted quería. Hemos hecho muchas reformas, lo que no hemos hecho son recortes. Léase el BOJA y lo verá, y verá la cantidad de medidas que este Gobierno ha puesto sobre la mesa.</parrafo>
        <parrafo>Y, lamentablemente, aquí no va a encontrar un bipartito, aquí no va a encontrar ese juego de palabras en el que ustedes han estado instalados desde el primer día de este Gobierno. Creían que iban a trasladar la imagen de un Gobierno con compartimentos estancos, y este es un Gobierno sólido, fuerte, con una única voz, con dos partidos... Porque los partidos tenemos que llegar a entendimiento en democracia, y tenemos que buscar puntos de entendimiento. Y ese es el acuerdo por Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Pero cuando un Gobierno se siente fuerte, se siente sólido y estable, como éste, puede llegar a acuerdos. Claro que sí. Y no solo entre los partidos que forman el Gobierno, sino también con la oposición, si la oposición quisiera, si pusieran los intereses de Andalucía y los intereses de los ciudadanos por encima de los intereses partidistas. Entonces, sería posible.</parrafo>
        <parrafo>¿Sabe quiénes no pueden llegar a acuerdos? Los gobiernos débiles. Nos lo está demostrando Rajoy; aunque quiera, no puede. Un gobierno débil no puede pactar; lo puede hacer un gobierno fuerte, en solitario o de coalición.</parrafo>
        <parrafo>Y evidentemente que estoy orgullosa del Decreto del Litoral. De lo que no estoy orgullosa es de defender lo que usted ha defendido aquí hoy. No me sentiría orgullosa de defender la Andalucía de los Algarrobicos, el desarrollismo trasnochado, que lo que nos ha traído es una burbuja inmobiliaria que ha asfixiado a las familias y que ha llenado de cemento el litoral. Y vuelven a jugar con los sentimientos de la gente, vuelven a prometer que en ese desarrollismo trasnochado van a encontrar la felicidad y el empleo. Y si ese es su modelo para el litoral andaluz, perdóneme que le diga, ese no es el mío.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Ese no es el mío.</parrafo>
        <parrafo>Y es verdad, y es verdad que en la corrupción también nos diferenciamos, muchísimo, muchísimo. A mí me abochorna, me avergüenza. Me abochorna, me avergüenza y por eso este partido colabora con la justicia. A ustedes no les abochorna ni les avergüenza. Desde el cinismo y la doble moral de un partido que en los últimos meses está obligando a este país a levantarse cada mañana desayunándose un posible caso de corrupción. Y que en su partido aparecen los presidentes honoríficos para tapar no se sabe el qué, atacando al Presidente del Gobierno. No le pueden dar lecciones de ética a ningún partido.</parrafo>
        <parrafo>Aclaren qué ha pasado. Yo no le voy a hablar del Gürtel, de eso hablará la justicia, si la dejan. Si dejan a los jueces actuar, actuarán, y lo dirá la justicia. No le voy a hablar de Atarfe, no le voy a hablar de Marbella, no le voy a hablar de la boda de Aznar, en la que parece que al final no estuvo nadie. No le voy a hablar de sobresueldos, aunque desearía saber de una vez por qué el presidente de su partido no enseña su declaración de la renta cuando era secretario general del Partido Popular. No le voy a hablar de eso, aunque veo que les pica, no les voy a hablar de eso. Lo que les voy a pedir es lo mismo que pedimos en nuestro partido: tolerancia cero, contundencia, colaboración con la justicia y que persigan la corrupción esté en el partido que esté, en las filas del partido que esté. Eso es lo que esperan los ciudadanos de nosotros.</parrafo>
        <parrafo>Pero no le voy a permitir lecciones de ética, porque no me pueden dar lecciones de ética aquellos que ponen el ventilador para que los ciudadanos piensen que estamos instalados en el «y tú más».</parrafo>
        <parrafo>No somos iguales y lo demostramos todos los días. Y le insisto: me avergüenza, me abochorna la corrupción, y por eso la perseguimos con contundencia y con firmeza.</parrafo>
        <parrafo>Y con esto permítanme que termine. ¿Saben lo que nos van a dejar, saben lo que nos van a dejar y a lo que nos estamos enfrentando ese Gobierno que usted llama radical? Pues, desgraciadamente, cuando acabe esta legislatura, si no toman conciencia de lo que está pasando en la calle, este Gobierno que está encerrado en la soberbia, este Gobierno de España al que usted no le gusta no solo que confrontemos sino que contrastemos, este Gobierno que no da la cara, que está encerrado en la sinrazón, nos va a dejar una brecha de desigualdad que no sé cuánto tiempo vamos a tardar en recuperar. Un Gobierno que ha abaratado el despido, un Gobierno que cuando finalice esta legislatura se va a saldar con tres puntos más de paro, con más de un millón trescientos mil españoles que habrán perdido su empleo a lo largo de la legislatura, se va a saldar con la mayor subida de impuestos de la democracia, se va a saldar con la mayor pérdida de derechos, se va a saldar..., un gobierno insensible, que está recortando en democracia, que está recortando en igualdad, que está recortando en aquello que tanto trabajo nos ha costado alcanzar.</parrafo>
        <parrafo>Y sepa que el Gobierno andaluz va a seguir marcando un camino diferente. Para eso nos votaron el 25 de marzo. Y a la altura de lo que los ciudadanos esperan de nosotros este Gobierno va a estar.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

