<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>36</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 20,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>24</dia>
    <mes>abril</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Desarrollo económico, Desarrollo social, Diálogo social, Estado regional, Recesión económica, Plan anticrisis, Pacto social</materias>
    <numero_expediente>9-13/APP-000063 9-13/APP-000064 9-13/APP-000074</numero_expediente>
    <extracto>Comparecencias del Consejero de Economía, Innovación, Ciencia y Empleo, a fin de informar sobre el Acuerdo para el Progreso Económico y Social de Andalucía (pág. 37).</extracto>
    <debate_agrupado>
      <componente>
        <numero_expediente>9-13/APP-000063</numero_expediente>
        <extracto>Comparecencia del Consejero de Economía, Innovación, Ciencia y Empleo, a petición propia, a fin de informar sobre el Acuerdo para el Progreso Económico y Social de Andalucía.</extracto>
        <proponentes>Sin proponentes</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>9-13/APP-000064</numero_expediente>
        <extracto>Comparecencia del Consejo de Gobierno, a fin de informar sobre el Acuerdo para el Progreso Económico y Social de Andalucía,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Socialista.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>9-13/APP-000074</numero_expediente>
        <extracto>Comparecencia del Consejo de Gobierno, a fin de informar sobre el Acuerdo para el Progreso Económico y Social de Andalucía,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
      </componente>
    </debate_agrupado>
    <intervienen>D. Antonio Ávila Cano, Consejero de Economía, Innovación, Ciencia y Empleo. Dña. Alba María Doblas Miranda, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. María Cinta Castillo Jiménez, del G.P. Socialista. D. Carlos Rojas García, del G.P. Popular Andaluz.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pasamos ahora así, señorías al punto segundo del orden del día, comparecencias. La primera de las cuales será el debate agrupado de la Comparecencia del Consejero de Economía, Innovación, Ciencia y Empleo, a petición propia, a fin de informar sobre el Acuerdo para el Progreso Económico y Social de Andalucía, que ha sido solicitada también por el Grupo Parlamentario Socialista y por el Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Para la sustanciación de esta comparecencia tomará la palabra, en primer lugar, el Consejero de Economía, Innovación, Ciencia y Empleo.</parrafo>
        <parrafo>Señor Ávila tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, comparezco para informar sobre el Acuerdo por el Progreso Económico y Social de Andalucía, firmado el pasado 20 de marzo entre la Junta de Andalucía y los agentes económicos y sociales más representativos de la Comunidad Autónoma de Andalucía: Confederación de Empresarios de Andalucía, Unión General de Trabajadores de Andalucía y Comisiones Obreras de Andalucía. Un acuerdo que se enmarca en el Pacto por Andalucía que ha propuesto el presidente de la Junta de Andalucía. El presidente Griñán ha expresado la necesidad de un gran pacto que defendiese nuestro Estatuto, que plantease una serie de medidas y priorizase objetivos. Para todo ello convocó a las fuerzas políticas, a los agentes económicos y sociales, a las organizaciones e instituciones, con el fin de llegar a ese gran pacto. Un pacto cuya dimensión se ha ido conformando en los últimos meses. Este acuerdo, por tanto, es fruto de un compromiso, el que entonces manifestó el presidente de la Junta de Andalucía, y de un acuerdo, el de la aportación hecha por los principales agentes económicos y sociales de nuestra comunidad en el marco, en este caso, de la concertación social tripartita.</parrafo>
        <parrafo>El diálogo social, señorías, es una pieza clave del Estado social y democrático de derecho y del modelo de economía social de mercado que está articulado en nuestra Constitución y en propio Estatuto de Autonomía.</parrafo>
        <parrafo>Andalucía, como el conjunto de España, se encuentra en una situación económica y social preocupante. El deterioro de nuestra economía en los años de crisis está afectando gravemente a la ciudadanía, a las empresas y las instituciones; algo, algo que reflejan los datos estadísticos disponibles hasta el pasado 2012, año en el que se ha vuelto a producir un deterioro de la actividad productiva y del mercado de trabajo. Las previsiones, además, oficiales o no, para el año 2013 indican que se producirá de nuevo un decrecimiento de la actividad productiva y del empleo.</parrafo>
        <parrafo>El deterioro de la economía andaluza se produce al mismo tiempo que el fuerte ajuste de la economía española, que ha provocado una intensa caída de la demanda doméstica, de las rentas y una fuerte restricción de la financiación de la economía tanto pública como privada, tanto en cantidades como en precios. Especialmente dramática es la situación que están viviendo los casi un millón y medio de personas en Andalucía que quieren trabajar y no pueden hacerlo, muchas de ellas personas jóvenes de las cuales más de la mitad están en desempleo. Ante este escenario todos estamos obligados a actuar, y es en este contexto en el que se inserta este acuerdo económico y social.</parrafo>
        <parrafo>En el año 2012, en efecto, señorías, se ha vuelto a producir un deterioro de la actividad productiva y del mercado de trabajo, cuando todo indicaba que en el año 2011 se estaba empezando a registrar un cambio de tendencia en la economía. Las señales de moderada recuperación que se apuntaban en 2011 se vieron truncadas en 2012 con un retroceso del PIB en el conjunto del año del 1,4% en la economía española, después de haberse registrado un ligero crecimiento del 0,4% en el año 2011. También la economía andaluza, que depende en gran medida de la economía española, ya que casi dos de cada tres euros de exportación van dirigidos al resto de comunidades autónomas, y en torno al 60% del turismo de la región es de origen nacional. Andalucía se ha visto arrastrada por esta situación y su producto interior bruto ha descendido un 1,7%.</parrafo>
        <parrafo>Los severos ajustes del gasto, señorías, del gasto público, y la subida, además, adicional de los impuestos —los mayores de toda la democracia— han producido un fuerte ajuste de la economía española y andaluza. Un fuerte ajuste con caídas en la demanda doméstica, en las rentas salariales y una fuerte restricción de la financiación de la economía.</parrafo>
        <parrafo>La demanda interna ha restado al crecimiento del producto interior bruto casi el doble de lo que había hecho en 2011. En relación a las rentas ha disminuido la remuneración de asalariados en Andalucía en algo más de 5.000 millones de euros en 2012, lo que explica, al igual que ha ocurrido en el conjunto de la economía española, el retroceso del producto interior bruto, ya que el excedente bruto de explotación ha aumentado por encima de los 2.600 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Y en relación con la financiación de la economía, el crédito concedido al sector privado ha retrocedido un 10% en Andalucía en 2012, especialmente el destinado a financiar las actividades productivas.</parrafo>
        <parrafo>La consecuencia más dramática es la que reflejan los indicadores del mercado de trabajo: en 2012 se han destruido en España más de 800.000 empleos, de ellos 148.000 en Andalucía, más que en todo 2010 y 2011 juntos. Con ello, el desempleo afecta ya a casi seis millones de personas en España, a casi un millón y medio de ellas en Andalucía y, como decía, a muchos jóvenes y desempleados de larga duración que han agotado sus prestaciones. Por eso, insisto, señorías, ante este panorama estamos obligados a actuar, y actuar no es recortar, lo primero es dialogar.</parrafo>
        <parrafo>El desarrollo de la concertación social entre el Gobierno andaluz y los agentes económicos y sociales más representativos de la comunidad autónoma ha tenido un papel determinante hasta estos momentos en el desarrollo económico, social e institucional de Andalucía. Un diálogo social que parte de la profunda convicción de que pocas herramientas como la concertación social brindan tanta certidumbre, tanta estabilidad a los actores de la economía, algo si cabe hoy más necesario.</parrafo>
        <parrafo>La grave crisis que venimos padeciendo refuerza que la participación de la sociedad en el proceso de decisiones y la transparencia de nuestras instituciones sean un activo, además a reforzar, de nuestro capital social. Con el Acuerdo por el Progreso Económico y Social de Andalucía damos, pues, un paso más en este largo camino recorrido de diálogo social en la comunidad autónoma. Un acuerdo que constituye la aportación que por parte de los agentes económicos y sociales más representativos se realiza a la propuesta de Pacto por Andalucía, y que persigue generar confianza en una sociedad erosionada por la actual coyuntura económica; un acuerdo que pretende unir fuerzas para afrontar en común retos de futuro.</parrafo>
        <parrafo>Este acuerdo es fruto del entendimiento en un momento crítico y una muestra de que es posible unir voluntades y esfuerzos para ganar confianza y seguridad; voluntades, en este caso, y esfuerzos de empresarios, de trabajadores, del Gobierno andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Y son pocas las regiones, las comunidades autónomas que así lo entienden y que así lo pueden hacer. Andalucía, los andaluces, sí. Los andaluces y las andaluzas quieren en estos momentos ser también elemento diferenciador que visualice otra forma de afrontar la crisis. Resulta imprescindible generar un clima social que favorezca el proceso de crecimiento orientado directamente a la creación de empleo. Para ello, es necesario contribuir a restablecer la negociación y el acuerdo entre empresarios y sindicatos; sobre la premisa que desorganizar las relaciones laborales, desde luego, no es el mejor camino para salir de la crisis.</parrafo>
        <parrafo>La negociación colectiva nos ha permitido articular un modelo social que ha funcionado razonablemente bien. La negociación colectiva además no es solo un sistema para fijar las condiciones de trabajo, es también un instrumento de paz social, de equilibrio, que posibilita el reparto de la riqueza y que promueve la estabilidad y aporta confianza.</parrafo>
        <parrafo>El Acuerdo por el Progreso Económico y Social de Andalucía tiene tres objetivos muy claros. Uno, contribuir a la recuperación del empleo y a la reactivación económica. Dos, propiciar un modelo de crecimiento sobre unos pilares claramente identificados de competitividad, de sostenibilidad, de cohesión y de igualdad. Y tres, garantizar los derechos sociales de los ciudadanos recogidos en el Estatuto de Autonomía.</parrafo>
        <parrafo>Para lograr los objetivos fijados y que acabo de comentar, el acuerdo plantea doce áreas de actuación con compromisos concretos para encontrar soluciones, objetivos que han sido avalados por todas las partes, por los agentes económicos y sociales, que han sido capaces de aportar, por tanto, en positivo.</parrafo>
        <parrafo>El acuerdo se asienta en el fortalecimiento, en el desarrollo de dos vectores fundamentales: los factores productivos de la comunidad autónoma y los sectores productivos. Se trata, por tanto, de dar un nuevo impulso a la formación, a la inversión productiva, al emprendimiento, también a la internacionalización de nuestro tejido productivo. En concreto, señorías, se establecen varios compromisos que se asumen para poder abordar una solución, contribuir al menos a hacerlo, a los problemas actuales de la economía andaluza. Entre estos compromisos, se pueden destacar los siguientes.</parrafo>
        <parrafo>Ante la necesidad de una reorientación del modelo productivo, el acuerdo contempla la elaboración concertada de la nueva estrategia económica para Andalucía con horizonte en 2020 y vinculada a los documentos de programación necesarios para el próximo marco de apoyo comunitario de los fondos estructurales. Insisto, elaboración concertada.</parrafo>
        <parrafo>Ante el aumento del desempleo en Andalucía, el acuerdo aborda medidas de dinamización del empleo, entre las que se incluye un nuevo plan de choque para 2014, así como medidas para colectivos específicos, como jóvenes, mayores de 45 años o personas con discapacidad. Asimismo, se ha acordado priorizar las zonas especialmente afectadas por la crisis, el impulso de la formación para el empleo y la lucha contra el fraude y la economía sumergida.</parrafo>
        <parrafo>Ante la preocupación por el aumento de la confictividad laboral, se ha acordado reforzar y mejorar la negociación colectiva en Andalucía, y lo hacen las partes implicadas, y también el fomento de la actividad del servicio extrajudicial de resolución de conflictos laborales.</parrafo>
        <parrafo>Ante la falta de financiación de la actividad productiva, se han acordado impulsar los incentivos a la cooperación, a la concentración, al aumento del tamaño de las empresas, así como potenciar organismos e instrumentos públicos de financiación.</parrafo>
        <parrafo>Ante la debilidad de la demanda interna, el acuerdo incluye la necesidad de impulsar la inversión pública, especialmente las infraestructuras ferroviarias, acordándose la elaboración de nuevos planes de infraestructuras. Asimismo, incluye la formulación concertada de nuevos planes en materia de internacionalización, de investigación, desarrollo e innovación de tecnologías de la información y la comunicación, así como la estrategia de innovación de Andalucía necesaria, también, para el acceso a los fondos estructurales en el próximo periodo de programación.</parrafo>
        <parrafo>Ante la debilidad observada por su parte en la oferta productiva, el acuerdo apuesta por los sectores productivos con la elaboración de un nuevo plan industrial que potencie la atracción de inversiones y que luche con los instrumentos que tiene Andalucía contra los efectos de la deslocalización. De igual forma se impulsa la planificación sectorial en los ámbitos del comercio interior, del turismo, del transporte, de la minería y de las energías renovables, y se establece la mejora de la regulación a través de procesos de simplificación administrativa y reducción de trámites. De cara a la transparencia y la mejora de la eficiencia de las políticas públicas, el acuerdo promueve un sistema de evaluación de estas políticas.</parrafo>
        <parrafo>En relación con las restricciones presupuestarias que amenazan los logros conseguidos en la definición del Estado del bienestar, el acuerdo reafirma el compromiso y la voluntad de mantener y reforzar el derecho social a la educación, a la sanidad, a los servicios sociales y a la vivienda. En concreto, se contempla impulsar un plan extraordinario de carácter social, un programa de solidaridad alimentaria y la articulación de una estrategia de inclusión social. Asimismo, se manifiesta la defensa del Estatuto de Autonomía para Andalucía, su defensa. El acuerdo demanda una correcta aplicación del modelo de financiación autonómica, así como la fijación del reparto del déficit, del endeudamiento y de la liquidez en función de la variable población. Adicionalmente, se reclama la deuda derivada de los incumplimientos por parte del Gobierno central en torno a la aplicación de la disposición adicional tercera del Estatuto de Autonomía para Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Ante la disminución de los fondos estructurales, señorías, en una situación de crisis económica, el acuerdo reclama el principio de adicionalidad de los fondos estructurales con carácter regional. Asimismo, se demanda el mantenimiento de la dotación presupuestaria de la Política Agrícola Común y del desarrollo rural, y se establece que la programación de los fondos estructurales para el periodo 2014-2020 se realizará priorizando el objetivo de la generación de empleo.</parrafo>
        <parrafo>Finalmente, en el acuerdo, sindicatos, empresarios y Gobierno hemos plasmado una posición de firmeza en la reclamación al Gobierno de España de aspectos que son relevantes para la consecución de los objetivos que se persiguen y cuya competencia recae en la Administración General del Estado. En particular, se demanda la correcta aplicación del actual sistema de financiación autonómica y la mejora de la financiación de la comunidad autónoma de forma acorde al peso que tiene la población de Andalucía en el conjunto de España. Financiación suficiente, también, para las acciones de formación en alternancia, es decir, para procesos mixtos de empleo y formación. Se reclama también un papel más activo del Instituto de Crédito Oficial; un programa extraordinario de inversiones en el mundo rural para afrontar las dificultades que atraviesan los trabajadores y trabajadoras del campo andaluz; un plan especial de empleo para Andalucía con su correspondiente dotación presupuestaria, al igual que los aprobados para otras comunidades autónomas y que pueda compensar la disminución que ha habido en las políticas activas de empleo, su dotación presupuestaria. Y también el comienzo, el inicio en Andalucía de obras del eje central y del eje mediterráneo, del corredor central y mediterráneo, de carácter transeuropeo, con la priorización, particularmente, de la infraestructura, de las […], puerto de Algeciras.</parrafo>
        <parrafo>El acuerdo, señorías, que les acabo de exponer persigue, como he dicho, generar confianza en un momento difícil y complicado. Los compromisos alcanzados dentro de este acuerdo están diseñados para contribuir, para contribuir a alcanzar la recuperación del empleo y la reactivación económica, para propiciar también un modelo de crecimiento determinado. La competitividad de nuestra economía, la sostenibilidad medioambiental, la cohesión, la igualdad social, garantizar derechos sociales de todos los ciudadanos son objetivos que claramente se perciben. El acuerdo firmado es una estrategia donde podemos tener cabida todos, aunque el cómo conseguir sus objetivos sea el referente diferenciador de cómo combatir esta crisis.</parrafo>
        <parrafo>Pero nos debe de unir, señorías, Andalucía y defender los derechos de los andaluces y de las andaluzas. Por tanto, a la crisis se la combate, no se le buscan excusas, y desde el Gobierno estamos decididos a superarla, aunque otros, bien es cierto, que estén empeñados en excusarla, no desde luego los agentes económicos y sociales de Andalucía, a los que quiero también reconocer desde esta tribuna su valentía y su compromiso con esta tierra.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor consejero.</parrafo>
        <parrafo>Intervienen a continuación, para fijar la posición de cada grupo parlamentario, los distintos portavoces. En primer lugar, la portavoz del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, doña Alba Doblas Miranda.</parrafo>
        <parrafo>Por tiempo de diez minutos, señoría, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora DOBLAS MIRANDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Desde Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía saludamos la consecución de un acuerdo que, como señala en toda su exposición, tiene una firme voluntad de contribuir a la creación de empleo y al desarrollo económico y social de Andalucía mediante la negociación y la concertación de actuaciones y medidas a tal fin, consolidando a este efecto vías de diálogo social como contribución al pacto por Andalucía. Una vía, la de la negociación y la concertación, fuertemente contestada desde el Gobierno central, ya que la reforma laboral ha suprimido cualquier posibilidad de negociación colectiva impulsando la dictadura empresarial que aquí, y gracias a este acuerdo, encontrará una pequeña vía de escape.</parrafo>
        <parrafo>Desde esta formación ya señalábamos en nuestro programa la necesidad de impulsar un pacto por el crecimiento económico, el empleo y el cambio de modelo de desarrollo con los agentes económicos y sociales interesados en el mismo. Podemos decir que las bases de nuestro programa se encuentran en este acuerdo, pero no serán posibles sin una profunda transformación del sistema productivo que hoy día es casi inexistente.</parrafo>
        <parrafo>Por eso ponemos el acento en dos elementos esenciales de nuestro programa: la recuperación del tejido productivo en el marco de un nuevo modelo de desarrollo económico y social, y la creación de empleo, haciendo frente al drama social que sufren millones de andaluces y andaluzas, el aumento de la pobreza y la exclusión social. Se necesita poner en marcha un nuevo modelo de desarrollo a partir de la programación de actuaciones que permitan superar las deficiencias estructurales que se producen en los sectores estratégicos de Andalucía: el agroalimentario, energético y el turístico, así como reconducir, reconvertir el sector de la construcción hacia la rehabilitación que genera tres veces más empleo que la obra nueva, y que permite acercarla al territorio fomentado la pequeña y mediana empresa. Para ello, es preciso un marco de financiación que apoye a la pequeña y mediana empresa, que garantice el crédito de esta y de los autónomos, como señala el acuerdo, con un papel más activo del Instituto de Crédito Oficial, y ya así lo ha señalado el consejero. Ya se han dado algunos pasos en este sentido, se está trabajando en la herramienta financiera del Instituto Andaluz de Crédito, que permitirá posteriormente avanzar hacia la banca pública.</parrafo>
        <parrafo>En materia de creación de empleo, se refuerzan con este acuerdo los planes de choque, e incluso se propicia su continuidad, en línea con lo establecido en nuestro programa y con lo acordado en el pacto de gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Y, por supuesto, se afianza la política social de la Junta de Andalucía, comprometiéndose las partes con el mantenimiento y el reforzamiento de la calidad y eficiencia de los servicios públicos, con acuerdos específicos sobre los mismos en aras del mantenimiento del empleo y de la actividad productiva. Todo ello concuerda con nuestras peticiones y aportaciones al Pacto por Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, comprometerse con el desarrollo y la apuesta por un nuevo modelo de desarrollo económico basado en una economía productiva y no especulativa, subordinada al interés general, y sustentada en los principios y objetivos básicos establecidos en los artículos 156 y 157 del nuevo Estatuto.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, el mantenimiento y la creación de empleo de calidad y con derechos, como prioridad, de todas las políticas públicas. Esto supone combatir la reforma laboral y sus efectos, y exigir siempre su derogación.</parrafo>
        <parrafo>Desarrollar políticas que amortigüen los efectos de la crisis en la parte más débil de la sociedad andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Reclamar la modificación de la Ley Hipotecaria, políticas de inclusión social, renta básica andaluza y estatal.</parrafo>
        <parrafo>Defensa del Estatuto de Autonomía, de todos los derechos y de las competencias recogidas en él, exigencia del cumplimiento de la adicional tercera del Estatuto. Así lo destacaba el consejero.</parrafo>
        <parrafo>Rechazo a la desnaturalización de las competencias por la vía de la asfixia financiera, fiscalidad progresiva, y lucha contra el fraude fiscal.</parrafo>
        <parrafo>Defender el acceso universal y gratuito a los servicios públicos básicos. Frenar las privatizaciones de sectores públicos fundamentales.</parrafo>
        <parrafo>Defensa de los intereses agrarios de Andalucía ante la reforma de la PAC, Banco de Tierra andaluz, papel social de la tierra.</parrafo>
        <parrafo>Defensa de las políticas de igualdad de género y de una economía de la igualdad. Quizás en el aspecto de género es donde encontremos más carencias en este acuerdo, pues no hay ni una sola referencia a la cuestión de género, a la creciente feminización de la pobreza y al efecto que, sobre el empleo femenino, ha tenido la eliminación de la dependencia y, por supuesto, el establecimiento de la reforma laboral que carga aún más contra las mujeres.</parrafo>
        <parrafo>Defensa del papel de Andalucía en la articulación territorial del Estado. Defensa de los intereses de Andalucía en Europa, e impulso de la democracia participativa.</parrafo>
        <parrafo>Enlazando con esto, sobre todo queremos poner el acento en el punto segundo de nuestras propuestas: el mantenimiento y la creación de empleo de calidad y con derechos como prioridad de todas las políticas públicas, combatir esa reforma laboral y exigir su derogación.</parrafo>
        <parrafo>El acuerdo firmado con los sindicatos y la Confederación de Empresarios de Andalucía incluye un compromiso por un acuerdo bipartito que agilice y reactive la negociación colectiva en Andalucía, una necesidad que parte de una reforma laboral que no solo ha propiciado un mayor número de desempleados, un aumento brutal del paro y del despido, sino también una paralización de la negociación colectiva, y una disminución, como consecuencia de esto, de los derechos de los trabajadores.</parrafo>
        <parrafo>En el año anterior, en el año pasado, en el año de vigencia de la reforma laboral, y respecto al año 2011, los incrementos salariales, las cláusulas de garantía salarial demuestran la pérdida del poder adquisitivo por un incremento salarial medio pactado inicialmente inferior al incremento medio de los precios, especialmente en los convenios nuevos, pero también en los revisados; reducción del porcentaje de trabajadores incluidos en convenios que incorporan cláusulas de garantía salarial al quedar por debajo del 50%, y, en cuanto a la calidad de las cláusulas, ligera pérdida en el porcentaje de convenios que incorporan la cláusula de garantía con efectos retroactivos, y, en cuanto al volumen también de trabajadores afectados.</parrafo>
        <parrafo>Además del deterioro de otras condiciones de trabajo, la reforma laboral ha incrementado muchísimo la conflictividad, además de las dos huelgas generales desarrolladas el año pasado. La estadística recoge un 3% más de huelga hasta octubre, en el año anterior, y para un 29% más de trabajadores. Los procedimientos en el SIMA se han incrementado también un 43% respecto a 2011, de manera significativa se propagan los procedimientos relacionados con la reestructuración de empresas, pasando de 48, en 2011, a 107, en 2012. Las inaplicaciones de convenios igualmente se disparan.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, la reforma laboral está incidiendo en el retraso de la negociación colectiva acumulando etapas sin actualización de tablas salariales. Solamente en 2012 faltaban por firmar 3.000 convenios para cinco millones y medio de trabajadores. Y hay que aclarar la situación de ultraactividad del 30% de los convenios. Por eso, se hace urgentísimo que este compromiso por reactivar la negociación colectiva se realice y se ejecute, pues queda poco plazo, y miles de trabajadores y trabajadoras pueden quedarse sin convenio y a merced de la empresa. Y no olvidemos que esos trabajadores y trabajadoras son la parte débil del contrato.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, esta reforma laboral ha vendido a los trabajadores y trabajadoras a su suerte, dejándolos abandonados, por lo que saludamos ese compromiso de reactivación de la negociación colectiva.</parrafo>
        <parrafo>Para terminar, quisiera recalcar la perplejidad que produce el discurso mentiroso de la derecha con un programa incumplido, y que supone un claro fraude electoral. Una derecha que se vende como dialogante, que en Andalucía no deja de reclamar un diálogo que, por otra parte, ya existe, y que luego, en su ámbito, cierra todas las vías de diálogo y concertación, saliendo a la luz su verdadero talante: el autoritarismo, el ordeno y mando. Aquí hay que destacar que se establecen líneas políticas que habrán de desarrollarse y presupuestarse, pero que lo importante es que esas líneas políticas se hallan establecidas junto con los agentes sociales. Tienen mucho que aprender quienes acatan las órdenes de la troika renunciando a su programa. Aquí se habla con los agentes sociales sin renunciar a nuestro programa.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Doblas Miranda.</parrafo>
        <parrafo>Interviene a continuación, en nombre del Grupo Parlamentario Socialista, su portavoz, la señora Castillo Jiménez.</parrafo>
        <parrafo>Señora Castillo, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor presidente. Buenas tardes.</parrafo>
        <parrafo>Salgo, en nombre del Grupo Parlamentario Socialista, efectivamente para mostrar nuestra posición en cuanto al acuerdo que se firmó el pasado 20 de marzo, y que acaba de explicarnos, yo creo que con toda claridad, el consejero.</parrafo>
        <parrafo>Se trata de un acuerdo que, como también decía hace un momento la portavoz de Izquierda Unida, suma lo que se proponía desde el Gobierno andaluz con las propuestas de los agentes económicos y sociales, y, por tanto, llegamos a la firma de un pacto de lucha contra la crisis, pero desde la mano tendida, el acuerdo y el diálogo. Mientras que la derecha gobierna a golpe de decreto y de rodillo, en Andalucía, el Gobierno de progreso y este Parlamento demuestran que se puede gobernar de otra forma; que el diálogo, el acuerdo y la participación ciudadana son las claves para llegar a ese pacto que hemos conseguido firmar. Y es un pacto, señorías, en el que el progreso económico y social pretende, ante todo, generar confianza en un contexto muy complicado. Es una demostración, una vez más, de que Andalucía lucha por encima de todo, y fundamentalmente por encima de la derecha, por un futuro, por un presente y, sobre todo, por el bienestar de los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>El Partido Popular de Andalucía hace una oposición destructiva, cómplice de la asfixia y el castigo al que nos somete la derecha nacional, y, por lo tanto, como decía antes, desde Andalucía, por encima de esa actitud, estamos trabajando de manera conjunta en un Gobierno de progreso para amortiguar y resistir esa oposición destructiva.</parrafo>
        <parrafo>¿Cuáles son los objetivos del pacto? Acaba de decirlo el consejero y me gustaría destacarlo a mí también en mi intervención. Los objetivos son, primero, los urgentes, que es la recuperación del empleo, favorecer un modelo de crecimiento sostenible, pues no se puede recuperar empleo a coste cualquiera. Como digo, un crecimiento sostenible que sea competitivo e igualitario, que mantenga, por supuesto, los derechos sociales que tanto trabajo también nos está costando mantener.</parrafo>
        <parrafo>Es un pacto que contempla objetivos concretos. Ante el diagnóstico de unos problemas, se plantean unas soluciones, soluciones que son absolutamente realistas, en las que necesitamos la cooperación, no el regalo, la cooperación y la colaboración en el ámbito de sus competencias del Gobierno nacional del Partido Popular. Con soluciones, como digo, en 12 áreas que exigen a ese Gobierno central obligaciones que tienen con Andalucía y que, si no cumplen, nos va a costar mucho, muchísimo más tiempo y más sacrificio salir de la crisis.</parrafo>
        <parrafo>Como digo, estamos gobernando desde el diálogo, Junta más Comisiones Obreras, más UGT, más la CEA, han puesto su rúbrica en lo que son las bases del diálogo social; pero pretendemos que esta aportación de los agentes económicos, que es imprescindible, que para nosotros son lo representativo de toda la sociedad andaluza, se vea implementada también por las propuestas de la ciudadanía, de manera directa. Cada uno de los ciudadanos y ciudadanas andaluces tiene la posibilidad de aportar y, por lo tanto, de unir sus fuerzas para que todas sus ideas sean posibles ante los retos que tenemos planteados en este complicado momento.</parrafo>
        <parrafo>Decía el consejero hace un momento que necesitamos generar confianza. Para generar esa confianza hay unos objetivos concretos que él también explicaba, que están en 12 áreas. Pero no quiero despistarme, como decía antes, de lo urgente y de lo que primero nos tenemos que plantear y a las que van dirigidas esas 12 áreas: recuperación del empleo, modelo de crecimiento basado en la competitividad, pero también de manera imprescindible en la sostenibilidad medioambiental, en la cohesión y en la igualdad social, una igualdad en la que entra no solo la igualdad de género, que ya hace un momento la portavoz de Izquierda Unida planteaba, con toda la razón del mundo, de que a las mujeres, a las trabajadoras, les afecta más que a la población de hombres. Eso hay que recogerlo y está previsto que se recoja en ese acuerdo para el desarrollo de esas 12 áreas, de esas 12 medidas. Y también lo que es más importante cuando de manera urgente tenemos que generar empleo, y es que garanticemos los derechos sociales, garanticemos a los dependientes que tengan esa ayuda a domicilio que ahora, por ejemplo, por decisión unilateral de la derecha, muchos de ellos nos reciben. Vamos a generar empleo dando respuestas a esta cobertura de derechos sociales que, además, es urgente y necesaria.</parrafo>
        <parrafo>Pero decía antes que las 12 áreas que nos ha explicado el consejero van en la línea del diagnóstico de los problemas y qué soluciones podemos plantear. De manera rápida quiero también destacarlas.</parrafo>
        <parrafo>Ante la necesidad de ese modelo productivo, que creemos que tiene que ser nuevo y que va orientado a una estrategia de largo alcance hasta el 2020, debe haber un nuevo acuerdo de concertación social —y estaríamos hablando ya del octavo acuerdo—. No hay ninguna comunidad autónoma en este país que haya conseguido ese nivel de concertación, ese nivel de acuerdo con los agentes sociales. Pues bien, vamos caminando ya hacia el octavo acuerdo de concertación social, mal que le pese a la derecha.</parrafo>
        <parrafo>El aumento del desempleo, ante el aumento y el problema de la destrucción de empleo hemos planteado en este plan, ha planteado el Gobierno en este acuerdo un plan de choque que ya mira hacia el 2014 y que pondrá medidas hacia colectivos específicos, que hace un momento también detallaba el consejero, hacia los jóvenes que ya alcanzan una tasa de más del 50% de paro, hacia los mayores de 45, en fin, hacia las personas con discapacidad, que son los más urgentes..., que son los más urgentes de solucionar. Ante el aumento de la conflictividad laboral, reforzar la negociación colectiva, por supuesto, a través del Sercla. Ante la falta de financiación, incentivos, no solo desde los organismos públicos, que por supuesto, sino buscando la financiación privada. Ante la debilidad de la demanda, inversión pública, lo acaba de decir también el consejero: especialmente, infraestructura ferroviaria, obras hidráulicas, internacionalización, I+D+i, apoyo a las tecnologías de la información y la comunicación. Ante la debilidad de la oferta productiva, un plan industrial centrándose donde tenemos el diagnóstico que hace falta más incidir, comercio interior, turismo, transporte, minería y energías renovables, aunque tenemos la losa que tenemos por parte de la derecha ahora mismo para desarrollar y apoyar la energías renovables.</parrafo>
        <parrafo>Hay que simplificar también la tramitación, los trámites administrativos para que las empresas puedan crearse sin ninguna traba y, por lo tanto, ser más eficaces las políticas públicas. Frente a las restricciones presupuestarias que nos han impuesto como castigo el Partido Popular y la derecha nacional, que amenazan, sobre todo, y es lo que más nos preocupa, al Estado del bienestar, queremos reafirmar ese compromiso con mantener los servicios públicos como los estamos manteniendo, con un plan extraordinario de emergencia social, con un plan de solidaridad alimentaria, con un programa de protección y apoyo a las familias. Todo esto se contempla dentro de este acuerdo, y, por lo tanto, las tareas están puestas.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, también, y desgraciadamente, tenemos que defender el Estatuto de Autonomía, porque el Partido Popular lo incumple, porque se subieron al carro y lo votaron a última hora y en Madrid, pero desde que gobiernan, legítimamente, pero de manera injusta y castigando a Andalucía, lo incumple y el modelo de financiación autonómica lo están incumpliendo, así como la mejora del reparto del déficit, el endeudamiento, la liquidez. En definitiva, todo lo que la consejera Aguayo desde esta tribuna y en la acción de gobierno diaria está reclamando porque supone un castigo y un agravio a los andaluces; incluso, señorías, a los que les han votado ustedes, les están castigando, los están apartando del sistema, están apoyando con su cobardía cómplice con Rajoy la destrucción de empleo continua en esta comunidad autónoma. De manera que por eso, desde el Partido Socialista y desde el Gobierno con Izquierda Unida, ¿qué le reclamamos al Gobierno? Pues le reclamamos —lo acaba de decir aquí, por enésima vez, el consejero— una financiación suficiente para las acciones de formación, que no es un premio que nos vaya a tocar en la lotería, que no nos lo van a dar ustedes como regalo desde Madrid, sin saber, como le escucho por ahí a algún diputado, que decía el otro día «miedo me da qué van a hacer con el dinero.» ¿Ustedes nos están reglando algo? Si eso nos pertenece...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Castillo, le ruego vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino inmediatamente, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>... Pedimos un programa extraordinario de inversiones para el mundo rural, porque es imprescindible y porque nos corresponde. Pedimos un plan especial de empleo, que ya se lo han ido a pedir personalmente, a rogar personalmente a la ministra onubense de Empleo, o de desempleo, según se mire, desde Andalucía. Que se le ha dado a Canarias, que se le ha dado a Extremadura y que se castiga a Andalucía. Un plan... O, mejor dicho, un papel más activo del ICO. Un eje central que ya hemos pedido por activa y por pasiva del eje mediterráneo. Un plan que no tenemos más remedio que desarrollar como sistema de financiación autonómica, con una aplicación correcta y sin más castigo y sin más recorte. Una plena efectividad de la disposición adicional tercera, que se la están saltando a piola, se la están saltando a piola y está escrito en la Carta Magna, que es el Estatuto de Autonomía.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, señorías, y termino, para la salida gradual y solidaria que tenemos que hacer entre todos de esta terrible crisis, necesitamos que la derecha se entere de que Andalucía no se va a castigar más, o no se debe castigar más. Que hasta ahora estamos resistiendo...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Castillo, le ruego ya que vaya concluyendo definitivamente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... pero que vamos, desde luego, a partir de este momento, a plantarle cara.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Castillo.</parrafo>
        <parrafo>Interviene a continuación, en nombre del Grupo Parlamentario Popular, su portavoz, el señor Rojas García.</parrafo>
        <parrafo>Señor Rojas, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ROJAS GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, desde el Grupo Popular lo que le pedimos al Gobierno y a los partidos que sustentan al Gobierno, Izquierda Unida y el Partido Socialista, es un poquito de coherencia y que se peguen a la realidad, porque lo que acaban de decir aquí no tiene nada que ver con la realidad de lo que está ocurriendo en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Porque lo que acaban de explicar aquí, que ha habido muchísimos acuerdos, siete en concreto, pero el resultado de esos acuerdos es que somos la comunidad autónoma que más paro tiene de toda España. Entonces, evidentemente, las cosas han fallado. Y no se hace ningún tipo de autocrítica aquí para ver qué es lo que ha fallado y qué medidas y qué reformas tiene que hacer el Gobierno, y eso nos parece lamentable.</parrafo>
        <parrafo>Se nos acusa por parte de la portavoz socialista de que el Gobierno central gobierna a base de decretos. Pero, hombre, si acabamos de empezar este Pleno con dos decretos del Partido Socialista y del equipo de gobierno del Consejo de Gobierno. Por tanto, pedimos más coherencia, pedimos que se esté en la realidad de las cosas y que se expliquen las cosas desde esa realidad, y que se hagan reformas, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Porque, señor consejero, el resultado de los acuerdos anteriores, por mucho que se quiera presumir de que haya habido muchos acuerdos, y el respeto que nosotros tenemos a los mismos y por supuesto a los agentes sociales, señor consejero, el resultado ha sido que ha habido siete acuerdos con cero resultados y que Andalucía está a la cabeza del paro de toda España. Ese es el resultado. Y si ustedes quieren seguir por la misma senda, pues ustedes estarán de nuevo equivocándose.</parrafo>
        <parrafo>Difícilmente vamos a encontrar hoy un gobierno que la prioridad que tenga sea el «vuelva usted mañana», señor consejero, porque un año han tardado ustedes en plasmar sobre el papel lo que denominan Acuerdo Económico y Social para el Progreso de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y si la prioridad de este Gobierno es la lucha contra el paro, no se entiende esta tardanza, porque se puede entender que, efectivamente, es marca de la casa, de la casa socialista, llegar tarde. Por llegar tarde al reconocimiento de la crisis económica estamos como estamos, señorías, sumando paro sobre el paro que ustedes, en treinta años de Gobierno en Andalucía, han sido incapaces de resolver. Nadie con honestidad analítica, señor consejero, puede negar que el desempleo, con crisis o sin ella, ha sido la gran marca del Gobierno Socialista en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y claro que hay objetivos, señora Castillo, claro que los hay. En este plan, como en el anterior, como en el anterior, hay muchos objetivos, pero no hay reforma y, por tanto, no hay presupuesto, no hay ideas y, por tanto, no habrá resultado.</parrafo>
        <parrafo>Llevan ustedes treinta años gastando papel en concertaciones varias y llenando de fotos el álbum institucional de la Junta de Andalucía. Pero yo le pregunto, señor consejero, ¿para cuándo la acción por el empleo? ¿Para cuándo los hechos frente a la crisis económica? ¿Para cuándo las reformas en los Consejos de Gobierno, que llevan más de cuarenta sin hacer reformas?</parrafo>
        <parrafo>Hoy, señorías, como ayer, tenemos la respuesta del Gobierno: «Vuelva usted mañana». Y mi partido no niega la mayor, señoría; consideramos el diálogo y el acuerdo instrumentos tremendamente válidos en la actual coyuntura, necesarios, muy válidos, pero tienen que hacerse con rigor y luego aplicando lo que se dice con lo que se hace. El diálogo y el acuerdo, además, no son la meta; deben ser los medios, los instrumentos para encontrar una política económica nueva que pueda plantar cara al paro. Ese es el camino que ustedes no han tomado precisamente.</parrafo>
        <parrafo>Para el bipartito, el acuerdo solamente tiene una meta, que es la fotografía. Viejos problemas nunca resueltos como el paro, que la actual crisis no ha creado, sino que ha agravado, no se solucionan con viejas políticas, que son las que ustedes representan desde Izquierda Unida y Partido Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Burocracia gastada es lo que estamos debatiendo, señorías, hoy con la actitud del Partido Socialista y del Gobierno, que es la misma de los últimos años. Y, a la vista del millón larguísimo de parados, burocracia también fracasada; burocracia desacreditada por la inutilidad de su resultado, por los números de paro que tenemos en Andalucía; burocracia que, sin duda, nos enseña que los acuerdos anteriores son un auténtico fracaso. Andalucía está a la cola de todo, cuando podríamos ser los primeros, señoría.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a ir a alguno de los pilares de este acuerdo si el tiempo nos lo permite para analizar con rigor todos estos antecedentes y demostrar que estamos ante más de lo mismo, una bonita foto que lo único que está sosteniendo es papel mojado.</parrafo>
        <parrafo>Hablan ustedes de planificación y de diálogo social. La Estrategia Andalucía 2014-2020 es uno de los pilares de este acuerdo y el nuevo Acuerdo de Concertación Social. Señorías, este acuerdo es un reconocimiento de que el anterior fue un rotundo fracaso, y, reiterados los fracasos anteriores, sin duda que están restando credibilidad a los supuestos éxitos futuros. Fíjense, señorías, en el anterior se contemplaba una previsión de crecimiento económico medio del 3%, periodo 2009-2013, cuando la realidad es que hemos tenido años de decrecimiento. También preveía la creación de 750.000 empleos en Andalucía. Eso lo preveía el acuerdo anterior, señor consejero, reducir la tasa de paro a niveles medios de la Unión Europea, de casi un 13% al 8,7%. ¿Y cuál es la realidad después de aquel gran acuerdo que ustedes defendieron aquí con la misma intensidad que este? Señor consejero, la realidad es que estamos en el triple de la media europea y estamos en el 36% de paro, frente al 10% de la media de la Unión Europea. Se han destruido 640.000 empleos, casi el 20% de empleos más que cuando se firmó la anterior estrategia.</parrafo>
        <parrafo>Otro de los pilares: dinamización para el empleo. El acuerdo que ustedes traen aquí en este Parlamento hoy dice: «Implementar eficazmente los contenidos del plan de choque actual y vigente hasta el 2013». Esto tiene gracia, porque cuando plasman este acuerdo es que se reconoce nuevamente el fracaso de la Junta de Andalucía, porque un plan de choque cuya eficacia hay que implementar es que nunca ha sido un plan de choque. Esa es la realidad. Quizás otro titular en su momento, señoría, pero la letra pequeña dice que tenemos el 36% de paro. Eso no se les puede olvidar, porque eso borra cualquier gran titular y pone de manifestación el fracaso de su Gobierno. Desde luego, eficacia a estas alturas, ninguna. No se puede presumir ninguna por parte de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Cuando traemos los planes de choque aquí, cuando traemos el Plan OLA, el Plan Memta, el 45 Plus, todos los planes que ustedes han presentado..., le pedimos a usted, señor consejero, que evalúe esos planes y diga cuánto empleo han creado. Usted dice aquí tranquilamente en el Pleno que usted no va a decir cuántos empleos se han creado con esos planes porque usted no hace ninguna evaluación de los mismos. Eso es una vergüenza, señoría, eso es una vergüenza, que usted no rinda cuentas aquí de los planes que pone en marcha la Junta de Andalucía y no quiera explicar nada a los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Mire, en el Plan de Mejora Forestal y Generación de Empleo Verde que ustedes presentaron, la asociación de empresas forestales denuncia que, tras ocho meses, no se ha licitado ninguna obra. ¿Es esto cierto, señor consejero? Porque esto es para que dimita su Gobierno en Pleno, con la que está cayendo, después de anunciar estos planes de empleo.</parrafo>
        <parrafo>En el Plan OLA, tras año y medio de vigencia y con la pretensión de crear ocho mil empleos en la construcción, se han destruido 56.000 empleos, el 30% de los empleos del sector. Solo el 13% de las 761 actuaciones previstas en el plan están finalizadas. Para que se les caiga la cara de vergüenza, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Programa de Formación para el Empleo, no se impartieron el 70% de los cursos que debían impartirse en el año 2012. Adeudan más de doscientos millones de euros a las empresas que se encargan de impartir los cursos.</parrafo>
        <parrafo>Esto es lo que decía el plan anterior. ¿Cómo con esos resultados se puede venir aquí a defender la gestión de todos esos acuerdos de concertación, señoría? Realmente no tienen ninguna credibilidad.</parrafo>
        <parrafo>Dicen en otro de los pilares: «Potenciar organismos e instrumentos públicos y privados de financiación y afrontar el pago a proveedores». Es que es muy importante hacer el análisis de todos estos pilares con respecto a los acuerdos anteriores, porque se ve que estamos sencillamente, señorías, ante papel mojado.</parrafo>
        <parrafo>Entre 2009 y 2012, el señor Griñán y su Gobierno prometieron los fondos reembolsables, por un valor de 1.016 millones de euros, para que las empresas pudieran tener financiación y crear empleo. La idea, el objetivo es loable, es bueno, es firmable y lo pueden firmar los agentes sociales. ¿Pero sabe cuál es la realidad? Que de 1.016 millones de euros, dice la Cámara de Cuentas que se han certificado 166 millones de euros; es decir, que han incumplido ustedes prácticamente la totalidad de lo comprometido en los fondos reembolsables.</parrafo>
        <parrafo>El pago a proveedores. Nos dice la Cámara de Cuentas que las obligaciones reconocidas pendientes de pago en el ejercicio 2012 suman más de 2.200 millones de euros al cierre y, además, en 2011 asciende a 5.568 millones de euros. Menos mal que el Gobierno del señor Rajoy ha venido aquí a hacer un plan de proveedores, porque, si no, tendríamos 2.700 millones de euros de la sanidad andaluza con facturas en los cajones. Esa es la realidad de su Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, hablan de inversión pública, otro pilar del acuerdo. Vamos a analizarlo.</parrafo>
        <parrafo>El PISTA, que expira sin resultado ninguno. El Plan Concertado de Viviendas: un fracaso absoluto, cuando intentan hacer ahora demagogia sobre las medidas de vivienda. ¿Lo han analizado? ¿Lo han evaluado? Porque la Cámara de Cuentas lo ha hecho, porque organismos independientes lo han hecho, porque el Partido Popular lo ha hecho, y es un sonoro fracaso, señorías. Y cuando empiecen a reconocer esos fracasos, podrán poner en marcha ciertas medidas que puedan tener credibilidad, pero si no reconocen nada, será muy difícil, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Hablan de inversiones en obras públicas y lo plasman en este acuerdo. ¿Inversiones en obras públicas, señorías? ¿De verdad? ¿Con lo que han hecho ustedes en los Presupuestos de 2013, donde han recortado todo tipo de inversiones? Hablan, por ejemplo, de obras hidráulicas, cuando hay 300 obras de depuración pendientes, cuando no invierten el canon de mejora. Señorías, vamos a ver de lo que estamos hablando...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Rojas García, le ruego vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ROJAS GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Concluyo enseguida, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, para el progreso de Andalucía no sirve el papel mojado lleno de buenas intenciones, señor consejero, solo sirve el cambio de Gobierno para poner en marcha reformas. Esa es la realidad.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes se ponen de perfil frente al paro, hacen un refrito de su fracaso y lo convierten en un menú de soluciones de cara a la galería. Y, si no, para eso está el señor Rajoy también, para hacerle confrontación. Si tienen algún problema, si se ve su fracaso, ustedes tiran directamente hacia la confrontación y hacia el señor Rajoy. Se echa la culpa al Gobierno de Rajoy, el único, repito, el único que está plantando cara a los problemas, al paro, con acciones y con reformas. Y ya está, venga recursos por parte de la Junta ante el Tribunal Constitucional y venga confrontación.</parrafo>
        <parrafo>Hay que tener arrojo y soltura para todo eso, señorías, para pedir el cumplimiento del Estatuto de Autonomía, cuando ustedes literalmente lo pisotearon con la deuda histórica, metiendo gato por liebre, cuando nunca lo cumplió el señor Zapatero y ustedes no decían nada.</parrafo>
        <parrafo>Y el acuerdo para el progreso económico y social de Andalucía es un buen instrumento, pero mal usado, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Termino. Es más de lo mismo, o sea, más foto que cualquier otra cosa, más publicidad que acción y más incertidumbre en un mar de dudas sobre el rumbo del bipartito andaluz, que no sabe en qué espejo se mira, si en el de España o en el de Europa, o si en el de Venezuela y en el de La Habana.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, señorías, y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Rojas García.</parrafo>
        <parrafo>Finalmente cierra el debate, en nombre del Consejo de Gobierno, el señor consejero de Economía, Innovación, Ciencia y Empleo.</parrafo>
        <parrafo>Señor consejero, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, presidente.</parrafo>
        <parrafo>Quiero, en primer lugar, agradecer el posicionamiento que han tenido el Partido Socialista Obrero Español de Andalucía e Izquierda Unida en cuanto al reconocimiento del valor del diálogo, en cuanto al reconocimiento, al valor que tiene el poder formular políticas de crecimiento, políticas de empleo en estos momentos. Y quiero también, pues, claramente, y desde el principio, señor Rojas, lamentar la posición del Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Las palabras «Pacto por Andalucía» parece que son una expresión tabú. Seguramente lo son doblemente, ¿no?, lo son por pacto y lo son por Andalucía. Ustedes han tardado siete meses en pronunciarlo desde que fue formulado como propuesta en este Parlamento por el presidente Griñán. Y el señor Rojas hoy, nuevamente, como portavoz del Partido Popular, a pesar de pedirme coherencia, expresamente me pide coherencia, no formula cuál es su posición respecto al Pacto por Andalucía. Y esa parte del Pacto por Andalucía, que proviene de la Concertación Social Tripartita, que no es un acuerdo de concertación lo que se ha firmado, a ver si se enteran, no es un acuerdo de concertación… Está muy bien que usted valore la concertación social, la historia de la concertación social..., pero, señor Rojas, no es el momento, no es el momento.</parrafo>
        <parrafo>Estamos hablando de un Pacto por Andalucía global que agrupe a colectivos, a instituciones, a partidos políticos... Están en una Mesa, en el Parlamento, hablando del Pacto por Andalucía, y también a los agentes económicos y sociales. Y eso es lo que hemos hecho: un acuerdo por el progreso económico y social de Andalucía entre Gobierno andaluz, Junta de Andalucía y agentes económicos y sociales, donde uno de los acuerdos es seguir trabajando en concertación. Ese es uno de los acuerdos.</parrafo>
        <parrafo>Pero usted sí me pide a mí coherencia; a mí me pide coherencia a pesar de que en el anterior punto del orden del día hemos podido ver cómo la reflexión —yo me he quedado sorprendido, no sé si el resto de la Cámara—..., la reflexión que se hacía en torno a... durante un periodo han crecido las políticas activas de empleo, pero como ha crecido el paro —aquí nadie sabe que ha habido crisis entre medias—, pues, claro, lo mejor es quitar las políticas activas de empleo. Hemos visto esa reflexión, pero usted me pide a mí coherencia. Usted califica —lo ha hecho aquí en la tribuna hace unos minutos— de llenar el papel y de mera foto el acuerdo que se ha firmado, pero dice también que lo respeta. Y a mí, pues, es a quien le pide coherencia.</parrafo>
        <parrafo>Usted también ha dicho que el acuerdo hay que hacerlo con rigor. ¿Usted entiende lo que es respetar la autonomía y la voluntad de las partes? Pues eso es lo que han hecho las partes, ese es el esfuerzo, ahí lo han materializado. A usted, desde fuera, le parece que no es riguroso, pero usted a mí me pide coherencia. ¿Usted entiende lo que es acordar, dialogar? Eso sí, lo que me parece un punto espectacular, señor Rojas, es que me diga que yo me niego a dar explicaciones, ¿no? Lo único que puede hacer es ver las veces que este consejero comparece y ver además que sus intervenciones no son ajenas, en absoluto, a lo que se le pregunta. Y, además, agradecido de que ahora ya por fin reconozcan el valor de los fondos reembolsables. Esa es una figura que cuando surgió… Haga usted el esfuerzo, pídaselo a algún asesor parlamentario, que le busque lo que ustedes dijeron de los fondos reembolsables. Ahora se han dado cuenta de la importancia que tienen.</parrafo>
        <parrafo>Pero más allá de esa coherencia que usted me pide, y que yo creo que, a la luz de los hechos, usted difícilmente ejemplifica, no nos olvidemos de que el Partido Popular de Andalucía se tiene que mojar, en la propuesta de Pacto por Andalucía el Partido Popular se tiene que mojar. ¿Están ustedes a favor o no están ustedes a favor? Díganlo claramente. Si no lo están, díganlo y defiendan esa posición, y si están a favor, también, pero entonces no haga la intervención que ha hecho aquí o no hagan las intervenciones que hacen fuera del hemiciclo.</parrafo>
        <parrafo>¿Ustedes están a favor del diálogo? ¿Están a favor de reorientar el modelo productivo de Andalucía? ¿Están a favor de eliminar, desde la perspectiva de la demanda y de la oferta, debilidades? ¿Están a favor de dinamizar el empleo? Bueno, eso es lo que hay en el pacto. ¿Están ustedes a favor de impulsar la financiación de la actividad productiva? Eso también está. ¿Están o no están a favor de la transparencia en las políticas públicas de preservar el Estado del bienestar, de defender el cumplimiento del Estatuto de Autonomía? Claro que sí, el cumplimiento del Estatuto de Autonomía, hasta ahí podíamos llegar.</parrafo>
        <parrafo>¿Están a favor o no están a favor? Díganlo claramente. Porque si están a favor, estarán en el acuerdo por el progreso que se ha firmado. Esos son, señorías, sus fundamentos. Pero si no están, pues con claridad, con valentía uno defiende sus posiciones y lo dice y explica por qué no está de acuerdo con esos pilares que basan el acuerdo. Pero no creo que sea de recibo políticamente encubrir la posición. Eso no es de recibo, señor Rojas.</parrafo>
        <parrafo>¿Que no hay presupuesto? Pues claro que no hay presupuesto, si esto no es un programa de inversiones, si esto es un acuerdo político. ¿Que no hay medidas? Mentira. ¿Que no hay propuestas? Incierto. ¿Que no hay planteamientos de futuro vinculados al problema que se quiere contribuir a resolver, que es la crisis económica? Falso, rotundamente incierto, falso, no es verdad. Se las he dicho en la exposición, se las he planteado. Por eso, creo que lo importante es que no se encubran, que no jueguen a esconder, que hay un partido que se está desarrollando. ¿Están ustedes o no están ustedes en ese partido, señor Rojas? Lo que no puede ser es que, cuando lo plantea el presidente de la Junta, el señor Zoido, en este Parlamento, ni responda, ni diga sí, ni diga no, ni critica siquiera, ni lo menciona, hasta siete meses después. Yo sí me he mirado las actas del Pleno. Lo que no tiene lógica es que el señor Zoido diga en la asamblea de la Confederación de Empresarios: «No podemos perder ni un instante en la discusión entre partidos políticos, lo que tenemos que hacer es poner de manifiesto nuestros esfuerzos para superar las diferencias partidistas», en referencia al acuerdo.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que, fuera de la asamblea, unos minutos después, dice: «No, no, no, no; yo no he dicho que me sumo al pacto. Lo que deseo es que el pacto vaya bien». Y me pide a mí coherencia. Bueno, aquí podríamos pensar que el señor Zoido, en un momento, no se quiere pronunciar, en otro momento da la impresión de que está a favor, en otro momento da la impresión de que se quiere despegar…</parrafo>
        <parrafo>Pero, señoría, es que ustedes son muchos portavoces hablando de este tema. Es que usted ya se ha pronunciado. Página del Partido Popular, página web: «La foto sectaria del pacto por el empleo no tapa la de la corrupción», «Rojas no solo ha criticado la foto del pacto por el empleo, también su contenido». Eso está en su página web. Otra compañera de su partido, que también es diputada, la señora Martínez, critica que Griñán quiera firmar un acuerdo improvisado y sin propuestas ni financiación, solo con los sindicatos y la CEA. ¿Es esta la posición, es la del señor Zoido cuando se propuso por el presidente de la Junta, cuando estaba dentro de la CEA, en la asamblea general del año, o cuando estaba fuera? ¿Cuál es la posición del Partido Popular? Díganlo claramente, si no es tan complicado, si es un documento que está firmado, claramente colgado, discutido.</parrafo>
        <parrafo>Y no diga, desde luego, eso último —que es inmantenible— de que no hay medidas, de que no hay propuestas. ¿O es que acaso no es una medida y no es una propuesta —que está escrita, se lo digo, señor Rojas, ¿eh?, que puede verla claramente, ¿eh?— que la Junta de Andalucía y los agentes económicos y sociales elaboren conjuntamente, de forma concertada, la estrategia de crecimiento para el horizonte 2020 de los fondos estructurales? ¿Eso no es una medida? ¿Acaso no es una medida, señoría, comprometerse a la concertación? ¿Acaso no es una medida que, desde la concertación, se desarrolle la estrategia de innovación, que es también imprescindible para poder tener fondos estructurales, que se plantee un plan industrial para Andalucía? ¿Eso no es una medida? ¿Acaso no es una medida potenciar los organismos públicos de financiación? ¿O que haya un sistema de evaluación de políticas públicas? ¿O requerir, requerir el cumplimiento del Estatuto de Autonomía, requerir que haya, también, un sistema de financiación que se aplique correctamente o que, al menos, se dialogue por qué no se está aplicando correctamente? ¿No son medidas? ¿No es una medida reclamar la aplicación del Estatuto de Autonomía de cara a la disposición adicional tercera?</parrafo>
        <parrafo>Por eso yo, si me lo permite, señor Rojas, yo creo que la cosa está bastante clara y que todo lo demás es llamarnos a engaño y a seguir el juego a lo que ustedes están planteando de a ver si pasa ya este problema de tener que pronunciarnos sobre medidas concretas que se están tomando en Andalucía. Porque no nos engañemos, el Partido Popular está en contra del Pacto por Andalucía y el Partido Popular está en contra del Acuerdo por el Progreso Económico y Social de Andalucía. Y ustedes están, señoría, en el ordeno y mando, fuera totalmente de la lógica y del diálogo, fuera totalmente de la lógica de la concertación. Su mismo verbo lo revela cuando dice que no hay rigor en un planteamiento que han hecho partes diferenciadas de manera autónoma. Ese es el acuerdo de las partes, independientemente de sus calificativos. Ustedes están en el desgaste, señoría, además, de esas partes. Forma parte del núcleo esencial de la política que se está desarrollando en España, el desgaste de las organizaciones empresariales, el desgaste de las organizaciones sindicales, de manera, además, clarísima, evidente para todos.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, señorías, ustedes ni quieren pacto ni quieren acuerdo ni quieren diálogo, entre otras cosas porque, además, eso dejaría totalmente en evidencia la política del señor Rajoy. Evidenciaría esa política, que no es de acuerdo, que no es de diálogo y que no es de pacto.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes también han hecho unas propuestas. Han hecho llegar a los medios de comunicación propuestas que, desde luego, no son las del señor Rajoy cuando tiene que desarrollar los Consejos de Ministros de los viernes, que no son esas propuestas, pero que, curiosamente, cuando uno las ve un poquito por encima, son propuestas que están en este propio acuerdo, que se están desarrollando incluso algunas de ellas. Y eso también quiero, señoría, que quede claro, que cuando se habla de programas específicos, por ejemplo, de empleos colectivos prioritarios, que cuando se habla de medidas dirigidas a la incentivación del empleo, que cuando se habla de actuaciones de formación por el empleo, de apoyo a emprendedores, de apoyo a sectores productivos, eso está en lo que ustedes no quieren decir que están también apoyando. Y ahora lo plantean. Ese es un ejercicio también de coherencia importante y significativa, el que podrían ustedes alcanzar. Muy fácil. Si lo que estoy proponiendo coincide con lo que han acordado los agentes económicos y sociales y el Gobierno, pues, digan que el Acuerdo por el Progreso Económico y Social de Andalucía es un buen instrumento, siquiera para generar confianza en la sociedad, señor Rojas, siquiera para eso.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que esa actitud es equivocada. Lo creo como responsable, por supuesto, del área económica y de empleo en el Gobierno, pero lo creo, además, como andaluz. Pero a veces también, señor Rojas, yo me pregunto si esa creencia equivocada es porque pensamos que esa actitud, que está vinculada a las políticas económicas que están realizando desde el Gobierno de España, no es porque creemos que corresponde y que se vincula a un objetivo natural en estos momentos, como es la creación de empleo y como es el crecimiento económico. Seguramente por eso algunos pensamos que es equivocada, pero realmente es una posición y una actitud, la que están teniendo, muy certera con los objetivos que realmente ustedes se plantean, objetivos que están vinculados a todas las decisiones que están tomando de esas maravillosas reformas a las que usted alude y que tienen un hilo conductor común, que es la desigualdad. Cuando ustedes rechazan el diálogo con los agentes económicos y sociales están deteriorando aquella parte de la sociedad que es más débil. Cuando ustedes rechazan el diálogo, están potenciando aquella parte que es más fuerte, y eso es desigualdad. Cuando ustedes meten medidas que van en contra de las becas, en contra del aumento de las matrículas, perdón, a favor del aumento en las matrículas de las universidades, están potenciando la desigualdad. Ustedes están potenciando la desigualdad cuando el señor Gallardón mete tasas judiciales. Todo eso son reformas muy importantes, de las que ustedes hacen gala, judicial, educativa, universitaria, el copago sanitario, reformas, reformas y reformas, que tienen un hilo conductor en la desigualdad, una desigualdad, además, señoría, que desde la perspectiva de la distribución de las rentas, podemos ver claramente ya, porque existen datos del Instituto Nacional de Estadística y de Eurostat. Porque durante este periodo de crisis, en España el producto interior bruto ha generado una determinada variación de la distribución de las rentas. El excedente bruto empresarial ha aumentado y la remuneración de asalariados y los impuestos han bajado. Pero eso se ha concentrado, señoría, especialmente, en el año 2012, con la reforma laboral, reforma laboral que es el gran elemento distintivo de las políticas de desigualdad que ustedes están desarrollando en España, el gran elemento identificativo, la reforma laboral.</parrafo>
        <parrafo>Así que, señoría, frente a ese ordeno y mando, pues, yo creo en el acuerdo y en el pacto, y por eso defiendo el ejercicio que han hecho, por parte de las organizaciones sindicales y patronales, de responsabilidad y de valentía, de valentía. Y, frente a ese ordeno y mando, y a estar a favor del pacto, pues, ustedes, a este debate, creo que han venido a rastras, y están a rastras. Y les pido, como responsable de economía, que salgan de él con la cabeza alta, señoría, que tengan la valentía de asumir, de comprometerse. Lo mismo que han hecho las organizaciones sindicales y empresariales. Porque si no, señoría, estando en contra del Acuerdo por el Progreso Económico y Social de Andalucía, estando en contra del Pacto por el Turismo, estando en contra del Pacto por la Cultura, estando en contra de todos esos acuerdos que está haciendo el Gobierno andaluz con sectores, con colectivos, con instituciones... Van a ser los únicos que se queden fuera de esa voluntad colectiva de salir, que tienen los andaluces y las andaluzas, de la crisis.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, señorías.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

