<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>16</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 9</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>11</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Igualdad de trato, Derechos de la mujer, Movimiento asociativo, Mujer, Participación de la mujer, Igualdad hombre-mujer</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000186</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa al Consejo Andaluz de Participación de las Mujeres (pág. 26).</extracto>
    <proponentes>las Ilmas. Sras. Dña. Verónica Pérez Fernández y Dña. Rosario Torres Ruiz, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Rosario Torres Ruiz, del G.P. Socialista. Dña. Susana Díaz Pacheco, Consejera de la Presidencia e Igualdad.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Siguiente pregunta, relativa al Consejo Andaluz de Participación de las mujeres, del Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Para formularla, tiene la palabra la diputada, señora Torres Ruiz.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, me permitirá que sirvan mis primeras palabras para que conste en el acta de este Parlamento de Andalucía una afirmación que, al menos en nuestra España democrática, nadie debería poner en cuestión; que conste y, si es posible, que conste con letras mayúsculas: las leyes, como las mujeres, están para respetarlas, y quien afirme lo contrario... [Aplausos.] Así es. Quien afirme lo contrario, señorías, está fuera no ya de la Constitución y de la democracia, sino del más mínimo comportamiento cívico y ético. Si, para colmo, es cargo público, debería ser sancionado y retirado de la actividad política de manera inmediata y por la formación política que lo sostiene.</parrafo>
        <parrafo>Verán, en Andalucía respetamos no solo a las mujeres como sujetos individuales de derechos y de obligaciones como personas físicas y jurídicas poseedoras de derechos, sino que las respetamos también cuando deciden organizarse en colectivos, porque precisamente nuestra Constitución recoge también esa obligación de los poderes públicos de respetar y de contar con los tejidos asociativos, con las asociaciones.</parrafo>
        <parrafo>El Gobierno de Andalucía las apoya, las atiende cuando deciden las mujeres organizarse en defensa de sus derechos y de sus legítimas aspiraciones y también cuando se organizan, que tantas veces lo hacen, para impulsar, para colaborar en la consecución de esos avances que todavía son necesarios en aras de que la igualdad real deje de ser una meta hacia la que nos acercamos por exigencia y por voluntad de las sociedades modernas y sea un espacio real en el que convivir y en el que hacer más fuerte la convivencia.</parrafo>
        <parrafo>Mire, y en ese andar adelante y en ese buscar la igualdad también Andalucía ha sido una Comunidad Autónoma pionera. Pionera en respetar, en impulsar, en colaborar y en compartir objetivos con las asociaciones de mujeres que conforman un tejido amplio, un tejido diverso, un tejido dispuesto a, de la mano de las instituciones y, desde luego, de la mano de la ciudadanía, seguir trabajando por la igualdad. Aquí pueden hacerlo. No ocurre como ocurre en otras comunidades autónomas o con otro Gobierno...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Torres, su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Consejera de Presidencia e Igualdad.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora DÍAZ PACHECO, CONSEJERA DE LA PRESIDENCIA E IGUALDAD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, señora Torres, por la defensa que ha hecho de nuestras mujeres. Fue lamentable las declaraciones que tuvimos que soportar el conjunto de los ciudadanos en palabras del señor Castelar. Y yo esperaba que lo mínimo que pudo hacer fue dimitir ante esa burrada, pero yo esperaba que la persona que lo nombró, la Ministra de Trabajo, la señora Báñez, diese algún tipo de explicación. Unas declaraciones y unas manifestaciones de este tipo no pueden quedar exclusivamente en la renuncia al cargo por parte de quien la formule.</parrafo>
        <parrafo>El Consejo Andaluz, que se reunió el pasado sábado, representa a dos mil asociaciones en Andalucía, a cerca de doscientas cuarenta mil mujeres que están asociadas y que están trabajando día a día para mejorar la calidad de vida de nuestras mujeres. Y, en un momento importante de desapego de los ciudadanos con las instituciones, ellas han abanderado ese trabajo de corresponsabilidad de los ciudadanos en la gestión, y han abanderado también una senda de recuperación del crédito de las instituciones en un momento, como le decía, muy difícil.</parrafo>
        <parrafo>Abordamos el Plan de Igualdad de la Administración General de la Junta y de sus Agencias Administrativas, abordamos la futura reunión conjunta entre el Consejo y la Comisión Interdepartamental, y abordamos la inminente firma, la inminente rúbrica con los sindicatos de un programa para fomentar la igualdad, la participación paritaria en las empresas y también tanto en las Pymes como en aquellas de economía social. Sabemos perfectamente la dificultad en el momento en el que nos encontramos.</parrafo>
        <parrafo>Las asociaciones de mujeres representadas en ese Consejo Andaluz, que tiene la posibilidad de reunirse, porque en Madrid lo suprimieron, como bien sabe su señoría, pues las asociaciones, como decía, que representan a esas dos mil asociaciones de mujeres en Andalucía saben perfectamente que estamos en un momento crucial y que no podemos permitirnos ni un paso atrás en las políticas de igualdad.</parrafo>
        <parrafo>Y en ese escenario, el Gobierno en el próximo presupuesto, blindará las políticas de igualdad en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

