<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>24</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 13</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>13</dia>
    <mes>diciembre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Autonomía financiera, Hacienda regional, Política fiscal, Relación estado-región</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000309</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a la autonomía financiera y tributaria de las comunidades autónomas (pág. 43).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Francisco José Álvarez de la Chica, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Francisco José Álvarez de la Chica, del G.P. Socialista. D. José Antonio Griñán Martínez, Presidente de la Junta de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente de la Junta.</parrafo>
        <parrafo>La siguiente pregunta dirigida al Presidente de la Junta de Andalucía, por el Grupo Parlamentario Socialista en este caso, es relativa a autonomía financiera y tributaria de las comunidades autónomas. La formula su portavoz, señor Álvarez de la Chica.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente de la Junta de Andalucía, estamos a punto de cumplir en España el año uno después de Mariano —Rajoy, por supuesto—. Un año que se ha caracterizado por el manido argumento de la herencia recibida y que podemos concluir ya, a estas alturas, que más que un problema de herencia es un problema de herederos.</parrafo>
        <parrafo>Quien dijo que tenía un plan para España, para acabar con el paro o generar confianza, nos sitúa en un país en que lo que iba mal va peor y lo que iba bien va desastroso. España hoy es un país más pobre que hace un año y, lo que es peor, millones de ciudadanos viven hoy peor desde que el PP gobierna este país.</parrafo>
        <parrafo>A Rajoy hoy solo lo apoyan sus diputados. Bueno, también los obispos. La mayoría absoluta que habita en el Congreso, es verdad que tiene la legitimidad de origen, pero carece ya, un año después, de legitimidad de acto. Es decir, están haciendo lo que querían hacer, que es exactamente lo contrario de lo que prometieron y no se atrevieron a decir.</parrafo>
        <parrafo>Pero, si nos fijamos en los impuestos, en la política fiscal de Rajoy, castigando a asalariados y consumidores sobre los que ha cargado la factura fiscal, es decir, sobre los más débiles, mientras combate contra el fraude..., el combate contra el fraude se ha librado como un proceso de blanqueo legal, esa amnistía fiscal de pésimo resultado y una total ausencia de ética. Los únicos que han mejorado con el PP son las grandes fortunas y los grandes defraudadores, más seguros y más protegidos que nunca.</parrafo>
        <parrafo>Hoy las grandes empresas de este país pagan impuestos más bajos que nunca antes en democracia, y la política fiscal se podría decir que es de hiel y de miel: de hiel para los ciudadanos y de miel para los poderosos.</parrafo>
        <parrafo>Dijo que subir impuestos era crear más paro y más recesión, en relación con el IRPF, en septiembre de 2011. Después lo ha llamado «recargo temporal de solidaridad». Por cierto, un aumento, el del IRPF, que recae, el 85%, sobre los trabajadores y las clases medias. Además, prometieron rebajarlo en el año 2014, y ahora el señor Rajoy dice que no lo hará.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto al IVA, la subida del IVA, que dijo que era el sablazo que el mal gobernante pega a sus compatriotas, ha supuesto una media de quinientos euros por familia/año; el material escolar, los alimentos cotidianos, el gas, el agua, el transporte, una subida que recae por igual en quienes tienen mucho y quienes tienen poco, lo que la hace, en este caso, doblemente injusta.</parrafo>
        <parrafo>Si vemos los impuestos, el impuesto a la banca, que han sido liberados de pagar el impuesto mediante la tasa cero, un impuesto que castiga también a Andalucía y a otras comunidades autónomas, a los bancos, por cierto, que han recibido 200.000 millones de euros en ayudas públicas y una más que nutrida inyección del rescate financiero, los bancos, los mayores culpables de esta crisis —que siguen, por cierto, sin prestar dinero—, hacen que muchos ciudadanos se pregunten qué justicia fiscal es esta. En este obsceno casino en el que han convertido la economía española por la crisis —sí, casino, porque, como en los casinos, siempre gana la banca—, si se hubiera aplicado el impuesto a un tipo medio, el impuesto a los bancos, a un tipo medio del 0,35%, se hubieran recaudado más de cuarenta mil millones de euros, lo que hubiera permitido no recortar en educación ni en sanidad, no subirles el IVA a los ciudadanos y poder revalorizar las pensiones. Y, si observamos la amnistía fiscal y el fraude fiscal, no es de extrañar que nueve de cada diez ciudadanos ya piensan que los impuestos se cobran de forma injusta, porque no paga más quien más tiene, sino que, cuanto más ganas, menos pagas.</parrafo>
        <parrafo>También el 92% piensan que hay mucho fraude fiscal, y no se equivocan. El 72% de ese fraude corresponde a grandes empresas y patrimonio, mientras el Partido Popular quiere echarles las culpas a las espaldas de los trabajadores autónomos.</parrafo>
        <parrafo>El 80% de los impuestos que se recaudan ya hoy en España lo hacen de los ciudadanos normales y las familias. La amnistía fiscal, esa inmoralidad fiscal, ese fiasco del fisco. Porque, si no pagas una multa en este país, te sacan en el Boletín Oficial del Estado; pero, si defraudas millones de euros, tapan tu nombre y lo ocultan. Es decir, ustedes han decidido proteger la intimidad de los delincuentes fiscales.</parrafo>
        <parrafo>El mismo día que anunciaron que le quitaban el impuesto a la banca decidieron no actualizar las pensiones. Ocho millones de pensionistas, 1,4 en Andalucía, verán devaluada su pensión mensual al incumplir su palabra y compromiso electoral, con el que han estado jugando hasta después de las elecciones gallegas, vascas y catalanas. Pensionistas ya castigados por la subida del IRPF el año pasado, por la obligación de pagar sus medicamentos. Ahora van a perder una media de treinta y seis euros al mes, treinta y seis euros al mes, a partir de enero, por su decisión; una decisión que ahora mismo está debatiendo el Congreso de los Diputados en la que van a votar ustedes solos otra vez.</parrafo>
        <parrafo>La herencia —sí, sí, la herencia—, la herencia es que con Rajoy han perdido más en sus pensiones todos los pensionistas en un solo año que en los ocho años que gobernó Zapatero. Por cierto, en los cinco primeros años de Zapatero, las pensiones mínimas subieron un 49%.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Mientras tanto, señor Presidente, señores diputados, Rajoy ha convertido los servicios públicos en una descomunal taquilla. Se paga por la sanidad, por ir al médico, por las medicinas, y pronto por la ambulancia. Se paga más por las matrículas universitarias, por los servicios educativos que antes eran gratuitos, por la justicia. Y prepárense: pronto cobrarán por respirar o por tomar el sol.</parrafo>
        <parrafo>En este inmenso pay per view en el que han convertido España, el Partido Popular, se sitúa ya en que un asalariado paga el 50% de su renta y que el 40% de los trabajadores ya paga más que sus propios jefes en impuestos. Han hecho ustedes de España, con su política fiscal, una Sodoma y Gomorra. Sí, sí, sí, donde solo los poderosos están a salvo.</parrafo>
        <parrafo>Por eso las grandes empresas han incrementado, por ejemplo, los contratos blindados un 14%, y la mayoría de las entidades financieras mantienen las retribuciones, o las han subido, a sus directivos. Pero es que, además del injusto reparto del déficit, está el injusto reparto de los nuevos ingresos, que casi en su totalidad se queda el Estado, no dando ni un céntimo a las comunidades autónomas, por cierto, que son las que atienden la mayor parte de los servicios que más ocupan y preocupan a los ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, señor Presidente de la Junta de Andalucía, le preguntamos hoy en el Pleno de la Cámara cómo, en su opinión, están influyendo las decisiones en política fiscal que viene tomando durante el último año el Gobierno de España para Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Álvarez de la Chica.</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente de la Junta de Andalucía.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Álvarez de la Chica, ningún Gobierno en la historia de los últimos 35 años ha subido tantos impuestos en tan poco tiempo a los andaluces como lo ha hecho el Gobierno de Mariano Rajoy. Nos dijo que más impuestos eran más paro y más recesión, y parecía una proclamación política; pero ha terminado siendo una profecía autocumplida. Hoy tenemos más impuestos, más paro y más recesión.</parrafo>
        <parrafo>En apenas un año ha subido 27 veces los impuestos. En este tiempo ha subido el IRPF a asalariados, a profesionales, a ahorradores, no residentes, pensionistas...; ha subido el IBI; ha subido el Impuesto de Sociedades; ha creado un impuesto sobre loterías y apuestas del Estado; ha subido varias veces el impuesto sobre el tabaco; ha subido el IVA; ha implantado el copago sanitario; ha implantado el copago farmacéutico, haciendo pagar a los pensionistas por las medicinas; ha subido las tasas universitarias; ha subido las tasas judiciales. Es más, ha subido, hasta con efectos retroactivos —que esa es otra—, la tarifa eléctrica. Ha subido todo, a todos o a casi todos.</parrafo>
        <parrafo>Creo que, además de haberse vulnerado todos los principios de justicia distributiva y de haber quebrado todos los compromisos electorales, la política fiscal de Mariano Rajoy ha sido espasmódica, irracional, desleal e injusta, profundamente injusta. Espasmódica porque, bueno, no ha respondido a ningún criterio lógico y racional, sino, simplemente, han sido reacciones compulsivas a los movimientos especulativos de los mercados financieros. Y la prueba evidente la tenemos en el IVA. Se presentaron los Presupuestos de 2012 después de las elecciones andaluzas, en abril, y en ellos no se contemplaba para nada la subida del IVA. Tres meses después, en julio, se anunció que se subiría el IVA, al comprobar que los mercados habían recibido con escepticismo las cuentas de 2012. Y se producía así una curiosa paradoja: Cuando se subió el IRPF, se dijo que se hacía esto para no subir el IVA; cuando se subió el IVA, se dijo que se hacía esto para no bajar las pensiones; y, al final, se ha subido el IRPF, se ha subido el IVA y se han bajado las pensiones.</parrafo>
        <parrafo>Además de espasmódica, esta subida a esta política fiscal ha sido incongruente. Incongruente respecto a la filosofía política del Partido Popular, que siempre creyó que una bajada de impuestos llevaría a una mayor recaudación. Aquí se ha producido exactamente lo contrario: una subida de impuestos en una economía en recesión ha provocado menos demanda, menos consumo, menos ventas, más desempleo y menos recaudación, salvo en los impuestos indirectos.</parrafo>
        <parrafo>Además de espasmódica y de incongruente, la política fiscal del Gobierno ha sido desleal con las comunidades autónomas. Y, si no fuera poca deslealtad haber subido el IVA y haberse quedado con todo el incremento, cuando el sistema de financiación atribuye el 50% a las comunidades autónomas, lo que ha ocurrido con el impuesto sobre el depósito de la banca es de traca.</parrafo>
        <parrafo>Quiero recordar que este impuesto, que aprobamos en este Parlamento, era un impuesto que no trataba de gravar a los bancos directamente, ni siquiera a los depósitos. Trataba de que fluyeran los depósitos, de que las entidades de crédito fueran de verdad de crédito y no de depósitos, que pudieran prestar a empresarios emprendedores. Y esos préstamos eludían la posibilidad de pagar el impuesto. Ni siquiera era un impuesto directo a la banca. Pero, eso sí, para el Partido Popular, a la banca, ni tocarla. Y el Gobierno de Rajoy lo que ha hecho ha sido, yo creo, una política, no diría yo inconstitucional directamente, aunque ya lo veremos si lo es, pero, desde luego, de fraude, una vez que el Tribunal Constitucional había declarado la plena constitucionalidad de nuestro impuesto. Ha invadido nuestro espacio de autonomía fiscal a los pocos días de esa sentencia. Y créanme: esta actitud, que es sumisa a las entidades financieras, resulta, como mínimo, inconcebible.</parrafo>
        <parrafo>Se suben los impuestos a los trabajadores, a los autónomos, a los pensionistas, a los empresarios, a los profesionales, a los ahorradores, pero a la banca no es posible. Y lo paradójico de esta situación, señor Álvarez de la Chica, es que, al final, el Gobierno va a tener que compensar a Andalucía del dinero que no recaudaremos por este impuesto, y la paradoja está en que, en vez de pagarlo los bancos, lo pagarán todos los españoles, y eso es profundamente injusto.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, es una política espasmódica, incongruente, desleal e injusta, profundamente injusta.</parrafo>
        <parrafo>Recordemos que el artículo 31 de la Constitución, que existe y que dice: «Todos» —y repito: todos— «contribuirán al sostenimiento de los gastos públicos de acuerdo con su capacidad económica mediante un sistema tributario inspirado en la igualdad y la progresividad», partiendo de ese artículo, se ha producido todo lo que acabo de relatar.</parrafo>
        <parrafo>La supresión del impuesto de la banca y la amnistía fiscal no se compadecen bien con estos principios, y está claro que ni todos contribuyen de acuerdo con su capacidad económica ni todos lo hacen con arreglo al principio de progresividad.</parrafo>
        <parrafo>Todos sabemos que salir de la crisis exige sacrificios. De lo que se trata es de repartirlos con equidad. No puede ser que sean las clases medias y trabajadoras las únicas que están asumiendo, casi en su totalidad, los costes de la crisis. Y está ocurriendo con una política impositiva que las castiga, pero también con una política de adelgazamiento del Estado del bienestar que lo que está haciendo es que esas clases medias empiecen a dejar de serlo. Se está produciendo un aumento brutal de las desigualdades. Y, ante esto, además de preservar los derechos sociales fundamentales, la sanidad, la educación pública, la protección de las personas mayores, la protección de las personas dependientes, es imprescindible una reforma fiscal que aumente la progresividad, que grave a las rentas de capital en la misma medida que las rentas de trabajo y, sobre todo, que luche contra la lacra del fraude fiscal en vez de ponerles alfombra roja a los defraudadores.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

