<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>8</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 5</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>27</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Decretos Leyes</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Decretos Leyes</tipo_iniciativa>
    <materias>Déficit presupuestario, Equilibrio presupuestario, Función pública, Modificación presupuestaria, Política de austeridad, Política presupuestaria, Presupuesto regional, Reducción de salarios</materias>
    <numero_expediente>9-12/DL-000001</numero_expediente>
    <extracto>Convalidación o derogación del Decreto Ley 1/2012, de 19 de junio, de medidas fiscales, administrativas, laborales y en materia de Hacienda Pública para el reequilibrio económico-financiero de la Junta de Andalucía (pág. 19).</extracto>
    <votacion>Votación: Convalidación aprobada por 53 votos a favor, 50 votos en contra, ninguna abstención.. Votación de la tramitación como Proyecto de Ley: aprobada por 99 votos a favor, 2 votos en contra, ninguna abstención..</votacion>
    <intervienen>Dña. Carmen Martínez Aguayo, Consejera de Hacienda y Administración Pública. D. Ignacio García Rodríguez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. José Caballos Mojeda, del G.P. Socialista. D. Carlos Rojas García, del G.P. Popular Andaluz.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pasamos a continuación al punto quinto: decretos leyes.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, Decreto Ley 1/2012, de 19 de junio, de medidas fiscales, administrativas, laborales y en materia de Hacienda Pública para el reequilibrio económico-financiero de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Para proceder al debate de convalidación del mismo, en primer lugar tendrá la palabra, en nombre del Consejo de Gobierno, la Consejera de Hacienda y Administración Pública, señora Martínez Aguayo.</parrafo>
        <parrafo>Señora Martínez Aguayo, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE HACIENDA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias. Señor Presidente. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Comparezco ante el Pleno de esta Cámara para solicitar la convalidación del Decreto Ley 1/2012, de 19 de junio, de medidas fiscales, administrativas, laborales y en materia de Hacienda Pública para el reequilibrio económico-financiero de la Junta de Andalucía. El presente decreto ley es el instrumento jurídico adecuado para adoptar las medidas que con este rango deben adaptarse para asegurar el cumplimiento de los compromisos adquiridos por la Comunidad Autónoma de Andalucía en el marco de las obligaciones asumidas por las distintas administraciones públicas territoriales del Estado español en materia de reducción del déficit público, al objeto de asegurar el cumplimiento del objetivo de estabilidad presupuestaria; objetivo que fue modificado y revisado mediante acuerdo del Consejo de Política Fiscal y Financiera de 6 de marzo de 2012, quedando fijado en un -1,5% del PIB regional. Este nuevo objetivo de estabilidad presupuestaria requiere de la adopción de medidas que afectan al Presupuesto de la Comunidad Autónoma de Andalucía para el presente año, tanto en su vertiente de ingresos como de gastos. En este sentido, el Consejo de Gobierno, en fecha 15 de mayo de 2012, aprobó la propuesta de Plan Económico-Financiero de Reequilibrio 2012-2014, en el que se incorporan las medidas de disminución de gasto de obligado cumplimiento para las comunidades autónomas, decidido por la Administración general del Estado, así como las medidas que derivan de la rebaja de la cofinanciación de programas de gasto, previstas en el Proyecto de Ley de Presupuestos Generales del Estado para 2012, que afectan al Presupuesto de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>La mencionada propuesta de Plan Económico-Financiero 2012-2014 fue examinada para su aprobación en el seno del Consejo de Política Fiscal y Financiera celebrado el pasado día 17 de mayo, y de las debidas modificaciones introducidas como consecuencia de las observaciones puestas de manifiesto en dicho Consejo de Política Fiscal y Financiera, que fue en este mismo Consejo considerado idóneo. Hubo necesidad de que posteriormente se fijara, mediante acuerdo de Consejo de Gobierno de 22 de mayo, la aprobación definitiva del plan, que, como repito, fue considerado idóneo en la misma sesión del Pleno del día 17 de mayo. El contenido del plan contempla las medidas que con carácter básico ha desarrollado la Administración general del Estado en materia de jornada laboral, educativa y sanitaria.</parrafo>
        <parrafo>La utilización de esta vía normativa se justifica por razones de extraordinaria y urgente necesidad, que se derivan de la exigencia de los compromisos adoptados por el Estado y que obligan al resto de administraciones públicas y a nuestra Comunidad Autónoma. La vía del decreto ley se fundamenta en la facultad concedida por el artículo 110 del Estatuto de Autonomía de Andalucía y de conformidad con lo previsto en el artículo 27.3 de la Ley 6/2006, de 24 de octubre, de Gobierno de la Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, creo que ha quedado claro en las diferentes intervenciones que he realizado sobre este plan el porqué del plan y singularmente el porqué de este decreto. El porqué es claro: es cumplir con el objetivo de estabilidad que marca el Gobierno central y que nos obliga a reducir el déficit al 1,5% del PIB, un objetivo de déficit que, como insisto, he explicado repetidamente en esta Cámara, el Gobierno andaluz considera injusto, insolidario y desproporcionado. A Andalucía se le exige un ajuste equivalente al 20,1% de la cuantía total de los planes de reequilibrio, un ajuste que consideramos que está muy por encima de nuestro peso poblacional, muy por encima de nuestro peso en el PIB y muy poco consistente con el hecho de que seamos una comunidad autónoma con un endeudamiento muy por debajo de la media y con un déficit a cierre de 2011 igual a la media de las comunidades autónomas, y un déficit por debajo si utilizamos la media en términos de déficit por habitante. Si se tuviera en cuenta, además del nivel de endeudamiento, y se repartiera el déficit por población, Andalucía hubiera tenido que realizar, solamente por este hecho, por el cambio de criterio a la hora de fijar el déficit, un ajuste de cerca de 620 millones de euros menos.</parrafo>
        <parrafo>Además de por el objetivo de déficit, como les estoy explicando, las medidas del presente decreto ley vienen condicionadas por otras decisiones del Gobierno central, del Gobierno del señor Rajoy, decisiones que vienen contenidas en diferentes textos normativos. En primer lugar, en los Presupuestos Generales del Estado, singularmente en este texto, y también en el Real Decreto Ley 14/2012, de 20 de abril, De medidas urgentes de racionalización del gasto público en el ámbito educativo, y el Real Decreto Ley 16/2012, de 20 de abril, De medidas urgentes para garantizar la sostenibilidad del sistema nacional del salud y mejorar la calidad y seguridad de sus prestaciones, según reza su título. Recordemos... Recordemos que los Presupuestos Generales del Estado suponen una minoración en transferencias directas a las comunidades autónomas, en transferencias finalistas, de 619 millones de euros para Andalucía. De ellas, la friolera de 315 millones de minoración en Fomento e intermediación para el empleo, 50 millones para inserción profesional y formación, 30 millones menos para acciones de innovación, 36 millones menos para formación continuada, 21 millones menos del programa de vivienda y suelo, 20 millones casi del Plan Educa3 —destinado a la creación de guarderías—, 20 millones en gratuidad de libros de texto y material escolar y 25 millones de euros en el programa Escuela TIC 2.0 y becas.</parrafo>
        <parrafo>Además de estas cantidades de transferencias finalistas, los Presupuestos Generales del Estado consideran, además, 38 millones de euros menos para Andalucía en el Fondo de Compensación Interterritorial y condicionan 140 millones de euros menos por la paralización y liberación de fondos en la Ley de Dependencia.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, ¿alguien puede decir que esta decisión vía Presupuestos Generales del Estado no afecta a nuestros presupuestos? ¿O que no afectan a las políticas públicas de la Junta de Andalucía en educación, dependencia y salud o políticas activas de empleo? ¿Se puede afirmar esto? No. ¿Alguien puede afirmar que la aplicación de la Disposición Adicional Segunda..., perdón, Setenta y Dos, de los Presupuestos Generales del Estado, que obliga a aplicar la ampliación de jornada a 37 horas semanales, de jornada laboral, a todos los trabajadores públicos, no está determinando, además, dónde se quiere que se haga la minoración y la disminución de gasto, es decir, el recorte? ¿No nos está diciendo esta disposición, que deja además sin efecto cualquier convenio en lo que se oponga al mismo, no nos está diciendo que reduzcamos los trabajadores que están cubriendo actualmente diferentes horas de trabajo, con el exceso de horas que se genera por este incremento de jornada? ¿Alguien se atreverá a afirmar que la aplicación de esta medida no significa una minoración, en su aplicación literal, de puestos de trabajo? ¿Alguien se atreve a afirmarlo, cuando tenemos la evidencia de que la aplicación de esta medida en otras comunidades autónomas gobernadas por el Partido Popular está siendo exactamente esto, disminución y despido de trabajadores? ¿Alguien puede realmente afirmar que es la Junta de Andalucía la que toma la decisión de incrementar la jornada de los empleados públicos y que deja sin efecto cualquier convenio o acuerdo que pudiera ir en contra de esta disposición? ¿Quién puede afirmar, además, que es la Junta de Andalucía la que ha incrementado dos horas la jornada lectiva del personal docente, como plasma el Real Decreto-Ley 14/2012? Señorías, esto es así de claro, como lo estoy afirmando, y la letra de los diferentes textos normativos está al alcance de todos y cada uno de nosotros y de los ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>Los Presupuestos Generales del Estado también perjudican de forma notable a Andalucía por la falta de consignación de los 1.504 millones de euros derivados de la Disposición Adicional Tercera de nuestro Estatuto de Autonomía. ¿Se imaginan cuál hubiera sido el ajuste que tendríamos que haber hecho si se hubiera reconocido este derecho estatutario? ¿Se imaginan, como he dicho antes, cuál sería el ajuste si se hubiera marcado el objetivo de déficit en virtud de la población? Se lo acabo de explicar: 1.000 millones, en el caso anterior, hubiera sido el ajuste, y 600 menos en este segundo caso.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señorías, comparezco ante el Pleno de esta Cámara para solicitar la convalidación del Decreto Ley 1/2012, de 19 de junio, De medidas fiscales, administrativas, laborales y en materia de hacienda pública para el equilibrio, en un acto de responsabilidad, en la convicción de que incumplir con el compromiso de déficit no solamente minaría de manera radical la credibilidad de nuestra Comunidad Autónoma, no solamente minaría la credibilidad del Estado español en los mercados internacionales y en el crédito de España, del Estado español, del que somos parte, sino que situaría a Andalucía, la pondría en un contexto mucho más difícil que el actual a la hora de implementar nuestras diferentes decisiones.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, el decreto que traigo para su convalidación se estructura en cuatro capítulos, 37 artículos, seis disposiciones adicionales, una disposición transitoria, una derogatoria y dos disposiciones finales. Y he tenido la oportunidad, además, de explicar varias veces en la Cámara el contenido de estas medidas que se plasman en este decreto ley. Como saben, se trata de medidas que van dirigidas, de una parte, a posibilitar ingresos adicionales, por un importe aproximado de 1.000 millones de euros, y, por otra parte, de reducir el gasto previsto por importe de dos mil quinientos millones. Y, en el capítulo de este decreto, en el capítulo dos, se enumeran las diferentes medidas tributarias; medidas tributarias que parten de los principios de progresividad y justicia fiscal para financiar nuestro modelo social.</parrafo>
        <parrafo>Así, el Decreto establece la modificación en los últimos tramos de la tarifa autonómica del IRPF: la incrementa a partir de los 60.000 euros. La incrementa al 23,5% entre 60.000 y 120.000, y al 25,5% por encima de los 120.000. Incrementamos también la tarifa del impuesto de patrimonio, incrementándola multiplicando por 1,10; se agota el gravamen autonómico actual del impuesto sobre las ventas minoristas de determinados hidrocarburos, situándolo en el máximo permitido, a excepción del referente al gasóleo de uso agrícola; se prevé, asimismo, incrementar el tipo de gravamen general de actos jurídicos documentados, pasando del 1,2 al 1,5, e incrementa la tasa fiscal sobre el juego, incrementando la tarifa para las máquinas tipo B y tipo C.</parrafo>
        <parrafo>En el capítulo tres del decreto se recogen medidas en materia de personal que, como vengo repitiendo, trasladan a nuestro ordenamiento la exigencia del ajuste motivado por el incremento de la jornada laboral.</parrafo>
        <parrafo>Quiero insistir en que trasladamos esta aplicación de la jornada de 37,5 horas y que lo hacemos buscando mantener el máximo de empleo público, atenuando así el efecto, en términos de empleo, de la normativa estatal.</parrafo>
        <parrafo>El Decreto, además, como es natural, incorpora aquellas medidas que, fruto de la negociación sindical, hemos flexibilizado a la hora de plantearlo a partir de las propuestas iniciales que presentó la Junta de Andalucía en el Pleno. Fruto de ello, además de buscar el mantenimiento máximo del empleo; fruto de ello, digo, ningún empleado público percibirá una retribución mensual inferior a los 1.000 euros de jornada completa, como recoge el texto. Se reconoce, asimismo, expresamente en el Decreto Ley, que las medidas que se adopten en materia de personal tendrán un carácter excepcional y temporal, esto es, estarán vigentes únicamente durante los ejercicios 2012 y 2013, y volverán a ser recuperados cuando los ingresos de la Comunidad Autónoma recobren una senda de normalidad y la reducción del déficit público estructural y la minoración de la deuda pública posibiliten la garantía de estabilidad presupuestaria, conforme a la normativa estatal de sostenibilidad financiera.</parrafo>
        <parrafo>Respecto a las retribuciones del Presidente y consejeros y altos cargos asimilados de la Junta, el Decreto prevé una reducción de sus retribuciones del 7,5%, frente al 5% inicialmente previsto. También se plantea una modificación en la reducción de jornada y bajada proporcional de retribuciones del personal temporal del servicio del sector público, que se anunció inicialmente en un 15% de disminución de jornada y finalmente se ha fijado en un 10% de reducción de jornada.</parrafo>
        <parrafo>También atendiendo, como digo, al margen de negociación sindical en el que estuvimos trabajando, las pagas extraordinarias mantienen el concepto de paga adicional o equivalente, por un importe del 1%; importe, este 1% de la paga correspondiente o el 2% de este año, que se descontará prorrateado en el complemento específico de las nóminas mensuales de enero a diciembre.</parrafo>
        <parrafo>El Decreto también recoge medidas de armonización del sector público instrumental. Se armonizarán las condiciones de trabajo de los empleados y empleadas del sector público instrumental con los de la Administración General. A tal efecto, se reducen las retribuciones de los empleados en los entes instrumentales que son altos cargos, en equivalencia con los altos cargos del sector público; se establece que el marco aplicable en materia de indemnizaciones por razón del servicio sea el recogido en el Decreto sobre indemnizaciones por razón de servicio de la Junta de Andalucía; se incorpora una limitación en la adquisición de compromisos por parte de las agencias públicas empresariales y sociedades mercantiles sujetas a control financiero permanente, y se atribuye ese control de manera más explícita al que ya lo tenía: la Intervención General de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, el Decreto, en materia de personal, cumple con las exigencias, como digo, que nos son impuestas desde normativa estatal; pero lo hace manteniendo, buscando mantener el máximo empleo y buscando que no afecte de forma sustancial al núcleo básico de nuestro modelo social y al núcleo básico de la prestación de nuestros servicios públicos.</parrafo>
        <parrafo>Insisto en que habría mucho margen de actuación por parte de la Junta de Andalucía si el Gobierno Central hubiera, no digo ya reconocido en el Presupuesto los 1.504 millones de la disposición adicional tercera. Solamente con que lo hubiera reconocido a efectos de déficit estaríamos hablando de otras cantidades. También estaríamos hablando de otras cuestiones, insisto, si el Gobierno no hubiera querido implantar estas 37,5 horas semanales; incremento de jornada que, además, no entendemos en un contexto de disminución de los fondos públicos. Tampoco tendríamos que enfrentarnos a una reducción como les acabo de plantear si no se hubieran disminuido transferencias importantes, transferencias finalistas en políticas sensibles de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y hay que preguntarse por qué permite el Gobierno del señor Rajoy un endeudamiento importante para salvar a las entidades financieras, por muy importante que este objetivo sea, y no permite que nos endeudemos de manera razonable para financiar servicios públicos. O lo que todavía es más importante: Por qué el Gobierno de la Nación está dispuesto a suscribir un importante crédito para cubrir pérdidas, por importantes que sean, de las instituciones financieras, y no deja endeudarse a las comunidades autónomas para financiar, para financiar políticas de crecimiento; por qué no se endeuda para financiar políticas de crecimiento, que son las únicas, en nuestra opinión, que pueden contribuir a paliar los importantes problemas y a sacarnos de esa crisis.</parrafo>
        <parrafo>Andalucía, señorías, está utilizando el margen que tiene para hacer su ajuste manteniendo el máximo empleo público sin cerrar servicios públicos y sin privatizar. Por eso no vamos a aumentar la ratio de alumnos por aula; por eso vamos a presentar un recurso de inconstitucionalidad al Real Decreto 16/2012, de recortes en sanidad [aplausos]; por eso la Consejera de Salud anunció que los pensionistas andaluces no tendrán que abonar por adelantado el pago de sus medicamentos, y, señoría, por eso no vamos a aceptar que el déficit público sea la coartada para desmantelar los servicios de protección social.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>A continuación intervendrán los distintos grupos parlamentarios para posicionarse en torno a la convalidación del presente decreto ley. En primer lugar, el de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señor García Rodríguez, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>A la hora de analizar este decreto ley y el plan de ajuste financiero que supone, o que, de alguna manera, formaliza, creemos que hay que hacerlo desde dos puntos de vista. El primero, cuál es el origen del plan de ajuste financiero, cuál es la obligación de hacerlo, de dónde surge, y el segundo, cuál es la filosofía que ha presidido la realización de este plan de ajuste financiero.</parrafo>
        <parrafo>Como es sabido, para nosotros, para Izquierda Unida, aquí se trata de un mero aterrizaje del recorte que ha promovido, que ha obligado el señor Rajoy. Dicho de otra manera: no hay dos recortes, como pretende presentar el Partido Popular, uno el de la Administración Central del señor Rajoy y otro el de Andalucía, sino que hay solo uno, que, a través de las comunidades autónomas, llega al ciudadano también por la vía autonómica.</parrafo>
        <parrafo>Pero, por encima de esto, hay que decir y hay que recordar a la ciudadanía andaluza que, en el fondo de estos recortes, de esta filosofía, hay una doctrina ideológica, política y económica a la que no le importa la gente. Es el neoliberalismo. Y que, a pesar..., y que, mejor dicho, en busca de una respuesta ortodoxa de acuerdo a esos principios, consagrados no se sabe por quién como una especie de dogma, ni siquiera le importa la realidad.</parrafo>
        <parrafo>Y decimos que no le importa la realidad porque esta doctrina, este recetario, que significa, a la larga, recortes a la ciudadanía, vía directa o vía comunidades autónomas, no lleva a ningún sitio. Ni siquiera a cumplir sus propios objetivos. Ahí tenemos la situación de Grecia tras tres años de ajustes, y ahí tenemos la situación de España.</parrafo>
        <parrafo>España hoy se ha sabido, o ayer, en la prensa, se ha sabido desde ayer que es incapaz de cumplir el déficit que se había planteado.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, está claro que esta forma de hacer política, esta forma de gobernar, esta forma de hacer economía, no sirve para nada, y, sin embargo, erre que erre, se profundiza en la misma vía. Y tenemos que decir que no entendemos que estas posiciones sean apoyadas por otros partidos a través de pactos de estabilidad o a través de ponerse a disposición del señor Rajoy para lo que crea conveniente.</parrafo>
        <parrafo>Por ello, insistimos, no se puede caer en la demagogia fácil, en el argumento fácil de decir: «Ya estamos otra vez». Andalucía justifica su plan de ajuste por los recortes que le impone Madrid, y Madrid justifica su plan de ajuste por los recortes que le impone Bruselas, y Bruselas justifica su plan de ajuste por los dioses del mercado, que son los que mandan y a los que hay que obedecer. No es lo mismo, no es lo mismo.</parrafo>
        <parrafo>No es la misma la posibilidad de maniobra, no es igual la posibilidad de maniobra que tiene Andalucía de la que tiene el Gobierno central. A Andalucía se le exigen directamente recortes, porque Andalucía es una unidad de gasto, no es una unidad de ingreso. Andalucía no tiene banco propio, Andalucía no puede emitir dinero. Sin embargo, el Gobierno central, que tampoco tiene banco propio, prácticamente, porque ha renunciado a él..., el Gobierno central sí tiene un margen de maniobra que no tiene Andalucía. Ese margen de maniobra se llama política fiscal, que pague más el que más tiene, una reforma fiscal global, que hay margen. Si España, el conjunto del Estado español, se pusiera al nivel impositivo de los países nórdicos, se acabó el déficit público, pero eso no interesa, eso no interesa.</parrafo>
        <parrafo>Como tampoco interesa una lucha seria contra el fraude fiscal de más de setenta mil millones de euros al año solo en empresas, no. Lo que se hace es una amnistía, que tampoco sirve para cumplir sus objetivos. Los datos hasta ahora demuestran que no se van a conseguir esos 2.500 millones de euros que se pretendía conseguir a través del blanqueo de dinero.</parrafo>
        <parrafo>Pero se sigue empecinados en no luchar en serio contra el fraude fiscal y en no hacer esa reforma fiscal global que es posible. Por tanto, el Gobierno de la nación, el señor Rajoy, como lo tuvo en su día el señor Zapatero, sí tiene márgenes de maniobra que no tiene Andalucía, pero que no quiere utilizar.</parrafo>
        <parrafo>Y Bruselas, la Unión Europea, es consecuencia de una filosofía política que en su momento construyó unas instituciones europeas ad hoc, de acuerdo a esa filosofía política extremadamente conservadora y liberal en lo económico. Por ello, la construcción de la Unión Europea ha significado en la práctica la renuncia de una parte importante de la soberanía de los estados y la renuncia de una parte importante del efecto democrático que supone elegir a quien realmente manda, porque quien realmente manda hoy no lo votamos nadie, es eso que se llama mercados, que tienen nombres y apellidos, que tienen rostro.</parrafo>
        <parrafo>Esa es la situación, pero tengo que recordar en este momento que, de las presentes en este Parlamento, Izquierda Unida fue la única fuerza política que dijo no al Tratado de Maastricht y que dijo no al referéndum de la Constitución Europea. Aquellos polvos de Maastricht, aquellos polvos de la Constitución Europea nos traen los lodos hoy de la forma de atacar la crisis. Nosotros dijimos que no, y hubo gente que decía: «Ya están estos otra vez». Ahora habría que acordarse de todo aquello. Con la propuesta de Europa que quería Izquierda Unida, que es profundamente europeísta, pero no de esta Europa, la crisis se estaría tratando de una forma distinta.</parrafo>
        <parrafo>Analicemos a continuación, como decía, la reacción ante el plan de ajuste financiero. Está impuesto, no hay remedio, pero hay dos formas de hacerlo. Una forma es con ajustes medidos, intentando hacer el menor daño posible, intentando salvar la columna vertebral, la estructura del Estado del Bienestar. ¿Por qué? Porque el Estado del Bienestar es salario diferido de los trabajadores y trabajadoras; es, digamos, una parte de lo que reciben por su trabajo o por su condición de ciudadanos, y para nosotros eso es sagrado. Pero hay otra forma, hay otra forma de resolver el recorte o el ajuste impuesto por el señor Rajoy, que es a través de las privatizaciones y de los despidos. Ustedes seguramente que en su intervención van a emplear más de media docena de veces la palabra recortazo. Pues tengan cuidado porque contra recortazos se puede hablar de despidazo y de privatazo, que es la política que está siguiendo el Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Yo quiero aquí hacer un reconocimiento del sacrificio de los funcionarios. El sacrificio de los funcionarios y de los trabajadores públicos, en general, salva ese salario diferido que constituye la columna vertebral del Estado del Bienestar. Pero no es el único sacrificio, atención. El plan de ajuste financiero es como una tela, que si se tira de un lado hay que recoger de otro, y que no se puede romper. El plan de ajuste financiero..., económico y financiero, lamentablemente, por imposición de Madrid y por imposición de Bruselas, no solo exige recortes a los trabajadores públicos: exige recortes a toda la sociedad. Ahí está la caída en inversión, ahí están los ajustes en otros capítulos, como el II y el IV. Habrá quien diga: «Puede recortarse menos a los trabajadores públicos». Sí, ¿pero a costa de qué? A costa, fundamentalmente, de reducir Capítulo II y Capítulo IV, que son prestaciones farmacéuticas, que son gastos de hospital, que son gastos educativos, o a costa de reducir más todavía la inversión pública, con el efecto que eso tiene en el empleo.</parrafo>
        <parrafo>Ante esta situación, Izquierda Unida ha planteado..., y creemos que hemos sido protagonistas fundamentales en la consecución de cambios importantes con respecto a lo que era el planteamiento inicial de este plan de ajuste financiero. Creemos que nuestra presencia en el Gobierno ha sido fundamental, primero, para conseguir un cierto margen de tiempo para reflexionar y, segundo, para conseguir estos cambios, que de alguna manera se han expuesto ya, pero que no me resisto a repetirlos, porque nos sentimos protagonistas. Lo primero es que la reducción salarial no afectará a empleados públicos con sueldos inferiores a los 1.000 euros netos, y esto se va a hacer realidad. Lo segundo es la progresividad en el recorte del salario. Lo tercero es el conjunto de ajustes, que se aminora, del Capítulo Primero. También la reducción de la jornada y salario de los interinos pasa del 15% al 10%. Por supuesto, no habrá privatizaciones, no habrá despidos, la ratio de profesorado no aumentará en Andalucía, porque eso es una línea roja para este Gobierno. Y, además, la reversibilidad para 2013.</parrafo>
        <parrafo>Pero, además, creemos que hemos sido fundamentales —y no pretendo arrogarme el único protagonismo— en la idea de que este decreto-ley se tramite como proyecto de ley. Y en la tramitación como proyecto de ley va a seguir Izquierda Unida en la misma línea de mejora de trabajo, de modulación de todo lo que pueda ser impacto sobre trabajadores y trabajadoras públicos y privados, porque hay que recordar, hay que recordar, señorías, y hay que recordar a los andaluces y andaluzas que nos están viendo, que seguramente en muchas empresas andaluzas, si se les hubiese dado a los trabajadores y a los sindicatos la opción de salvar puestos de trabajo recortando, lo hubieran aceptado. Si a Visteon o a Delphi les hubieran ofrecido: «Te bajo un 20%, no un 5%, un 20% el salario, a cambio conservo todos los puestos de trabajo de la bahía de Cádiz», hubieran aceptado. Si en el Ayuntamiento de Jerez, hoy... Y yo le propongo al Partido Popular que lo haga. En el Ayuntamiento de Jerez, hoy, en lugar de despedir a 400 personas, les plantean ustedes un referéndum a los trabajadores: «Os rebajamos el 5%, el 10%, lo que haga falta...» —y no planteo ninguna tontería, porque lo han hecho en alguna empresa municipal—, seguramente los trabajadores lo hubieran aceptado, y los sindicatos, los primeros.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor García Rodríguez, ruego a su señoría vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy terminando, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Este es el planteamiento, este es el planteamiento...</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, guarden silencio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Este es el planteamiento: hagan en Jerez una solución que no pase por despedir a 400 personas, y entonces hablamos, hablamos de igual a igual, hablamos.</parrafo>
        <parrafo>Porque, claro, lo contrario es lo que ha pasado en Madrid, 6.500 personas a la calle; en Valencia, 9.000; en Castilla-La Mancha, 9.000; en Baleares, 2.800; en Galicia, 1.800, etcétera. O la privatización en Madrid, nuevos hospitales creados de gestión privada, Torrejón, Valdemoro, Móstoles. En Valencia, la gestión privada del modelo Alzira. En Castilla-La Mancha, gestión de hospitales públicos a empresas privadas, con inversores privados, en Alcázar de San Juan, en Puertollano, en Ciudad Real. En Baleares, alquilando directamente instalaciones sanitarias al sector privado. Esa es la alternativa del Partido Popular, y no vengan aquí a subirse y a decir otra alternativa, porque no la tienen. Y, si no, se verá en la tramitación del proyecto de ley, se verá en la tramitación del proyecto de ley, a ver cuál es su alternativa.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor García Rodríguez, su señoría debe de concluir inmediatamente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Termino, señor Presidente, de verdad, termino de verdad.</parrafo>
        <parrafo>A ver, a ver qué presentan en las enmiendas al proyecto de ley. Yo lo sé, lo que van a presentar: poner a veinte mil personas en la calle. Esa ha sido su reacción directamente siempre que se ha hablado de ajustes en Andalucía. Como en el Senado. En el Senado, el otro día, hace muy poco, tres días, presentó Izquierda Unida una enmienda de seiscientos algo millones para completar las transferencias que se nos deben por el Estatuto de Autonomía de inversiones en Andalucía, y la señora Soto, el señor Sanz y el señor Arenas, entre todos los senadores andaluces, votaron que no a esas transferencias a Andalucía. Esa es la realidad, esa es la realidad.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Y termino.</parrafo>
        <parrafo>A Andalucía, a Andalucía le queda un recurso. Le queda el recurso de...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Silencio, por favor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... de este Parlamento, de este Parlamento que con esta mayoría va a seguir defendiendo la libertad económica real, la autonomía real, que pasa por la autonomía financiera, y, sobre todo, la defensa de los servicios públicos. Eso no lo van a hacer ustedes nunca...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor García Rodríguez, su señoría ha cumplido el tiempo con creces. Debe de concluir inmediatamente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... no nos lo podrán quitar, porque estaremos, estaremos dispuestos a defenderlos también en la calle.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Corresponde a continuación el turno al Grupo Parlamentario Socialista. En este caso es su portavoz el señor Caballos Mojeda.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CABALLOS MOJEDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>En nombre del Grupo Socialista anuncio que votaremos a favor de la convalidación del decreto y de su tramitación —y de su tramitación, señor Muñoz— como proyecto de ley en esta Cámara; decreto ley de equilibrio presupuestario que ha explicado perfectamente la señora Aguayo, por el que se aumentan los ingresos en mil millones y se reducen gastos por dos mil quinientos. Y es muy significativo que sea el primero que se tramita en esta legislatura. Eso indica que continuamos, cuatro años después, en la situación de crisis en España, y, por tanto, también en Andalucía. Y Zapatero sin dimitir.</parrafo>
        <parrafo>[Risas.]</parrafo>
        <parrafo>Pues, ciertamente, Andalucía no es una isla ni puede vivir al margen del proyecto común que es España, ni, por tanto, podemos situarnos en la insumisión o en el incumplimiento de la Constitución o de las normas básicas que nos obligan a todo. Y que aplica el Gobierno Central porque obtuvieron mayoría absoluta en las elecciones generales hace ocho meses. Aunque esas decisiones que están ustedes tomando, ni las apoyamos, ni las compartimos, y son decisiones que vamos a combatir democrática y pacíficamente, en este Pleno, en las instituciones, en los tribunales y en la calle, con la razón, con las palabras y con los hechos de este Gobierno [aplausos], porque este Gobierno de progreso no solo está demostrando que se debe, sino que se puede afrontar la crisis de otra manera.</parrafo>
        <parrafo>Se han puesto antes algunos ejemplos: manteniendo el Estado de bienestar, en primer lugar, y la igualdad de oportunidades; en segundo lugar, sin privatizaciones ni despidos masivos de miles de empleados públicos, y, tercero, tercero, pidiendo un esfuerzo de solidaridad a los que más tienen, a los que más ganan y a los que más heredan.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, ni siquiera los diputados de la derecha, si hablaran con verdad, se atreverían a negar que este decreto ley de la Junta trae causa de una serie de decisiones de su propio Gobierno. Son ustedes, son ustedes, el PP de Andalucía, que forma parte, creo, de un partido nacional y, por tanto, solidario —digo yo— con las decisiones que toma su ejecutiva nacional, de la que el señor Arenas es vicesecretario nacional, y de la que el señor Montoro, diputado por Sevilla, es el Ministro de Hacienda, auxiliado por su mano derecha —nunca mejor dicho—, el señor Beteta —a partir de ahora el Innombrable—, aquel hombre que se encontró, cuatro años después de ser Consejero de Hacienda de Madrid, que tenía, sin haberse dado cuenta, mil millones de euros de facturas acumulados, pero que las sacó justo después de la aprobación de los planes de ajuste. Qué casualidad. Lo mismo hicieron sus colegas de Valencia y de Castilla-León.</parrafo>
        <parrafo>Sí, sí, esa es la verdad, señor Carmona. ¿O no lo es? Esa es la verdad, y, por tanto, se está imponiendo, se está imponiendo, señor Carmona...</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Usted, usted, señor Carmona, que dice que fue andalucista.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Aguarde un momento, señor Caballos Mojeda.</parrafo>
        <parrafo>Señor Carmona, les aviso de que la próxima vez que se dirijan a un interviniente por parte de cualquier grupo parlamentario la Presidencia ejercerá el Reglamento estrictamente. Quedan advertidos. Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señor Caballos, continúe.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CABALLOS MOJEDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Y, por tanto, usted, que dice que era andalucista, cómo acepta que se le imponga a Andalucía en el Consejo de Política Fiscal y Financiera, con la mayoría de su nuevo partido, un dogal tan duro, un castigo tan injustificado como injusto, de forma tal que, del total del ajuste asignado a todas las comunidades autónomas de España, Andalucía tiene que poner más del 20% del total, cuando somos la comunidad con menos deuda por habitante de España. ¿Dónde está ese Centrados en Andalucía con el que ustedes llevan concurriendo —sin éxito— a las elecciones autonómicas desde hace tanto tiempo? Ni centrados, ni en Andalucía. No hay nada más que ver su práctica política, los ocho años de Gobierno de Aznar.</parrafo>
        <parrafo>Quizás el señor Arenas, o el señor Sanz, ya centrados en otras tareas de nivel nacional, puedan convencer al señor Montoro, diputado por Sevilla, o al señor Rajoy —bueno, quizás ya no, quizás ya el señor Zoido, al que no veo por aquí, líder rampante de la derecha andaluza—, de que hablen con verdad con Montoro y con Rajoy y que se suban a esta tribuna a defender a Andalucía, que se suban a esta tribuna a defender a Andalucía, ustedes, Centrados en Andalucía, aunque, a la vista de la experiencia de los ocho años de Aznar, a la derecha andaluza, en la defensa de Andalucía, ni está, ni se le espera.</parrafo>
        <parrafo>Estas son las realidades. ¿Quiénes son los responsables de haber aprobado el 1,5% de déficit sobre el PIB? Para todos por igual, los más ricos como los más pobres; las comunidades autónomas con más población como las que menos; las que actuaron, como las que gobiernan ustedes desde hace mucho tiempo, como cigarras, despilfarrando, que las que actuaron como hormigas, como Andalucía, que tuvo un ahorro neto de más de tres mil millones de euros en los tiempos de bonanza, y que es lo que nos permite que ahora, que ahora, Andalucía es la comunidad con menos deuda por habitante de España.</parrafo>
        <parrafo>¿Quién aprobó esa decisión, quién las medidas de recorte? En sanidad, en educación, en dependencia, en empleo, en becas, en energías renovables, en escuelas infantiles, en universidades, en investigación, en vivienda, en libros de texto, en ordenadores, en la Escuela 2.0. ¿No fue el Partido Popular, del que forman ustedes parte? ¿Quién recortó el FCI? ¿Quién? ¿Quién fue? ¿Fue Montoro o la señora Aguayo, o el señor Valderas? ¿Rajoy o Griñán? Y de ahí vienen, de ahí vienen las consecuencias que nos traen hasta aquí, hasta este decreto ley.</parrafo>
        <parrafo>¿Quién ha aprobado, o quién va a aprobar próximamente en los Presupuestos del Estado para 2012, la disposición adicional 72 de los Presupuestos del Estado, que obliga a ampliar la jornada de los empleados públicos a 37,5 horas semanales? ¿Votarán a favor los diputados, y los senadores del Partido Popular que aquí se sientan, o también eso es responsabilidad de la Junta de Andalucía? El aumento de dos horas en el personal docente, dos horas a la semana lectivas, y las consecuencias que eso implica de cara a los interinos y a los eventuales, en salud, en educación, en otros servicios básicos para mantener el Estado del bienestar. Esto podría suponer la desaparición de veinticuatro mil empleados a tiempo completo, empleados públicos de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>¿Y qué podemos hacer, señorías, compañeras y compañeros, señoras y señores del PP? ¿Insumisión a unas leyes básicas que obligan al Estado, a las comunidades, a las corporaciones locales? Se nos impediría la emisión de deuda, se nos cerrarían los mercados, se nos sancionaría con recortes en las transferencias del Estado y se nos abocaría a la intervención de la Junta de Andalucía. Sí, con la que ustedes nos han chantajeado y nos han amenazado; ustedes, con su silencio cobarde, el señor Montoro y el que tiene a su mano derecha, el innombrable señor Beteta —huy, perdón. Dije que no lo iba a nombrar—, Consejero de Hacienda de facto de la Junta de Andalucía. Hasta ahí no podríamos llegar, y, por tanto, vamos a priorizar el empleo y mantener los servicios públicos básicos sin privatizaciones ni despidos, aunque —es cierto— para ello se recorten las retribuciones de los empleados públicos y, por lo tanto, tengamos que asumir protestas y movilizaciones que en su gran mayoría son legítimas.</parrafo>
        <parrafo>Pero, si están tan preocupados por los empleados públicos, les hacemos una propuesta. Se lo ha hecho antes la Consejera, se lo vuelvo yo a hacer. En vez de fijar el déficit en 1,5% a todos por iguales, valientes, hagámoslo de manera individual, y fijemos el déficit en función no del PIB, no de la riqueza de una comunidad autónoma, sino de su población, y entonces encontraríamos un ahorro de 620 millones de euros, con lo cual, prácticamente, no tendríamos que abordar recortes de retribución. Vengan ustedes con nosotros a defenderlo a Madrid si están tan..., si están tan preocupados, como dicen, por los sueldos de los empleados públicos, porque para Cataluña o para Madrid, que tienen más PIB y menos población que Andalucía, les será más fácil llegar al 1,5 de déficit que a Andalucía. Esto yo creo que lo entiende cualquiera, ¿por qué no lo entienden y lo asumen ustedes? Es así de sencillo.</parrafo>
        <parrafo>Planteemos las cosas de otra manera. Por tanto, ¿qué otras soluciones? Ustedes, como siempre, aluden a los costes de la política, los costes de la política, los costes de la política, siendo ustedes los 20 políticos mejor pagados de España. Son todos del Partido Popular. ¿Cuántos hay en el Ayuntamiento de Sevilla, que dirige el señor Zoido, puestos a dedo por el señor Zoido, que ganan más que el Presidente de la Junta de Andalucía? ¿Treinta? ¿Treinta y cinco? ¿Cuántos hay? Y me refiero solo al Ayuntamiento de Sevilla porque lo tengo más cerca y también, por qué no decirlo, porque es el líder rampante de la derecha, para ver si lo que ustedes pregonan es lo que practican allí donde gobiernan o solo están haciendo pura y burda demagogia.</parrafo>
        <parrafo>En fin, algunos compañeros me dirán por qué no hablas de lo que hacen en otras comunidades autónomas, porque necesitaría toda la tarde; porque en otras comunidades autónomas no es que estén recortando sueldos y complementos, es que además están despidiendo, miles, miles de empleados públicos de España han ido ya a la calle en las autonomías que gobierna el PP, además de bajar las retribuciones de los empleados públicos. Y además...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Caballos, ruego a su señoría vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CABALLOS MOJEDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino inmediatamente.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Además de privatizar servicios, ¿cuántos hospitales en Castilla-La Mancha, en Valencia, en Madrid? Privatización de hospitales, cierre de escuelas, liquidación de políticas sociales y de prestaciones sociales para los colectivos más desfavorecidos, por no hablar, por no hablar de digo Diego Rajoy y lo que dijo en el debate, aquel con Rubalcaba, que no tengo tampoco tiempo de recordar, pero que no hace falta porque lo tenemos muy presente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, nosotros vamos a apoyar este Derecho y desde Andalucía y desde el PSOE vamos a trabajar con lealtad a España, y también con el cumplimiento, incluso, de las normas que no nos gustan y que estamos combatiendo porque ese es nuestro compromiso con nuestro país. Lealtad con Andalucía y lealtad con nuestros valores, vamos a defender con los hechos la Constitución y el Estatuto, que no es más que los pactos de la Transición; la economía social de mercado y el bienestar alcanzado en estos treinta años. Y, desde luego, en estos tiempos sombríos en que la derecha propaga el miedo y aprovecha la crisis para imponer su modelo neoconservador y neoliberal, los socialista vamos a reafirmarnos en los valores frente a los intereses; en la solidaridad frente al egoísmo; en los intereses generales frente a los individuales, corporativos o gremiales, y, por tanto, con este decreto ley, en la gran prioridad: el empleo, el empleo y el empleo.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Caballos Mojeda.</parrafo>
        <parrafo>Interviene, a continuación, el Grupo Parlamentario Popular de Andalucía, y en su nombre su portavoz, señor Rojas García.</parrafo>
        <parrafo>Tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ROJAS GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, muchas gracias señor Presidente, con su venia.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, como no tengo la capacidad del señor Caballos para contar chistes, me dedicaré a hablar del decreto, que es para lo que hemos venido aquí y a hablar de quién lo hace.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Porque el Decreto que hoy debatimos y votamos, señorías, es la más cruda expresión de cómo el descontrol del Gobierno socialista con un proyecto agotado y caduco está afectando directamente a los servicios públicos en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Nos encontramos ante el ataque más furibundo, sin duda, que se haya producido nunca hacia lo público, hacia los servicios esenciales de nuestra Comunidad, como son la sanidad, la educación y los servicios sociales. El Partido Socialista, en el Gobierno desde hace treinta años, e Izquierda Unida ahora, que se sube al carro del poder, están asestando un golpe brutal a los trabajadores públicos y a todos los ciudadanos, y hoy nosotros desde el Partido Popular queremos, vamos a dar aquí la cara por ellos, porque no podemos obviar que el recorte en los sueldos y en las condiciones laborales también de estos trabajadores repercute en la calidad asistencial del servicio público. Con estas medidas injustas e insolidarias, señorías, el Gobierno del Partido Socialista e Izquierda Unida abren una auténtica brecha en el Estado del Bienestar en Andalucía. Son medidas que van a tener un efecto negativo en todos los ámbitos: en la calidad del servicio público, en el mercado laboral andaluz, reduciendo la contratación, empeorando las condiciones laborales ya muy precarias y, sin duda, creando un malestar sin precedente en los servicios públicos, y además —tenemos que dejarlo muy claro— un malestar innecesario. Y vamos a explicar por qué.</parrafo>
        <parrafo>El Gobierno no ha querido reformarse a sí mismo, ha optado por recortar y no por reformar, y aquí está la clave de la cuestión. Señorías, para sanear las cuentas en Andalucía, había otro camino. Ese camino es el que no se ha querido abordar esta tarde aquí por la izquierda única, el camino es el de la auténtica reforma en la estructura política y burocrática que ha creado el Partido Socialista en estos últimos treinta años, el camino de la austeridad empezando por uno mismo; por ejemplo, eliminando los contratos blindados de los altos cargos del sector público y otras tantas cosas que no hacen falta. Frente al recortazo, ustedes podían haber tomado el camino de la responsabilidad, asumiendo de una vez por todas su obligación de legislar. En Andalucía hace falta una ley andaluza de Función Pública, un proyecto de ley de transparencia, buen gobierno y acceso a la información pública, un código de buenas prácticas y un Gobierno, sobre todo, un Gobierno que esté dispuesto a gobernar y no solo a recortar y a meter el tijeretazo al suelo de los funcionarios y empleados públicos.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Queremos dejar muy claro, señorías, que el Gobierno andaluz podía elegir, y ha elegido el camino incorrecto, el más perjudicial. Y queremos dejar muy claro que sí hay una alternativa a este recortazo, pero hace falta un Gobierno dispuesto a hacer sacrificios, en vez de un Gobierno que siempre les impone los sacrificios a los ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, hemos llegado a esta situación no por lo que decían el señor Caballos ni el Portavoz de Izquierda Unida hemos llegado a esta situación porque verdaderamente quien ha sido aquí la cigarra ha sido el Gobierno socialista durante todos estos años en Andalucía, porque han gastado y han consumido recursos públicos y han consumido, sin duda, dinero público con cargos políticos y estructuras periféricas mastodónticas que eran innecesarias y muy costosas. El coste del aparato político de la Junta de Andalucía ha devorado recursos públicos que ahora no tenemos, miles de cargos digitales, decenas de miles de móviles, y con el dinero de todos ustedes han mantenido una estructura política que no solo era innecesaria, sino que, en gran medida, buscaba escapar del control público. Y así tenemos, señor Caballos, algo que le sonará: el asunto de los ERE, con más de 1.500 millones de euros defraudados a la Hacienda pública de todos los andaluces, el doble del tijeretazo que ustedes ahora imponen al salario de los trabajadores. El doble.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Por qué lo pagan los empleados públicos, si todavía no lo han pagado los responsables de ese fraude monumental que es el de los ERE. Y, cuando el Gobierno de la Junta de Andalucía no ha tenido más remedio que ajustar su déficit, en lugar de mirar por dónde reformar la estructura política de la Administración, ha dirigido su mirada a 270.000 empleados públicos que lo único que quieren es acudir cada día a su puesto de trabajo y que se les reconozca por ello. No deberían ser los paganos de este recortazo. Hoy se ve mejor que nunca que ustedes no son la Junta de Andalucía. En contra de lo que siempre han pretendido que creamos todos, ustedes lo que representan es el poder político instaurado desde hace treinta años en Andalucía, pero se alejan cada día más de la calle.</parrafo>
        <parrafo>Dice el señor Caballos que van a combatir sus ideas en la calle. Señor Caballos, le invito a que salga a la calle y que mire cómo está la calle. Si le apoyan a usted y apoyan al Gobierno. Debería echar una mirada a su alrededor. El Gobierno debería salir a la calle. Los 270.000 trabajadores públicos no se tragan ya, señorías, el discurso de la confrontación, no se lo tragan porque es mentira, saben que ustedes en el presupuesto público andaluz tienen margen de maniobra para recortar por otros sitios, para equilibrar por otros sitios, para reformar, que es lo que tienen que hacer, reformar la Administración pública en Andalucía, y no lo han hecho porque no quieren.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Rojas, un momento de interrupción, por favor.</parrafo>
        <parrafo>Advierto a las personas invitadas en la tribuna de invitados que está prohibido terminantemente que manifiesten ningún tipo de gesto aprobatorio o desaprobatorio de las intervenciones. De manera que si se procede...</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Señorías, no sé por qué es motivo de risa la expresión por parte de la Presidencia de un mandato reglamentario. Es decir, no es un invento del Presidente, es un mandato reglamentario, y, por lo tanto, exijo respeto a la Presidencia, señorías. Me parece bastante poco presentable que el enunciado de un mandato del Reglamento motive la risa en parte de la bancada del Partido Popular. Están avisados [...].</parrafo>
        <parrafo>Señor Rojas, puede continuar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ROJAS GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Caballos, habla usted de déficit. Debería contar toda la historia completa. Fue el señor Zapatero quien fijó para Andalucía un límite de déficit del 1,3% en 2011 y ustedes lo apoyaron, aunque no lo cumplieron y llevaron el déficit de nuestras cuentas al 3,2%. Ahora el Gobierno de la Nación fija un objetivo del 1,5% —es decir, que se nos permite un mayor margen de déficit—, y, sin embargo, ahora a usted le parece injusto y discriminatorio. Eso no tiene sentido común, no tiene coherencia y no tiene por dónde sostenerse, señor Caballos.</parrafo>
        <parrafo>Lo que no dice el Gobierno andaluz, además, lo vamos a decir nosotros aquí, para que quede muy clarito y lo sepa todo el mundo. Ha sido el Gobierno de la Nación el que, debido a la grave situación de las arcas públicas de Andalucía, está auxiliando de forma extraordinaria y sin precedentes a la Junta de Andalucía. Y eso no lo quieren ustedes decir, pero lo saben los dos mil cuatrocientos pequeños y medianos empresarios andaluces que están ahora cobrando gracias al plan que ha puesto en marcha el Gobierno del señor Rajoy.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>¿Dónde está la confrontación? Aquí el Partido Popular está auxiliando a Andalucía, está ayudando a Andalucía y está haciendo por los andaluces lo que ustedes no son capaces de hacer. Esa es la única realidad y eso es lo que debería reconocer el Gobierno de la Junta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, los problemas los están creando ustedes, porque los llevan creando desde hace mucho tiempo con su mala gestión.</parrafo>
        <parrafo>La Junta aplica este decreto, señorías, sin dar la cara por los trabajadores, de los que tanto habla siempre, sin dar la cara por los trabajadores. Porque no está dando la cara por los trabajadores, ya que los ha engañado de forma reiterada ofreciéndole falsas expectativas e ilusiones vanas.</parrafo>
        <parrafo>Cuando el bipartito anunció el retraso del plan de ajuste, miles de empleados públicos albergaban la esperanza de que había una verdadera negociación, pero era todo una farsa. Han sido demasiadas inercias y demasiados intereses los que le impiden hacer reformas de calado.</parrafo>
        <parrafo>Por eso hemos asistido a una farsa en la negociación, basada en las triquiñuelas, la confrontación otra vez con el Gobierno central y el engaño; en la que se han encontrado con el rechazo unánime de todos los trabajadores; no han dicho nunca la verdad. Nadie ha creído que esa operación de maquillaje, que consiste en eliminar apenas once altos cargos de 171, iba a paliar la situación.</parrafo>
        <parrafo>El Gobierno del Partido Socialista e Izquierda Unida, a dos meses de su nacimiento, tiene ya hoy en pie de guerra a todos los trabajadores públicos, en la Administración, en los hospitales, en los centros educativos, porque ustedes han traspasado toda esas líneas rojas de las que siempre han hablado y no han predicado, sin duda, con el ejemplo. Y, para colmo, por ejemplo, ahora están recortando retribuciones en la parte de Justicia, donde carecen de competencias. Estábamos hablando ahí, con los sindicatos de Justicia, y a los trabajadores de Justicia, por ejemplo, les han recortado hasta el 20%. Son números muy superiores a los que ustedes están afirmando aquí. Por tanto, no están diciendo la verdad.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes han demostrado que solo hay una frontera que no están dispuestos a traspasar: la de los privilegios de una Administración que han creado durante treinta años a su entera medida.</parrafo>
        <parrafo>En este decreto se desmantela la sanidad pública, el Estado del bienestar, le asestan ustedes un golpe brutal al Estado del bienestar, y lo vamos a decir por todos los rincones de Andalucía: la falsa demagogia del socialismo. Le asestan un golpe brutal al Estado del bienestar, a la sanidad pública, a la educación pública.</parrafo>
        <parrafo>En la sanidad pública no se cubren las jubilaciones en Andalucía, ni las bajas maternales; no se están renovando los contratos eventuales; están disminuyendo hasta el 40% de los refuerzos en urgencias; el cierre por la tarde del 45% de los centros de salud. ¿Y ahora van y le ponen un recurso ante el Tribunal Constitucional al Gobierno, para confrontar, de Rajoy? Arreglen ustedes la sanidad pública, arreglen ustedes sus competencias y sean consecuentes con ellas.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Rojas, ruego a su señoría vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ROJAS GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Le pido, señora Consejera, que nos diga la verdad. No deberíamos estar ante estas medidas, porque hay alternativa en la austeridad y en las reformas que ustedes no han querido hacer.</parrafo>
        <parrafo>Señorías del Partido Socialista e Izquierda Unida, no se puede hacer una mijita de recorte ni ser casi insumiso. Tienen que asumir la responsabilidad de haber optado por los recortes en lugar de por la reforma.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes, señores diputados de Izquierda Unida, sin duda sufren un golpe rotundo a su credibilidad y a su coherencia política. Cuando se gobierna, siempre hay que elegir, hay que elegir entre la coherencia y la conveniencia, y en este caso Izquierda Unida ha elegido la conveniencia de permanecer en un Gobierno que, nada más nacer, está mostrando un episodio muy relevador: ataca a los trabajadores y a los servicios públicos básicos. Y no se puede ser, señorías de Izquierda Unida, Gobierno y oposición al mismo tiempo.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros no vamos a dirigir el sentido de su voto —por supuesto, vamos a ser tremendamente respetuosos—; pero sí tenemos que decirles que están en la encrucijada entre ser fieles a su ideología, y a su pasado reciente, u olvidarlo todo por un pacto de sillones. Esa es su encrucijada.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Rojas, su señoría debe de concluir.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ROJAS GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino enseguida, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes, dentro de sus filas, ya tienen voces discordantes, y dos de sus diputados amenazan con votar en contra hoy en la Cámara.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, tienen la oportunidad, señorías, de forzar al Gobierno a cambiar la inercia de estos treinta últimos años y que hagan reformas de verdad, o bien dejarse engullir por esos treinta años y ser ustedes cómplices de toda esa historia. Ustedes deciden: su voto los situará junto a los recortes o junto a los trabajadores públicos.</parrafo>
        <parrafo>Y ustedes, señorías del PSOE, son los responsables de todo este desaguisado, los responsables de lo que está pasando, y tienen que apechugar con ello, y nosotros les pedimos que hagan reformas.</parrafo>
        <parrafo>El Partido Popular va a votar en contra de este decreto, que nos parece injusto y perjudicial para Andalucía; pero votaremos, además, a favor de su tramitación como ley, porque creemos que hay alternativas a estas medidas. Nuestra alternativa, la reforma, lo que creemos que es bueno para Andalucía, lo vamos a plantear en este Parlamento, y esperemos que ustedes nos escuchen para poder dar la cara por esos doscientos setenta mil empleados públicos y funcionarios a los que ustedes les están metiendo hoy la tijera de forma injusta y desproporcionada.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien, señorías, concluido el debate, vamos a proceder, en primer lugar, a la votación de la convalidación del Decreto Ley 1/2012, de 19 de junio, de medidas fiscales, administrativas, laborales y en materia de Hacienda Pública para el reequilibrio económico-financiero de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobada, al haber obtenido 53 votos a favor, 50 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Queda, por lo tanto, convalidado el decreto ley referido.</parrafo>
        <parrafo>Dado que durante el debate se ha pronunciado algún grupo sobre... expresando el deseo de que el decreto ley se tramite como proyecto de ley, se someterá...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ..........</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Perdón.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Perdón, ¿quién ha solicitado...?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ..........</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, aquí.</parrafo>
        <parrafo>No se ha registrado mi voto.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pues habrá que ver y corregir si se ha producido algún error mecánico; pero, en todo caso, el resultado de la votación no se altera, porque supongo que su voto es a favor de la convalidación. En ese caso...</parrafo>
        <parrafo>¿Perdón?</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>Pues, en cualquier caso, eso son errores mecánicos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ..........</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—¿Se podría volver a repetir?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—No se puede volver a repetir la votación. Lo siento.</parrafo>
        <parrafo>Bien, en cualquier caso, señorías, si ha habido algún error mecánico o electrónico en el sistema de votación, se comprobará, pero normalmente... Lo digo porque la experiencia hasta ahora lo que demuestra es que, siempre que eso sucede, no es un problema electrónico, suele ser un problema del diputado o diputada, que, por alguna cuestión, ha olvidado votar correctamente. Pero, en fin, se subsanará, en su caso, si así ocurre.</parrafo>
        <parrafo>Como digo, dado que ha habido grupos parlamentarios que han expresado su voluntad de que se tramite como proyecto de ley el presente decreto, procedemos a continuación a votar la solicitud de tramitación como proyecto de ley del presente decreto ley.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobada, al haber obtenido 99 votos a favor, 2 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, la Cámara acuerda el procedimiento de tramitación como proyecto de ley, que, de acuerdo con lo previsto en el Reglamento, se tramita por el procedimiento de urgencia —señorías, aguarden unos segundos— y con exclusión del debate de totalidad, para lo que será enviado a la comisión correspondiente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

