<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>41</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 22,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>23</dia>
    <mes>mayo</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Línea de transporte, Política de transportes, Red ferroviaria, Transporte ferroviario, Transporte público</materias>
    <numero_expediente>9-13/POP-000274</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa al futuro de los servicios públicos ferroviarios en Andalucía (pág. 76).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Enrique Javier Benítez Palma y D. José Muñoz Sánchez, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Enrique Javier Benítez Palma, del G.P. Socialista. Dña. Elena Cortés Jiménez, Consejera de Fomento y Vivienda.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Siguiente pregunta, también dirigida a la consejera de Fomento y Vivienda por el Grupo Parlamentario Socialista, es relativa al futuro de los servicios públicos ferroviarios en Andalucía. La formula su diputado, señor Benítez Palma.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor BENÍTEZ PALMA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera, el pasado 20 de mayo tuvimos noticia a través de los medios de comunicación de la propuesta realizada por la Junta de Andalucía al Ministerio de Fomento para que se celebre la comisión técnica mixta en la que se aborde el futuro de las líneas de trenes regionales y de cercanías que, con la política del Partido Popular, corren peligro. Nos gustaría saber qué valoración hace el Consejo de Gobierno de la propuesta realizada desde la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Benítez.</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORTÉS JIMÉNEZ, CONSEJERA DE FOMENTO Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Benítez, efectivamente, desde la consejería venimos..., bueno, pues un año trabajando con el ministerio, tratando de trabajar, de dialogar, sobre los servicios ferroviarios porque estamos absolutamente empeñados y convencidos de que el futuro, el presente y el futuro de esta tierra y de toda España pasa por un aumento y una mejora sustancial de los servicios ferroviarios, y no por el cierre, no por la privatización.</parrafo>
        <parrafo>En ese sentido, le hemos reclamado que escuche antes de cerrar, que escuche antes, bueno, pues de tomar decisiones que van a afectar a más de treinta mil andaluces y que van a afectar a los servicios públicos ferroviarios.</parrafo>
        <parrafo>Y lo que le hemos planteado, yo misma en una reunión con la ministra, como por parte del centro directivo de movilidad sostenible de la consejería, es que se cree una comisión técnica de seguimiento. Le hemos remitido una carta al director general para abordar, desde el diálogo, cómo mantener las obligaciones de servicio público, que el propio ministerio y que el Gobierno ha declarado cómo ampliar y cómo mejorar los servicios ferroviarios.</parrafo>
        <parrafo>Hasta ahora no hemos tenido respuesta. Yo espero que la respuesta sea la convocatoria al máximo nivel de esa comisión técnica donde podamos abordar el presente y el futuro de las líneas ferroviarias en Andalucía, no desde la supresión, no desde la eliminación, sino desde el impulso y la mejora de los servicios ferroviarios.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señor Benítez Palma.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor BENÍTEZ PALMA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, gracias, presidenta..., presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera, la verdad es que con el tema del transporte público parece que el Partido Popular, de nuevo, va a dejar su impronta. Quiero recordar a las señorías del Partido Popular presentes en esta Cámara, tan poco interesadas por la defensa del transporte público, que la flexibilización del transporte ferroviario en España se introdujo a través de una enmienda de la ley de emprendedores y estímulo del crecimiento económico, con nocturnidad y alevosía, tal y como hace las cosas el Partido Popular. Quiero recordar también que en este momento hay más de un millón doscientos mil españoles cuyo acceso al empleo, al trabajo cotidiano, a servicios públicos tan básicos para su futuro como la educación y la sanidad, depende del transporte ferroviario, al que el Ministerio de Fomento ha decidido condenar, condenar o poner la pelota en el tejado de las comunidades autónomas, en un grave ejercicio de deslealtad institucional.</parrafo>
        <parrafo>Y también quiero recordar que sí hay dinero para rescatar las autopistas, que han sido un fracaso, creando una sociedad pública para hacerse cargo de estos activos con un capital público de 500 millones de euros, y dispuesto el Estado a hacerse cargo de una deuda financiera de más de tres mil quinientos millones de euros. Y, sin embargo, no hay dinero para mantener estas líneas que son un servicio público, no hay dinero tampoco para que la dación en pago de la vivienda sea una posibilidad real y no hay dinero para mantener transportes públicos necesarios para el futuro y el desarrollo igualitario de este país.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señora consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Benítez Palma.</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORTÉS JIMÉNEZ, CONSEJERA DE FOMENTO Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, ¿no?, hablábamos antes de las autopistas tóxicas que nos van a costar, bueno, pues, seguramente miles de millones de euros de ese rescate. Y, sin embargo, se dice que por parte del ministerio, creemos que sin ningún tipo de razón, que se suprimen esos servicios ferroviarios para ahorrar dinero a los ciudadanos, por un lado, quitamos servicios ferroviarios y, por otro lado, rescatamos autopistas tóxicas, o creamos el banco malo de las infraestructuras innecesarias.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, volver a plantear, que espero que se convoque de inmediato y al máximo nivel esa comisión técnica, que el Ministerio escuche al Gobierno andaluz y a la Consejería de Fomento y Vivienda, pero también escuche a los ciudadanos que se están movilizando en sus provincias en defensa de la mejora y la ampliación de los servicios ferroviarios.</parrafo>
        <parrafo>Es importante e interesante que un Gobierno escuche a la ciudadanía antes de tomar decisiones tan absolutamente negativas como las que puede tomar o tiene la intención de tomar, de manera clara, el Gobierno de España.</parrafo>
        <parrafo>Nada más.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

