<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>22</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 12</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>29</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Provincia de Cádiz, Universidad, Ingeniero</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000267</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a la Escuela Superior de Ingenieros de la Universidad de Cádiz (pág. 37).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Ignacio García Rodríguez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Ignacio García Rodríguez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Antonio Ávila Cano, Consejero de Economía, Innovación, Ciencia y Empleo.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Díaz Trillo.</parrafo>
        <parrafo>Pregunta dirigida al Consejero de Economía, Innovación, Ciencia y Empleo, por el Grupo de Izquierda Unida Los Verdes- Convocatoria por Andalucía, y relativa a Escuela Superior de Ingenieros de la Universidad de Cádiz.</parrafo>
        <parrafo>Para formularla, tiene la palabra su diputado, señor García Rodríguez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, como usted sabe, la finalización del edificio que futuramente albergará a la Escuela de Ingenieros de Cádiz es una de las mayores preocupaciones que tiene en este momento esta Universidad. ¿Cuáles son, por tanto, sus previsiones para que se culmine esta obra tan necesaria para albergar a los alumnos de Ingeniería que en este momento, bueno, pues están en una situación que todos reconocemos que no es la deseable?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor García Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Economía.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor García, sabe que este Consejero, que el Consejo de Gobierno en general, tenemos en la educación una de nuestras prioridades. Así tuve la ocasión de exponerlo en la Comisión de Economía del pasado día 7, en la que debatimos y tuvimos oportunidad de conocer cuáles son las líneas estratégicas del presupuesto de esta Consejería. Allí tuve también la oportunidad de detallarlo en términos de educación pública universitaria y hacer referencia específicamente a los compromisos acordados en el marco del modelo de financiación universitaria con los rectores de las diez universidades públicas andaluzas, que, quiero recordar, suponen una participación en el Producto Interior Bruto en términos nominales, eso sí, teniendo en cuenta el Plan Económico-Financiero de Reequilibrio. Ese es un esfuerzo presupuestario que tiene una orientación, y esa orientación parte de considerar que la Universidad debe tener un papel clave en el desarrollo económico, en la recuperación económica, y que la siguiente economía debe ser una economía más anclada y basada en el conocimiento, y para eso hay, pues, más de 1.400 millones de euros. Entre las actuaciones concretas que les expuse en la Comisión, señorías, se incluían inversiones de carácter general para completar actuaciones que están en marcha en todas y cada una de las universidades públicas de Andalucía. Le mencioné cada una de las nueve actuaciones que se iban a priorizar, una por universidad, y el destino que para ello, por tanto, iban a tener 75 millones de euros específicamente en el ejercicio próximo. Entre estas, y creo recordar que fue la que cité en primer lugar, se encuentra la de la Escuela Superior de Ingeniería de la Universidad de Cádiz, en Las Aletas. Esto se le ha trasladado también al señor Rector de la Universidad de Cádiz, lo he hecho personalmente; se le ha trasladado también al Director de la Escuela responsable de infraestructura; a los propios alumnos, lo ha hecho el Secretario General de Universidades de mi Consejería.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, un compromiso efectivo, más allá de que se solucionen desfases y dificultades que ha habido entre la adjudicataria y la propia universidad. Y, desde luego, también recordarle, señoría, que todo sería más fácil de articular y tendría otra dinámica si el Partido Popular, si el Gobierno central no hubiese puesto a la universidad en el último lugar de preeminencia del fondo de liquidez.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, señoría.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor García Rodríguez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, señor Consejero, el objetivo de esta pregunta era, de alguna manera, trasladar y confirmar la información que se tenía, según la cual, como usted dice en su comparecencia, se refirió de manera específica dentro de las inversiones de carácter general a la construcción de la Escuela Superior de Ingeniería, en Las Aletas, de la Universidad de Cádiz, si no me equivoco, en su comparecencia de 7 de noviembre. Esto ha tenido su reflejo o tiene su reflejo, entiendo, en una partida concreta del presupuesto, dentro del programa 4.2.J, que es de Universidades, que es la partida 741.00, a universidades andaluzas para inversiones del PAU, que, seguramente, acabará contando con, del orden de 75 millones de euros, y que, según nos trasladó recientemente el Secretario General de Universidades, se articulará a través de una operación con el BEF, con el Banco Europeo de Finanzas. Me gustaría que confirmara estos extremos. Y la noticia que creo que será bien recibida por la Universidad de Cádiz de que en el entorno del mes de marzo podrán tomarse decisiones respecto a esta financiación, para que pueda culminarse una obra que es urgente. Porque además, en este momento, si no se sigue trabajando lo ya hecho, el edificio que está o la parte del edificio que está realizada podría deteriorase.</parrafo>
        <parrafo>Y coincido con usted en que es lamentable que se ponga a las universidades, me parece que es en el cuarto o quinto lugar de preeminencia, el último, prácticamente, de preeminencia de pagos en el Fondo de Liquidez Autonómica, por supuesto, muy por detrás de las deudas a los bancos, fundamentalmente, y al propio Estado, que son los primeros. Resulta lamentable que se critique en la provincia y en otras provincias de Andalucía la actuación de la Junta de Andalucía en materia de universidades, a pesar del esfuerzo que hace, pero ellos, a la hora de las transferencias, las reducen, y a la hora de ofrecer liquidez para resolver los problemas de tesorería que en este momento tienen, como muchas instituciones, las universidades, lo pongan en último lugar. Esto viene a ser lo que demuestra realmente la importancia y la prioridad que le da el Partido Popular a la educación pública.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor García Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, para confirmarle el compromiso que he expresado con anterioridad. Sea marzo, febrero o abril, creo que lo importante es que seamos capaces de, efectivamente, ponerlo en marcha como todos queremos.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

