<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>40</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 22,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>22</dia>
    <mes>mayo</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Tecnología de la información, Informática jurídica, Nueva tecnología, Sistema judicial</materias>
    <numero_expediente>9-13/APP-000092 9-13/APP-000097</numero_expediente>
    <extracto>Comparecencias del consejero de Justicia e Interior, a fin de informar sobre aplicación de nuevas tecnologías para la Administración de Justicia (pág. 31).</extracto>
    <debate_agrupado>
      <componente>
        <numero_expediente>9-13/APP-000092</numero_expediente>
        <extracto>Comparecencia del consejero de Justicia e Interior, a petición propia, a fin de informar sobre las nuevas tecnologías aplicadas a la Administración de Justicia.</extracto>
        <proponentes>Sin proponentes</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>9-13/APP-000097</numero_expediente>
        <extracto>Comparecencia del Consejo de Gobierno, a fin de informar sobre aplicación en Andalucía de nuevas tecnologías para la Administración de Justicia,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Socialista.</proponentes>
      </componente>
    </debate_agrupado>
    <intervienen>D. Emilio de Llera Suárez-Bárcena, Consejero de Justicia e Interior. Dña. Alba María Doblas Miranda, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. María Nieves Masegosa Martos, del G.P. Socialista. D. Juan Ramón Ferreira Siles, del G.P. Popular Andaluz.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pasamos a continuación al punto quinto del orden del día, comparecencias. En primer lugar, el debate agrupado del consejero de Justicia e Interior, a petición propia, así como del Grupo Parlamentario Socialista, a fin de informar sobre las nuevas tecnologías aplicadas a la Administración de Justicia.</parrafo>
        <parrafo>Para la exposición de la mencionada comparecencia, toma la palabra en primer lugar el consejero de Justicia e Interior.</parrafo>
        <parrafo>Señor consejero, buenas tardes, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DE LLERA SUÁREZ-BÁRCENA, CONSEJERO DE JUSTICIA E INTERIOR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchísimas gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Con esta comparecencia el Consejo de Gobierno trae al Parlamento andaluz la información relativa al proceso de innovación de recursos que la Junta de Andalucía pone al servicio de la Administración de Justicia. Debemos tener presente que el encaje normativo que permite la aplicación de nuevas tecnologías en la Administración de Justicia no comienza sino a principios del año 1994, con la reforma de la Ley Orgánica del Poder Judicial. El siguiente paso lo dio la Ley 1/2000, de Enjuiciamiento Civil, que dio carta de naturaleza y legitimidad a la eficacia de los documentos electrónicos como medios de prueba, la documentación de actuaciones procesales en soporte electrónico, y la utilización de grabación y reproducción de imagen y sonido, así como la comunicación procesal por medios telemáticos. Con posterioridad fue la Ley 13/2003, de 24 de octubre, que reformó la Ley de Enjuiciamiento Criminal, la que introdujo estas nuevas tecnologías también en el proceso penal.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, las ventajas de la aplicación y utilización de las nuevas tecnologías en el ámbito de la Administración de Justicia produce importantes beneficios en el funcionamiento de la misma. Por citar los más importantes, un ahorro de tiempo, una disminución de los costes y un mejor acceso a una Justicia de mayor calidad. La mejora de la gestión...</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Disculpe, señor consejero.</parrafo>
        <parrafo>Ruego, por favor, que mantengan la conversación, si lo hacen fuera de sus escaños, fuera de la sala si es posible.</parrafo>
        <parrafo>Continúe, por favor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DE LLERA SUÁREZ-BÁRCENA, CONSEJERO DE JUSTICIA E INTERIOR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Supone, digo, la mejora de la gestión y el desempeño de las funciones del sistema de Justicia, ya se trate del despacho de asuntos o ya de la gestión de recursos materiales y humanos.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a las actuaciones más relevantes desde la asunción de las competencias por la comunidad autónoma, en los quince años transcurridos se ha producido una evolución realmente plausible. Cuando a finales de los noventa la comunidad autónoma asume las competencias de Justicia, menos de un 15% de los órganos jurisdiccionales andaluces contaban con un ordenador, y no existía, desde luego, ninguna herramienta informática que fuese aplicable al trabajo en la Justicia. Durante aquellos primeros años se actuó en un doble sentido. Primero, se dotó a los órganos judiciales y fiscales andaluces de un equipamiento informático adecuado. Se pasó, de esta manera, de 700 ordenadores, inicialmente, a más de 20.000 equipos informáticos actuales, a los que han de sumarse impresoras, escáneres, sistemas de videoconferencia y de grabación de vistas. En 2001 se elaboró e implantó un sistema de información único, especializado en el mundo jurisdiccional, que fue el sistema Adriano. Este sistema, exitoso sin duda alguna, nos puede dar una idea de ello que en el año 2012 ha soportado la tramitación de más de 2.200.000 asuntos, más de 15 millones de acontecimientos, más de 12 millones de documentos y alrededor de unas 900.000 resoluciones judiciales. En estos últimos doce años, el sistema Adriano se ha ido perfeccionando con la incorporación al sistema de nuevos módulos y funcionalidades. Y sus modelos documentales y sus esquemas de tramitación han tenido que irse adaptando a las sucesivas reformas legislativas, a los requerimientos fijados por el Consejo General del Poder Judicial para cumplir con el test de compatibilidad o a los propios cambios demandados por los usuarios del sistema. Pero fue a partir de 2010 cuando la estrategia tecnológica judicial de Andalucía ha cambiado radicalmente de orientación, y ello a partir de la firma del denominado esquema judicial de interoperatividad y seguridad de la Justicia, el sistema EJIS, cuyo objetivo final es la consecución de la interoperatividad y la interconexión garantizando la seguridad de las comunicaciones.</parrafo>
        <parrafo>La actual planificación tecnológica judicial de Andalucía, por tanto, y a la vista de ese documento, se plasma sobre la base de dos grandes objetivos. El primero de ellos, conseguir consolidar la interconexión y la interoperatividad real de todos los sistemas informáticos andaluces entre sí y con los del resto de España. Y, en segundo lugar, avanzar e implantar de manera progresiva el expediente digital y el archivo electrónico. Para ello, la Junta de Andalucía trabaja —intensamente, desde luego— en un ambicioso proyecto que supondrá la culminación de ambos objetivos. El paso del actual sistema de información, descentralizado y compartimentado, debe ser sustituido por un nuevo sistema de gestión procesal, integrado, conectado y digitalizado. La elaboración de este nuevo sistema de gestión procesal, que dada su envergadura se ha planificado por módulos, como no podía ser de otra manera, ha aglutinado las numerosas actuaciones en dos grandes fases. La primera de ellas, la integración de toda la información judicial en una base de datos única. Y, segundo, el diseño de un entorno web, el nuevo sistema de gestión procesal, que permita de manera progresiva, y una vez implantado, la interconexión y la digitalización de los expedientes judiciales. No obstante, actualmente, junto al sistema Adriano conviven más de 40 aplicaciones informáticas de distinta índole que facilitan la labor diaria de los juzgados y tribunales en Andalucía y de la Fiscalía. Y, por su especial significado, creo que debemos detenernos en las más significativas de ellas. La primera de ellas es el nuevo portal judicial, que constituye una evolución del actual portal Adriano, y se configura como una nueva web judicial, más dinámica e interactiva. A día de hoy se ha culminado su diseño y se trabaja en la laboriosa carga de los contenidos. Ello, desde luego, con el auxilio de personal judicial, fiscal y del cuerpo de secretarios judiciales. En segundo lugar, la página web para los juzgados de lo mercantil. Esta página ofrece información sobre los concursos y la tramitación de estos procedimientos en los juzgados de lo mercantil, con lo cual ahorra el esfuerzo de los funcionarios de ir informando, no solo a los abogados y procuradores que acuden al juzgado, sino a los propios acreedores y a otros interesados sobre los procedimientos. Este año hay publicados 112 concursos ya, concursos de acreedores, y durante el año pasado recibió más de 6.500 accesos de empresas, instituciones y ciudadanos. Otro es el sistema de intercambio de información sobre drogas y adicciones. Los que conocemos por dentro el mundo del funcionamiento de los juzgados de guardia sabemos de la necesidad de una rápida información en materia de adicciones a efectos de acordar medidas cautelares en un sentido o en otro. Este sistema permite a los facultativos del Instituto de Medicina Legal emitir esos informes, accediendo con toda celeridad a la información disponible en el sistema integrado sobre drogas y adicciones, y transmitirlo también de manera telemática al juzgado de guardia.</parrafo>
        <parrafo>Contamos también con el sistema de notificaciones telemáticas Lexnet. Lexnet es un sistema que se integra en el plan Adriano, en el sistema Adriano, y facilita la presentación de escritos y documentos, el traslado de copia y, sobre todo, la realización de notificaciones por vía telemática.</parrafo>
        <parrafo>Actualmente, la aplicación ha sido implantada y se encuentra en funcionamiento en un total de 418 juzgados en Andalucía. Durante el año 2012, ha experimentado un importante crecimiento, y ha registrado en ese año un total de 6.100.000 notificaciones telemáticas, continuando la misma tendencia en el año presente, en el que ya se han superado más de dos millones y medio de notificaciones por este procedimiento.</parrafo>
        <parrafo>Otra herramienta importantísima es el sistema de interconexión de consultas eMaat, que posibilita la consulta unificada de la información contenida en las bases de datos de la jurisdicción penal. Entre las funcionalidades más significativas, permite la búsqueda de procedimientos por personas físicas y jurídicas, por tipo de procedimiento, y, además, detecta la posible inactividad de un procedimiento cuando lleva más de tres meses sin proveerse. Por último, contiene además un sistema de alertas para determinadas medidas cautelares, fundamentalmente los momentos de revisión o de finalización del periodo de prisión preventiva. El sistema este está implantado en 370 juzgados de lo penal, claro, y en las ocho audiencias provinciales. Han comenzado además los trabajos para poder integrar en el sistema a los juzgados de vigilancia penitenciaria, también del orden penal, lógicamente, por la especial trascendencia que tiene en su actividad dicha información.</parrafo>
        <parrafo>Otra acción de la que creo que podemos sentirnos orgullosos es el nuevo sistema de grabación audiovisual de vistas judiciales. Como saben, inicialmente los juzgados y tribunales de Andalucía contaban con un total de 406 sistemas de grabación de vistas, pero, claro, el paso del tiempo ha hecho que tanto los equipos utilizados como el sistema ofimático empleado, es decir, el software, hayan ido quedándose obsoletos, aconsejando una modificación y una actualización. Por tanto, la consejería que tengo el honor de dirigir se ha planteado y está actuando para remozar el sistema informático, el software, y renovar al propio tiempo los equipos informáticos que se utilizan para la grabación y visionado de las vistas y juicios.</parrafo>
        <parrafo>Las ventajas que aporta el nuevo sistema son notables. En primer lugar, una mayor claridad en las grabaciones tanto de la imagen como del sonido. En segundo lugar, permite realizar marcas en la grabación, con lo cual los tribunales de los recursos, los de apelación, podrán ir a puntos concretos de la grabación sin tener que verla entera a efectos de comprobar qué dijo tal o cual persona, sea un imputado o un testigo. Luego, traslada además datos del sistema de Adriano que incorpora la propia grabación. De la misma manera, posibilita grabar el sonido sin imagen, lo cual permite la protección de determinados testigos y víctimas, como es el caso de los menores, y ordena cronológicamente los procedimientos para facilitar y agilizar la búsqueda de los mismos.</parrafo>
        <parrafo>El plan de acción iniciado por la Consejería de Justicia e Interior abarca la renovación de más de doscientos veinticinco equipos de grabación, 116 son renovaciones, y luego hay nueve equipos de dotación para nuevas salas de vistas. Además de ello, hay 290 sistemas nuevos de alimentación ininterrumpida para impedir que un corte de energía eléctrica pueda suspender el juicio. El despliegue del plan comenzó el 25 de abril, y fíjense a la velocidad que vamos, porque espero que esté concluso en noviembre de este mismo año 2013.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a los envíos telemáticos de exhortos, hemos implantado también una herramienta integrada dentro del sistema Adriano que incluye la recepción y envío de exhortos por vía telemática con todos los juzgados de España. Ahora bien, esta opción solo podrá generalizarse en la medida en que las demás comunidades autónomas y el Ministerio de Justicia adecuen sus sistemas informáticos, compatibilizándolos con los nuestros. En cualquier caso, a nivel andaluz se trabaja intensamente para la normalización de los exhortos telemáticos, y, especialmente, se han incoado sendos proyectos pilotos en los juzgados de Almería y de Huelva que esperamos que concluyan antes de verano, y, una vez observemos su funcionamiento, los implantaremos en todos los órganos de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Otra herramienta de vital importancia es la agenda de señalamiento, que permite compartir las reservas de salas de vistas a los órganos judiciales y que facilita las comparecencias en el juzgado de guardia, sea para la práctica de diligencias urgentes o para el señalamiento de juicios rápidos o de juicios inmediatos. Está actualmente disponible en toda la jurisdicción penal en el ámbito del territorio de Andalucía, permitiendo así facilitar la incoación de juicios rápidos y de juicios inmediatos que agilizan de manera notable la Administración de Justicia en el ámbito penal.</parrafo>
        <parrafo>Hay un impulso a la aplicación informática del servicio de atención a las víctimas también. Como saben, los SAVA gestionan la atención a las víctimas, y este sistema permite gestionar de manera conjunta todos los trámites que se llevan a cabo dentro del mismo. Desde el año 2011, se ha mejorado su aplicación y se ha adaptado para su utilización conjunta con el punto de coordinación de las órdenes de protección, lo cual beneficia muy notablemente la comunicación entre el SAVA, las mujeres víctimas de violencia de género y los puntos.</parrafo>
        <parrafo>Por otro lado, se han compatibilizado las bases de datos relativas a violencia sobre la mujer. En abril de 2013 comenzamos los trabajos para conectar las infraestructuras informáticas entre la base de datos de violencia de género del Ministerio del Interior, la VioGen, con los puntos de coordinación de Andalucía, a fin de permitir que los profesionales de ambas instituciones puedan de manera interconectada acceder a la información global que permiten y que ofrecen ambas bases de datos.</parrafo>
        <parrafo>Existe igualmente un nuevo sistema informático de archivo judicial, que comenzó su diseño en 2012 y que se compone de tres módulos. En primer lugar, la gestión de préstamos y transferencias de documentación; actualmente se encuentra implantado en el 70% de los archivos de Sevilla capital, y esperamos extenderlo en muy corto plazo al resto de juzgados y tribunales de Andalucía. Porque el segundo aspecto o módulo es el expurgo de documentación que se acompasa al proceso de expurgo dentro de los archivos judiciales, lo cual agilizará la clasificación del papel que debe conservarse de aquel otro que puede destruirse y debe destruirse. Y luego la integración entre el sistema Adriano y el sistema JARA, que actualmente se halla también en fase de diseño, porque de esta manera se facilitará igualmente y se acelerará la destrucción de documentos inútiles.</parrafo>
        <parrafo>Actualmente se ha implantado el sistema Hermes, que es otra herramienta para el control del horario, del cumplimiento horario por los funcionarios de la Administración de Justicia en 635 órganos judiciales en todas las provincias, en todos los..., o sea, se ha desplegado en todos los órganos de las provincias de Córdoba, Granada, Huelva y Sevilla, y en los próximos meses se implantará, como es natural, en el resto de las provincias andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a las actuaciones tecnológicas en los juzgados de paz, debemos tener presente que no nos hemos olvidado de ellos y que durante el año anterior se acabó de informatizar todos los juzgados de paz de Andalucía, y, a tal efecto, se instalaron un total de 1.034 ordenadores y 940 impresoras, lo que supuso la renovación del equipamiento en el ciento por ciento de los juzgados de paz de Andalucía. En la actualidad, todos los juzgados de paz de Andalucía disponen además de conexión a la red corporativa de la Junta, a la aplicación del registro civil en línea, y tienen acceso a Internet y correo corporativo de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Otro aspecto que no podemos olvidar son las fiscalías. Hay un lugar destacado en atención a las fiscalías por la especial importancia que tienen en el ámbito de la Administración de Justicia en general, y muy especialmente en el ámbito penal, que, como sabemos, constituye el 77% del trabajo de la justicia en nuestra comunidad autónoma. Para ello, se han adoptado tres medidas concretas. En  primer lugar, la migración e integración del sistema Fortuny, que es el sistema propio de la fiscalía, diseñado por la Fiscalía General del Estado, con el sistema Adriano. Hasta 2011 la gestión de ese sistema, del sistema Fortuny, se hallaba ubicada en Andalucía, pero a final de 2011 la Fiscalía General del Estado decidió trasladarlo a Madrid, por ello se ha producido ahora la necesidad de integrar el Fortuny con el sistema de gestión procesal Adriano, evitando tener que duplicar los datos que existen en uno u otro, no hay que meterlos dos veces.</parrafo>
        <parrafo>Luego, hay un sistema de aplicación de consulta de los procedimientos desde la mitad de 2012, con una nueva aplicación informática que facilita las peticiones de información y la supervisión del estado de tramitación de los procedimientos judiciales que pueden realizar los fiscales. Está en funcionamiento también en la Fiscalía de Sevilla y se va a poner inmediatamente a disposición de las fiscalías provinciales andaluzas restantes.</parrafo>
        <parrafo>Hay un sistema de interconexión de consultas, como ya les dije, el Emaat, que durante este mes de mayo se está implantando igualmente en las fiscalías andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>Y debo concluir, simplemente, diciéndoles que el motor de avance con que se puede contar con mayor eficacia en la Administración de Justicia es la informatización y el tender cada vez más a la interconexión de todos los servidores informáticos al servicio de la Administración de Justicia y la lucha..., y la búsqueda de un expediente digital, es decir, de un proceso sin papeles, que nos olvidemos de los papeles de una maldita vez.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor consejero.</parrafo>
        <parrafo>Intervienen a continuación los distintos grupos parlamentarios, comenzando por Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, quien lo hace por boca de su portavoz, la señora Doblas Miranda.</parrafo>
        <parrafo>Señora Doblas, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora DOBLAS MIRANDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, señor consejero, ha hecho una detalladísima exposición de todos los avances que en esta materia se han producido, que, efectivamente, son importantes, que se pueden cuantificar, que se puede señalar la situación de partida, pero para nosotros, para el Grupo de Izquierda Unida Los Verdes, el problema está en determinar, precisamente, cómo se producen esos avances, porque en esta materia no lo es lo mismo —y perdone la expresión— andar comprando licencias a troche y moche que, en línea con esa intención de la Junta de Andalucía de implantar en la Administración el software libre, hacerlo de una vez por todas en la Administración de Justicia.</parrafo>
        <parrafo>En materia de aplicaciones informáticas, desde 2001 la Junta de Andalucía ha venido realizando una decidida apuesta por el desarrollo y la utilización del software libre y por la utilización de estándares abiertos, especialmente en el ámbito de las administraciones públicas andaluzas. Por ello, señor consejero, le animamos a dar prioridad en el uso de sus aplicaciones informáticas presentes y futuras, a las basadas en la utilización de software libres y estándares abiertos, evitando en todo lo posible la dependencia de productos comerciales ajenos a esta filosofía, con mucho mayor coste y menor margen de maniobra para el desarrollo propio.</parrafo>
        <parrafo>Le animamos a considerar una línea política estratégica, la potenciación del desarrollo y uso del software libre en la Administración de Justicia en Andalucía, así como el apoyo a los profesionales del sector empresarial que trabajan en este campo, porque con ello fomentaríamos, además, la colaboración e intercambio entre administraciones en la utilización y el desarrollo de esas aplicaciones informáticas y el problema de las incompatibilidades entre sistemas quedaría bastante minimizado. Eso o seguir el camino de la privatización o de la externalización de servicios, que es otro elemento más a tener en cuenta.</parrafo>
        <parrafo>Y, cómo no, también en este tema podemos hablar de participación y de transparencia. Y es que nos preocupa una crítica constante de los sindicatos en sus relaciones con la Consejería de Justicia, que es la falta de diálogo. En este tema, como en todos, es necesario contar con los sindicatos, porque los trabajadores de la Administración de Justicia tienen que ser los que utilicen todas esas herramientas para facilitar y rentabilizar al máximo su trabajo. Habrá que hacerles partícipes del diseño de Lexnet, una aplicación fundamental para los funcionarios de justicia y sobre la que no han sido consultados. Y también habrá que hacerles partícipes del diseño en la ergonomía de los puestos de trabajo, pues algo tan simple como la colocación de los instrumentos digitales puede ser fundamental para unas condiciones óptimas de trabajo que eviten problemas de salud laboral, como los perjudiciales efectos que tienen para la distrofia muscular. Y habrá que considerar su opinión también en lo que se refiere a la cada vez más extendida externalización de servicios, una externalización que no puede suponer la pérdida de derechos para los trabajadores, el abaratamiento del servicio a costa de los derechos de los trabajadores.</parrafo>
        <parrafo>Y eso tiene mucha relación también con el tema de la Junta de Expurgo, con esa destrucción del papel que nos sobra, con esa destrucción, en definitiva, de documentación, que tiene que ir acompañada de un examen detallado de la misma. ¿Quién está haciendo, por otra parte, el trabajo de eliminación de esos archivos, de eliminación de ese papel, la materialización física de ese trabajo y en qué condiciones? Pongamos al servicio de los trabajadores de la Junta los medios necesarios para su realización en condiciones de seguridad laboral. Utilicemos nuestros recursos y no abaratemos costes con los trabajadores, sino con los programas informáticos.</parrafo>
        <parrafo>El uso de software libre, insisto, permite desarrollar también un incipiente sector empresarial vinculado a estas cuestiones, que ha crecido en Andalucía en los últimos años, que es capaz de generar actividad económica, tecnología propia, I+D+i, empleo y un importante capital humano con gran proyección de futuro. Este sector, y el empleo a él asociado, se vería reforzado si se continúa con la filosofía que se venía manteniendo hasta ahora en el resto de la Administración autonómica y si no se sigue recurriendo en su consejería sistemáticamente a los productos y aplicaciones ofertados por grandes proveedores.</parrafo>
        <parrafo>Y ya que existe una Junta de Expurgo, vamos a darle el máximo de transparencia —nos preocupa—, el máximo de transparencia y de participación. No lo dejemos en una cuestión meramente administrativa, porque hay derechos en juego, y por eso mismo se crea esa junta. Podría revisarse su composición en un futuro que esperamos no muy lejano y considerar la participación de otros operadores, de operadores jurídicos que, además, darían mayor garantía a los derechos de los justiciables y que supondrían también transparencia en el ejercicio de esta actividad.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, desde el Grupo de Izquierda Unida sabemos que cualquier actuación que amplíe los recursos de la Administración de Justicia en sus relaciones interorgánicas o con los justiciables supone un avance, pero los avances que nos interesan son los que cumplen los objetivos de economía, eficacia, eficiencia, predicables de cualquier Administración. Y ahí la importancia no está en cuántos son, sino cómo los hacemos de verdad útiles para la universalidad de la justicia al menor coste, con la mayor agilidad, con la mayor eficacia, con la mayor eficiencia y con la mayor garantía jurídica. El cómo repartimos los recursos, qué priorizamos y con quién contamos nos da, en definitiva, la diferencia entre la izquierda y la derecha.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Doblas.</parrafo>
        <parrafo>Interviene a continuación, en nombre del Grupo Parlamentario Socialista, la señora diputada Masegosa Martos.</parrafo>
        <parrafo>Señora Masegosa, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MASEGOSA MARTOS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Muchas gracias, presidente.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, consejero, agradecerle esta comparecencia, una comparecencia que desde este grupo entendemos evidencia, viene a poner de manifiesto que desde la Junta de Andalucía se están consolidando, en unos casos, introduciendo, en otros, nuevas tecnologías y plataformas informáticas que, sin duda alguna, modernizan, dan seguridad y, sobre todo, dan agilidad a la Administración de Justicia en nuestra comunidad.</parrafo>
        <parrafo>La crisis, señor consejero, la crisis económica no puede ser la excusa para abandonar o privatizar la Administración de Justicia. Sin duda alguna, la apuesta por las nuevas tecnologías de la información constituye ese motor de avance para la justicia y su incorporación a la actividad de la Administración abre un amplio abanico de posibilidades para la renovación y la mejora del servicio que se presta a los ciudadanos, que debe ser la finalidad y el objetivo que tenemos que cumplir.</parrafo>
        <parrafo>Y esa apuesta, desde la Junta de Andalucía, por esa incorporación de las nuevas tecnologías a nuestra Administración es clara y, desde luego, créanme, contrasta con la actitud que también en esta materia viene manteniendo el Gobierno central, porque, señorías, el Partido Popular, con el señor Gallardón al frente del Ministerio de Justicia, nos está imponiendo a todos, también en esta materia, una opción ideológica y una opción claramente política que va..., y que gira en torno a la privatización de la Administración de Justicia. Por eso, nos satisface enormemente poder comprobar que en nuestra comunidad sí se ponen encima de la mesa los recursos que mejoran y que garantizan una Administración de Justicia igual para todos, y a la que pueden acceder en igualdad de condiciones, con independencia de su clase social o su condición económica.</parrafo>
        <parrafo>Y, desde luego, estamos convencidos…, y creo que todos podemos estar de acuerdo en que estas medidas de impulso, en definitiva, impulso a la modernización de la justicia, deben constituir y, de hecho, constituyen uno de los elementos clave para dar respuesta a los ciudadanos. Un compromiso real con esos ciudadanos, que usted ha manifestado en muchas ocasiones en este Parlamento y que ha reiterado en su comparecencia en el día de hoy.</parrafo>
        <parrafo>Pero ese esfuerzo para la modernización requiere también, y lo ha dicho, un trabajo coordinado con el Ministerio de Justicia, con el Consejo General del Poder Judicial, con la Fiscalía General del Estado y también con otras comunidades autónomas. Trabajo coordinado que este grupo parlamentario apoyará, desde luego, si es necesario, e impulsará, puesto que es vital para obtener los buenos resultados, los que ha puesto de manifiesto, por ejemplo, aquí usted hoy con la implantación ya consolidada del programa Adriano.</parrafo>
        <parrafo>Y además de vital, imprescindible…, además de vital es también imprescindible, porque, de lo contrario, estamos convencidos, será imposible alcanzar esa interconexión, ese objetivo al que también ha hecho referencia, porque es necesario hacer compatibles, lo ha dicho, todos los sistemas informáticos que existen aún, que existen en nuestro país, porque, aunque parezca increíble, en pleno siglo XXI no lo son, y eso imposibilita la interconexión, el intercambio de datos entre los distintos juzgados y las distintas comunidades.</parrafo>
        <parrafo>Y aunque hemos logrado grandes avances en esta materia desde la asunción de las competencias por parte de la Junta de Andalucía, es necesario continuar desplegando e implantando otras aplicaciones informáticas, como ya ha mencionado, como EMAT, que hagan que la información judicial pueda ser conocida y compartida por todos los juzgados, aplicaciones que posibiliten la búsqueda de personas, como bien ha dicho, físicas o jurídicas que intervienen en los distintos procedimientos o que faciliten la búsqueda de los expedientes según su tipo y, sobre todo —y también lo ha dicho—, que alerten de la inactividad de los mismos por órganos judiciales y que, además, de vital importancia es que se establezca un sistema de alerta sobre medidas cautelares sobre prisiones preventivas, que sin duda contribuirán, de manera definitiva, a paliar esa dispersión de información judicial que hoy existe en España, y dará la posibilidad de unificar todas las consultas, insisto, lo que sin duda mejorará la acción entre todos y cada uno de los órganos judiciales.</parrafo>
        <parrafo>Porque, señorías, la justicia también hoy —siempre lo ha sido— es una parte esencial —lo he dicho en otras ocasiones— del escenario en el que se desenvuelven la vida y las actividades económicas y sociales, y en ella, desde luego, inciden de manera directa sus consecuencias. Y se está traduciendo en estos tiempos de grave crisis económica por la que estamos atravesando…, sin duda alguna la justicia cobra una especial relevancia social.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, mención, creo, aparte merece la referencia que ha hecho en esta comparecencia ese nuevo instrumento en el que trabaja la consejería, y que hemos podido conocer más en profundidad en el día de hoy, la web de concurso de acreedores para los juzgados de lo mercantil, que proporciona información sobre cada uno de los concursos de acreedores que se tramita, herramienta sin duda imprescindible, insisto, en estos momentos donde la crisis está mostrando sus peores consecuencias y ha provocado también en este tipo de procedimientos un incremento del 31,75% más con respecto al año anterior. Una medida que, sin duda, va a contribuir a agilizar estos procedimientos y dar un horizonte de certeza a las personas que sufren su consecuencia.</parrafo>
        <parrafo>Y, desde luego, también son positivos los avances en la implantación del [...], los resultados los ha expuesto usted aquí. Las cifras, desde luego, se traducen en esa agilización de procedimientos, en esa respuesta a los ciudadanos que todos nos demandan. También, sin duda alguna, contribuirá a ello el sistema de grabación de vistas judiciales o el nuevo portal Adriano, con un papel importante, en el que van a participar los ciudadanos, en general abierto a la ciudadanía, algo que sin duda alguna facilitará el acercamiento, el conocimiento y la mejora de la justicia. Una mejora de la justicia que también se pone..., se produce con el resto de plataformas a las que ha hecho referencia el señor consejero en su intervención, y que no voy a reiterar por el tiempo que tenemos.</parrafo>
        <parrafo>Pero sí le quería hacer una petición en un ámbito tan sensible como la violencia de género, que hoy cobra, por desgracia, una especial importancia…, siempre, pero hoy más, donde han sido dos las víctimas de malos tratos en nuestra comunidad.</parrafo>
        <parrafo>Pedirle que siga impulsando todas aquellas herramientas con las que cuente la consejería, con las que cuente la Junta de Andalucía, todas las que tenga a su alcance, sin escatimar esfuerzos ni recursos para paliar esa gran lacra social que aún hoy es la violencia de género, y se potencien todas las herramientas necesarias para que haya coordinación entre las diferentes administraciones, y esa coordinación nos ayude, en la medida de lo posible, a paliar o a evitar nuevas víctimas en nuestro país y en nuestra comunidad.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, a juicio de este grupo parlamentario, la apuesta es clara de…, la apuesta por la modernización de la Administración de Justicia, por el esfuerzo que ya se ha realizado en estos quince años, pero sobre todo por el compromiso ya adquirido de normalizar, de mejorar y de consolidar esos nuevos servicios de una manera ya más generalizada. Un compromiso real y necesario que es vital para ofrecer esa respuesta ágil y eficiente a quienes acuden a la Administración de Justicia.</parrafo>
        <parrafo>Un compromiso y una apuesta por la Administración de Justicia, entendida como un servicio público, al que todos los ciudadanos pueden acceder, unos ciudadanos que necesitan más que nunca esa Administración de Justicia pública, cercana, ágil y para todos en igualdad de condiciones, una Administración de Justicia pública que la Junta de Andalucía viene defendiendo frente a un Partido Popular que la pretende privatizar con una reforma planteada integral de los registros civiles que va a implicar su privatización, porque los va a poner en manos de los registradores y de los notarios. Una Administración de Justicia cercana al ciudadano, que la Junta de Andalucía defiende frente a un Partido Popular que cada vez más la aleja de los ciudadanos con esa ya anunciada reforma de la Ley de Planta y Demarcación Judicial que va a eliminar los juzgados en muchos municipios de nuestra comunidad. Una Administración de Justicia ágil que la Junta de Andalucía defiende frente a un Partido Popular que, curiosamente, en este caso también la agiliza, eso sí, únicamente para los que más tienen, propiciando a través de una ley que se está preparando una ampliación de las funciones que tienen los procuradores y... Una figura, créanme, los procuradores que yo respeto profundamente, y que, además, creo totalmente imprescindible para el buen desarrollo de todo procedimiento judicial, pero a los que la ley que se prepara les atribuye nuevas funciones, eso sí, previo pago de las mismas, si me permite la expresión. Funciones que van a ir dirigidas a que los que puedan permitírselo paguen esos trámites de sus procedimientos, que se realicen más rápido y de forma más ágil frente a los que no puedan pagar ese trámite, no tengan dinero para asumir esos nuevos costes. Sin duda, tampoco..., no quiero pasar por alto las consecuencias negativas que eso puede producir en la atribución de funciones que tienen ahora mismo los trabajadores de la Administración de Justicia.</parrafo>
        <parrafo>Decía, una Administración de Justicia que debe garantizar el derecho a la tutela judicial efectiva para todos los ciudadanos, con independencia de su renta o condición social, algo que la Junta de Andalucía defiende, y que el Partido Popular ha eliminado claramente por la ya aprobada Ley de Tasas, de la que hemos hablado en muchas ocasiones y que, no nos cansaremos de repetir, supone un ataque directo al derecho a la igualdad y al derecho de las personas a la tutela judicial efectiva consagrada en nuestra Constitución.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señor consejero —y voy terminando ya—, estamos convencidos de que esa apuesta, ese compromiso de la Junta de Andalucía para modernizar la justicia, la Administración de Justicia, va encaminado a proporcionarle una mayor eficacia y eficiencia en beneficio de todos y cada uno de los ciudadanos, igual que estamos convencidos de que todas las medidas que el Partido Popular está adoptando en el Gobierno central en materia de justicia, igual que sucede en otros ámbitos, profundiza en la desigualdad y, lo que es peor...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Masegosa, le ruego que vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MASEGOSA MARTOS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy terminando, presidente.</parrafo>
        <parrafo>... y lo que es peor, decía, afectan a los propios mecanismos de protección de los derechos de la ciudadanía por los que la Administración debe velar.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, señor consejero, desde este grupo parlamentario nuestro apoyo y le ánimo a seguir trabajando en esa línea emprendida, porque también en justicia se demuestra que hay dos formas de hacer política: la del Partido Popular, del Gobierno central, donde se apuesta por la privatización y por la justicia a dos velocidades, para ricos y para pobres, y desde un gobierno de izquierdas, como el de la Junta de Andalucía, donde se garantiza ese servicio público al servicio de todos y de todas los andaluces y andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Masegosa.</parrafo>
        <parrafo>Interviene a continuación, en nombre del Grupo Parlamentario Popular, su portavoz, señor diputado Ferreira Siles.</parrafo>
        <parrafo>Señor Ferreira, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERREIRA SILES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor presidente, señor consejero, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Debo empezar por agradecer la comparecencia del consejero de Justicia ante este Pleno, lo que nos permite que tanto él como los grupos representados en esta Cámara podamos reflexionar sobre las nuevas tecnologías en la Administración de Justicia y sobre, en general, las aportaciones que podamos hacer relativas a su departamento.</parrafo>
        <parrafo>Y también nos permite trasladar al Grupo Popular un doble mensaje a los andaluces. En primer lugar, que nos preocupa la mejora del servicio básico de la Administración de Justicia, y, en segundo lugar, que somos conscientes de la importancia de la misma, tanto como pilar del Estado de derecho, como elemento determinante de impulso económico y competitividad en los tiempos que corren, de manera muy especial.</parrafo>
        <parrafo>Debo reconocer, además de este agradecimiento, la sorpresa que me causó la inclusión de este tema en el orden del día. Primero, por la aridez, por lo que de técnico y específico tiene, como sus señorías y las personas que nos acompañan están teniendo la oportunidad de comprobar en este momento, y, por otro, por la dudosa oportunidad política del momento elegido para hacerla. Porque, claro, para decirnos que hay más ordenadores y más escáneres que hace quince años, no; lo que habría que ver es si ese dinero, esa ingente cantidad de dinero que se ha gastado en medios materiales, en estos años, han sido correctamente invertidos y suficientemente optimizados.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que más bien la razón está en…, la oportunidad política de traerlo aquí está en el balance que del año de gobierno se ha hecho por parte del Consejo de Gobierno, por parte de la consejera de Presidencia, que nos acompaña aquí ahora. Y en la que se dice que el sistema de interconexión de consultas es la principal novedad de la legislatura. Habría que decir que este sistema de interconexión de consultas está terminado desde diciembre, en el ámbito penal, desde diciembre del año pasado, y que es ahora, seis meses después, cuando se trae aquí. Lo rescata la consejera, como digo, en ese balance del Consejo de Gobierno, como principal novedad. Yo creo que eso da una idea exacta de cómo va la legislatura. Porque el otro eje de las políticas de justicia es la interposición de sendos recursos de inconstitucionalidad contra la Ley de Tasas. Ya me contarán qué se puede decir de ese balance.</parrafo>
        <parrafo>Pero volvamos a la interconexión judicial. Era en febrero del 2010, cuando la entonces consejera de Justicia, Begoña Álvarez, que ya ha llovido —sobre todo, este año—, acompañada del presidente, entonces, del TSJ, Augusto Méndez de Lugo, anunciaba, como a ustedes les gustan hacer los anuncios, a lo grande, la implantación del sistema de interconexión en los juzgados de lo penal. Y lo calificaba como hito histórico, paso de gigante para los andaluces, verdadera modernización, portal al siglo XXI. Ya le decía que era a lo grande ese anuncio. Y comprometía, para junio del 2010, la extensión del sistema de interconexión al ámbito penal. Esto que hoy celebramos, esto que hoy se destaca como la principal novedad de la legislatura, habría que decir que con tres años de retraso. Y anunciaba una tercera fase y última para noviembre del 2010, para los juzgados de primera instancia, contenciosos, sociales, etcétera, de la que no tenemos noticia, y que en la medida en la que pudiera concretar plazos, calendario presupuestario y compromisos concretos, se lo agradecería al consejero. Tratemos de evitar que esta tercera fase, no concluida, se convierta en la principal novedad de la próxima legislatura, que seamos capaces de hacerlo en un tiempo prudencial.</parrafo>
        <parrafo>Respecto de las comunicaciones telemáticas, que tanto se ha hablado, del llamado Lexnet, permítame una referencia personal, yo creo que no sé si soy el único —o casi— de los presentes que utiliza eso todos los días, y por lo tanto sé de lo que hablo, y hablo con conocimiento de causa. Y le puedo decir que la implantación de Lexnet ha revolucionado la actividad de los juzgados, la manera de trabajar, de realizar las notificaciones a los procuradores y de estos a los abogados. Comunicaciones que se realizan de forma segura, con firma electrónica, 24 horas al día disponible, y con un ahorro importante de costo y tiempo, como aquí ha quedado reseñado por parte de todos. Hay un antes y un después del Lexnet, y por lo tanto el crecimiento es espectacular. En el conjunto del Estado, y en Andalucía es exponencial también el crecimiento, hemos pasado de diecisiete millones y medio de notificaciones, en el año 2011, a 32 millones de notificaciones en el 2012, y ya hay 46.000 usuarios en el conjunto del Estado español. Pero también se dice en ese resumen, en ese balance de Gobierno, que somos líderes en comunicaciones telemáticas, y de eso nada, de líderes nada. Lo que pasa es que venimos de unas cifras ridículas, y, claro, los crecimientos son espectaculares. En el año 2010 Andalucía tenía como notificaciones realizadas el 1% del total nacional, el 1% del total nacional en el 2010, en el 2011 subimos al 5%, y es ahora en el 2012 cuando empezamos a acercarnos, que no llegamos, a cifras más acordes al peso de la población andaluza y al número de juzgados que tenemos. Basta decir que en el año 2011 ocupábamos en términos absolutos el décimo puesto entre las comunidades autónomas, la más poblada, la más extensa, con mayor número de juzgados, la décima en notificaciones; incluso por debajo de Murcia, una comunidad uniprovincial. Y que todavía hoy, todavía hoy, en la ratio uso Lexnet-población nos supera cualquier comunidad prácticamente: Aragón, Castilla-La Mancha, Extremadura…, casi todas. Tengo las cifras actualizadas a su disposición, como es natural.</parrafo>
        <parrafo>Pero, como digo, hay un antes y un después de Lexnet, y bien hace Andalucía en subirse a este tren. Hay un detalle; convendría saber que, cuando uno accede a la plataforma de Lexnet, lo que se encuentra es el logo del Gobierno de España y del Ministerio de Justicia, y el copyright del Ministerio de Justicia; no se hace ninguna referencia a la Junta de Andalucía ni a ninguna otra comunidad autónoma, evidentemente. Porque es un proyecto del Ministerio, diseñado, desarrollado y puesto en operación en el año 2003, y que se cede gratuitamente al resto de comunidades, a todas las comunidades; que está siendo estudiado para su importación a media Europa, y que ha merecido entre 38 proyectos presentados el premio Balanza de Cristal, que concede el Consejo de Europa y la Comisión Europea con motivo del Día Europeo de la Justicia, y que se concedió al ministerio, no a la Junta, y que recogió el secretario de estado, no el consejero. Estas son las cosas que luego el presidente Griñán oye y dice esto de que esta Europa no merece la pena. Claro, pero es que no es así. Es que una cosa es la colaboración institucional leal, el impulso para desarrollar algo que es bueno para todos —eso sí, eso sí—, y otra cosa es apropiarse del trabajo de otros, porque ha salido bien, para rentabilizarlo políticamente —hombre, eso no—.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que bien haríamos todos, y especialmente usted, señor consejero, en concentrar sus esfuerzos en las competencias que le marca el Estatuto. El otro día decía un diputado socialista que el Estatuto de Autonomía que nos hemos dado todos debía ser la referencia permanente para el trabajo de todos los responsables públicos. Yo estoy absolutamente de acuerdo, pero en Justicia también, y permítame que le diga que usted está más en todo lo demás que específicamente en lo suyo. Sus competencias están clarísimas, artículo 148 del Estatuto: edificios judiciales, medios materiales, sistemas informáticos…, entre otras cosas. ¿Y usted es el responsable de eso? Usted es el responsable de eso. No se trata de estar o de pasar por la consejería: se trata de cambiar la realidad y de mejorar la vida de la gente. Con Justicia, si me permiten, ustedes mismos se delatan de manera inconsciente. Cuando hablan de Educación y de Sanidad, su discurso es el mantenimiento de los altos estándares de calidad, que es algo más que discutible, pero al menos ustedes se atreven a defenderlo. En Justicia no se atreven ni a decirlo. Todo es necesidad de mejorar, de cambiar, de modernizar, de intentar superar el atraso; ni siquiera ustedes, por mucho desparpajo que quieran tener, se atreven a decir que la Administración de Justicia está tan bien que lo que hay que hacer es mantener la situación actual. Pero, luego, ni modernización, ni cambio, ni avance, ni presupuestos, ni cumplimiento del programa ni del acuerdo del Gobierno que les ha traído aquí. Y las competencias las tienen transferidas desde hace dieciséis, diecisiete o dieciocho años, y para gestionarlas están ustedes. otro día hablaremos de la ciudad de la justicia y de las sedes judiciales, prometidas y comprometidas por toda Andalucía, recogidas en su programa electoral del año pasado y en el acuerdo programático de gobierno que les ha servido de coartada para acceder al poder, y sobre las que no hay voluntad de cumplimiento alguno. Otro día hablaremos del estado lamentable en que se encuentran muchos juzgados por toda Andalucía, que han llevado al TSJ y al Defensor del Pueblo a denunciar que algunos no pueden tener la consideración de lugar digno de trabajo, que no se puede garantizar en esas condiciones el derecho a la tutela judicial. Lo hablamos otro día, porque tiene para otra comparecencia entera. Y otro día hablaremos de la pésima gestión de personal, y de la falta de entendimiento y diálogo con los empleados públicos. Porque quiero ocupar el poco tiempo que veo que me queda en centrar el debate en lo que nos ha traído aquí. ¿Usted cree de verdad, señor consejero, que se puede abordar un plan potente de mejora de las nuevas tecnologías con el presupuesto que le han aprobado, sinceramente? Yo sé que la culpa es siempre del Gobierno de la Nación, pero la responsabilidad, las competencias son suyas; si no, ¿para qué están aquí, para qué están aquí? Usted sabe que para atacar los grandes males de su departamento es necesario mucho más de lo que están poniendo encima de la mesa y mucho más de lo que están haciendo. Eso lo sabe usted igual que yo, igual que yo. Y no solamente se lo digo yo, en nombre del Grupo Popular, sino que se lo dicen los profesionales, los funcionarios, el Tribunal Superior, el Defensor del Pueblo. Y denuncian una mala calidad del servicio, por lo tanto, es urgente definir un plan claro y a medio plazo, que nos diga qué cosas van a hacer y cómo las van a hacer y cuándo las van a hacer. Y es imprescindible un soporte presupuestario suficiente que ustedes no han sabido o no han podido o no han querido...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Ferreira, le ruego vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERREIRA SILES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino en un segundo, presidente.</parrafo>
        <parrafo>Y para ello en numerosas ocasiones le he vuelto..., y lo vuelvo a hacer hoy, le ofrezco la colaboración leal mía y de mi grupo para llegar a acuerdos basados en la transformación del modelo organizativo, en la mejora de las infraestructuras y en la modernización tecnológica. Creo sinceramente que hemos perdido un año más, otro año más, pero que no podemos perder otra legislatura.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Ferreira.</parrafo>
        <parrafo>Cierra el debate, a continuación, el Consejo de Gobierno, que lo hace por boca del señor consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor consejero, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DE LLERA SUÁREZ-BÁRCENA, CONSEJERO DE JUSTICIA E INTERIOR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Bien, no voy a utilizar ni siquiera todo el tiempo con el que podría contar para responder a las sugerencias, a las observaciones que se me han hecho por los distintos grupos; simplemente responderé ordenadamente a cada uno de los grupos diciendo lo que creo que debo decir.</parrafo>
        <parrafo>Por lo que se refiere al Grupo de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, debo contestar a las cuestiones planteadas por la señora Doblas y decirle, en primer lugar, respecto del software libre, que todos, absolutamente todos los sistemas y las herramientas a que me he venido refiriendo a lo largo de esta tarde se han llevado a cabo con software libre, absolutamente todas. No hemos tenido que pagar licencias porque entre otras cosas no era económico, hubiera resultado antieconómico pagar las licencias, y todas se han hecho con software libre. Se lo digo para su tranquilidad.</parrafo>
        <parrafo>Usted me dice que hay falta de diálogo con los sindicatos y que no se ha contado con ellos para Lexnet. Lexnet, como ha dicho el señor Ferreira, ciertamente es un invento del Ministerio de Justicia, no es de la Junta. Yo nunca he dicho que fuera un invento nuestro, pero hay que implantarlo y eso vale dinero desde luego, y es lo que estoy diciendo de lo que se puede enorgullecer la Consejería de Justicia. No todo tampoco es del Ministerio de Justicia, pero, en fin.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a la falta de diálogo con los sindicatos, le puedo garantizar que yo me he sentado y además muy recientemente con todos y absolutamente todos los líderes sindicales que algo tienen que ver con competencias de mi consejería. Y hay un diálogo fluido y permanente, no solo conmigo sino con otros órganos de la consejería, por lo que me sorprende que diga que hay falta de diálogo con ellos. Hombre, lo que no podía era convocarlos para modificar el diseño de Lexnet, claro que no, porque ya le digo que ni siquiera es una herramienta propia de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>La última cosa que me reprocha... Puede que tenga razón, yo no le niego... Verá, ni usted tiene toda la razón en todo ni yo la puedo llevar siempre. Lo relativo a la Junta de Expurgo... Usted dice respecto de la Junta de Expurgo que no hay garantías. Yo le digo sí, sí porque se publican los documentos que van a ser destruidos por si alguien quiere reclamar algún documento de los procedimientos que se van a destruir. Luego esa garantía existe para todos los ciudadanos. Por otro lado, me sugería que sería conveniente que en la Junta de Expurgo se sentaran otros sujetos. Lo que no me ha dicho es cuáles son, pero estoy dispuesto a oír lo que usted me dice porque igual ha tenido una idea genial y no quiero desaprovechar ninguna, me la dé quien me la dé, y menos si me la da usted.</parrafo>
        <parrafo>Con respecto a la señora Masegosa, hombre, lo primero que quiero hacer es agradecerle la moral y el ánimo que me brinda, porque es verdad que tenemos muy poco presupuesto, que tenemos muy pocas posibilidades de hacer cosas y que aquí devanarse los sesos todos los días para conseguir algo cansa. Entonces, que a uno lo animen es muy de agradecer. Muchas gracias, señora Masegosa.</parrafo>
        <parrafo>He de decirle que en efecto echo de menos como usted un diseño nacional de compatibilidad en todos los sistemas informáticos. Es algo que me desanima a la hora de hacer inversiones más ambiciosas, porque si resulta que vamos a crear aquí un sistema que va a ser compatible con los órganos andaluces, pero fuera de aquí no tiene fronteras, transitables quiero decir, pues eso sería una pena y un derroche. Por tanto, eso sí corresponde al Ministerio de Justicia, al Gobierno de España, capitanear un sistema compatible o un modelo de compatibilidad que permita construir a las distintas comunidades autónomas.</parrafo>
        <parrafo>Hablaba también el señor..., la señora, perdón, Masegosa de la celeridad para la justicia. Yo recuerdo el emblema que reza ante la Corte Suprema de San José de Costa Rica. En la nación costarricense el emblema de la justicia es «Justicia rápida y cumplida». Eso es lo que tenemos que lograr todos, porque si no es rápida y cumplida de nada o de poco sirve. Decía un famoso..., no quiero pecar de eruditismo, un famoso pensador que no hay nada que se parezca más a la injusticia que la justicia tardía. Y eso es el espectáculo que estamos viendo todos aquí, en Andalucía y en toda España. Las instrucciones se eternizan, aquí para mover un papel hay que..., puff, parece que hay que hacer tantas cosas. Eso no es justicia rápida y cumplida, ni mucho menos, y desde luego se parece mucho a la injusticia, como decía Séneca.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a la preocupación que usted manifiesta sobre la violencia de género, la comparto plenamente. Todo lo que ahí enterremos y hagamos bien enterrado y bien hecho estará, porque la verdad es que las cifras de mujeres muertas a manos de sus parejas o de sus maridos no disminuye, y no somos capaces de conseguir que disminuya, por lo menos que disminuya. Estamos realizando otro tipo de acciones, claro, no solo en el ámbito de justicia, sino en materia de seguridad, en materia policial, en materia de prevención del delito, que es donde debemos atajar. Y para ello hemos puesto en práctica técnicas de predicción temprana de posibles situaciones de riesgo de las mujeres, para impedir que acabemos viendo el espectáculo criminal tan espantoso que estamos contemplando en la actualidad.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, contesto también brevemente al señor Ferreira. Mire, el sistema de interconexión se ha acabado de implantar en las audiencias este mes de mayo. Esas cifras y esas memorias que usted ha traído a esta Cámara de la anterior consejera de que... Bien, yo no le digo que no haya sido así, lo que hayan prometido los que antes de mí estuvieran es algo que asumo consejero que da continuidad al gobierno, pero, desde luego, no me será personalmente imputable. Yo lo que sí le digo es que estamos trabajando con toda celeridad en ello, y lo hemos conseguido, y lo único que puedo decir es «olé nosotros, lo hemos logrado, lo hemos rematado».</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a Lexnet, yo le pido que no lo vea con ese sesgo, porque yo no he dicho nunca que Lexnet sea un invento, un programa, una herramienta que se haya gestionado o se haya generado aquí en Andalucía. Efectivamente, es del Ministerio de Justicia. Pero, a diferencia de lo que han hecho otras comunidades autónomas que han rechazado ese sistema, yo lo que he hecho aquí ha sido empeñarme en que se implante en todos los órganos judiciales. Y se ha conseguido. Y es algo que usted, que la maneja como procurador que es de los tribunales a diario, por eso sé que tiene usted razón cuando dice sé de lo que hablo... Claro, lo que tiene que hacer es alegrarse de que tenga ese funcionamiento; ahora, alégrese de las cotas de utilización que estamos logrando en Andalucía, que si las compara con las de otras comunidades autónomas, aparte la pequeñez de Murcia...</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>No, no, yo creo que superamos mucho esa media nacional. Vamos, si quiere lo contrastamos con cifras ya mano a mano.</parrafo>
        <parrafo>Me ha imputado usted, como la señora Doblas, la falta de diálogo con los empleados públicos. Le digo lo que a ella: yo me he reunido con todos, he hablado con todos y creo que hay un buen talante de diálogo entre los sindicatos y nosotros. Ahora mismo, si se da cuenta, hemos atendido lo que podíamos atender, claro está, de sus peticiones. Y les hemos hecho comprender que la situación económica no nos permite hacer más por ellos. Y lo han entendido, por lo menos, hemos hablado y nos hemos entendido. Luego, de falta de diálogo, nada.</parrafo>
        <parrafo>Es verdad que tenemos un exiguo presupuesto, eso no se lo pongo en duda, y es verdad que este año contamos, para inversiones reales en el presupuesto de la consejería, con una cifra irrisoria: cuarenta millones novecientos treinta y un mil y pico de euros, eso es de risa, y usted lo sabe. Ahora, me dice: «ante ese exiguo presupuesto, yo le propongo la colaboración leal del Grupo Popular». Como no me dé usted dinero, no sé cómo va a cooperar. Ahora, si están ustedes dispuestos a poner dinero para el presupuesto de justicia…, lo recibimos encantadísimos.</parrafo>
        <parrafo>Si lo que quiere es que hablemos usted y yo, usted sabe que tiene siempre abiertos todos mis canales de comunicación con usted y creo, además, que siempre hemos acabado hablando y entendiéndonos. Y es algo que no debemos perder, porque solo a través del diálogo podremos conseguir mejorar en lo posible —y digo «en lo posible»— la Administración de Justicia. La Administración de Justicia sabemos que ha sido siempre la hermana pobre, la cinderella, que decían los italianos. Y esa cinderella, esa hermana pobre, resulta que viene siendo pobre de tantos siglos que ahora remontarla va a costar muchísimo dinero, y, si encima ahora no hay dinero para remontarla, tendremos que hacer lo que podamos, y ser conscientes de lo que podemos hacer, y no en el debate político plantearnos retos que sabemos que son inalcanzables para el contrario, porque eso no es una colaboración leal: eso es una crítica severa que solo pretende llegar a la descalificación del contrario.</parrafo>
        <parrafo>Así es que, si quiere ese diálogo y esa colaboración, en cuanto al diálogo, encantado, y si además ponen dinero, mejor que mejor.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

