<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>41</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 22,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>23</dia>
    <mes>mayo</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Instalación portuaria, Provincia de Málaga, Contrato de obras, Asociación sectores público y privado</materias>
    <numero_expediente>9-13/POP-000254</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa al puerto de La Bajadilla, en Marbella, Málaga (pág. 73).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. José Bernal Gutiérrez y D. Enrique Javier Benítez Palma, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. José Bernal Gutiérrez, del G.P. Socialista. Dña. Elena Cortés Jiménez, Consejera de Fomento y Vivienda.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Siguiente pregunta, relativa a puerto de La Bajadilla, en Marbella, que presenta el Grupo Socialista, también dirigida a la consejera de Fomento y Vivienda, la formula su diputado, señor Bernal Gutiérrez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor BERNAL GUTIÉRREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera, el puerto de La Bajadilla es un proyecto esencial para Marbella y la Costa del Sol. Nos gustaría saber cuál es la situación en la que se encuentra en estos momentos y cuál ha sido y es el posicionamiento de la Junta de Andalucía con ello.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Bernal.</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORTÉS JIMÉNEZ, CONSEJERA DE FOMENTO Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, señoría. Como todos ustedes conocen, en el concurso público para la concesión de la ampliación del puerto de La Bajadilla en Marbella ganó una UTE formada por la Nasir bin-Abdullah &amp; Sons, el Ayuntamiento de Marbella y el puerto deportivo de Marbella, que es una empresa pública que tenía, por supuesto, una serie de obligaciones y derechos de la concesión. En primer lugar, la concesionaria debería acometer la ampliación del puerto y explotar las instalaciones en tierra y agua durante un periodo de cuarenta años, ya que se le entregó una dársena en funcionamiento de 268 atraques. Pues bien, la UTE concesionaria con la que se firmó el contrato en diciembre de 2011 ha venido incumpliendo la mayor parte de las obligaciones contractuales. El nuevo concesionario debió hacerse cargo del conjunto de las instalaciones náutico-recreativas el 1 de enero de 2012, sin que esto ocurriera. Durante el pasado año estaba previsto que se produjera la presentación del proyecto constructivo por parte del concesionario y, por tanto, el comienzo de la obra. Se presentó por parte del concesionario en plazo un documento insuficiente para ser considerado proyecto constructivo. Se le otorgó un plazo de tres meses más para corregir ese proyecto, que ha incumplido. Tampoco se ha constituido válidamente la sociedad concesionaria para..., que cumplía en enero de 2012. Se le prorrogó hasta marzo y tampoco ha cumplido, por parte del concesionario. Y también hay que tener en cuenta que no ha abonado el canon correspondiente en el ejercicio 2012, ni tampoco al ejercicio 2013.</parrafo>
        <parrafo>Por todos estos incumplimientos, el pasado 18 de enero, APPA, la Empresa Pública de Puertos remitió al concesionario un requerimiento para que cumpliese los contratos. Ese requerimiento vencía el 24 de abril, sin que por parte del concesionario se haya manifestado por qué se había incumplido y cómo iba a corregir esos incumplimientos.</parrafo>
        <parrafo>Por último, el 2 de mayo, se inició un procedimiento de resolución del contrato. La UTE ha presentado alegaciones, que, lógicamente, estamos estudiando en el APPA. Y, bueno, pues plantear que desde la Junta de Andalucía hemos puesto toda la carne en el asador para que esta inversión en el puerto de La Bajadilla en Marbella fuese una realidad. Y que, bueno, pues nos hemos encontrado con un abandono total por parte de la UTE de las obligaciones contractuales que adquirió con la Junta de Andalucía.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señor Bernal.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor BERNAL GUTIÉRREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera, me satisface escucharla, me satisface escuchar que la Junta ha estado, está y va a seguir estando apostando por la ampliación del puerto de La Bajadilla. Espero que las señorías del Partido Popular lo hayan escuchado bien, ya que algunas son duras de oído. Y espero, fundamentalmente, que lo haya escuchado bien la alcaldesa de Marbella, que está más perdida que el barco del arroz, está perdida porque no se entera de este asunto y, además, está perdida porque no quiere aparecer para explicar cómo se financió en Marbella la campaña por la trama Gürtel.</parrafo>
        <parrafo>La consejería ha sido flexible y cauta, por la importancia del proyecto, justo lo contrario que la alcaldesa de Marbella, socia con un 3% con el jeque, pero con el patrimonio de los marbelleros y los sanpedreños. Una alcaldesa que ante su incapacidad de sacar adelante el proyecto, culpa a la Junta de Andalucía para desviar la atención, cuando, como parte implicada, tendría que decir por qué no ha pagado el canon, por qué no ha entregado la totalidad del aval, por qué no ha pagado a los redactores del proyecto, por qué no ha presentado aún el proyecto y por qué aún, ni tan siquiera, ha constituido la sociedad.</parrafo>
        <parrafo>Una alcaldesa irresponsable porque, si el jeque desaparece, van a pagar los ciudadanos de Marbella y San Pedro los desmanes de la señora Muñoz, porque enroló a la ciudad en un proyecto que no llevó nunca a pleno. Lo que hay que preguntarle a la señora alcaldesa es dónde está su socio, tan perdido como ella en estos momentos. ¿Sabe su señoría que la alcaldesa de Marbella y el presidente del PP de Málaga fueron a Dubái a buscar al jeque, con 18 personas más, a lo doctor Livingstone? Pero esta vez no lo regaló el señor Correa, esta vez lo pagaron todos los malagueños con el dinero de diputación. Y fueron, además, a Dubái a buscar al jeque que tiene residencia en Catar.</parrafo>
        <parrafo>De geografía, poco, y de cara, mucha.</parrafo>
        <parrafo>Me satisface su compromiso con el proyecto del puerto, con la ciudad de Marbella y con la Costa del Sol. Su intención de desbloquearlo, sobre todo, sabiendo que quien lo bloquea es el Partido Popular. Y ya veremos cuáles son los intereses de la señora Muñoz en este asunto.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señoría.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Bernal.</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORTÉS JIMÉNEZ, CONSEJERA DE FOMENTO Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, muy brevemente, presidente.</parrafo>
        <parrafo>Hemos tendido la mano desde la consejería, desde la Junta de Andalucía para que esta inversión fuese una realidad. Hemos dado las prórrogas como les decía, pero también estamos, lógicamente, obligados a cumplir la ley, porque, independientemente de la cuenta corriente que podamos tener, la ley es exactamente igual para todos. Y velar por el interés general también es obligación de esta consejería.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

