<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>7</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 4</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>14</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Fraude, Movimiento feminista, Mujer, Organización no gubernamental, Ayuda pública, Igualdad hombre-mujer, Contratación de personal</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000039</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa al fraude en contratos laborales con cargo a fondos públicos otorgados a la Federación de Mujeres Progresistas (pág. 31).</extracto>
    <proponentes>la Ilma. Sra. Dña. Ana María Mestre García, del G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Ana María Mestre García, del G.P. Popular Andaluz. D. Antonio Ávila Cano, Consejero de Economía, Innovación, Ciencia y Empleo.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Continuamos con la siguiente pregunta, relativa a fraude en contratos laborales con cargo a fondos públicos otorgados a la Federación de Mujeres Progresistas, del Grupo Parlamentario Popular. Para formularla tiene la palabra su diputada, señora Mestre García.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MESTRE GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, señor Consejero, ¿qué razones justifican al Consejo de Gobierno para otorgar subvenciones a asociaciones cercanas al Partido Socialista como es la Federación de Mujeres Progresistas?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Mestre.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, las razones que justifican el que se otorguen ayudas a la entidad que usted menciona en su pregunta, pues, son las mismas, exactamente las mismas que las que de cualquier otra entidad que cumple con lo dispuesto en la orden que regula las subvenciones.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señora Mestre.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MESTRE GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, que la Federación de Mujeres Progresistas de Andalucía está estrechamente vinculada al Partido Socialista es algo indiscutible e incuestionable. Mire usted, por si usted no lo sabe, sobre la Federación de Mujeres Progresistas de Andalucía recaen condenas ya por fraude en la contratación de trabajadores, impago de nóminas, impago de finiquitos, despidos improcedentes, como el ya despido improcedente de una mujer embarazada, y, aun así, a pesar de todo esto, siguen percibiendo ayudas de su Consejería, ayudas del Gobierno andaluz. Incluso, ustedes son capaces de desviar fondos de inmigración, de inmigración, para la compra del local de esta federación en la ciudad de Sevilla con una subvención de 300.000 euros. ¿Y qué hace el Gobierno andaluz? Ustedes, ERE que ERE. ¿Qué es lo que les deben, señoría? Desde luego, yo me planteo que quizás sea el apoyo al señor Rubalcaba, por ejemplo, o el apoyo ahora al señor Griñán. Y, claro, para pagar los favores, pues, millones de euros de empleo, para la contratación a desempleados y desempleadas, al fomento del empleo, o bien el interés general y social, que, al fin y al cabo, es lo que usted me ha contestado; pero, sin embargo, se puede ver cómo estas ayudas no han ido a parar a los programas para los que..., y ustedes sí han subvencionado a esta federación.Mire usted, estamos ante, una vez más, la Consejería de Empleo, la Consejería tapadera, por eso, señor Consejero, he de decirle que la mayoría de las denuncias que le han presentado a esta federación son de mujeres contratadas por esta federación con fondos de la Consejería de Empleo. Y, aun así, siguen dándoles subvenciones, siguen dándoles ayudas, como decía al principio.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, una pregunta, ¿debo entender, por tanto, que esta es la recurrente transversalidad de género que desarrolla el Gobierno andaluz, conceder ayudas a entidades, asociaciones que vulneran los derechos de las mujeres trabajadoras y conceder ayudas a entidades que utilizan los fondos de los más vulnerables, como son los inmigrantes, para que una asociación afín a ustedes compre un local de más de seiscientos metros cuadrados?</parrafo>
        <parrafo>Pero, evidentemente, todos los que hoy nos ven y nos escuchan dirán: «¿Y qué nos va a extrañar si estamos ante el Gobierno artífice de los ERE, de los fondos de reptiles, de Invercaria, del Plan Bahía Competitiva, de las facturas falsas del ISE de Cádiz, etcétera?».</parrafo>
        <parrafo>Pues, desgraciadamente, señor Consejero, he de decirle que estamos ante un ejemplo más de la red clientelar mantenida hasta ahora a costa de los más vulnerables, a costa de los andaluces. Así que la respuesta que usted ha dado hoy aquí es poco creíble porque ustedes conceden estas ayudas en función al interés general y social y, en algún caso, ni siquiera hay un motivo...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Su tiempo ha concluido, señora Mestre, lo lamento.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, usted pregunta por las razones para conceder una subvención. Yo le he respondido. Le he respondido con claridad: la Junta de Andalucía concede, otorga ayudas, subvenciones sobre la base de criterios que se fijan en las órdenes, en las normas que las regulan. Así es. Tras la concesión, además, de una subvención, porque usted ha hecho ya referencia a lo que es el trámite posterior también, quien la recibe debe de cumplir con las condiciones y debe acreditar, además, que ha cumplido con ellas, debe de justificar. Y, si no lo hace, no se le termina de pagar la subvención —mire usted la orden, además, reguladora— y, además, se le requiere su reintegro. Así es y así debe de ser, señora Mestre.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, también es curioso que si una entidad es de un ámbito que no es de su órbita, que no es marcadamente de derechas, y recibe una subvención, inmediatamente hablan de corrupción, inmediatamente hablan de fraude, inmediatamente hablan de todo. Si se otorga a una entidad cercana, por parte de quien sea, a una organización de su entorno: normalidad, seguro, seguro que todo es siempre correcto.</parrafo>
        <parrafo>La entidad a la que usted se refiere, señoría, ha tenido dos ayudas concedidas a partir de la orden de 14 de enero de 2004, para contratar a desempleados, como usted ha hecho referencia. De las dos, ha cobrado la primera, se le ha requerido la justificación y, como no ha justificado, se ha decidido realizar el acuerdo de inicio del proceso de reintegro.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señoría, si una entidad no cumple, no justifica las ayudas que se le han concedido, no recibe lo que le resta de subvención y se le requiere que devuelva la ayuda. Así funciona esto y así va a seguir funcionando mientras esté este Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, además, le pido que no se deje llevar por lo que le cuentan en las comunidades autónomas donde ustedes gobiernan de cómo gestionan las subvenciones, ¿eh?</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

