<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>11</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 7</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>12</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proyectos de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proyectos de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Déficit presupuestario, Equilibrio presupuestario, Función pública, Modificación presupuestaria, Política de austeridad, Política presupuestaria, Presupuesto regional, Reducción de salarios</materias>
    <numero_expediente>9-12/PL-000001</numero_expediente>
    <extracto>Debate final del Proyecto de Ley de medidas fiscales, administrativas, laborales y en materia de hacienda pública para el reequilibrio económico-financiero de la Junta de Andalucía (procedente del Decreto Ley 1/2012, de 19 de junio) (pág. 8).</extracto>
    <votacion>Votación de las enmiendas del G.P. Popular Andaluz: rechazadas por 46 votos a favor, 57 votos en contra, ninguna abstención.. Votación del texto del Dictamen: aprobado por 54 votos a favor, 46 votos en contra, ninguna abstención..</votacion>
    <intervienen>D. Ignacio García Rodríguez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía D. José Caballos Mojeda, del G.P. Socialista. D. Rafael Ruiz Canto, del G.P. Popular Andaluz.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Del Pozo.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos, a continuación, al punto segundo del orden del día: proyectos de ley. Y, en primer lugar, el debate final del  Proyecto de Ley 9-42, de medidas fiscales, administrativas, laborales y en materia de hacienda pública para el reequilibrio económico-financiero de la Junta de Andalucía, procedente del Decreto Ley 1/2012, de 19 de junio.</parrafo>
        <parrafo>Corresponde el turno, a continuación, a los distintos grupos parlamentarios de la Cámara para explicar su posición o las razones para el mantenimiento de las enmiendas, y, en primer lugar, al Grupo Parlamentario de Izquierda Unida-Los Verdes Convocatoria por Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra para ello su portavoz, señor García Rodríguez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Buenas tardes, señorías, y que tengamos un buen encuentro y un buen periodo de sesiones tras este corto verano. Corto para todos, pues seguramente así nos lo ha parecido.</parrafo>
        <parrafo>La tramitación como proyecto de ley de este decreto, el Decreto 1/2012, permitió a lo largo de este tiempo el abrir un espacio de reflexión y serenidad, que siempre es bueno. Podemos asegurar, sin temor a equivocarnos, que lo que sale hoy tras el debate parlamentario es mejor que lo que entró. Y quiero, antes de nada, dar nuestra conformidad de manera formal a una serie de enmiendas técnicas que hemos acordado los tres grupos parlamentarios; en concreto, la relativa al artículo 31.1, donde, por un error mecanográfico le falta añadir la letra e). En segundo lugar, la relativa a la disposición final segunda de adjuntos del Defensor del Pueblo, a la que se añade un párrafo dos según el cual, tras la toma de posesión del nuevo Defensor andaluz, será aplicada la modificación que contiene el proyecto de ley. Y, finalmente, la derogación normativa, la disposición derogatoria única, que, como decía, conoce el letrado.</parrafo>
        <parrafo>Pero volvamos al contenido de fondo del decreto ley, porque no podemos olvidar lo principal.</parrafo>
        <parrafo>Los ajustes son consecuencia de la deriva de la política económica del señor Rajoy y el Gobierno monopartito del Partido Popular; un Gobierno sumiso y complaciente a los dictados de la ultraconservadora señora Merkel, a la que ha entregado una importante parte de nuestra soberanía nacional, prácticamente toda la soberanía económica.</parrafo>
        <parrafo>El lema abrazado por el señor Rajoy, como decía recientemente un analista, podría sintetizarse en la siguiente frase: Para evitar que nos ocurra lo de Grecia y Portugal, vamos a hacer exactamente todo lo que hicieron en su día Grecia y Portugal. Es un sinsentido, pero es lo que hay.</parrafo>
        <parrafo>Los contumaces intentos de encarar la situación sobre la base exclusiva de la austeridad, especialmente en lo referente al gasto social, lo único que hacen es deteriorar el crecimiento económico, destruir empleo y desplazar a capas de ciudadanía cada vez más amplias de los derechos sociales, es decir, del llamado Estado del bienestar; una estrategia que es ante todo ideológica, que pretende imponer un nuevo modelo social con importantes retrocesos no solo en lo social, sino también en lo democrático; que pretende volver a ese modelo de España añorado por algunos y algunas, una España centralista que definían como una, grande y libre, aunque, eso sí, libre solo para unos pocos. Un modelo encaramado también en agresiones directas a las competencias de las comunidades autónomas. En nuestro caso podíamos hablar de una traición en toda regla a nuestro Estatuto de Autonomía, apoyado hace pocos años por el Partido Popular con hipócrita falsedad, escasa convicción y la boca muy pequeña.</parrafo>
        <parrafo>Como decíamos, se trata de una reforma ideológica, pues no a todo el mundo se le aplican los recortes que hoy se traducen en Andalucía. No se toca, por ejemplo, el margen de beneficio de las grandes fortunas, que operan mediante las llamadas Sicav; se permite una amnistía fiscal, un perdón de impuestos a los defraudadores de Hacienda; no se persigue el fraude ni la economía sumergida. El 72% del fraude fiscal de este país lo hacen las grandes empresas y las grandes fortunas. Con situarnos en la media europea del 13%, supondría ingresar treinta y ocho mil millones al año. Se acabó el déficit público.</parrafo>
        <parrafo>Se mantienen exenciones fiscales importantes a la Iglesia mediante un obsoleto concordato que le permite un tratamiento preferencial y una absoluta opacidad en el manejo de los fondos públicos que son puestos a su disposición; se mantienen 124.350 militares profesionales. En España hay 350 generales, y la media de oficiales por soldado es de 1,8. Si lo dividimos por las provincias españolas, cabemos a siete generales por provincia.</parrafo>
        <parrafo>Se reduce de forma permanente el gasto social. Sin embargo, costes de enorme importancia, como esas misiones militares, supusieron en 2010 un coste de 788 millones de euros y, en 2011, 861. Y ahora, muy recientemente, el Consejo de Ministros ha aprobado un real decreto ley por el que se concede un crédito extraordinario en el presupuesto del Ministerio de Defensa para atender el pago de obligaciones correspondientes a programas especiales de armamento para entregas ya realizadas, por un importe de nada menos que un millón..., perdón, que mil setecientos ochenta y dos, casi ochenta y tres, millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Este proyecto de ley, como decíamos, es, desde luego, mejor que el que entró en su momento. En este proceso, el Gobierno y los grupos parlamentarios que lo sustentan han mantenido un periodo de negociación y de reflexión que ha permitido algunas mejoras dentro del escaso margen de maniobra que permite el estrangulador Gobierno de Rajoy, pero siempre en el sentido de mejorar, de intentar que sus contenidos sean lo menos lesivos para los trabajadores, evitando, por ejemplo, ese solapamiento o acumulación entre rebajas salariales y eliminación de pagas extra. No hay que olvidar que el recorte salarial que se aplica es exclusivamente el impuesto por Mariano Rajoy y el Partido Popular al eliminar la paga extra de Navidad; medida que, como todo el mundo sabe, el eliminar la paga extra de Navidad, es —y lo digo irónicamente, evidentemente— estupenda para reactivar nuestra economía y, por ella, el empleo. Que se lo digan al pequeño y mediano comercio, las expectativas que tiene para la próxima Navidad con la retirada de la paga extra.</parrafo>
        <parrafo>Pero además, además, se ha introducido alguna otra medida, como, por ejemplo, garantizar su posible reversibilidad; la protección de la negociación colectiva en cuestiones como el establecimiento de jornadas especiales de trabajo; el mantenimiento de la ayuda social, especialmente para temas relacionados con la ayuda a personas discapacitadas; la garantía de gratuidad en la enseñanza a distancia para la Educación Secundaria Obligatoria y la Educación de Personas Adultas; la limitación de los sueldos de los altos cargos, que ya se consagra por ley sin depender de las respectivas leyes de acompañamiento de los presupuestos, y las restricciones de las indemnizaciones al personal de alta dirección y, en algunos casos, al personal de confianza.</parrafo>
        <parrafo>Hay más propuestas, sobre todo en materia de ingresos, aun sabiendo que la capacidad impositiva de la Junta es muy limitada. Quedan aparcadas estas propuestas para la negociación y la confección de los presupuestos de 2013.</parrafo>
        <parrafo>Y una última cuestión que nos parece especialmente importante. El camino que nos impone el Gobierno monopartito y monocolor, de color azul, del Partido Popular, no nos lleva más que al abismo. La voracidad de los mercados, voracidad ideológica, como hemos dicho, no tiene límites. A un ajuste de seguir por este camino vendrá otro ajuste, y otro, y otro, y otro. No se controla la situación. Los únicos que la controlan no han sido votados por nadie.</parrafo>
        <parrafo>Se está cometiendo un error de bulto. Para reducir el valor de un cociente, de una fracción —esa es la consideración del déficit, por ejemplo, en función del PIB—, no se puede reducir el denominador, el divisor, y eso es lo que están haciendo, y eso lo sabe hasta un niño o una niña de Primaria y eso es lo que está haciendo el Partido Popular: disminuir el producto interior bruto, disminuir el trabajo, disminuir el empleo, y así jamás lograremos ni siquiera conseguir ese sacrosanto objetivo del déficit.</parrafo>
        <parrafo>Se empeñan en hacer todo lo contrario a lo que hace falta. En lugar de dotar de recursos al Estado para que este pueda incentivar la economía y crear empleo, se regalan amnistías a los defraudadores. No se persigue el fraude, no se acomete ni una vez la necesaria reforma fiscal.</parrafo>
        <parrafo>Muchos empezamos a pensar, muchos en la calle, y muchas, empezamos a pensar que, realmente, este Gobierno monopartito y monocolor azul del Partido Popular no tiene ningún interés, o tanto interés como dice, en salir de la crisis. Al contrario. Al Partido Popular, a la derecha, a los grandes poderes financieros, les interesa una salida controlada y ralentizada de la crisis; una salida que va paralela, por su lentitud, a una voladura controlada de los derechos sociales y el Estado de bienestar. No pueden ser tan tercos: son demasiado listos para eso, saben lo que quieren. Cada decisión que toman en el Consejo de Ministros de Madrid supone treinta años de retrocesos sociales.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor García Rodríguez, ruego a su señoría vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy terminando, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Y eso la gente lo empieza a saber y se verá el próximo día 15, sábado, en Madrid, en la movilización de los sindicatos y las organizaciones sociales, por más que amenacen con reprimirla. Y se ha visto en Andalucía, y se continuará viendo en futuras movilizaciones, porque, con la desesperación y el hambre, al pueblo andaluz le crece la dignidad y la rabia. Y, como hemos dicho, esa rabia se manifestará siempre en la calle.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, corresponde el turno al Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra para ello su portavoz, el señor Caballos Mojeda.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CABALLOS MOJEDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Sobre las tres enmiendas técnicas que tienen el acuerdo de los grupos —ya se ha referido—, me sumo a las palabras del portavoz de IU.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, debatimos hoy este decreto ley que la Junta aprobó por dos razones:</parrafo>
        <parrafo>La primera para cumplir con el Plan de Equilibrio Financiero, al que se nos obligó en el Consejo de Política Fiscal y Financiera de mayo, y al que nos opusimos y nos seguimos oponiendo rotundamente, pues ha fijado un objetivo de déficit a todas las autonomías por igual, a las más endeudadas, como Cataluña, Valencia, Murcia, en las que lleva gobernando muchísimo tiempo el Partido Popular, o la mayoría del tiempo la derecha nacionalista, como a las menos endeudadas, como Andalucía. Decisión de la mayoría del Consejo, del Gobierno central y de las autonomías del PP, decisión impuesta, arbitraria, injusta, que les hace más difícil luchar contra la crisis justamente a las comunidades que han sido más ortodoxas y más austeras en el desempeño de la hacienda pública. La primera, por tanto, lo hacemos este decreto, el 1 y el 3, para cumplir con esa decisión con la que no estamos de acuerdo del Consejo de Política Fiscal y Financiera, del Partido Popular, en definitiva.</parrafo>
        <parrafo>Y la segunda, lo hacemos porque el señor Rajoy aprobó el Real Decreto 20/2012 entre medias del Decreto 1 de la Junta y del 3. Haciendo legislación básica del Estado y, por tanto, de obligado cumplimiento para todas las administraciones públicas, para todas las comunidades autónomas, para la Administración central, para los ayuntamientos y las diputaciones; obligado cumplimiento en cuanto a jornada de trabajo, retribuciones, vacaciones y permisos, incapacidad laboral, retribuciones en incapacidad laboral, entre otras más importantes. Y, por tanto, queremos reiterar alto y claro en esta Cámara, una vez más, frente a los intentos de manipular, de mentir, de engañar, de confundir a los ciudadanos, en general, y a los empleados públicos, en particular, que la decisión de subir la jornada a treinta y siete horas y media de todos los empleados públicos de todas las administraciones públicas de España es una decisión de Rajoy; que quitar la extra de Navidad, es decir, recortar en torno al 7% de la retribución bruta anual de millones de empleados públicos de España, de todas las administraciones públicas de España, es del señor Rajoy; que fijar las vacaciones en 22 días, reducir a la mitad los permisos, quitar la cuarta parte, y la mitad en algunos casos, en casos de enfermedad de los empleados públicos, es decisión del Gobierno del señor Rajoy.</parrafo>
        <parrafo>Y, por tanto, señorías, esta es la verdad, esta es la verdad. Y frente a los intentos de manipulación, de confundir, de la táctica del calamar de arrojar tinta para que no se vea cuál es el objetivo y cuáles las responsabilidades, es la hora de que abandonen ya, señores del Partido Popular, señores del partido del Gobierno de España, señores del partido que preside el señor Rajoy, que abandonen la falsedad, la demagogia y la mala intención. Así es que, si tras el Real Decreto, todos los empleados públicos de España de todas las administraciones públicas de España, del Gobierno central, de todas las comunidades, de todos los ayuntamientos y de todas las diputaciones, las gobierne quien las gobierne, quieran o no quieran, les guste más o les guste menos, sí o sí, si millones de empleados públicos de España, a partir del Real Decreto van a trabajar más, ganar menos, tener menos vacaciones y permisos, menos maternidad y lactancia, menos ayudas sociales, y van a cobrar cuando están enfermos la cuarta parte, o la mitad, de su salario, es por la decisión del Gobierno central del Partido Popular, al que ustedes apoyan, señorías.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Y, por tanto, no confundan más.</parrafo>
        <parrafo>Y desde el arquitecto del Ministerio de Fomento en Madrid al guarda forestal de Cádiz, desde el auxiliar administrativo de Jaén al médico de Gerona, desde la maestra de Almería al bombero de Oviedo, por poner algunos ejemplos, van a tener todas esas condiciones mermadas. También en Andalucía, y, por tanto, como en Andalucía la Junta ha trasladado a los decretos, como no podía ser de otra manera, al ser legislación básica del Estado de obligado cumplimiento, el Partido Popular en esta Cámara apoyará, al menos, esos artículos del Decreto de la Junta. Si son la transcripción literal del Real Decreto 20/2012.</parrafo>
        <parrafo>Y también la decisión de Mariano, con el apoyo del PP, se supone que también del PP de Andalucía, de aumentar dos horas lectivas a la semana el horario de los profesores de instituto, lo que está suponiendo el despido de decenas de miles de interinos de la enseñanza en toda España, es por la decisión del Partido Popular, es por la decisión del Partido Popular. Que ustedes, diputados y diputadas del PPA —A—, seguro que apoyaran ahora.</parrafo>
        <parrafo>Pues, según Mariano I de España y V de Alemania, lo hace por el bien de España, aunque dice que no le gustan las medidas. Bueno, pero, ¿cómo es que no le gustan las medidas si son por el bien de España? Aquí hay algo que no me cuadra. Y yo me pregunto: ¿por qué no le gustan, o es que son malas para España? Si son buenas para España les gustarán también a los señores del Partido Popular aquí en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>De obligado cumplimiento, sí, porque en Andalucía nunca hubo veleidades independentistas, ni radicalismos absurdos, ni insumisiones ante la ley, ¿verdad? ¿O sí? ¿O hay algunos radicalismos que no les gustan, y otras actitudes demagógicas, cuando ustedes las practican, que sí?</parrafo>
        <parrafo>Si lo hace por el bien de España, entonces ahora el portavoz del PP se subirá aquí con gallardía, con coherencia, con dignidad, y las defenderá por el bien de España. Y, por tanto, retirarán las siete enmiendas, siete, que ha presentado, señor Zoido, su grupo a los artículos 6, 7, 8, 9, 10, 11 y 15, para suprimirlos del Decreto de la Junta, que son transcripción literal del Decreto 20/2012 del señor Rajoy. A ver si les van a abrir un expediente en Génova.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Vamos, ustedes hagan lo que quieran, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, situarían a este Parlamento... Alguien que haya seguido mi intervención, que no serán muchos, dirá: «Al señor Caballos se le ha ido hoy la pinza, o le ha dado un golpe de calor, ha tenido una mala digestión... ¿Cómo no van a apoyar los señores del PP andaluz lo que decide Mariano I de España y V de Alemania, por el bien de España? ¿O es que vamos a situar al Parlamento en la insumisión, en la marginalidad?».</parrafo>
        <parrafo>Pues esto es lo que ustedes proponen. Así que yo les pido, si son ustedes, como dicen ser, gente de bien, gente sensata, cabal, de orden, partido de Gobierno..., hombre, retiren ustedes ahora mismo estas siete enmiendas.</parrafo>
        <parrafo>En caso de que Izquierda Unida y el Partido Socialista ahora nos diera, efectivamente, ese golpe de calor y aprobáramos sus enmiendas, porque yo supongo que las enmiendas las han presentado para que sean aprobadas, ¿no? Y si las aprobáramos, ¿qué ocurriría?</parrafo>
        <parrafo>Entonces, por responsabilidad, ustedes que dicen ser gente a la que no le gustan las ocurrencias —que, por lo visto, era lo que hacía Zapatero—, ustedes, que tenían un plan para salir de la crisis, que lo tenían todo claro..., pues, entonces, retiren las enmiendas. Porque, si no, habrán demostrado una irresponsabilidad, un infantilismo y un radicalismo absurdo por inútil. Ese radicalismo que tanto les asusta cuando ven algunas actitudes, y que denuncian. ¿Son ustedes gente seria, o no?, ¿cabal, o no?</parrafo>
        <parrafo>Les pido que retiren... Y, si no, se habrán retratado como una oposición irresponsable y marginal, impropia de un partido que dice que quiere ser Gobierno de Andalucía alguna vez.</parrafo>
        <parrafo>Sí, señorías. Sí, señorías. Y termino ya.</parrafo>
        <parrafo>Las cosas van todas a peor, todas a peor desde que llegaron al poder. No han adoptado ni una sola medida de crecimiento y de empleo para este país, de activar la demanda, de apoyar a los sectores productivos. Solo ajustes, recortes, ajustes, recortes..., porque, como dijo Mariano el otro día en televisión, lo fían todo a controlar el déficit público. No paran de recortar y no controlan el déficit, aunque se han quedado con el margen de maniobra que dio Bruselas a España entero para hacer recaer el peso del ajuste en las comunidades autónomas, que somos las prestadoras de los servicios básicos, los puntales del Estado del Bienestar. ¿No será que por esa vía, aparte de quedarse con más margen de maniobra para sus cosas y sus apoyos a la banca y sus grandes negocios, no será que entonces lo que se busca es que las autonomías no tengan más remedio que recortar en servicios básicos de educación, de salud, de dependencia? ¿No será que esa es la vía para deteriorar los servicios básicos y luego poder privatizarlos y poner a sacar beneficios a sus amigotes de las grandes empresas? ¿No será esa la verdadera intención del Partido Popular? ¿No será esa la verdadera intención? Pues, si no es así, ¿por qué están haciendo lo contrario de lo que prometieron?Señor Zoido, ¿con qué programa concurrieron ustedes a las elecciones autonómicas? Que sacaron 50 escaños, fueron los más votados. Quieren ser Gobierno. En su programa...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Caballos Mojeda, ruego a su señoría vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CABALLOS MOJEDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino inmediatamente, inmediatamente.</parrafo>
        <parrafo>¿En su programa qué decían? ¿Que iban a subir los impuestos o a bajarlos? ¿Que iban a recortar la educación, la salud y la dependencia o que no? Todo está peor con sus políticas. Pero, eso sí, se ayuda a la banca, a las grandes corporaciones empresariales, se mantienen los privilegios de la jerarquía católica, se regala una amnistía fiscal a los grandes defraudadores de impuestos.</parrafo>
        <parrafo>Y, nueve meses después de llegar al Gobierno desde la mentira, siguen gobernando desde la mentira y desde la soberbia, sin escuchar a nadie, sin dialogar con nadie, sin pactar con nadie salvo con la gran patronal.</parrafo>
        <parrafo>Pues bien, señorías, desde Andalucía vamos a seguir defendiendo el Estado de las Autonomías, los intereses de Andalucía y el Estado del Bienestar para poder salir juntos, con justicia, de esta crisis, y no con el modelo de la derecha que está aplicando y que hoy ni siquiera se atreve a defender, si no retiran sus enmiendas, el Partido Popular de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Le corresponde el turno, a continuación, al Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra, para fijar la posición del mismo y para defender las enmiendas presentadas por su Grupo, su portavoz, el señor Ruiz Canto.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ CANTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Buenas tardes, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Volvemos a lo mismo. Después del verano, aquí estamos otra vez con la misma historia, la misma cantinela, el mismo problema de Madrid, y parece que esto no existe, parece que esto no existe. Pero, bueno, yo les recuerdo a ustedes que estamos en el Parlamento andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Volvemos a la misma historia. Si es que no hay más, es que no hay más. Hoy pretenden poner en valor aquí, precisamente, un texto legal que supone todo lo contrario a lo que ustedes van vendiendo, lo que el Gobierno bipartito va vendiendo.</parrafo>
        <parrafo>El Partido Socialista, acompañado de los socios de Izquierda Unida, a diario vende a los andaluces y andaluzas la película de la creación de empleo, de la creación del Estado social, de la creación de todo. Miren ustedes, sin entrar en, vamos, en insultar a nadie, tómenselo como quieran: son ustedes unos mentirosos compulsivos, compulsivos, ¿eh? Vamos a ver, es que no hay por dónde coger esto. Miren ustedes, ustedes se están tratando... Déjenme que me exprese, déjenme que me exprese, que es que es muy temprano, estamos haciendo la digestión todavía. Al contrario de todo eso, lo que hacen es subir los impuestos. Lo hacen aquí. ¿Han leído el texto? ¿Lo han leído? Suben los impuestos. Si quieren les explico cómo, que a lo mejor no lo saben. Si quieren les explico cómo, ¿eh?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Ruiz Canto, no dialogue con los diputados.</parrafo>
        <parrafo>Y señorías, ruego silencio, por favor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ CANTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—No cumplen con los pagos de personas en situación de riesgo, de asociaciones en situación de riesgo; dan resoluciones en papel, pero no se ven los euros, no llegan. ¿Eso cómo se come? ¿Cómo se dicta? ¿Esto no se pone aquí? ¿Solamente se preocupan ustedes con su socio de Gobierno de tener que negociar que retiren las enmiendas barbáricas de eliminar los proyectos de infraestructuras que vienen vendiendo desde el 2010? ¿Eso es lo único que les ha preocupado? Aprovechando que este texto entraba y que pensaba que nadie iba a ver este tipo de cosas, hubieran ustedes incluido algo positivo para la ciudadanía andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Miren ustedes, el Partido Popular no va a rebatir lo que ha dicho, señor Caballos, ni se va a bajar de su postura, porque la postura que tenemos es la coherente, la de defensa de la coherencia. Y para nada tenemos que hacer la retirada de un articulado, usted lo sabe ya; el articulado lo ha tenido que retirar su socio de Gobierno porque era una barbaridad para los andaluces. Ustedes; nosotros no. Nosotros mantenemos viva toda la propuesta al completo, porque es una propuesta que ayuda, una propuesta que aporta y una propuesta que da fórmulas para hacer recortes donde hay que hacerlos, no donde ustedes quieren hacerlos. Lo fácil lo sabemos hacer todo el mundo; lo difícil es lo que hay que poner, lo difícil, y les estamos dando fórmulas que ni siquiera se han sentado ni dignado a leerlas con nosotros. Únicamente han participado en una negociación a dos bandas que ya la tenían cerrada y que parece ser que hasta la tramitación de esas enmiendas de retirada de esas caídas de enmiendas de infraestructuras y todo este tipo de cosas que ya sabemos, les está provocando a ustedes un disgusto interno. A lo mejor eso les preocupa más que lo que tenemos que tramitar.</parrafo>
        <parrafo>Miren ustedes, nosotros hemos hecho unas propuestas que las venimos defendiendo desde el principio y las vamos a seguir defendiendo. Y ya les dije en el Pleno anterior y les he dicho en la Comisión —y donde toque se lo volveré a repetir— que no tenemos que ratificar lo que es normativa básica; por tanto, no hay que retirar nada. Son ustedes los que lo han vuelto a plasmar.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que se están contradiciendo con lo mismo. Si es que nada más que están con la confrontación política, la confrontación permanente. Si es que hoy mismo, hoy mismo, los trabajadores de la Junta de Andalucía, una organización en concreto sindical, sin nombrar a ninguna, denunciaba que están ustedes contradiciendo sus propios actos, están recurriendo lo que ya venían practicando. Si es que ustedes aprobaron en el Decreto antes que el Gobierno central esos recortes. Es que ya lo habían acordado.</parrafo>
        <parrafo>¿Es que no sabemos lo que estamos diciendo o es que nos confundimos bastante? A lo mejor el verano ha sido largo —para mí ha sido muy corto, porque no lo he tenido—, pero, desde luego, desde luego, esto es una barbaridad. Entrar en un dilema con un texto que lo único que hace es contravenir lo mismo que ustedes acuerdan en el Consejo de Gobierno o en las propias consejerías.</parrafo>
        <parrafo>Yo no... Miren ustedes, no han aportado nada. Únicamente, únicamente, lo que aportan en este texto son más recortes y más engaños, más engaños. Para quien se lo haya leído nada más que de paso, conociendo un poquito el tema, no hace falta ni entrar en profundidades, ¿eh?, han presentado ustedes un montón de enmiendas. Entre los dos grupos del Gobierno, han presentado un montón de enmiendas para luego dejarlas en nada, porque luego, al final, ni las transaccionales aportan.</parrafo>
        <parrafo>Sencillamente, sencillamente, lo que han hecho ha sido marear la perdiz, esperar un plazo, cumplir un trámite y hacer lo que los dos partidos han decidido hacer desde el principio: recortar los sueldos indefinidamente, porque no hay fecha. La fecha está reflejada por si acaso se puede revisar, pero no dice que el 2013, que no es lo que dice el Gobierno de la Nación; el Gobierno de la Nación dice 2012, la paga extra. Año 2012. Luego, se recupera. Ahora ustedes amplían al 2013 y, además, practican los recortes desde ya. Y, encima de eso, no dicen la fecha final, «finaliza el 31 de diciembre de 2013», no: ustedes dicen que valorarán. Pues, miren ustedes, eso no me da ninguna tranquilidad, porque es que, cuando menos, tendrían que volver a dar la cara después del 2013, pasar por aquí para decirles a los que están afectados que van a seguir quitándoles. Pero ustedes lo están haciendo con alevosía, con alevosía. Están utilizando este trámite para alargarlo en el plazo de toda la legislatura, si hace falta.</parrafo>
        <parrafo>Miren ustedes, nosotros hemos hecho aportaciones importantísimas, aportaciones sencillas, además; tan sencillas como el no tener que hacer pagar a nadie por acceder a las oposiciones de un empleo público una tasa estando en desempleo acreditado. Yo creo que eso no perjudica a nadie; creo que eso favorece, es una acción social que políticamente estaría bien vista. A lo mejor ni siquiera lo han visto, porque son las enmiendas del PP y parece que les da grima. A lo mejor no lo han visto.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros hemos hecho aportaciones para garantizar que no ocurra lo que viene sucediendo, para garantizar que la financiación pública, que el gasto público tiene suficiente control desde la actividad parlamentaria, porque en la ley se sustenta, pero luego déjame a mí los reglamentos, que ya yo me los arreglo.</parrafo>
        <parrafo>Y hemos propuesto la modificación de la Ley de Hacienda para establecer oficinas de control presupuestario y de gastos en la gestión del gasto público. Ustedes no han admitido nada y, a la vista de los hechos y de lo lamentable que estamos viviendo el día a día de lo que viene sucediendo o de lo que ha sucedido —esperemos que ya no suceda—, pues, lógicamente, no interesa tanto control.</parrafo>
        <parrafo>Ese es el tipo de actuaciones que nosotros hemos propuesto. No hemos dicho que estamos en contra de todo ni que estamos en contra de las políticas de nadie. Hemos abierto el melón por el centro, por el centro, y hemos puesto dentro todo el condimento para que ustedes puedan tener un acercamiento en políticas de gobierno que sean factibles para todos los andaluces, garantizando las políticas de financiación y las políticas de gasto público, el control, la fiscalidad y, sobre todo, las ayudas necesarias, y las aportaciones desde el Partido Popular para que una gestión de gobierno responsable se pueda llevar a cabo.</parrafo>
        <parrafo>Si nos vamos a los radicalismos que ustedes están llevando a cabo, pues, miren ustedes, ahí no podemos hablar de nada. El Partido Popular no comparte radicalismos ni está mirando por las listas electorales, ni está mirando, para nada, por el futuro electoral del Partido. Está mirando por los intereses de los andaluces. Por eso hablamos de Andalucía, por eso hablamos de Andalucía. Y, cuando subimos a esta tribuna, nos preocupamos de hablar, de aportar, y no de decir cuestiones baladíes ni hablar de filosofía; que aquí se habla de mucha filosofía, pero eso es muy difícil llevarlo a la realidad. Ustedes tendrán que explicárselo a los ciudadanos, porque nosotros no sabemos cómo explicar lo que ustedes hacen, no sabemos cómo explicar lo que ustedes hacen. Es muy difícil poderlo explicar.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señorías, nosotros vamos a mantener nuestras propuestas vivas, y ustedes decidan, lógicamente, lo que ya tienen acordado, porque el Partido Popular tiene claro que lo que ha aportado no es un texto político, sino un texto legislativo, que da opciones de gobernar, de poner transparencia, de poner fiabilidad en la gestión de lo público, y, sobre todo, no queremos que se sigan aprovechando para las subidas de impuestos encubiertas.</parrafo>
        <parrafo>Están ustedes todo el día criticando, pero después quieren poner la mano. Eso es una cosa que yo no entiendo, ¿eh? Primero dicen que no, pero luego dicen «mil milloncitos me hacen falta». Oiga, vamos a ser serios, vamos a ser serios, vamos a ser serios, ¿eh? Nos criticamos todo, lo que hace el Gobierno popular no sirve para nada, pero a ustedes le está sirviendo, ¿no?, por lo que veo. Algo les servirá.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Ruiz Canto, ruego a su señoría vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ CANTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Concluyo inmediatamente, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, únicamente, y quedándome algunas cosas en el tintero por el tiempo, que son importantes, pero quiero cumplir con los tiempos —a mí me gusta cumplir las normas, no como otros—, sencillamente decirles que vamos a mantener nuestro posicionamiento vivo y que, por tanto, no admitimos la propuesta, como decía el señor Caballos, de retirar ningún artículo. Lo vamos a defender, como lo estamos defendiendo siempre, y lo seguiremos defendiendo, porque es lo que estamos convencidos de que hay que hacer. Son las medidas que tenemos convencimiento pleno que hay que hacer.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Ruiz Canto.</parrafo>
        <parrafo>Bien, señorías, finalizado el debate del Proyecto de Ley de Medidas Fiscales, Administrativas, Laborales y en Materia de Hacienda Pública, pasamos a la votación, a las votaciones correspondientes. En primer lugar a las enmiendas.</parrafo>
        <parrafo>Lamento el error, porque no había llamado a votación porque pensaba que quizás el Consejo de Gobierno iba a pedir la palabra, pero, en todo caso, ya se está procediendo al llamamiento.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, existen tres enmiendas in voce de carácter, digamos, técnico en algunos casos. Una primera que se refiere a la redacción del artículo 31.1, para el personal referido en el artículo 3, apartados a), b), c) y e), «se suspende la convocatoria de ayudas que se deriven del concepto de acción social»; otra enmienda —está sí estrictamente técnica—, por la que se añade una disposición final segunda sobre los adjuntos al Defensor del Pueblo, que sus señorías conocen; y una tercera, también técnica, que establece una derogación, perdón, una disposición derogatoria única, por la que quedan derogadas cuantas disposiciones de igual o inferior rango se opongan a esta ley. Se entiende que, por las manifestaciones de los portavoces de los grupos parlamentarios, estas enmiendas in voce son aceptadas a trámite por la Cámara y, por lo tanto, se incorporan al dictamen del proyecto que se someterá a votación finalmente.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, en primer lugar, vamos a proceder a la votación de las enmiendas presentadas por el Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, no indiquen al Presidente cuáles son sus obligaciones porque no les corresponde a sus señorías hacerlo. De manera que, por favor, dejen al Presidente que administre los trabajos de la Cámara.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Señor Salas, ¿a título de qué solicita la palabra?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SALAS MACHUCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Presidente, una cuestión de orden, por la sencilla razón de que todavía estoy escuchando la llamada a votación.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pues se ha producido dos veces, dos veces seguidas, y una tercera después. Si su señoría quiere que yo pulse otra vez el botón, no tengo ningún inconveniente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SALAS MACHUCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—No, señor Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pero se ha producido la llamada tres veces, ¿eh?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SALAS MACHUCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Ya, ya.</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente, era pedirle treinta segundos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Por supuesto. No hay ningún problema en darlos. Por eso me parece que es inapropiado que ningún diputado de la Cámara me recuerde que las puertas se tienen que cerrar cuando comienza una votación, porque no es el Presidente. Es que quien las cierra son los servicios de la Cámara, que saben cumplir perfectamente con sus obligaciones. Y, cuando yo pronuncio la expresión «comienza la votación», es cuando se cierran las puertas, y no antes.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SALAS MACHUCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Presidente, está vez le voy a pedir yo disculpas, porque no sé lo que se ha votado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Salas, he dicho antes que se sometían a votación las enmiendas del Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SALAS MACHUCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Perdón.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pero, en fin, si ha habido algún tipo de duda, no hay problema en repetir la votación. Vamos a repetirla.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, quede claro que se votan las enmiendas del Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Los efectos devastadores del verano se notan también. En todos nosotros, empezando por mí mismo: no me estoy dirigiendo solo a sus señorías.</parrafo>
        <parrafo>De manera que, señorías, vamos a dar comienzo a la votación.</parrafo>
        <parrafo>Señor Salas Machuca, ¿el sentido de su voto delegado?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SALAS MACHUCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, señor Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien. Gracias.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: han sido rechazadas, al haber obtenido 46 votos a favor, 57 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Quedan, por lo tanto, rechazadas las enmiendas del Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Incorporadas las enmiendas in voce, se entiende, al dictamen de la Comisión, puesto que son propuestas por la unanimidad de los tres grupos, pasamos a votar el dictamen de la Comisión.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>Votos emitidos, 100 votos; votos...</parrafo>
        <parrafo>Perdón.</parrafo>
        <parrafo>Señor Salas Machuca, ¿cuál es el sentido del voto delegado?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SALAS MACHUCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—No.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobado, al haber obtenido 54 a favor, 46 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Queda, por lo tanto, aprobado el dictamen y finalizado el debate de este proyecto de ley.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

