<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>35</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 19,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>4</dia>
    <mes>abril</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Formación profesional, Fundación, Oficina de empleo, Personal contratado, Política de empleo, Inserción profesional</materias>
    <numero_expediente>9-13/POP-000157</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a previsiones y futuro de la Formación para el Empleo en Andalucía (pág. 95).</extracto>
    <proponentes>la Ilma. Sra. Dña. María Teresa Ruiz-Sillero Bernal, del G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Teresa Ruiz-Sillero Bernal, del G.P. Popular Andaluz. D. Antonio Ávila Cano, Consejero de Economía, Innovación, Ciencia y Empleo.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Siguiente pregunta relativa a previsiones y futuro de la Formación para el Empleo en Andalucía, formulada por la diputada del Grupo Parlamentario Popular, doña María Teresa Ruiz-Sillero Bernal.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RUIZ-SILLERO BERNAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor consejero, se han modificado las competencias del Servicio Andaluz de Empleo y, por tanto, ha dejado de tener competencia en materia de Formación para el Empleo, y las asume ahora la Consejería de Educación.</parrafo>
        <parrafo>En este traspaso nos preocupa una serie de cuestiones. Una de ellas es cuáles van a ser las funciones a desempeñar por el personal externo de la Administración procedente de la extinta Faffe. Un personal, que los andaluces que nos oyen y que están desempleados, pues tienen que saber que nos cuestan 26 millones de euros al año, según consta en el presupuesto de su consejería. Y los andaluces tienen que saber que entre los 1.500 trabajadores de la Faffe, está enchufado Ramón Díaz, imputado en el caso de los ERE. Y que entre todos los andaluces le pagamos un sueldo. Por cierto, ¿cuánto gana Ramón Díaz?</parrafo>
        <parrafo>Y señor consejero, explique a los jóvenes andaluces que no tienen una escuela-taller para formarse, porque usted tiene parado todo su funcionamiento, por qué 1.500 personas que no han superado ninguna oposición, trabajan para el SAE y nos cuestan esos 26 millones de euros, y que, además, no tienen nada que hacer.</parrafo>
        <parrafo>Y explique también, señor consejero, ya que hablamos de formación, por qué el ex director general de Trabajo, el señor Guerrero, ha dicho que se investiguen los fondos de formación, 4.000 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Señor consejero, ¿está usted seguro de que no existe otro fondo de reptiles en esos 4.000 millones de euros destinados a la formación?</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Ruiz-Sillero.</parrafo>
        <parrafo>Señor consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, estos trabajadores atenderán las obligaciones derivadas de la condición de empleador y el derecho a la ocupación efectiva que marca el artículo 4.2 del Estatuto de los Trabajadores, y se va a salvaguardar también y se van a restringir los ejercicios de potestades administrativas al personal funcionario del Servicio Andaluz de Empleo. Y una apreciación, si me lo permite, la agresión a las políticas activas de empleo las ha hecho la Ministra Báñez al recortarlas un 57%.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señora Ruiz-Sillero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RUIZ-SILLERO BERNAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, para nada ha quedado claro a qué se van a dedicar esas 1.500 personas de la FAFFE, si antes hacían formación, y ya no hay formación en su consejería, ¿qué están, de brazos cruzados? ¿Son 25 millones de euros, y usted despide a 1.500 personas entre promotores, asesores y ALPE, que hacían una gran labor? Esa es la incongruencia de su consejería.</parrafo>
        <parrafo>Y, señor consejero, los andaluces que nos están viendo y que nos están oyendo lo único que saben es que hay mucho dinero de su consejería que se maneja de forma arbitraria, y que no se crean puestos de trabajo. Y se ha demostrado que, en los últimos cinco años, el paro ha aumentado en Andalucía un 90%, a pesar de que llegan cada vez más fondos a Andalucía. ¿Y sabe por qué? Porque se manejan de forma arbitraria. Ahí tenemos el caso de los ERE.</parrafo>
        <parrafo>Y, señor consejero, hablando de formación, hay sospechas que van tomando cuerpo. Han aparecido hoy en prensa las subvenciones concedidas, como trato de favor, en la provincia de Cádiz, por importe de 41 millones de euros, y en el que está..., aparece implicado el Delegado de la Junta en Cádiz, Fernando López Gil.</parrafo>
        <parrafo>Hay que recordar que un diputado socialista, el señor Velasco, dimitió de forma veloz por esas subvenciones que recibía en materia de formación...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Ruiz-Sillero, lo lamento. Muchas gracias. Su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Señor consejero..., señor consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, el reconocimiento ese que usted manifiesta a los orientadores, a las personas que han ejercido la función de promotores, se lo dice, por favor, a la Ministra Báñez, para que no reduzca a cero la aportación. Ahí no es una reducción del 57%, ahí es una reducción del ciento por ciento.</parrafo>
        <parrafo>Y, en segundo lugar, señorías, vuelvo a insistirle, las relaciones del Servicio Andaluz de Empleo con el personal laboral procedente de la extinta FAFFE se rigen estrictamente por el Derecho privado, y, tras la anulación de esa integración en la agencia, este personal, señoría, no va a invadir, como usted habitualmente refiere, competencias que no están encuadradas dentro de las tipologías que están determinadas en el Estatuto Básico del Empleado Público.</parrafo>
        <parrafo>Cumpliremos con nuestra obligación y condición de empleador, daremos la ocupación efectiva que, por el Estatuto de los Trabajadores, asiste a este personal. Si a usted este soporte legal no le vale, pues permítame que discrepemos.</parrafo>
        <parrafo>Entiendo que no le valga y entiendo, además, que traiga usted a colación, precisamente, estos temas, con ejemplos personales. Los trae en unos momentos en los que conocemos cuáles son las relaciones que se pueden producir en torno a su partido en otros ámbitos, y que podemos todos, también, utilizar al pairo de que hay una pregunta sobre un determinado tema, y hablar de ese respeto que le tienen ustedes a la Función Pública en Madrid cuando un antiguo subsecretario de Agricultura pasa a ser consejero de Sanidad, privatiza una empresa, y ahora aparece como directivo. Me refiero claramente al señor Lamela, ex consejero de Salud de la señora Aguirre.</parrafo>
        <parrafo>Yo no voy a criminalizar, señoría, a ningún empleado público como usted hace. Aquí a nadie se le mira el carné, como ustedes, seguramente, hacen, y creen que todos somos de su condición.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

