<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>18</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 10</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>25</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Mantenimiento del empleo, Medicina pública, Seguridad en el empleo, Personal sanitario</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000216</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a la precariedad laboral en el SAS (pág. 61).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. Dña. Ana María Corredera Quintana y D. Rafael Vicente Valero Rodríguez, del G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Rosalía Ángeles Espinosa López, del G.P. Popular Andaluz. Dña. María Jesús Montero Cuadrado, Consejera de Salud y Bienestar Social.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Consejera, su tiempo ha concluido, lo lamento.</parrafo>
        <parrafo>Siguiente pregunta relativa a precariedad laboral en el SAS, del Grupo Parlamentario Popular, dirigida, asimismo, a la Consejera de Salud.</parrafo>
        <parrafo>Para formularla tiene la palabra la diputada señora Espinosa.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ESPINOSA LÓPEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, quiero decirle a la Consejera que el Partido Popular no cierra hospitales allí donde gobierna, pero que el Partido Socialista, en Andalucía, sí lleva todo el verano soliviantando a los andaluces con un posible cierre de hospitales. Y eso que quede muy claro, porque eso es así. Pero es que además el Partido Popular en Andalucía no ha privatizado hospitales, porque el Partido Popular no ha gobernado en Andalucía. Pero el Partido Socialista en Andalucía sí tiene empresas públicas sanitarias opacas a este Parlamento, señora Consejera. Y eso es así.</parrafo>
        <parrafo>No obstante, me voy a atener a la pregunta y le diré que ya durante el Pleno de junio pasado, de junio de este año, el Partido Popular de Andalucía le propuso al bipartito soluciones para la sanidad pública andaluza. Nosotros le dimos alternativas para los trabajadores de la sanidad pública andaluza, alternativas a la pérdida de derechos, a la bajada de sueldos y a la precariedad laboral.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes no nos quisieron escuchar, como tampoco han querido escuchar a los enfermeros y a los médicos, por su actitud dictatorial. Resulta que ahora los enfermeros han acudido al Defensor del Pueblo, a la Fiscalía y al TSJ. Y, además, los médicos, más de 20.000 médicos llamados a la huelga en Andalucía, más de 20.000, un 75% la han secundado. Esto se lo acaban de afear, las condiciones en las que trabajan los médicos, se lo acaban de afear incluso sus socios de Izquierda Unida. No es que lo estén diciendo el Partido Popular, los enfermeros y los médicos, es que se lo están diciendo sus socios de Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Mientras tanto, la Consejería continúa creando puestos para los amigos del Partido Socialista. El último, el del señor Rivera, imputado en los ERE, que a este lo han puesto de jefe de compras en Almería, cerca del Acebuche; según mismo dice él, ya se va acercando.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, nosotros estamos convencidos de que, ante este panorama, y aunque este Parlamento no se haya sumado a la reciente huelga de médicos andaluces, ante este panorama, usted seguro que ya va a rectificar. Y por eso nosotros le preguntamos y le pedimos que nos informe sobre las medidas que va a tomar la Consejería para acabar con la precariedad laboral de los trabajadores del sistema andaluz de salud.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, muchas gracias, señora Valero.</parrafo>
        <parrafo>Sí, repito, el Partido Popular sí privatiza centros hospitalarios. Todos los días. Y todos los días los consejeros dan ruedas de prensa anunciando la privatización. Y es su modelo, y me parece muy bien que sea su modelo. Defiéndalo. Lo que no pueden es renegar aquí, en Andalucía, del modelo que están desarrollando en el resto de comunidades autónomas. Eso es que simplemente no se sostiene, señora Valero. Defiéndanlo con valentía, igual que nosotros sostenemos que la eficiencia del sector público permite no solo mantener el sistema sanitario sino que es lo único que lo puede mantener en el futuro. Vamos a confrontar sobre modelos. Y ustedes lo defienden, lo trasladan en aquellos lugares donde gobiernan. Y, por tanto, no hay que esconderse, hay que decirlo de forma clara.</parrafo>
        <parrafo>Segunda cuestión, señora Rivero. Usted habla en su pregunta de precariedad. Yo diría que hay tres factores que groso modo pueden definir la precariedad de un colectivo de profesionales o de trabajadores. El primero sería la jornada, ¿no?, una jornada laboral, la jornada laboral que tienen los trabajadores sanitarios es la misma que la del resto del Estado: 37,5 horas que acaba de aprobar el Decreto Ley, el Real Decreto del señor Rajoy.</parrafo>
        <parrafo>Segunda cuestión: retribuciones. Las retribuciones de los profesionales sanitarios del sistema sanitario público son homologables en la media del resto de comunidades autónomas; por tanto, ahí tampoco hay diferencias.</parrafo>
        <parrafo>Tercera cuestión: estabilidad laboral, ¿eh? Hemos dicho retribuciones, jornada, estabilidad laboral. La estabilidad laboral de los profesionales del sector sanitario es mucho más alta que la que hay en otras comunidades autónomas: en torno al 85-90%, dependiendo de las categorías. Por tanto, señora Valero, le niego la mayor: no hay precariedad laboral en el sistema sanitario. Lo que hay en este momento son los ajustes derivados de las imposiciones que ustedes, desde el Gobierno de España, le hacen a Andalucía.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señora Espinosa.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ESPINOSA LÓPEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, cuando ustedes presentaron también en junio pasado en esta Cámara el Plan de Reequilibrio Económico-Financiero de la Junta de Andalucía, ya nos dijeron que este plan era un plan muy sensible y un plan para no tener que despedir a nadie. Solo entre septiembre y octubre, se han despedido en la sanidad pública andaluza más de trescientos enfermeros y más de doscientos médicos. Esto es una mentira de la Consejería de Salud de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que también ustedes nos engañaron cuando nos dijeron que iban a reducir los sueldos una «mijita», citando a la señora Díaz, porque la «mijita» se ha convertido en un 7% para funcionarios, en un 25% de jornada y sueldo para interinos, en un 50% para interinos estructurales, en un 13% menos para los médicos del MIR, en contratos renovados mes a mes, los grandes defensores de los trabajadores, contratos renovados mes a mes, en cientos de despidos, en una calidad de la asistencia sanitaria que se está perjudicando mucho en Andalucía, porque hay puntos de urgencia cerrados, porque faltan médicos, pediatras...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Espinosa, lo lamento, su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Espinosa, es que, simplemente, lo que usted dice es imposible. No, claro, porque si no, váyase a los tribunales.</parrafo>
        <parrafo>Usted está diciendo que se les ha bajado a los interinos el salario un 25%, un 50%, lo está diciendo usted. ¿No será que usted confunde interinos con eventuales? Porque yo ya no sé de lo que usted habla. ¿No será que usted está confundiendo las categorías laborales y simplemente habla de oídas? Porque no es posible, porque es que se podrían ir ustedes a los tribunales. Váyanse si ustedes entienden que se está conculcando el derecho laboral con el que se rige esta Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Pero le repito, señora Espinosa, claro que hay que decir lo que hacen donde ustedes gobiernan, porque el Gobierno de Andalucía, en vez de despedir a ocho mil trabajadores del sector público, en vez de despedir a ocho mil que vienen derivados de las medidas que aprobó el señor Rajoy de incremento de la jornada laboral, ha optado por la bajada salarial. Entonces, usted podrá decir que lo comparte o que no lo comparte; que si ustedes hubieran gobernado, hubieran despedido ocho mil trabajadores, después de que a ustedes se les llena la boca diciendo que el desempleo es el principal problema que tiene esta Comunidad Autónoma. Aclárense. Si aquí se trata de debatir sobre modelos. Si su modelo es que el sistema sanitario aplique los ajustes despidiendo a trabajadores, díganlo. El modelo de Andalucía ha sido que, en vez de despedir a diez mil trabajadores, lo que hemos hecho es reducir ese salario y, además, los eventuales que tenían que haber prescindido su empleo, se les ha bajado la contratación y, por tanto, la reducción de jornada en un 25%. Y ese es el modelo que nosotros estamos dispuestos a debatir las veces que haga, falta desde la honestidad, desde el rigor intelectual y desde la contrastación de lo que hacen ustedes allí donde gobiernan.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

