<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>13</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 8,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>26</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Administración municipal, Inversión pública, Municipio, Política de inversión</materias>
    <numero_expediente>9-12/APP-000111</numero_expediente>
    <extracto>Comparecencia del Consejo de Gobierno a fin de informar sobre el grado de cumplimiento de los compromisos inversores en municipios de Andalucía (pág. 43).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Diego Valderas Sosa, Consejero de Administración Local y Relaciones Institucionales. D. José Antonio Nieto Ballesteros, del G.P. Popular Andaluz.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pasamos, señorías, a continuación, al punto segundo del orden del día, solicitud de acceso al régimen de organización de municipios de gran población, sobre la solicitud del Ayuntamiento de Mijas, provincia de Málaga.</parrafo>
        <parrafo>La Comisión de Administración Local y Relaciones Institucionales, en sesión celebrada el 5 de diciembre de 2012, acordó proponer al Pleno de la Cámara la inclusión de la ciudad de Mijas en el régimen de organización de los municipios de gran población.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, ruego a sus señorías, si van a entablar conversaciones, abandonen el Salón de Plenos.</parrafo>
        <parrafo>De acuerdo con el punto segundo de la Resolución de la Presidencia de 4 de marzo de 2009, sobre tramitación parlamentaria del procedimiento de acceso de los municipios andaluces al régimen de organización de los municipios de gran población, antes de la votación se procederá a debatir la propuesta mediante un turno de intervención de menor a mayor de los grupos parlamentarios, por un tiempo de diez minutos como máximo.</parrafo>
        <parrafo>Interviene, por lo tanto, en primer lugar, el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Para ello tendrá la palabra su diputada, la señora Quintana Campos.</parrafo>
        <parrafo>Señora Quintana, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUINTANA CAMPOS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Muchas gracias, señor Presidente. Señorías, buenas tardes.</parrafo>
        <parrafo>Intervengo en nombre de Izquierda Unida ante esta petición del municipio de Mijas para ser considerado municipio de gran población.</parrafo>
        <parrafo>Antes de nada, quiero comenzar diciendo que la aplicación de esta ley, la Ley 2/2008, a la que el municipio de Mijas se quiere acoger, no va a resolver los grandes problemas de los ayuntamientos andaluces, tampoco va a resolver los problemas que hoy por hoy tiene el municipio de Mijas; pero, en cualquier caso, la postura de Izquierda Unida va a ser favorable. Favorable, pero con un voto positivo a la vez crítico, desde la vigilancia, estando vigilantes en la aplicación de esta nueva figura que establece la ley, porque también entendemos que hay una parte de los vecinos y vecinas de este municipio que comparten que la mejora de la ciudad va por otro camino.</parrafo>
        <parrafo>Desde Izquierda Unida —ya lo venimos diciendo en otros pronunciamientos— apostamos por el municipalismo y ponemos en valor el trabajo que se hace en los ayuntamientos para con los ciudadanos. Sin embargo, en todos estos años de democracia no se ha situado a los ayuntamientos en el esquema de la Administración del Estado, tal como tiene su peso específico. Son la tercera pata de la Administración, y, como tal, entendemos, desde Izquierda Unida, deben recibir un tercio de los ingresos, o, lo que es lo mismo, el 33% de los ingresos; pero apenas si reciben el 12% para atender las necesidades de sus municipios y de sus vecinos, que, por desgracia, cada vez son mayores.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, nos planteamos desde Izquierda Unida hasta qué punto la ley llamada «De grandes ciudades» aporta algo que no se pueda hacer con lo que ya se tiene, ya que no prevé más dinero.</parrafo>
        <parrafo>Ante esta dificultad, ante la falta de financiación de las administraciones locales, lejos de avanzar normativamente para hacer una administración más ágil y, sobre todo, más cercana al ciudadano, el anteproyecto del Partido Popular de reforma de la Administración local camina en sentido contrario, y camina hacia el sentido de la recentralización. Supondrá una pérdida de competencias de los ayuntamientos en favor de las diputaciones y la privatización de parte de sus servicios; vaciar de competencias a los ayuntamientos y reforzar las diputaciones con el argumento manido de que no hay dinero, como si las diputaciones fueran a hacer o ejercer estas competencias gratis o lo fueran a hacer más barato.</parrafo>
        <parrafo>Desde luego, no compartimos este anteproyecto de reforma, que está basado en la desconfianza en la autonomía local, que es una vuelta al tutelaje de las administraciones locales, y supone una disminución de las competencias mínimas para los ayuntamientos. Además, se dan pasos atrás, como la supresión de las ELA. Al final los ayuntamientos estarán prácticamente intervenidos. Nueve de cada diez ayuntamientos son pequeños y estarán prácticamente intervenidos.</parrafo>
        <parrafo>Pero, en lo concreto, y en cuanto a los posibles beneficios, cosas interesantes que puede tener esta figura para Mijas, desde Izquierda Unida decimos que es un arma de doble filo. Y decimos esto porque va a depender de en manos de quién caigan estas competencias y cómo se gestione el uso positivo de ellas. Un arma positiva que permite avanzar en descentralización, pero un arma negativa porque también prevé aumentar de manera excesiva, desde nuestro punto de vista, las competencias del alcalde.</parrafo>
        <parrafo>Con la perspectiva del tiempo, podemos analizar poblaciones que este Parlamento ya declaró municipios de gran población, para ver, como digo, si sus problemas se han solucionado. Así podemos ver la experiencia de municipios también malagueños, como el caso de Vélez-Málaga, y podemos decir que después de un año y algo desde que obtuvieran esta concesión, esta nueva figura, hay que decir que ha aumentado su gasto, que los plenos, que es donde reside la soberanía popular y es el espacio de debate, se han quedado vacíos de contenido, poco más que poner nombre a las calles y debatir las mociones. Creemos que eso va en contra de la pluralidad y, en cualquier caso, de la voluntad del voto de los vecinos. Las preguntas tienen que pasar antes por la Junta de Portavoces, cosa que antes no existía. O, por ejemplo, la Junta de Gobierno ya no es obligatorio que esté fiscalizada por un habilitado, por un fedatario público. Por lo tanto, entendemos que en este municipio hay menos transparencia, más opacidad.</parrafo>
        <parrafo>O, por ejemplo, el caso de Marbella que lleva más tiempo con esta figura. Se levantó una expectativa grande, pero, al final, también se han vaciado de contenido los plenos. Entendemos desde Izquierda Unida que se ha simplificado la democracia, que se ha utilizado de forma excesiva la figura que permite la contratación de asesores externos: seis, además de los asesores que ya tenía, han sido contratados, que se llevan una buena parte del presupuesto municipal.</parrafo>
        <parrafo>Estos son algunos ejemplos que no se deben dar, de municipios que ya tienen esta figura. Pero, en cualquier caso, de entrada, pensamos que sí hay algunos elementos que pueden ser interesantes para Mijas. Lo que sí queremos decir esta tarde es que no se levanten expectativas, que se tenga cuidado con las expectativas que se levantan ante los vecinos de este municipio, ya que esta ley no supone dotación de nuevos recursos ni mayor financiación, solo alude a cuestiones de tipo organizativo. Cuestiones que, dicho sea de paso, algunas ya son posibles con la normativa actual, mediante, por ejemplo, reglamentos de funcionamiento avanzado que permiten descentralizar administrativamente, reglamentos de participación ciudadana que permiten que los vecinos opinen sobre cuestiones importantes de su municipio, o, por ejemplo, que los vecinos conozcan el presupuesto y decidan cómo y en qué se gasta una parte de su dinero, del dinero público, en ese proyecto de presupuestos participativos que ninguno de estos municipios ha puesto en marcha.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, nosotros tenemos esa duda, esa duda de si va a haber o no mayor participación ciudadana, que es una de las herramientas que establece esta normativa. Porque si hasta ahora no se ha preocupado el municipio de poner esa herramienta, ¿qué nos dice que a partir de ahora lo hará?</parrafo>
        <parrafo>En cualquier caso, entendemos que, más allá, en Mijas, existen algunos problemas que entendemos que hay que corregir, como, por ejemplo, el rumbo de un urbanismo que nosotros entendemos equivocado, un urbanismo difuso que se ha puesto de manifiesto tras el lamentable incidente que ha destruido una importante superficie del municipio. Por eso, entendemos que hay que avanzar hacia otro PGOU distinto, acorde con los tiempos y con el desarrollo sostenible.</parrafo>
        <parrafo>Estamos hablando de un municipio que, además, tiene una gran potencialidad económica, un magnífico municipio malagueño. Por eso, también invitamos a que se reflexione, a que se trabaje y se atienda, en este caso por parte de la Junta de Andalucía, esa petición de crear el Parque Natural de la Sierra de Mijas y Alpujata. Ahora mismo, el equipo de gobierno ha situado un proyecto de parque empresarial entre estas dos sierras, en lo que está llamado a convertirse en un corredor ecológico. Y también invitamos y pedimos a la Junta de Andalucía que apoye una estrategia de difusión, de explotación, a través de un turismo sostenible, de la riqueza botánica de sus fondos. Una estrategia que confronta con las prospecciones petrolíferas que se quieren realizar en la Costa del Sol.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, vamos, como decía al principio, a apoyarlo, esperando que no sea la participación el barniz de este proyecto sino que, de verdad, haya una voluntad de acercar la Administración a los ciudadanos, respetando, además, el acuerdo plenario que, no unánime pero sí mayoritario, ha solicitado a este Parlamento que haga esta declaración.</parrafo>
        <parrafo>Una ciudad, para nosotros, es más grande cuando se construye escuchando la opinión de todos y todas las vecinas. Por lo tanto, Mijas ya es una ciudad magnífica, una gran ciudad y creemos, desde Izquierda Unida, que lo que necesita es un buen gobierno, un mejor gobierno y escuchar a sus ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Quintana.</parrafo>
        <parrafo>Corresponde, a continuación, el turno de intervención al Grupo Parlamentario Socialista. En su nombre tomará la palabra su diputado, señor Plata Cánovas.</parrafo>
        <parrafo>Señor Plata, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Buenas tardes, señorías. El 26 de abril de este año, la corporación del Ayuntamiento de Mijas acordó prácticamente por unanimidad, 23 votos de los 24 concejales presentes, solicitar el acceso al régimen de organización de los municipios de gran población, previsto en el título décimo de la Ley de Bases de Régimen Local. En dicha norma se contempla la posibilidad de que cualquier municipio con más de 75.000 habitantes, y que presente circunstancias económicas, sociales, históricas y culturales especiales, pueda solicitar el acceso a tal condición con la finalidad de mejorar la organización administrativa del ayuntamiento. En definitiva, para ser más eficaces, más eficientes en la prestación de los servicios públicos.</parrafo>
        <parrafo>Mijas presentó su solicitud el 17 de mayo ante este Parlamento y ahora corresponde al Pleno decidir su incorporación o no en este régimen especial de organización. Por lo tanto, estamos atendiendo esta demanda del Ayuntamiento de Mijas dentro del plazo establecido, que es de seis meses. Quiero aquí marcar una notable diferencia con lo que ocurre en otras comunidades autónomas, donde es obligado la elaboración de una ley específica, ad hoc, para la determinación de esta incorporación al régimen de municipios de gran población, en cada caso, para cada ayuntamiento, para cada localidad. En Andalucía el procedimiento, como verán, es muy ágil, seis meses máximo y también, en mi opinión, es muy objetivo. Bueno, pues bien, dentro de este plazo ya tuvimos ocasión de debatir sobre esta materia en la Comisión Parlamentaria de Administración Local y Relaciones Institucionales, que ha informado favorablemente a este Pleno sobre este asunto. En aquel momento, nuestro grupo, el Grupo Socialista, se mostró favorable a dicha declaración, y anticipo que aquí en el Pleno también vamos a apoyarla con entusiasmo, con ganas, porque entendemos que puede ser una herramienta útil, eficaz, bien utilizada en esos objetivos de mejorar la calidad de vida de los ciudadanos de Mijas.</parrafo>
        <parrafo>En el informe que acompaña a la solicitud se aportan información y datos donde se aprecian las especiales circunstancias demográficas, sociales, económicas, históricas y culturales que presenta este municipio. Mijas es un municipio muy singular en este sentido, es un municipio que ha cambiado intensa y rápidamente en los últimos años. Fíjense, su población ha crecido espectacularmente. El Instituto Nacional de Estadística certificó una población de 76.362 habitantes a 1 de enero de 2010. Recientemente, el ayuntamiento ha facilitado datos que incrementan esa población a algo más de los 82.000 habitantes. Esta es la principal y particular circunstancia que presenta el ayuntamiento..., perdón, el municipio de Mijas: ese intenso, casi vertiginoso, crecimiento de la población. Pues, por ejemplo, desde los años setenta del siglo pasado, saben ustedes que se ha incrementado la población en casi toda la Costa del Sol, pero muy particularmente en esta localidad. En aquella década, en los setenta, vivían en Mijas algo más de 9.300 habitantes; en poco más de 40 años hemos pasado a 82.000 personas. Y muy particularmente en los últimos diez años, desde el año 2000 hasta el momento presente, la población casi se ha duplicado. Había en el año 2000, 41.900 habitantes, y ahora, como les he comentado, 82.000 personas. Y todo hace pensar que esta dinámica va a continuar, aunque, probablemente, en determinados momentos y en determinadas épocas, cambie este ritmo de crecimiento. Y eso es así porque la calidad de vida, el buen clima y las condiciones en las que se desarrolla la vida en aquel municipio son extraordinariamente positivos.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, hay otra circunstancia también especial y singular, y es la composición de la ciudadanía y de la sociedad mijeña, es muy singular: el 41% de la población que allí habita procede de muy diferentes países, mayoritariamente comunitarios, pero también de otros muchos países de todo el mundo, y, como sucede en otros municipios costeros, la población en verano se incrementa notablemente, por encima de los cien mil habitantes. Pero conviene destacar que, a diferencia de lo que ocurre en otras zonas de la costa mediterránea española, en esa amplia zona de Málaga la población permanece de modo constante durante todo el año, es decir, hay una población, es una zona viva, habitada, con gran potencial y con ciudadanos, como les decía, de muchos orígenes, muy distintas maneras de ver la vida, diferentes lenguas, diferentes culturas y diferentes creencias.</parrafo>
        <parrafo>De otra parte, el término municipal tiene 149 kilómetros cuadrados, es el segundo más extenso de la costa de Málaga, creo que después de Casares, y dispone de más de catorce kilómetros lineales de costa. En este amplio territorio se asientan tres núcleos: el original y primitivo, Mijas pueblo, con una larga historia, esta tierra fue habitada tempranamente; las lagunas, con algo así de más cuarenta y cinco mil habitantes, y la cala de Mijas. Y, además, a esto hay que sumar un amplio conjunto de urbanizaciones, todo lo cual compone un singular sistema urbano. Mijas es, por lo tanto, una compleja realidad demográfica, física y también es una sociedad multicultural muy dispar, que requiere, en nuestra opinión, de una Administración flexible, con capacidad de respuesta para adaptarse a los cambios de todo tipo que tienen lugar en aquel territorio. El ayuntamiento debe atender con servicios públicos de calidad a esta diversa ciudadanía, que, además, como les decía, crece rápidamente y que, por ejemplo, obliga a poner una especial atención para atender la variada demanda cultural que ahí existe.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, acceder al régimen de organización de municipios de gran población ofrece la posibilidad de tener una Administración con mayor capacidad ejecutiva para satisfacer las necesidades y demandas de los vecinos. Con la aplicación de la ley se va a poder mejorar también la participación de los vecinos y vecinas, por ejemplo gracias a la constitución, que es obligatoria, de los distritos. Con ello, pues se puede potenciar, y se debe potenciar, la participación ciudadana, igual también que con la constitución del consejo social de la ciudad, donde además deben estar presentes las organizaciones económicas, sociales, vecinales e incluso profesionales más representativas.</parrafo>
        <parrafo>Pero, señorías, la experiencia acumulada nos indica que no todo en estas declaraciones es positivo. La aplicación y desarrollo de este régimen ha dado lugar en otros municipios a importantes problemas, en mi opinión de dos órdenes: por una parte, los municipios de gran población organizan su Administración ejecutiva en áreas o concejalías, al frente de las cuales, o en el entorno de las cuales, en ocasiones se ha colocado, o mejor dicho recolocado, a personal de confianza, como asesores, de manera excesiva e injustificada, y en muchas ocasiones con retribuciones también desmesuradas. Con esto se va justo en la dirección contraria de lo que pretende la norma, que es una Administración ajustada, realizada por personal competente, que sea eficiente, en definitiva, que gaste lo que necesariamente necesita el desarrollo de cualquier de los servicios públicos. Austeridad, este es un principio al que hay que atender de manera muy particular con esta declaración.</parrafo>
        <parrafo>Y, por otra parte, también hay otro problema que hemos observado en otros ayuntamientos, y es el derivado de que el alcalde, que tiene esa potestad, cuando lo estime oportuno, pues se libere de las funciones corporativas que tiene encomendadas y se oriente más a otras funciones más políticas y representativas, cosa que nos parece bien. Pero lo que hay que tener muy claro es que esto no puede servir, en ningún caso, de excusa para eludir el control político al que debe someterse ante el ayuntamiento pleno, porque esto es uno de los pilares fundamentales en los que se basa el funcionamiento de la democracia.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, para evitarlo, creo que es muy importante que, ante estos asuntos y otros, se puedan determinar y concretar con precisión en el reglamento estas cuestiones para, ya digo, evitar este tipo de problemas.</parrafo>
        <parrafo>Esta es...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Plata Cánovas, ruego a su señoría vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>... Esta es una herramienta que bien utilizada es muy útil, es muy beneficiosa para mejorar la calidad de vida de los ciudadanos y ciudadanas de Mijas, y también para mejorar la democracia local y el buen gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Pues con ese propósito, con el propósito de mejorar la calidad de vida de los mijeños y mijeñas, con el de mejorar la calidad de la democracia local y el buen gobierno, es con el que los socialistas vamos a votar favorablemente esta iniciativa.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Plata Cánovas.</parrafo>
        <parrafo>Interviene finalmente el Grupo Parlamentario Popular, y en su nombre el señor González García tomará la palabra.</parrafo>
        <parrafo>Señor González, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GONZÁLEZ GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente. Señorías</parrafo>
        <parrafo>Quisiera, en primer lugar, dar la bienvenida, en nombre del Grupo Parlamentario Popular, al Alcalde de Mijas, a su equipo de gobierno, a la corporación municipal, que hoy se encuentran presentes en la Cámara andaluza para ser testigos en primera persona de un hito que formará parte de la historia de la provincia de Málaga y de nuestra Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Antes de exponer los motivos por los que el Grupo Popular considera que Mijas es, de hecho, un municipio de gran población, quiero lanzar un sentido homenaje a las víctimas y damnificados por los incendios que asolaron a la provincia de Málaga el pasado mes de agosto. Un reconocimiento, también, a la inmensa labor que hicieron los equipos de extinción de incendios y voluntarios, que, en un ejercicio de profesionalidad, sacrificio y puesta en riesgo de la propia vida, evitaron una catástrofe aún mayor.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, un mensaje de ánimo y de apoyo desde esta tribuna a todos los que tienen que empezar de cero, a todos lo que tienen que empezar desde el principio, a todos los que tienen que reconstruir sus vidas, a reconstruir su futuro. Un mensaje de ánimo y apoyo que el Parlamento de Andalucía traslada en este momento a uno de los municipios afectados, a Mijas, para que pueda ser considerado municipio de gran población. Ambos hechos han coincidido en el tiempo, la catástrofe y la esperanza, y nos quedamos con esta última: con la esperanza. Estamos obligados a inyectar moral y estímulo al esfuerzo que entre todos, ciudadanos e instituciones, debemos realizar.</parrafo>
        <parrafo>Hablar de Mijas es hablar de pasado, de presente y de futuro. Hablar de Mijas es hablar de historia y es hablar de encuentro entre culturas: fenicios, romanos, árabes han poblado Mijas y han dejado una imborrable huella histórica conformando, desde tiempos remotos, la Mijas de hoy. En la actualidad, casi la mitad de la población de Mijas es de origen extranjero, encontramos hasta ciento veinte nacionalidades distintas entre sus vecinos, llamados a vivir en Mijas por sus condiciones climáticas y la calidad de vida que reporta una localización situada entre sierras y bañadas por 14 kilómetros de litoral.</parrafo>
        <parrafo>La realidad de la Mijas de hoy va mucho más allá de lo que puede representar un municipio plurilingüe y pluriracial, donde conviven en justa y clara armonía españoles y extranjeros de todas las creencias, y al que cada año acude medio millón de turistas, en marcada correspondencia al efecto llamada que realiza una localidad con realidades culturales, de ocio y urbanísticas distintas. El tipismo andaluz cobra fuerza en Mijas pueblo, pueblo andaluz de casas blancas. La realidad urbana de la Andalucía moderna tiene su más clara representación en las lagunas de Mijas, la cala de Mijas es la Mijas marinera, la Mijas que se asoma al mar y que ofrece sus playas como punto de encuentro, de ocio y de descanso. Entrerríos, Valtocado, Majadilla del Muerto, Puerto de Los Gatos y otros muchos diseminados que jalonan el término municipal de Mijas, es la más clara demostración de que un municipio de vocación turística puede ser también, y en este caso lo es, un territorio agrícola y rural.</parrafo>
        <parrafo>El ámbito geográfico de Mijas de hoy es el reflejo de una realidad económica del pasado más reciente, con más de ciento cincuenta núcleos de población distintos, algunos con más población que la mayoría de los municipios de Andalucía, y en la que residen, como dije antes, tanto españoles como extranjeros: familias jóvenes, mayores, con independencia de su poder adquisitivo.</parrafo>
        <parrafo>La evolución demográfica de Mijas desde finales del siglo xix hasta el momento actual es fiel reflejo del crecimiento de la población. En 1970 Mijas tenía 9.000 habitantes; 15.000 a principios de la década de los ochenta; en el año 2000, 41.000 ciudadanos, y en la actualidad supera con creces el requisito mínimo poblacional, establecido en 75.000 habitantes. Es más, la población real del municipio oscila entre los 109.000 habitantes del mes de enero y los 197.000 en julio, lo que arroja una media de 150.000 habitantes. Estos datos son contrastables con indicadores del consumo doméstico de agua, del consumo de residuos sólidos urbanos y del consumo en electricidad.</parrafo>
        <parrafo>Mijas forma parte de un arco turístico único, junto con Estepona, Marbella, Fuengirola, Benalmádena, Torremolinos y Málaga; un eje de vital importancia para la economía local, provincial y autonómica.</parrafo>
        <parrafo>La corporación municipal cuenta con 25 miembros integrantes, consecuencia directa de los números de su población. Su estructura de gobierno está necesitada de dirigirse a nuevas fórmulas de gestión municipal; nuevos mecanismos que supongan mayor eficacia y agilidad que el ciudadano siempre, siempre, merece. Se hacen necesarias nuevas herramientas de gestión en procesos de planeamiento urbanístico, proyectos, licencias, que suponen una complejidad evidente.</parrafo>
        <parrafo>Estamos ante la oportunidad de potenciar la participación ciudadana, con la creación, como ya se ha dicho aquí, de la comisión especial de sugerencias y reclamaciones y la implantación del consejo social de la ciudad. Ambas figuras estarían sometidas al reglamento general de participación, una vez catalogado Mijas como municipio de gran población.</parrafo>
        <parrafo>La dispersión de la población convierte la descentralización municipal en un recurso obligado, a través de la puesta en marcha de las juntas municipales de distrito; una puerta de acceso inmediato a las necesidades de los ciudadanos y, sobre todo, a sus soluciones.</parrafo>
        <parrafo>Mijas cuenta con centros de enseñanza públicos, privados, centros de adultos, aulas de mayores, bibliotecas, centros culturales, guarderías, instalaciones deportivas, un largo etcétera. Y no me quiero dejar atrás una instalación de ocio de primer orden que pocas ciudades europeas tienen el lujo de albergar, un hipódromo, el hipódromo Costa del Sol, de reconocido prestigio internacional; una instalación única por su enclave y singularidad y por su valor añadido como generador de riqueza y de empleo.</parrafo>
        <parrafo>Estamos, por tanto, justo enfrente de una anhelada e histórica aspiración del pueblo de Mijas.</parrafo>
        <parrafo>Estimado Alcalde, nos presentamos ante uno de los retos más importantes que tiene un ayuntamiento: ser considerado en Andalucía municipio de gran población. Estamos convencidos de que su corporación gestionará de manera justa, de manera racional y equilibrada tal condición, y, sobre todo, tenemos la certeza de que lo más importante no es el momento presente. Lo más importante es el legado que dejamos a corporaciones, a corporaciones venideras, en Mijas, que siempre recordarán y reconocerán el instante actual: la transformación de una ciudad en una gran ciudad, como ya, de hecho, es la ciudad de Mijas.</parrafo>
        <parrafo>Alcalde, señorías, señor Presidente: gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Finalizado el debate, señorías, vamos a proceder a la votación de la propuesta de acuerdo de la Comisión de Administración Local y Relaciones Institucionales sobre la solicitud del Ayuntamiento de Mijas, provincia de Málaga, para su inclusión en el régimen de organización de los municipios de gran población.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>Señora Pérez.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobada por unanimidad.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

