<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>34</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 19,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>3</dia>
    <mes>abril</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proyectos de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proyectos de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Estadística, Estadística oficial, Estadística regional, Planificación regional, Cartografía</materias>
    <numero_expediente>9-13/PL-000001</numero_expediente>
    <extracto>Debate de totalidad del Proyecto de Ley por el que se aprueba el Plan Estadístico y Cartográfico de Andalucía 2013-2017 (pág. 8).</extracto>
    <intervienen>D. Antonio Ávila Cano, Consejero de Economía, Innovación, Ciencia y Empleo. Dña. María del Carmen Pérez Rodríguez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. María Cinta Castillo Jiménez, del G.P. Socialista. D. José Antonio Miranda Aranda, del G.P. Popular Andaluz.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien, señorías, vamos a dar comienzo a la sesión. Les ruego que ocupen sus escaños.</parrafo>
        <parrafo>Antes del comienzo propiamente dicho del comienzo de la sesión, debo indicarles que la Junta de Portavoces en la mañana de hoy ha acordado la inclusión en el orden del día de un nuevo punto sobre comparecencia del Presidente de la Junta de Andalucía a fin de debatir una vez más sobre las irregularidades de las ayudas en los expedientes de regulación de empleo. El citado punto será objeto de debate al comienzo del punto tercero, inmediatamente después de que lo hayan sido las iniciativas legislativas incluidas en el orden del día.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos, ahora ya sí, propiamente al punto primero del orden del día, debate de totalidad del Proyecto de Ley por el que se aprueba el Plan Estadístico y Cartográfico de Andalucía. Puesto que no hay ninguna enmienda presentada..., ninguna enmienda de totalidad, posteriormente a la celebración del debate, el texto del proyecto de ley será remitido a la Comisión de Economía, Innovación, Ciencia y Empleo para continuar su tramitación parlamentaria sin la votación de totalidad que en otro supuesto sí se debería celebrar.</parrafo>
        <parrafo>Para realizar, en primer lugar, una exposición del texto del proyecto de ley, tiene la palabra, en primer lugar, en nombre del Consejo de Gobierno, el consejero de Economía, Innovación, Ciencia y Empleo.</parrafo>
        <parrafo>Señor consejero, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, presidente. Gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, comparezco ante este pleno para el debate de totalidad del Proyecto de Ley del Plan Estadístico y Cartográfico de Andalucía, proyecto que fue aprobado por el Consejo de Gobierno de la Junta de Andalucía el pasado día 26 de febrero. Un proyecto de ley que llega a este Parlamento con vocación de consenso, y además con la aprobación interna de todos los agentes que en él han participado.</parrafo>
        <parrafo>La unificación operativa de la estadística y la cartografía, que tuvo lugar en 2011 con la integración de lo que entonces eran dos institutos, nos permite avanzar en la optimización de recursos, nos permite también avanzar en los objetivos de calidad, de imparcialidad, de objetividad, fiabilidad, accesibilidad y claridad en la información estadística oficial. Y permite, permite también aglutinar la apuesta por la evaluación de las políticas públicas que desde la Junta de Andalucía se está realizando. La novedad más destacada es la integración de ambas materias, desde una perspectiva de planificación transversal. Y, desde luego, señorías, qué duda cabe de que, además, un sistema estadístico fiable no solo debe alcanzar los anteriores objetivos: también debe profundizar, también debe ser un paso en esa apuesta que también está realizando la Junta de Andalucía por la transparencia en la administración. Es un ejercicio de rigor que eleva al máximo el compromiso de producción y de difusión en abierto de toda esta información. Y que además queremos que permita el que se aporte valor añadido a este esfuerzo que se realiza desde el gobierno, desde la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>El plan se estructura en 11 grandes ejes, 11 ejes que van desde la economía y el tejido empresarial al mercado de trabajo, pasando por los recursos naturales y el medio ambiente, la participación social, la población y las familias, la investigación, el desarrollo y la innovación y la sociedad la información, o la vivienda y las edificaciones. En total son 374 actividades estadísticas. Hasta 283 de ellas referidas, circunscritas al ámbito estadístico y 91 al cartográfico. En función de su finalidad, cada una de las actividades se distribuye en las categorías de producción, de difusión o bien de soporte. También, cada proyecto incorpora cuatro grandes criterios de carácter transversal: sostenibilidad, género, cohesión e innovación.</parrafo>
        <parrafo>La duración prevista para el plan es de cinco años, coincidente globalmente con las programaciones europea y nacional. Se plantean, además, cinco estrategias, tomando como guía las fases del ciclo de vida de la información, en concreto del aprovechamiento de los datos procedentes del sector público; la normalización y calidad de la producción; la difusión y libre acceso; la innovación, y, por supuesto, la mejora de la cooperación entre instituciones.</parrafo>
        <parrafo>El Plan Estadístico y Cartográfico 2013-2017 se va a desarrollar también a través de programas anuales, programas anuales que se aprobarán por decreto, y que especificarán para cada una de las actividades los organismos responsables de su ejecución y las tareas concretas que se van a llevar a cabo.</parrafo>
        <parrafo>El plan incorpora también cuatro grandes infraestructuras básicas de información: el territorio, la población, la actividad económica y los equipamientos y servicios públicos. Cuatro grandes infraestructuras básicas de información que permitirán mejorar el aprovechamiento estadístico y cartográfico de la información pública, desde esa perspectiva, que he dicho al inicio, orientada a la capacidad de aportar valor añadido a todo este conjunto de información.</parrafo>
        <parrafo>Asimismo, recoge también nuevas actividades, acordes con la integración de la información estadística y de la cartográfica, como son el Callejero Digital Unificado de Andalucía o el Sistema de Información Geoestadística de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>El plan, he indicado también, apuesta por la coordinación, por la cooperación entre las administraciones. En el ámbito de la Junta de Andalucía recoge la actividad de todas las consejerías, también incorpora las relaciones con la Administración General del Estado a través de convenios para mejorar la eficiencia y la calidad de la información generada, y, por supuesto, con la Administración local a través de convenios con las ocho diputaciones y la Federación Andaluza de Municipios y Provincias, en el marco del referido Callejero Digital Unificado de Andalucía, que tiene vocación de implantarse en los 771 municipios de la comunidad autónoma.</parrafo>
        <parrafo>El plan aspira, señorías, a dar, por tanto, respuesta a las necesidades, lógicamente, de información de las administraciones públicas, pero también del conjunto de la sociedad, en un campo, como es el de la información estadística y geográfica, cambiante, en el que los continuos avances en materia de sociedad de la información están permitiendo a todos y a todas, a toda la ciudadanía, un acceso rápido y un uso, quizás antes complejo pero hoy cada vez más sencillo, en torno a grandes cantidades de datos, en torno a grandes cantidades de servicios.</parrafo>
        <parrafo>El anteproyecto de ley fue aprobado por los órganos del Sistema Estadístico y Cartográfico de Andalucía. Considero relevante que todos los representantes de los agentes económicos y sociales del Parlamento de Andalucía, expertos, municipios, diputaciones, universidades, Consejo Andaluz de Cámaras, consumidores y usuarios, o asociaciones ecologistas que forman parte del Consejo Andaluz de Estadística y Cartografía de Andalucía hayan dado globalmente su aprobación al plan.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señorías, un proyecto de ley que inicia hoy su trámite con el objetivo principal de alcanzar el consenso en esta Cámara, como decía al principio de la intervención. Desde el Gobierno estaremos atentos a todas las propuestas, espero, estoy convencido de que serán propuestas que podrán enriquecer el proyecto y que, por tanto, contribuyan a su mejora.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias por su atención.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor consejero.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, para realizar una valoración global del proyecto de ley, tomarán la palabra los portavoces de los distintos grupos parlamentarios. En primer lugar, el de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Para ello tomará la palabra la diputada señora Pérez Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Señora Pérez Rodríguez, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora PÉREZ RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, presidente.</parrafo>
        <parrafo>Buenas tardes, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Comparezco en nombre del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida para mostrar nuestra posición en cuanto al Proyecto de Ley por el que se aprueba el Plan Estadístico y Cartográfico de Andalucía para los años 2013-2017.</parrafo>
        <parrafo>Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía no ha hecho enmiendas a la totalidad del Plan Estadístico, y el porqué no es porque ahora esta formación que os habla esté en el Gobierno, pues ya en planes anteriores similares tampoco se habían realizado por nuestra parte enmiendas a la totalidad, aunque sí enmiendas parciales, pues todo es susceptible de mejorar. Es, por tanto, lo que vamos a hacer en esta ocasión, la razón de que no hagamos estas enmiendas a la totalidad es que consideramos que la estadística andaluza goza de buena salud en términos generales.</parrafo>
        <parrafo>Desde Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, valoramos lo importante que es la actividad estadística en general. Una información estadística elaborada y fiable es fundamento vital para una eficiente acción política en todos los ámbitos, tanto en el territorio, la Unión Europea, España, Andalucía, como a nivel sectorial. Es muy difícil acertar en el diagnóstico de la situación y en lo que hay que hacer para corregirla sin datos que nos den a conocer la realidad. La hoy tan traída y llevada transparencia empieza por la existencia de un buen sistema estadístico.</parrafo>
        <parrafo>Además, la estadística pública es un mandato constitucional expreso, reservando al Estado la competencia exclusiva en la estadística para sus propios fines, lo que no quita para que las comunidades autónomas tengan también su propio sistema estadístico público.</parrafo>
        <parrafo>La evidente importancia y significación de la función estadística en cualquier ejercicio de gobierno condujo a que se redujera la potestad de cada comunidad de elaborar estadísticas para sus propios fines en sus respectivos estatutos de autonomía.</parrafo>
        <parrafo>En el Estatuto de Autonomía para Andalucía, aprobado en 1981, se citaba entre las competencias exclusivas, en el artículo 13, «la estadística para fines de la comunidad autónoma». Y en el Estatuto de 2007 vuelve a repetir «la competencia estadística de Andalucía».</parrafo>
        <parrafo>Pero, además, debemos de ser conscientes del enorme esfuerzo que la Comunidad Autónoma de Andalucía ha realizado en el ámbito estadístico a lo largo de los últimos decenios. Primero, por las peculiaridades legislativas del modelo estadístico andaluz, porque en el Estado español no es hasta el año 1989, con la actualmente vigente Ley de la Función Estadística Pública, cuando se actualizan, a la luz de nuevas exigencias económicas y sociales, los principales parámetros en los que se basa la actuación de la estadística pública en España. Pero es en ese mismo año cuando el Parlamento andaluz estudió un proyecto de ley de estadística de la Comunidad Autónoma de Andalucía. El Gobierno andaluz optó por incluir en su articulado, en el articulado del Proyecto de Ley de Estadística, el hecho de que la actividad estadística pública se debía de realizar desde su comienzo de manera planificada, contemplándose la existencia de un plan estadístico de Andalucía, aprobado por ley, con alcance cuatrienal y sucesivos programas estadísticos anuales.</parrafo>
        <parrafo>No es que el tema de la planificación estadística sea algo exclusivo de Andalucía, no, pues la planificación también es utilizada en otros ámbitos, en la Unión Europea, a través del Instituto Nacional de Estadística y algunas comunidades autónomas. Sin embargo, lo novedoso es que en el caso de Andalucía se da un papel especial al pueblo andaluz en la definición de la actividad estadística pública, a través de sus representantes en el Parlamento, por eso cada uno de los planes, como es el caso del que nos ocupa, tiene que ser debatido y aprobado por este Parlamento, tiene que ser aprobado por esta Cámara. No en todos los sitios es así, y de ello nos debemos de sentir orgullosos.</parrafo>
        <parrafo>El primer plan data del año 1993 hasta 1996; el segundo fue aprobado el 1 de octubre de 1998, comprendiendo los años 1998 a 2001; el tercero fue aprobado desde 2003 a 2006; el cuarto plan estadístico cubre el periodo 2007-2010, y el que estamos tratando actualmente. Porque el sistema estadístico de Andalucía se sustenta en un modelo descentralizado, el Instituto de Estadística y Cartografía de Andalucía; pero cada consejería tiene una unidad de estadística propia y las corporaciones locales, las diputaciones, las cámaras de comercio o las universidades también hacen sus propias estadísticas. Porque se ha introducido un mecanismo de evaluación de la estadística, en las últimas décadas la búsqueda de técnicas y metodologías que hagan posible el introducir racionalidad en la evaluación de los resultados se ha convertido en la principal preocupación de los analistas de políticas públicas, evaluación que ayuda a corregir y mejorar la planificación misma y prepara el terreno para la concertación con los agentes socioeconómicos y grupos de interés que intervienen en el proceso de planificación estratégica.</parrafo>
        <parrafo>No todo es positivo en el sistema estadístico andaluz. Por ello, desde Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, siempre hemos estado dispuestos a introducir mejoras, fundamentalmente en el ámbito de los contenidos estadísticos. La batería de indicadores que los planes han realizado no siempre ha sido suficiente en las estadísticas regionales. Hemos hecho hincapié en introducir elementos que midan la sostenibilidad del modelo económico, así como los marcadores de ese tumor social que son las desigualdades sociales.</parrafo>
        <parrafo>Las evaluaciones realizadas, centradas en valorar programas concretos, han servido para introducir racionalidad en la valoración de la utilidad de determinadas acciones llevadas a cabo y, sobre todo, han contribuido a la creación de un clima favorable para la implantación de una cultura evaluadora de la administración. Pero ello no quita para que hagamos de nuevo una llamada de atención hacia la necesidad de adaptación de los indicadores estadísticos que deben hacer respecto a la situación socioeconómica por la que nos encontramos en este caso. Por decirlo de otra manera, las estadísticas de la etapa de bonanza económica no sirvieron para detectar los síntomas del mal que se estaba fraguando en nuestro sistema financiero, por ejemplo, respecto de la abusiva actuación a favor del boom inmobiliario que estaban realizando las cajas de ahorro en nuestra comunidad autónoma, dicho sea esto al margen de la voluntad política de corregirlo que hubieran tenido los gobernantes de haber detectado la estadística la gravedad de la escora inmobiliaria de nuestro sistema financiero.</parrafo>
        <parrafo>Y lo mismo nos puede pasar ahora. Este plan estadístico debe adaptarse a la etapa de crisis o espolio económico que estamos padeciendo. Tendrá que preguntar por la pobreza real en Andalucía, por el nivel de desigualdades, por los niveles salariales de los trabajadores, distinguiéndolos de los emolumentos reales de los ejecutivos de empresas y bancos. Tendrá que indagar sobre los niveles de servicios de los ayuntamientos y demás instituciones públicas; el nivel de eficiencia y uso por los ciudadanos que tienen las obras emprendidas por estas administraciones, y por el grado de eficiencia y necesidad real de los entes autonómicos que sustituyen a modo de administración paralela a las administraciones públicas de las consejerías. Y así un largo etcétera. Porque hay una forma de austeridad, que es de izquierdas, diferente de la que practica la derecha, que es el puro recorte y la privatización. Y para no darle ninguna justificación, un gobierno progresista o de izquierdas debe conocer el grado de eficiencia y eficacia de los medios que utiliza para corregir los excesos y priorizar socialmente los gastos.</parrafo>
        <parrafo>El objetivo de la transparencia, el nivel de participación real de la ciudadanía andaluza deben ser otro de los objetivos de este plan. Por tanto, cabe felicitar a todos los agentes que han colaborado para la elaboración de este plan, al Instituto de Estadística. Y sin entrar en más pormenores, estos serán los criterios que Izquierda Unida Convocatoria por Andalucía llevará a cabo para las enmiendas parciales a dicho plan estadístico que hoy se nos presenta.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Pérez Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>A continuación interviene, en nombre del Grupo Parlamentario Socialista, su portavoz, señora Castillo Jiménez.</parrafo>
        <parrafo>Señora Castillo, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, como acaba de decir el consejero en la presentación de este proyecto de ley, estamos ante un plan que cubrirá hasta el 2017 y que por primera vez integra la estadística y la cartografía. Se trata, como acabamos de escuchar, de un plan que da respuesta a las necesidades de información tanto de las administraciones públicas como de la sociedad en general. Pero quizás la gran novedad que tiene este plan, para el cual tenemos que aprobar la ley, es la planificación integrada, como decía hace un momento, de la estadística y la cartografía. Esto nos sitúa, señorías…, sitúa a Andalucía en una posición pionera en el campo tanto de la geoestadística como de la geoinformación. Una información estadística y cartográfica que, de manera oficial, es un instrumento esencial y que tiene como principal misión, primero, servir de base a la propia gestión de las competencias de las administraciones públicas y, en segundo lugar, ofrecer a la sociedad esa información, de manera que podamos mejorar el conocimiento, la participación pública, la toma de decisiones, en definitiva, que pongamos a disposición de todas y de todos los andaluces esa información.</parrafo>
        <parrafo>Nos gustaría destacar desde el Grupo Parlamentario Socialista cómo el plan recoge un conjunto de necesidades de información y de actividades que engloban a todas y cada una de las consejerías del Gobierno de la Junta de Andalucía. Es, por tanto, este plan..., nace, por tanto, con una planificación transversal cuya coordinación, como no puede ser de otra manera, lleva a cabo el Instituto de Estadística. Y todo ello con el espíritu, que hace un momento también la diputada de Izquierda Unida ponía de relieve, todo ello, como digo, con el espíritu y la necesidad de la transparencia en la información.</parrafo>
        <parrafo>Creemos desde el Grupo Parlamentario Socialista que este plan está elaborado apostando de manera decidida por la transparencia en la información pública. Y para ello sigue unos métodos que a nivel europeo y nacional garantizan esa independencia. Difunde en abierto y de manera accesible para el conjunto de la sociedad, sin más límites que los que puedan ponernos el secreto estadístico o la protección de datos personales. Es, por tanto, este compromiso de transparencia lo que desde el Grupo Parlamentario Socialista queríamos destacar y que entendemos que se refleja a través de dos elementos fundamentales que garantizan esta transparencia. Por un lado, la información se elabora de manera planificada: cada año se aprueba un programa por el que se concretan las actividades y los recursos que hay que destinar a esas actividades y cada año también se publica un calendario con el cual se define cuáles son los días en los que esa información tiene que estar accesible. En definitiva, la información estadística y cartográfica de Andalucía constituye, bajo nuestro punto de vista, una pieza importante en la transparencia de la gestión del Gobierno andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Y decimos esto porque este plan garantiza la planificación de la información que se va a producir, la producción de esa información siguiendo metodologías homologadas, la difusión en abierto a través de Internet de toda la información producida, de acuerdo a un calendario preestablecido y bajo esquemas de neutralidad tecnológica. Y toda esa información, señorías, se convierte en una potente herramienta que nos permite evaluar las políticas públicas y, por tanto, ayudar a la administración y a la sociedad en general a tomar conclusiones.</parrafo>
        <parrafo>Hay un valor añadido, entendemos también que hay un valor añadido —lo decía el consejero— en la información estadística y cartográfica. Y más allá de que hay el compromiso de la producción y difusión en abierto, más allá de eso, señorías, se establece, como decía antes, la normativa europea y nacional. Creemos que con este valor añadido estamos fomentando que tanto las empresas, las universidades, los organismos de investigación, los agentes económicos y sociales, los medios de comunicación y, en general, la ciudadanía tengan una información fácilmente accesible, reutilizable y que, por lo tanto, nos pueda servir en todos los ámbitos para dar valor añadido a lo que producimos.</parrafo>
        <parrafo>Es un elemento, creemos, decisivo para el desarrollo social y económico la capacidad que podamos tener de convertir la información en conocimiento, una información estadística y geográfica que cuenta con un enorme potencial, como decía, de valor añadido y de creación de empleo. Las empresas más innovadoras, en concreto las del sector de las tecnologías de la información y la comunicación, basan su capacidad de desarrollo precisamente en la disponibilidad y el acceso a la información de calidad, de manera que con este plan también se presta ese servicio, basado ahora también en la localización espacial de la que parte la información oficial.</parrafo>
        <parrafo>Servicios tan populares como pueden ser la consulta de los mapas en Internet necesitan de la ortofotografía o de la cartografía de máxima calidad que se elabora en el Sistema Estadístico y Cartográfico de Andalucía. Y no solo los ordenadores, también los dispositivos móviles ponen a nuestra disposición, a disposición de cualquier persona que tenga un móvil el empleo de estas aplicaciones y, por lo tanto, la multitud de usos prácticos que nos sirven para integrar toda esa información cartográfica. Una premisa básica para el desarrollo de estas aplicaciones es que los datos que tienen que ver con la población, con la actividad económica, con los servicios públicos o con los recursos turísticos estén georreferenciados. Y en Andalucía los tenemos. Por citar algún ejemplo, si observamos alguna fotografía aérea de las que nos ofrece cualquier navegador, podemos comprobar que buena parte de esas fotografías aéreas de Andalucía están hechas por el Instituto de Estadística y Cartografía, con la única salvedad de que el Instituto ofrece en abierto imágenes más actualizadas y de mayor nivel de detalle.</parrafo>
        <parrafo>¿Cuáles son para el Grupo Socialista las principales novedades que incorpora este plan para el 2013-2017? Unos objetivos generales, como son la producción de esa información, la difusión de los datos y, desde luego, el aprovechamiento para generar esa información y transformarla en conocimiento.</parrafo>
        <parrafo>Pero también hay unos objetivos específicos que compartimos totalmente con lo que se presenta aquí hoy en el proyecto de ley. Me refiero a unos objetivos específicos que antes presentaba el consejero, y que se refieren a ámbitos temáticos para la información, ámbitos temáticos separados, pero, de cualquier manera, también integrados en todo el plan, y que se refieren a la población, a la familia o los hogares, que se refieren al mercado de trabajo, que se refieren a la educación, la salud, o la acción social, a la vivienda, al transporte, a la investigación, el desarrollo y la innovación, al territorio, a los recursos naturales, o al funcionamiento y evaluación de las administraciones públicas. Creemos que son unos objetivos específicos que quedan perfectamente completados con los ejes transversales referidos a la cohesión, la sostenibilidad, la innovación y el género, que también se incorporan en el plan.</parrafo>
        <parrafo>El núcleo de los contenidos de esta ley se estructura, como hemos dicho antes, en unas estrategias que suponen el aprovechamiento de las fuentes, la normalización y la garantía de la calidad de la información, la difusión y el acceso, la incorporación de la innovación, el desarrollo y la investigación, y algo también muy importante, y que destacaba el consejero en la presentación, que es la cooperación y coordinación sobre todo entre las administraciones.</parrafo>
        <parrafo>Pero además, desde el Grupo Socialista, queremos destacar que dentro del plan hay innovaciones que nos parecen muy interesantes, como son la creación de un sistema de información geoestadística, la creación de un sistema de información de población, la creación de un sistema de información de empresas y establecimientos, o la creación de un sistema de información de equipamientos y servicios públicos. Además de eso, los proyectos que supone el sistema de información sobre el mercado de trabajo, que va a ser una realidad a corto plazo, o el Callejero Digital de Andalucía Unificado.</parrafo>
        <parrafo>Por último, señorías, destacar las cuestiones que nos parecen, desde el Grupo Socialista, especialmente importantes, muy bien puestas en el plan y sobre las que nosotros, desde luego, en el trámite de la ley, haremos aportaciones. Me refiero a la...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Jiménez, le ruego vaya concluyendo su intervención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino inmediatamente, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Me refiero a la apuesta por la innovación, el desarrollo y la investigación, a esa coordinación y cooperación entre las administraciones a la que me refería antes y, sin duda, a los convenios suscritos tanto con las diputaciones como con la FAMP, que van a hacer posible ese callejero unificado para Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Termino, señorías, diciéndoles que en la memoria económica, que asciende a más de treinta y nueve millones de euros, se ve el compromiso y la voluntad de que todas y cada una de esas 374 acciones van a ser desarrolladas.</parrafo>
        <parrafo>Y termino definitivamente diciéndoles que ese espíritu de consenso y unanimidad que han tenido los cuatro planes anteriores, por supuesto, espero que esté presente en este quinto plan. Y que, por supuesto, desde el Grupo Parlamentario Socialista, en todo el trámite haremos las aportaciones en forma de enmiendas que mejoren y hagan con la aportación de todos los grupos que tengamos a nuestra disposición el mejor Plan Estadístico y Cartográfico para Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Jiménez.</parrafo>
        <parrafo>Finalmente, para cerrar el turno de posicionamiento, le corresponde al Grupo Parlamentario Popular la intervención, que desarrollará en su nombre su portavoz, el señor Miranda Aranda.</parrafo>
        <parrafo>Señor Miranda, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MIRANDA ARANDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, buenas tardes.</parrafo>
        <parrafo>Asistimos hoy al debate de totalidad del proyecto de ley por el que se aprueba el Plan Estadístico y Cartográfico de Andalucía para 2013-2017. El último plan estadístico que se aprobó en este Parlamento fue para el periodo 2007-2010, que establecía su vigencia hasta el 31 de diciembre de 2010. Esta vigencia quedó ampliada por la Ley 11/2010 hasta el 31 de diciembre de 2012. En 2011 se integró el sistema estadístico y cartográfico de nuestra comunidad en un solo instituto a través de la Ley 4/2011.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, no me equivoco de fechas, pero lo que el Gobierno de Andalucía pretende hacer en materia estadística y cartográfica desde el 1 de enero de 2013 lo presenta en este Parlamento para su tramitación en abril de 2013. Y es que el Gobierno a Andalucía no sé si es que está ocupado en otras cosas, en debates sobre federalismo cooperativo, sobre el socialismo bolivariano... No entiendo qué está haciendo, pero todo menos gobernar a tiempo y en serio. El Plan Estadístico Nacional se presentó en 2012…</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Pues bien, quizás se deba a esta circunstancia el retraso en la presentación de este proyecto de ley tres meses después de finalizar la vigencia del plan anterior. Esto confirma una vez más que las palabras y los hechos son cosas bien distintas: mientras el propio texto señala que la estadística y la cartografía tienen un papel insustituible e imprescindible, no tiene ningún inconveniente en retrasar meses eso tan imprescindible e insustituible que supone este proyecto de ley. Pero, bienvenido sea el proyecto de ley, aunque con retraso.</parrafo>
        <parrafo>Y lo primero que llama la atención, que me llama la atención de este plan es la cuantificación del coste del plan. En el último plan, 2007-2010, se incluía un anexo en el proyecto de ley en el que se cuantificaba el coste máximo estimado para cada necesidad de información que establecía el plan. En cambio, en el proyecto de ley que hoy debatimos se incluye en el anexo uno un listado de necesidades de información estadística y cartográfica sin estimar el coste de las mismas.</parrafo>
        <parrafo>Luego, en la disposición segunda, se autoriza al Consejo de Gobierno para el desarrollo y ejecución de lo dispuesto en la ley y, por tanto, para la ejecución de este plan. Me gustaría, en primer lugar, preguntarle al señor consejero por qué se retrocede en este caso en transparencia y control de la gestión pública, por qué en esta ocasión se hurta al Parlamento el conocimiento y la posibilidad de autorizar el coste del plan, y no viene incluido en este proyecto de ley. Espero que nos lo explique, seguro que tendrá alguna razón convincente para ello.</parrafo>
        <parrafo>Otro aspecto que me llama la atención es que todos los planes anteriores, desde el primero, correspondiente a 1993-1996, han mantenido una característica específica, y es que su vigencia, como prevé el artículo 4.2 de la Ley 4/1989, es de cuatro años. Aunque el mismo artículo prevé el cambio de vigencia, parece que establece como tendencia general ese periodo de cuatro años, por lo que me pregunto a qué responde ese cambio en la vigencia de cuatro a cinco años en esta ocasión, más aún cuando, tal y como prevé la citada ley en la exposición de motivos tercera, párrafo primero y segundo, y en el presente proyecto de ley, el artículo 39.2.a), se pretende impulsar la cooperación con la Administración General del Estado a través del Sistema Estadístico Nacional, y ya se conoce que el Plan Estadístico Nacional está previsto con un periodo de vigencia 2013-2016, aprobado por real decreto en el BOE del 8 de diciembre de 2012.</parrafo>
        <parrafo>También hemos echado en falta disponer un informe de evaluación de los últimos planes estadísticos y cartográficos que han funcionado, de forma que esta evaluación permitiera prevenir deficiencias en este nuevo plan. Somos conocedores de que estamos en plazo legal para presentar dicha evaluación. El artículo 15 de la Ley 4/2007 establece seis meses, que todavía no han pasado, y estamos en plazo y a tiempo de hacerlo. Pero creo que habría sido necesario realizar el esfuerzo de facilitar al Parlamento un avance de la evaluación que hubiera constituido el primer punto de partida del análisis de este proyecto de ley. En fin, señor consejero, son cuestiones que nos gustaría que nos aclarara y que a bien seguro nos aclarará.</parrafo>
        <parrafo>Señor consejero, desde el Grupo Parlamentario Popular Andaluz, consideramos que el sector público tiene una función esencial para conseguir la eficiencia en nuestro sistema económico en su conjunto, eficiencia que supone obtener los mejores resultados al menor coste posible, con los mejores recursos y utilizando el dinero público de la mejor forma posible. Y la búsqueda de la eficiencia se debe articular en dos sentidos: por una parte, exigirle la eficiencia del propio sector público; por otra, el sector público debe promover y colaborar para conseguir la eficiencia del sector privado en su actuación.</parrafo>
        <parrafo>Y una buena información estadística y cartográfica regional, con una metodología normalizada que favorezca la interoperabilidad es una herramienta imprescindible al servicio de esa eficiencia, en un contexto geográfico que, como el mercado, está globalizado. Eficiencia en el sector público, porque permite el conocimiento del mismo, su evolución, el impacto de las políticas públicas y un soporte para el diseño de actuaciones futuras. Y eficiencia en el sector privado porque favorece el conocimiento del contexto económico georreferenciado, en el que los distintos agentes toman sus decisiones y le permiten realizar proyecciones de futuro sobre el futuro económico, elemento clave para su competitividad, a través de su plan estratégico de desarrollo.</parrafo>
        <parrafo>Y para que la información estadística y geográfica sea útil debe ser universal, precisa y normalizada, así como estar disponible para todos los agentes que precisen de ella.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, consideramos que, además de generar, gestionar y explotar información de calidad en el Plan Estadístico y Cartográfico, el instituto debe ir más allá de ser una mera base de datos, adoptando una actitud proactiva de fomento del valor añadido de esa información disponible pagada con dinero de los andaluces. Por lo tanto, plantearse, especialmente hoy en día, la recuperación de la inversión realizada, bien de forma directa o bien a través del valor añadido que el sector productivo andaluz aporta a sus productos es algo inexcusable. Habría que trabajar en la línea de fomentar la reutilización de la información y que el instituto se convirtiese en la herramienta de referencia para todas las actividades de las empresas, particulares y, obviamente, de la Administración. Y todo ello en línea con la Ley de Reutilización de la Información, de 2007.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, la información catastral y la geomática, en general, están dando enormes frutos económicos. Y, ya que estamos hablando de un sector que debe ser pionero, debería actuarse en la línea de posibilitar procesos de simulación, por ejemplo, en el ámbito urbano, crecimiento de ciudades, necesidades de la población, geomárquetin, ofreciendo herramientas eficientes y eficaces con objeto de posibilitar la gestión integral del territorio y crear ciudad para los ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>Debería favorecer la integración de información cartográfica y urbanística para la correcta gestión integral del territorio. Parece claro que vamos hacia lo que se llaman ciudades inteligentes, en las que se aborda de manera masiva una gestión integral de todo lo relacionado con la ciudad y sus habitantes, y para ello es necesario que todo, la realidad espacial, esté georreferenciado, localizado y documentado, con coordenadas y con atributos para poder gestionarlo adecuadamente. Esto permitirá, seguro, crear escenarios futuros en la línea de las ciudades inteligentes.</parrafo>
        <parrafo>Consideramos también que debería trabajarse, aprovechando la experiencia y las bases de dato disponible, elaborar productos específicos a demanda de empresas, de agentes privados, aprovechando la sinergia entre la información pública y la privada y trabajar en un doble sentido: facilitar información al sector privado y obtener del sector privado información para que continuamente esté este instrumento actualizado. De esta forma, el instituto se convertiría en una herramienta útil que todos solicitarían y que a todos les interesaría que estuviera actualizado, por lo que los procesos de mantenimiento serían menos costosos y no dependerían de decisiones concretas que posibiliten la captura masiva de información.</parrafo>
        <parrafo>Otro ámbito de actuación es mediante la internacionalización. Gran parte de las consultas vendrán de ese ámbito, especialmente si queremos dar a conocer el territorio y las posibilidades fuera de Andalucía. Esta proyección internacional no es costosa, al contrario, probablemente sea una de las mejores inversiones que puedan acometerse, trabajando en la misma línea que ya lo hacen las instituciones europeas.</parrafo>
        <parrafo>En fin, señor consejero, voy terminando. Consideramos que la presentación de este plan es el primer paso para diseñar un instrumento útil para Andalucía. Les queda mucho en esta materia, trabajen para hacer un instituto riguroso en sus metodologías y resultados, eficiente en su gestión, moderno en cuanto a sus instrumentos y objetivos, ágil en sus respuestas a nuevas demandas y rentables para nuestra comunidad y nuestras empresas.</parrafo>
        <parrafo>En esta línea de trabajo siempre tendrán el apoyo del Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Aranda.</parrafo>
        <parrafo>Señor consejero, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, presidente.</parrafo>
        <parrafo>Lo han comentado la diputada de Izquierda Unida y la diputada de Partido Socialista en sus intervenciones: disponemos, podríamos decir, afortunadamente..., pero no afortunadamente, no solo por la fortuna, disponemos de un buen sistema estadístico en Andalucía, estadístico y cartográfico, desde 2011, algo que es especialmente novedoso y por lo que vamos a seguir trabajando con este proyecto de ley, con este plan.</parrafo>
        <parrafo>Y disponemos, por eso digo no solo afortunadamente por efecto de la fortuna, sino por efecto del trabajo que realizan los empleados públicos del Instituto Estadístico y de Cartografía, que hoy, pues, quiero poner en valor también en esta tribuna. Porque, señorías, señor diputado del Grupo Popular, realizan un trabajo que permite disponer en esta comunidad autónoma de un sistema de información riguroso, como usted pide, ágil, como usted pide, eficiente, como usted pide, y rentable, como usted pide. Rentable desde una perspectiva económica y también social. Un sistema que está integrado en el conjunto de la sociedad.</parrafo>
        <parrafo>Me ha planteado y hemos tenido la oportunidad de escucharle, pues, una serie de críticas que yo entiendo que tienen una parte de criticar por criticar, porque hay una voluntad de consenso evidente. Hay una programación europea, señor diputado, el Plan Estadístico y el Instituto Estadístico y de Cartografía tienen una vinculación con el Instituto Nacional de Estadística, también con los institutos de estadísticas oficiales del resto de comunidades autónomas, pero, específicamente, con el Instituto Nacional de Estadística y con Eurostat. Bien, la programación europea de Eurostat del 2013-2017. Por lo tanto, que a nivel nacional sea 2013 o 2016 lo que permite es que estemos en las dos programaciones plurianuales, representados al hacer un plan 2013-2017. Si esa es su gran preocupación, yo me bajaré de la tribuna muy, muy relajado y contento, porque creo que está sobradamente justificado el que lo hagamos de esa manera. Claro, el que usted intente dejar algún comentario en torno a que, si era de cuatro, por qué es de cinco, intentando dar la impresión de que hay alguna otra intención, pues me obliga, primero, a desvelarlo y, segundo, a negárselo rotundamente y a decirle cuál es la razón.</parrafo>
        <parrafo>Hay otra crítica que usted me ha hecho, señoría, o que le hace al Gobierno cuando trae el programa, en torno a que, bueno, se está en plazo para hacer la evaluación pero no se ha hecho. Bueno, pues yo lo entiendo también como de bastante menor tono, de bastante menor tono, creo que también es criticar por criticar, pero sí le digo también que el Parlamento tiene perfecto conocimiento de lo que se realiza porque tiene representantes nombrados en el Consejo Andaluz de Estadística, y esos representantes que tiene el Parlamento imagino que informarán al Parlamento. Imagino. Esa es una cuestión que, como usted comprenderá, desde la perspectiva del Gobierno, queda ciertamente alejada.</parrafo>
        <parrafo>Por eso voy a volver, en esta última intervención, presidente, al inicio del contenido de la exposición que he tenido a bien realizar como miembro del Gobierno con competencia en esta materia en la consejería. Y quiero, además, agradecer la disposición de los grupos para colaborar, para cooperar, espero también que el Grupo Popular lo haga. Estoy, creo que en un Parlamento que va a dar respuesta a esas necesidades de información que tienen los ciudadanos, las ciudadanas y también las administraciones, la Administración de la Junta de Andalucía, en particular, para usar esa información, para la evaluación de políticas públicas. En cada departamento, en cada dirección general, cuando se realiza algún tipo de planificación, se utilizan datos propios, pero también datos del conjunto del sistema, y aquí se realiza una generación o producción y una difusión totalmente abierta de la información que se genera, con un control, incluso, de este Parlamento, por supuesto, de expertos —como he dicho—, de universidades, etcétera, que están representados usuarios, consumidores, organizaciones ecologistas en el Consejo Andaluz de Estadísticas, tan abierto, tan trasparente que no creo que le pueda caber a nadie duda del control que se realiza no solo en parte de los órganos de gobierno de la Junta de Andalucía, sino también del conjunto de la sociedad.</parrafo>
        <parrafo>Ese ejercicio de dar respuesta a esas necesidades, que para nosotros tiene mucho que ver, como digo, no solo con el ejercicio de la transparencia, sino de la evaluación de las políticas públicas, se hace, insisto en ello, desde la perspectiva de la integración de esos dos grandes planos como son la estadística y la cartografía. Y eso lo ha hecho este Gobierno, señorías. Eso lo ha hecho este Gobierno cuando ha dado el paso de integrar dos importantes institutos, con tradición en la autonomía andaluza, como eran el de Cartografía y como era el de Estadística. Y además hacerlo de una manera, creo, que más que razonable. Esa integración también tiene un ejercicio de servicio público en cuanto a la provisión de la información. Se entiende que hay que trasladar esa información al público —lo he dicho—, en abierto. No hay estadísticas que no se conozcan, que se hagan sin haberse planificado, que no se tengan en la página web... Totalmente abierto y flexible. Pero es que además cada actividad estadística está planificada y organizada. No son porque sí. Por eso he centrado la intervención en la presentación de una manera un poco si quieren simple, pero para valorar cuál es...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor consejero, le ruego vaya concluyendo su intervención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Un minuto, un minuto, presidente.</parrafo>
        <parrafo>... la arquitectura. Hay ejes, hay grandes categorías, hay soportes de información, hay criterios y hay estrategias. Y no es un cheque en blanco. Cada año, además, se aprueba un decreto y se hace, por tanto, una evaluación del trabajo que se ha venido realizando.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, un proyecto que nace de todas esas fuentes, de todos esos pilares, de todo ese bagaje, que como anteproyecto ha tenido la aprobación en el Consejo Andaluz del conjunto de la sociedad que está allí representada, pues no puede menos, señorías, que, como he dicho con anterioridad, intentar buscar el acuerdo y volver a reiterarle el Gobierno la voluntad de consenso a todos los grupos para que tengamos, pues, o sigamos teniendo un mejor plan estadístico.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor consejero.</parrafo>
        <parrafo>Bien, señorías, como ya anuncié al principio del debate, puesto que no tiene presentada ninguna enmienda a la totalidad, el texto del proyecto de ley será remitido a la Comisión de Economía, Innovación, Ciencia y Empleo para continuar su tramitación.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

