<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>24</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 13</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>13</dia>
    <mes>diciembre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Asistencia sanitaria, Medicina pública, Política sanitaria</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000321</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a los múltiples problemas sanitarios en el Servicio Andaluz de Salud (pág. 53).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. Dña. Ana María Corredera Quintana y D. Rafael Vicente Valero Rodríguez, del G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Ana María Corredera Quintana, del G.P. Popular Andaluz. Dña. María Jesús Montero Cuadrado, Consejera de Salud y Bienestar Social.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—La siguiente pregunta, del Grupo Parlamentario Popular, dirigida a la Consejera de Salud y Bienestar Social, es relativa a múltiples problemas laborales en el Servicio Andaluz de Salud. La formula su diputada, señora Corredera Quintana.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORREDERA QUINTANA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente. Señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>El descontento entre los profesionales sanitarios de nuestra Comunidad es evidente.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué medidas va a poner en marcha su Gobierno para solventar los múltiples problemas laborales que aquejan al Servicio Andaluz de Salud?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Corredera.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Corredera, si lee usted la pregunta que ha formulado, no hablaba de problemas laborales. De hecho, la pregunta se llamaba «qué medidas va a poner en marcha el Consejo de Gobierno para solventar los múltiples problemas que aquejan al SAS», y quería decirle, en respuesta a esa pregunta, señora Corredera, que, afortunadamente, el sistema sanitario público de Andalucía goza de buena salud. Que, evidentemente, estamos atravesando, como el resto de administraciones públicas, y como el resto de servicios públicos, estamos atravesando este desierto de la situación de crisis, esta travesía, que es dura para los profesionales, y también para los ciudadanos, y que, por tanto, el Gobierno andaluz en lo que está preocupado es en el sostenimiento y el fortalecimiento de uno de los principales pilares del Estado del bienestar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señora Corredera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORREDERA QUINTANA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Consejera, tengo aquí la carpeta de Plenos: «Múltiples problemas laborales en el Servicio Andaluz de Salud». Carpeta de Plenos, que es lo que vale, carpeta de Plenos, que es lo que aprueba la Mesa, lo que aprueba la Mesa y lo que vale. Así que a mí no me corrija: corrija a la Mesa. Yo le he preguntado lo que la Mesa me ha dicho que tenía que preguntarle.</parrafo>
        <parrafo>Pero, claro, después de oír esta mañana que somos mentirosos, imprudentes, cínicos, insolventes y hasta sucios, ha dicho una diputada en esta Cámara, me parece una falta de respeto a este grupo, a nuestro trabajo, que está intentando ser un trabajo muy serio.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, yo le he preguntado por los problemas laborales porque los profesionales son una pieza fundamental del sistema, y usted parece que quiere permanecer ajena a la situación tan difícil que están atravesando sus trabajadores, cuando usted, con sus decisiones, es la responsable de ese clima de tensión que hay ahora mismo generalizado en la sanidad. Hay problemas estructurales que no se afrontan —la saturación, la falta de motivación, la presión, la sobrecarga de trabajo—; pero a eso se une ahora la precariedad laboral, que se está agravando, la escasez de plantilla, la nula cobertura de bajas, los recortes permanentes en plantillas y recursos materiales que hacen imposible el mantenimiento de la calidad asistencial. Y no se lo digo yo: se lo dicen sus profesionales.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, está usted dando pasos agigantados en generar crispación y preocupación entre los profesionales. Les ha rebajado usted el sueldo el 5%; los complementos, un 10%; a los eventuales les ha reducido usted un 25% la jornada laboral y el sueldo, y les renueva usted los contratos mes a mes. A personas que llevaban años trabajando en el SAS ahora les renuevan mes a mes. Están sintiendo, lógicamente, una gran inestabilidad y precariedad, que les cae como una pesada carga sobre sus espaldas.</parrafo>
        <parrafo>Y, además, esto es una sobrecarga para los facultativos que deben de sustituirlos. Están sufriendo recortes de sus derechos sociales y laborales y debilitando el servicio que se ofrece a los ciudadanos. Hay una excesiva politización, más de cuatro mil doscientos cargos de libre designación que usted no corta. Y a esto hay que unir dos problemas más que generan incertidumbre: por un lado, su reordenación de los centros sanitarios y, por otro lado, la polémica forma de aplicar la jornada laboral, la ampliación de la jornada laboral, imponiéndoles, de forma específica, una jornada agrupada en tardes o festivos, y no prolongando la actividad diaria como se ha hecho con otros trabajadores públicos. Cada centro negocia por su cuenta; como consecuencia, una aplicación desordenada del incremento de la jornada laboral en las retribuciones y en las...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Corredera. Su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Llama poderosamente la atención que venga el Partido Popular aquí, a este Pleno, a hablar de conflictividad en la sanidad, cuando estamos asistiendo sin parangón en nuestra historia, en el conjunto de España, y concretamente en Madrid, a las mareas blancas más importantes de defensa del sistema sanitario público de Andalucía desde que tenemos sistema nacional de salud.</parrafo>
        <parrafo>La pregunta es: ¿Cuál es el modelo del Partido Popular? ¿El modelo en el que los ciudadanos con los profesionales se han tirado a la calle, para evitar, para no permitir que se produzca una privatización de los servicios públicos? ¿Qué es lo que propone el Partido Popular?</parrafo>
        <parrafo>Porque, claro, usted, señora Corredera, cuando viene a esta Cámara, intenta criticar o intenta sacar partido de aquellos ajustes a que de forma obligada se ve el Gobierno de España...</parrafo>
        <parrafo>Ustedes pueden ayudar. Si ustedes pueden ayudar, reclamando todo aquello que esta mañana tanto el portavoz del Partido Socialista como el portavoz de Izquierda Unida han reclamado en esta Cámara. Ustedes pueden ayudar para que, por ejemplo, los doscientos millones o trescientos millones de los depósitos bancarios puedan ir a la sanidad pública, puedan ir a la educación pública. Ustedes no. Ustedes privatizan los servicios públicos en aquellas comunidades donde gobiernan y vienen aquí a intentar sacar tajada política del malestar de los profesionales por la reducción salarial que se les plantea, con motivo, señora Corredera, por mucho que les moleste, de la ampliación obligatoria de las 37,5 horas, que en Andalucía hemos preferido aplicarlas en recortes salariales en vez de en despidos a los trabajadores. Porque, claro, en aquellos lugares donde ustedes gobiernan, simplemente, a esos trabajadores, no es que se les haya bajado un 25% a los eventuales, no es que se les haya reducido el contrato mes a mes, sino que los han despedido, directamente. Siete mil trabajadores, ocho mil trabajadores. Las cifras son cifras majestuosas.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señora Corredera, no vamos a aceptar lecciones en materia sanitaria del Partido Popular porque ustedes lo que pretenden en las últimas sesiones parlamentarias es dañar la imagen del sistema público.</parrafo>
        <parrafo>¿Saben por qué quieren ustedes favorecer el malestar en el servicio público? Porque su única hoja de ruta es decir que la gestión privada es más eficiente, que la gestión privada es de mayor calidad, y lo que intentan es llevarnos a esa meta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Consejera, lo lamento. Muchas gracias, su tiempo ha concluido.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Le aseguro que no lo van a conseguir.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

