<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>43</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 23,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>13</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <numero_expediente>9-13/POP-000316</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a la zona franca de la Bahía de Cádiz (pág. 97).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Manuel Jiménez Barrios y Dña. María Cinta Castillo Jiménez, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Manuel Jiménez Barrios, del G.P. Socialista. D. Antonio Ávila Cano, Consejero de Economía, Innovación, Ciencia y Empleo.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—La siguiente pregunta, también dirigida al consejero de Economía, por el Grupo Socialista, es relativa a zona franca Bahía de Cádiz, la formula su diputado, señor Jiménez Barrios.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ BARRIOS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor consejero, en estos días se está celebrando el juicio de la zona franca de Cádiz y para el ejercicio que hemos asistido esta mañana aquí, de puño de hierro y mandíbula de cristal, hoy tienen en el diario una galería de personas a las que les piden, el juez les pide, la fiscalía les pide 10 y 4 años.</parrafo>
        <parrafo>Zona franca es el mayor saqueo de fondos públicos que ha vivido la provincia de Cádiz. ¿Qué medidas tiene el Consejo de Gobierno, circunstancias y conocimiento que pueda afectarle a Andalucía?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Jiménez Barrios.</parrafo>
        <parrafo>Señor consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, presidente, gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, el Consorcio de la Zona Franca nació con el objetivo básico y la misión específica de impulsar el comercio en la provincia de Cádiz. Moviliza en torno a trescientos millones de euros al año, concentra ochenta empresas, 2.500 empleos directos, prácticamente tres mil empleos indirectos y, además, es un privilegio específico que, junto con otras pocas zonas de España como Canarias, Vigo o Barcelona tiene Andalucía, tiene Cádiz.</parrafo>
        <parrafo>Y en los últimos tiempos, efectivamente, todo ese potencial de generación de riqueza se ha deteriorado, y lo ha hecho de una manera significativa. Ello, señoría, seguramente puede deberse a las condenas en firme del Tribunal de Cuentas contra los antiguos delegados, los señores Rodríguez y Osuna, a los que se les ha condenado a devolver más de cuatro millones de euros o también al juicio de los casos conocidos como Rilco y Quality Food, a estos mismos delegados nombrados por el Partido Popular en la etapa del gobierno del señor Aznar. Y, por qué no, también a la incertidumbre que puede generar la gestión a realizar por los últimos fichajes que se están produciendo en la zona franca, porque esta incertidumbre, señoría, puede ser una de las mayores amenazas para la zona franca en términos del impacto que tienen sobre decisiones económicas a medio y largo plazo. Se pierde credibilidad, además, queda la zona franca no aislada de la competencia, lo mismo que sus vallas la aíslan de los aranceles aduaneros, sino muy cercana a ella, con un daño irrecuperable que no se puede reparar de un día para otro, y donde el Partido Popular de Cádiz, el señor Sanz, específicamente, y la señora Teófila Martínez, no están dando muestras, desde luego, de voluntad de esclarecimiento de la verdad.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, la bahía y la provincia de Cádiz necesitan, señoría, la suma de esfuerzos en la cooperación de administraciones, la legitimidad que da la repulsa a estos hechos y trasladar, en definitiva, entre todos una buena imagen de este proyecto de la zona franca. Y vaya por delante, además, señoría, que todo el mundo es inocente hasta que se demuestre lo contrario. Vaya por delante eso, pero también que el descrédito, cuando se realizan ya condenas, es el que es y que todos deberíamos de asumirlo.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señoría.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Jiménez Barrios.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ BARRIOS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor consejero. Efectivamente, el escándalo, el mayor escándalo de corrupción de Cádiz ha afectado gravemente a la provincia de Cádiz y también, por ende, a Andalucía, ¿no? Este saqueo de fondos públicos, que hoy hemos asistido aquí al rompimiento de camisas y a peticiones de dimisiones, aquí tienen un ejemplo para poder practicar lo que dicen, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Aquí, aquí, hoy. Pues porque Teófila Martínez, Antonio Sanz y el señor Rato nombran a los dos exdelegados de la zona franca. Que estamos hablando de un caso no es que se vaya a juzgar sino que ya ha sido juzgado por el Tribunal de Cuentas y han sido condenados al pago de cuatro millones y medio de euros, y ahora se está viendo en sede para el carácter..., con carácter penal. Pero, fíjense, aquí les paga el Partido Popular el abogado, les paga la defensa de los abogados el Partido Popular. Y fíjense, y fíjense algo que no quiero dejar pasar: la diferencia o la similitud, mejor dicho, entre Invercaria, entre Invercaria y la zona franca. Ellos dicen que Fiva, una feria virtual, fue un desastre. ¿Y qué les parece el portal iberoamericano, el portal iberoamericano que ha sido un auténtico fraude por el que ya el Tribunal de Cuentas les ha condenado? ¿Y qué les parece que todo un sátrapa, como el exdelegado, todo él compre cajas de vino por importe de 340.000 pesetas de la época? ¿O un peluquero vaya todos los meses a afeitarle y acicalarle a la zona franca, a su despacho, con cargo…, con cargo al consorcio? ¿O qué les parece que compraba relojes de marca y plumas estilográficas, o lo que ya era insoportable, exigía tratamiento de altísima autoridad, exigiendo que el coche oficial lo recogiese en la escalerilla del avión? Porque el señor Carmona, que se escandaliza aquí, aquí podría escandalizarse, pero es que se alojaba en el hotel Ritz, es que viajaba mensualmente a Estados Unidos.</parrafo>
        <parrafo>Y además, y lo más grave, aquí se escandalizan también cuando dicen que se han nombrado a directores generales o a directores financieros en Invercaria sin título académico. El actual director general de la zona franca que acaban de nombrar tiene título de Bachiller, con todos mis respetos. Es que, además, Cristóbal Canto, al que durante un año, Cristóbal Canto, de Invercaria, el que durante un año graba a sus compañeros, lo nombran sin ningún tipo de procedimiento, lo nombran director financiero en pago a sus favores, director financiero de la zona franca.</parrafo>
        <parrafo>Luego aquí no están ante una cosa que se vaya a juzgar: están ante un Tribunal de Cuentas que ha condenado a los dos exdelegados nombrados por Teófila Martínez, presidenta del consorcio, y por Rato y también por Antonio Sanz. Están condenados al pago de cuatro millones y medio de euros, y uno de ellos por sátrapa.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Jiménez Barrios, lo siento…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ BARRIOS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—La doble moral…, la doble moral aquí hoy ha caído.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

