<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>16</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 9</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>11</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Construcción de carreteras, Provincia de Granada, Red de carreteras, Autovía</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000177</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa al compromiso con la autovía Iznalloz-Darro (pág. 64).</extracto>
    <proponentes>la Ilma. Sra. Dña. Ana Vanessa García Jiménez, del G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Ana Vanessa García Jiménez, del G.P. Popular Andaluz. Dña. Elena Cortés Jiménez, Consejera de Fomento y Vivienda.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Jiménez.</parrafo>
        <parrafo>Pregunta dirigida a la Consejera de Fomento y Vivienda, por el Grupo Parlamentario Popular, relativa al compromiso con la autovía Iznalloz-Darro.</parrafo>
        <parrafo>Para formularla, tiene la palabra su diputada, señora García Jiménez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA JIMÉNEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, lo vivido en los dos últimos meses respecto a la autovía Darro-Iznalloz no solo es una irresponsabilidad absoluta, sino que demuestra lo poco rigurosos que son ustedes y lo rápido que les ha hecho efecto la moqueta para tomar decisiones con ligereza, sin tener en cuenta las consecuencias y mucho menos a los ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>El tiempo sigue pasando, y, entre intentos cada vez más firmes de resolución del contrato y contradicciones varias de los miembros del Consejo de Gobierno, la incertidumbre amenaza la autovía Darro-Iznalloz.</parrafo>
        <parrafo>Por eso le formulo la siguiente pregunta:</parrafo>
        <parrafo>¿Cuál es el compromiso del Consejo de Gobierno respecto a la construcción de la autovía A-308, Iznalloz-Darro?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora diputada.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORTÉS JIMÉNEZ, CONSEJERA DE FOMENTO Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, señor Presidente. Muchas gracias, señora diputada.</parrafo>
        <parrafo>La Consejería de Fomento y Vivienda está comprometida con la ejecución de la autovía Iznalloz-Darro. Saben, además, que no tomamos decisiones a espaldas. Hemos tenido una reunión con los alcaldes de la zona, lo conocen, y así se lo hemos hecho saber: compromiso con la autovía Iznalloz-Darro.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señora diputada.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA JIMÉNEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Consejera, leer la proposición no de ley que su Grupo y el Grupo Socialista han presentado respecto a este tema, que, afortunadamente, aún no ha entrado en el orden del día, me hace ver con tristeza que tendremos que seguir los granadinos esperando muchos años para ver hecha la autovía Darro-Iznalloz. Espero que tenga usted al menos la delicadeza de explicárselo personalmente —porque aún no ha ido por allí— a los vecinos de Iznalloz, a los de Guadahortuna, a los de Píñar, a los de Huélago, a los de Torre-Cardela, a los de Pedro Martínez, a los de Alamedilla y a toda la provincia de Granada. Y explíqueselo también a los 3.000 trabajadores cuyos empleos, esos que anunciaron a bombo y platillo cuando el modelo de colaboración público-privada era la panacea, ya no se van a crear. Han venido ustedes a demonizar ese modelo de colaboración público-privada. Y hace escasamente una hora su compañera la Consejera de Salud ha dicho textualmente que gracias a la inversión público-privada podrá poner en servicio el nuevo hospital clínico de Granada. Veo nuevamente con tristeza que siguen ustedes sin ponerse de acuerdo.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, desde que usted es consejera cada vez que se le reivindica algo su respuesta es: «Se hará cuando sea posible». Eso es lo que más repite usted todos los días. Tal vez debería usted plantearse cerrar la Consejería de Fomento hasta que sea posible. Y tal vez en los Presupuestos de 2013 la Junta debería cambiarle el nombre al capítulo de inversiones y llamarle «capítulo de compromisos prioritarios que no sabemos cuándo haremos».</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, señora Consejera, en la página web de su Consejería, de 29 noticias de Granada, solo 22 son del metro. Si me permite, le voy a dar un consejo: procure que el aval necesario para los 130 millones del BEI para el metro de Granada en 2013 aparezca en los presupuestos, porque si no ya no podrá ir usted ya nunca más a Granada a hacerse una foto.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora diputada.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORTÉS JIMÉNEZ, CONSEJERA DE FOMENTO Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, señor Presidente, muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señora diputada del Partido Popular, hay políticos y políticos. Y en los que forman parte de este Gobierno, esta Consejera desde luego, no utilizamos la política ni para la estética ni para la foto. Utilizamos la política para el compromiso con los ciudadanos y con las ciudadanas. También, lógicamente, con los ciudadanos de Granada. Y así lo hemos demostrado con compromisos, también con hechos. Y también hay un compromiso con Granada y con la comarca.</parrafo>
        <parrafo>Supongo, en cualquier caso, que conocerán que Andalucía y España —conocerán porque forma parte del PITVI—, tienen una ratio de autopistas y autovías por habitante mayor que la media de Europa, y el doble, señorías, el doble que Alemania o Francia. Esta realidad, sin embargo, no implica que el comportamiento de la economía sea parecido al de Francia o al de Alemania. Como bien conocen y aplauden, cambiamos... Tienen ustedes políticas absolutamente equivocadas. Señorías, saben que se le ha dado una prórroga a la empresa para que consiguiese financiación, saben ustedes que eso ha sido así.</parrafo>
        <parrafo>Las carreteras, señoría, sin embargo, tampoco garantizan la salida de la crisis económica, ni detienen o evitan el empobrecimiento de la mayoría social que están ustedes provocando con esa política absolutamente lesiva para los intereses de la mayoría social. El control del déficit impuesto por el Gobierno central del Partido Popular como única medida para salir de la crisis, que ya ha sido criticado incluso por el Fondo Monetario Internacional, el incumplimiento del Estatuto de Andalucía en los Presupuestos Generales presentados por el señor Montoro, o el agravamiento de la crisis que afecta de forma sustancial a las propias administraciones, son responsabilidades de decisiones que toman desde su gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Y, miren ustedes, hay distintas fórmulas de colaboración público-privada. No sé a cuál es a la que usted se refiere. La supongo conocedora de que hay distintas fórmulas de colaboración público-privada.</parrafo>
        <parrafo>Miren ustedes, ayer conocíamos que uno de cada cuatro niños españoles está en riesgo de desnutrición. Con esa realidad, ¿qué pensarán los andaluces y andaluzas si saben que hay obras que se ponen al 400% más del presupuesto inicial? Nos pedirán, absolutamente, rigor, que es lo que vamos a tener, rigor y transparencia a la hora de gestionar su dinero público. Desde luego, ese es un absoluto compromiso de la Consejería de Fomento y de Vivienda.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

