<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>37</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 20,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>25</dia>
    <mes>abril</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Litoral, Modificación de la ley, Protección del litoral</materias>
    <numero_expediente>9-13/POP-000193</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a la modificación de la Ley de Costas (pág. 95).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. Dña. Josefa Vioque Zamora y D. Miguel Castellano Gámez, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Miguel Castellano Gámez, del G.P. Socialista. D. Luis Planas Puchades, Consejero de Agricultura, Pesca y Medio Ambiente.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Continuamos con la siguiente pregunta dirigida a la misma consejería relativa a la modificación de la Ley de Costas formulada por el diputado del Grupo Parlamentario Socialista, don Miguel Castellano Gámez, con carácter de máxima actualidad.</parrafo>
        <parrafo>Señor Castellano, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTELLANO GÁMEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor consejero, de máxima actualidad, como decía el señor presidente. Concretamente en el día de ayer el Senado aprobó, con el único voto a favor del Partido Popular, la modificación de la Ley de Costas de 1998, un proyecto de ley que se denomina Ley de Protección y Uso Sostenible del Litoral, y que precisamente es una absoluta mentira desde la propia redacción del título de la ley, porque ni protege, ni fomenta el uso sostenible del litoral español, ni en concreto del litoral andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Ni una sola vez en su texto se habla de medidas de protección, ni en absoluto se valoran medidas de uso sostenible, como digo, lo que se hace es modificar el dominio terrestre y marítimo, modificar ese dominio de carácter público, reduciéndolo a una cifra de 20 metros, una cifra que en absoluto va ni en consonancia con la legislación europea, ni en consonancia con una legislación que fomente el desarrollo sostenible, ni incluso en consonancia con lo que, desde la comunidad autónoma, estamos legislando, en concreto el reciente decreto para la protección del litoral. Por tanto, al Grupo Parlamentario Socialista nos preocupa, y así lo hemos mostrado tanto en las Cortes Generales como aquí en el Parlamento con esta pregunta, nos preocupa lo que va a significar de privatización de ese dominio público y nos preocupa que se reduzca la franja de protección del litoral, no solamente para las urbanizaciones consolidadas, como se justifica, sino para distintos elementos de carácter natural, y de carácter urbano, que van a significar, como digo, van a significar, ni más ni menos, que convertir en privado lo que es un derecho y un bien de todos.</parrafo>
        <parrafo>Curiosamente, cuando hablamos de desarrollo sostenible, hablamos también del futuro y de la creación de empleo que significa para nuestro litoral temas tan importantes como el turismo, no se va a fomentar, ni mucho menos, el turismo, ni la economía basada en el turismo, convirtiendo en la costa, convirtiendo a la costa en un absoluto coladero para situaciones que consolidan ilegalidades y situaciones ilegales que vienen a pervertir el uso público del litoral.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señor consejero, le preguntamos: ¿qué valoración hace el Consejo de Gobierno de las repercusiones para el litoral andaluz de la modificación de la Ley de Costas que se está tramitando en las Cortes Generales, y que todavía pasará, después del trámite de ayer en el Senado, por la aprobación en el Congreso de la misma? Por tanto, nos preocupa, y queremos que usted nos cuente y nos valore esa situación.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, presidente. Muchas gracias, consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Castellano Gámez.</parrafo>
        <parrafo>Señor consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLANAS PUCHADES, CONSEJERO DE AGRICULTURA, PESCA Y MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor presidente. Gracias, señor Castellano.</parrafo>
        <parrafo>Yo podría resumir lo que voy a decir en dos palabras: valoración muy negativa, porque va contracorriente de toda la legislación y todas las prácticas medioambientales de la Unión Europea, ni más ni menos.</parrafo>
        <parrafo>El potencial de nuestro litoral requiere de su revitalización como espacio de interés general, y yo creo que la extraordinaria fragilidad exige preservación y protección ante desarrollos inadecuados. Yo creo que conjugar ambos objetivos, desarrollo con sostenibilidad y protección, es la clave del tema y es la clave que hemos intentado desarrollar desde el Gobierno de Andalucía, justamente a través del Plan de Protección del Litoral. Y este debe ser el objetivo de los gestores públicos. De ahí realmente nuestra sorpresa y estupefacción ante esta norma, ayer aprobada por el Senado, como usted indicaba.</parrafo>
        <parrafo>Esta Ley de Costas supone, primero, mayor desregulación del dominio público, y ese dominio público marítimo-terrestre en relación con las viviendas o construcciones situadas, en virtud de la ley de 1988, en situación de ilegalidad, las prorroga por setenta y cinco años en cuanto a sus concesiones, lo cual me parece que es el elemento probablemente más grave del tema.</parrafo>
        <parrafo>Pero, en segundo lugar, genera falsas expectativas de la ciudadanía y plantea enormes dificultades de aplicación, y digo que genera falsas expectativas, porque usted mencionaba los 20 metros. Los metros que van del 20 al 100 no es que queden desregulados, es que se pretende clasificarlos en virtud de criterios de 1988, o situación de 1988, cuando corresponde a las comunidades autónomas clasificar esos terrenos, lo cual significa, en definitiva, que están vendiendo humo, porque en el caso de Andalucía, el 50% de esa superficie está ya, a través de los planes de ordenación territorial, protegida, y la que no esté protegida la vamos a proteger con el Plan de Protección del Litoral.</parrafo>
        <parrafo>Y además puede plantear potencialmente, reservo, señor presidente, mi opinión, a la lectura de la publicación del texto final en el BOE, conflictos de competencias con la comunidad autónoma, que yo sinceramente no deseo, pero ciertamente pudieran producirse. Y, finalmente, realmente, creo que es una regresión claramente, cómo se puede legislar en el año 2013 de una forma más arcaica, más regresiva, que en el año 1998. Les dejo la pregunta sobre la mesa.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

