<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>9</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 5</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>28</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Acceso al empleo, Centro de enseñanza, Creación de empleo, Obras públicas, Paro de larga duración, Política de empleo</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000068</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa al estado de ejecución del Plan Oportunidades Laborales de Andalucía (pág. 33).</extracto>
    <proponentes>las Ilmas. Sras. Dña. Raquel Arenal Catena y Dña. María Araceli Carrillo Pérez, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Araceli Carrillo Pérez, del G.P. Socialista. Dña. María del Mar Moreno Ruiz, Consejera de Educación.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Consejero de Justicia, lo lamento. Muchas gracias, su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>Siguiente pregunta, relativa al estado de ejecución del Plan Oportunidades Laborales de Andalucía, del Grupo Parlamentario Socialista, dirigida a la Consejera de Educación, formulada por la diputada señora Carrillo Pérez.</parrafo>
        <parrafo>Señora Carrillo, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CARRILLO PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, hoy el grupo parlamentario trae a esta Cámara una pregunta sobre el tan criticado Plan OLA que el Consejo de Gobierno aprobó el 6 de septiembre de 2011, con ese doble objetivo de mejorar las infraestructuras educativas en Andalucía y con ello fortalecer la escuela pública, y el otro objetivo de favorecer la contratación de desempleados del sector de la construcción.</parrafo>
        <parrafo>Y al Grupo Parlamentario Socialista le gustaría saber cuál es el estado actual de ejecución de dicho plan.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Carrillo.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORENO RUIZ, CONSEJERA DE EDUCACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Carrillo, efectivamente, el Plan OLA es un programa para generar empleo y, sobre todo, un programa extraordinario de inversiones que el Gobierno andaluz puso en marcha en el año 2011 y que está suponiendo una inyección adicional de recursos de más de 200 millones de euros para las mejoras en las infraestructuras educativas de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>El objetivo, como usted ha señalado, tiene ese doble cariz. Por una parte, nace como un plan de empleo. El Gobierno andaluz tiene una apuesta indiscutible por la generación de empleo y además hemos querido orientar el programa hacia uno de los sectores más castigados por la crisis económica, como ha sido el sector de la construcción. En este programa se están incorporando..., y está permitiendo la participación en el mismo de más de un centenar de pequeñas y medianas empresas andaluzas de la construcción, que en otro caso, desde luego, apenas tendrían acceso a otro tipo de licitaciones de obra pública.</parrafo>
        <parrafo>Y, en segundo lugar, este programa, como digo, de empleo, dirigido a parados de larga duración en el sector de la construcción, vuelve a remarcar las prioridades del Gobierno de la Junta de Andalucía al destinar las inversiones, precisamente, al sistema educativo público andaluz. Lo podría haber destinado a otra cosa y, sin embargo, el Presidente Griñán ha vuelto a escoger la educación como la piedra angular, como la política preferente a la hora de destinar estos recursos del plan de empleo.</parrafo>
        <parrafo>Quiero decirle, por lo tanto, que el 65% del Plan OLA va a estar ejecutándose en los meses de junio, julio y agosto, lógicamente, también por las circunstancias especiales que tienen las infraestructuras educativas, y ahora en los meses de verano, desde luego, será cuando alcance su punto álgido. Estas obras... Estamos hablando a día de hoy de 54 obras en construcción, una finalizada, y más de 260 obras que están en fase de contratación. Estas obras representan el 67,2% del total de actuaciones del Plan OLA, que son 467, y suman un presupuesto de 115,8 millones de euros, lo que supone el 65%, aproximadamente como le he dicho, del presupuesto total previsto para las obras, que, como saben, es de 200 millones. Es, por lo tanto, destacable el esfuerzo que se hace en esa doble dirección: generar empleo en un sector particularmente castigado por la crisis económica, y hacerlo reforzando un pilar indiscutible para el Gobierno de la Junta de Andalucía, como son las políticas educativas. Con lo cual, es una modesta pero importante actuación para generar empleo, de las que apenas existen en ninguna otra comunidad autónoma, y desde luego no hay precedentes en el conjunto de España de una comunidad autónoma que haya sabido combinar objetivos de reanimación de las empresas de la construcción, generación de empleo en parados de larga duración y refuerzo y mejora de las infraestructuras educativas en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señora Carrillo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CARRILLO PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, con su respuesta usted ha dejado claro que el Plan OLA no es un plan fantasma, no es un plan de engaño. Ayer una diputada del Partido Popular denunciaba en esta Cámara, ante una comparecencia del Consejero de Economía e Innovación, que era un plan fantasma y un plan engaño. Usted ha demostrado una vez más que el Partido Popular miente. No reiteraré también una vez más que hay tres formas de hacer política del Partido Popular, que son la mentira, el cinismo y la hipocresía. Y con lo que hoy estamos oyendo aquí, en las preguntas, se demuestra cada vez más. Con su respuesta, efectivamente, usted demuestra que la priorización del Gobierno del Presidente Griñán es la educación, y se podían haber dedicado esos 200 millones de euros a otras áreas. Y demuestra también lo que últimamente usted está diciendo. No solo que hay dos modelos sino que al PP lo que es del PP y al PSOE lo que es del PSOE. Al PP, en infraestructuras educativas, no construye, no remodela, no amplía, sino que da suelo público a entidades privadas. Además, remodela ofreciendo alquiler con opción a compra, a comprar centros públicos. Y reduce drásticamente, y de eso sabe mucho el Consejero de Innovación, las políticas activas de empleo.</parrafo>
        <parrafo>Y el PSOE, apuesta real por la escuela pública, realiza importantes esfuerzos a las políticas destinadas a la creación de empleo.</parrafo>
        <parrafo>Y ya acabo. Y este plan, criticado reiteradamente por el Partido Popular... Está claro que el Partido Popular no hace nada más que criticar y le molesta todo lo que signifique apuesta y avance de la escuela pública andaluza. Porque está muy claro, dos modelos. Y su modelo no es el de la apuesta por la escuela pública, que solamente es para titular de periódicos.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

