<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>18</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 10</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>25</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Construcción de carreteras, Córdoba, Infraestructura de transportes, Red de carreteras, Inversión privada, Asociación sectores público y privado</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000214</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a la ejecución de la Ronda Norte de Córdoba (pág. 24).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. José Antonio Nieto Ballesteros y D. Adolfo Manuel Molina Rascón, del G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>D. Adolfo Manuel Molina Rascón, del G.P. Popular Andaluz. Dña. Elena Cortés Jiménez, Consejera de Fomento y Vivienda.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Siguiente pregunta, del Grupo Parlamentario Popular así mismo, también a la Consejera de Fomento y Vivienda, y relativa a ejecución Ronda Norte de Córdoba.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra para formularla su diputado, señor Molina Rascón.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MOLINA RASCÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, después de conocer su indefinición al hablar los proyectos que están sujetos a financiación público-privada, le requiero una respuesta clara sobre el futuro del proyecto de la Ronda Norte de Córdoba. Dígame: ¿se va a realizar tal y como estaba previsto, y en qué plazos?</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Molina.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORTÉS JIMÉNEZ, CONSEJERA DE FOMENTO Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Molina. Como usted sabe en la actualidad la Consejería de Fomento y Vivienda está llevando a cabo una reprogramación de las infraestructuras viarias, ya que la prioridad de la Junta de Andalucía es concluir lo ya iniciado. En este sentido, le recuerdo que el recorte impuesto por el Gobierno central, que afecta necesariamente a la disponibilidad presupuestaria, nos ha obligado a realizar ajustes indeseables en la inversión de la obra pública. Esa difícil situación nos exige ser muy rigurosos y prudentes en el uso de los recursos económicos y emplearlos siempre en función de las necesidades de la mayoría social.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señor Molina.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MOLINA RASCÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, yo en tres minutos no voy a hablarle de la importancia de la Ronda Norte para la ciudad de Córdoba, o la fecha en que se hizo la promesa de su construcción. Usted conoce perfectamente el largo historial de esta promesa incumplida desde hace años. Lo que no puedo evitar es recordarle, pues, las palabras de una de sus antecesoras en la Consejería, Rosa Aguilar, la que era su compañera de filas, luego dejó de serlo, ahora vuelve a serlo y mañana ya veremos. Y abro comillas: «Lo que Córdoba necesita y se merece», decía en febrero de 2010 la entonces Consejera cuando presentó el proyecto en Córdoba, «un proyecto realizado sin escatimar esfuerzos técnicos o recursos económicos, un proyecto incluido en un programa de colaboración público-privada, de forma que la Junta pague 187 millones de euros», que luego ustedes mismos subieron a 220. Decían que hay bancos y empresas dispuestas, decían entonces; 2.800 puestos de trabajo que se crearían en una obra que dijeron que empezaría en 2011 y que por supuesto no empezó.</parrafo>
        <parrafo>Y yo, mire, viendo lo que ahora me dice, y viendo sus respuestas del pasado Pleno ante preguntas de este Grupo sobre carreteras, ya sabía yo que ahora lo mismo me dice otra vez que la colaboración público-privada aumenta el presupuesto un 400%, cuando es un sistema que, bueno, que la Junta puso encima de la mesa y que ahora a usted no le gusta y que tampoco nos da una alternativa. Que aquí tenemos más carreteras por habitante que en el resto de Europa, que las carreteras no garantizan la salida de la crisis... Le recuerdo, 2.800 puestos de trabajo eran los que decían que iban a crear. O lo mismo nos vuelve a hablar de niños con riesgo de desnutrición hablando de carreteras, como hizo en el Pleno pasado. O, por supuesto, que todo es culpa de Rajoy, eso ya lo esperaba, incluido cuando en 2011 no estaba Rajoy y tampoco se empezó la Ronda Norte.</parrafo>
        <parrafo>Y yo lo único que le pido aquí ahora es que me diga si el año que viene va a empezar la Ronda Norte, que si la van a incluir en los presupuestos, que si la van a hacer, con colaboración público-privada, sin ella, pagando la Junta, dejándola a deber como es costumbre ya, o, bueno, si la van a hacer esos bancos, empresas, que ya decían, que ya tenían, que ya tenían apalabrados. Dígamelo, para poder darles una respuesta clara a los cordobeses, a sus paisanos y los míos, y yo aplaudirle si lo hace, y por supuesto volver a recordárselo si no es así.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Molina.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORTÉS JIMÉNEZ, CONSEJERA DE FOMENTO Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Molina, parece que no está usted de acuerdo en que la Consejería de Fomento y Vivienda haga política contando con la realidad de la mayoría social. Será que, efectivamente, ustedes, como les decían ayer en el Pleno del Parlamento, tienen entregado a las entidades financieras y a la troika, no solamente el presupuesto, sino el futuro de toda una mayoría social, que está pasando verdaderamente una situación dramática. Desde luego, es responsabilidad del Partido Popular ver cómo gobierna.</parrafo>
        <parrafo>Señor Molina, mire usted, parece mentira el que sea usted el que defienda la colaboración publico-privada para la construcción de la Ronda Norte. Porque déjeme recordarle que había un diputado del Partido Popular que, en comisión, tildó esta obra de muy cara y absolutamente inviable, y puso en duda la conveniencia de la colaboración publico-privada. Decía ese diputado en comisión: «Hoy los mercados de capitales están cerrados para la banca española —en 2010, lo decía— y, sobre todo, para financiar propuestas como esta. Hoy nadie cree en el mercado. Y, sobre todo, el alza de riesgo soberano de España pasa factura a las entidades financieras y estas están recurriendo al Banco Central Europeo para reunir sus recursos». Y ahora, nueve meses después del Gobierno de Rajoy, con un rescate bancario pedido, y no sabemos qué más vendrá, ¿cuál es la realidad de esos capitales?</parrafo>
        <parrafo>Mire, señor Molina, ¿cómo puede exigirnos más y más obra pública al Gobierno andaluz, mientras nos castigan, cada vez más, con más y más recortes desde Madrid? Ustedes, señores del Partido Popular, piden austeridad y exigen todas las inversiones. Piden, pero lo niegan todo. Sabe usted, señor Molina, que en el Proyecto de Presupuestos Generales del Estado para el 2013, presentado por su partido, por el Gobierno del Partido Popular, Córdoba pasa a ocupar el último lugar en el ranking de provincias andaluzas en cuanto a inversión per cápita, situándose muy por debajo de la media andaluza y de la nacional. Sabe usted que Córdoba es la séptima provincia en inversión en Andalucía. Sabe usted que, en el ámbito nacional, Córdoba ocupa el puesto cincuenta en el ranking de inversión por habitante. ¿No tiene nada que decirle a su partido, señor Molina? ¿O es que quizás está levantando, ahora, una cortina de humo para tapar el maltrato que sufre Córdoba en las inversiones del Gobierno central? Y conste que no es este Gobierno ni esta Consejera la que realiza una lectura presupuestaria desde ópticas provinciales y locales. El Gobierno tiene una visión andaluza a largo plazo, como es nuestra obligación.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

