<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>32</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 18</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>13</dia>
    <mes>marzo</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Déficit presupuestario, Equilibrio presupuestario, Hacienda regional, Política presupuestaria</materias>
    <numero_expediente>9-13/APP-000029 9-13/APP-000032 9-13/APP-000042</numero_expediente>
    <extracto>Comparecencias de la Consejera de Hacienda y Administración Pública, a fin de informar sobre el déficit de 2012, resultados y repercusiones, y previsiones para el 2013 (pág. 11).</extracto>
    <debate_agrupado>
      <componente>
        <numero_expediente>9-13/APP-000029</numero_expediente>
        <extracto>Comparecencia de la Consejera de Hacienda y Administración Pública, a petición propia, a fin de informar sobre el déficit de 2012 y previsiones para el 2013.</extracto>
        <proponentes>Sin proponentes</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>9-13/APP-000032</numero_expediente>
        <extracto>Comparecencia del Consejo de Gobierno, a fin de informar sobre resultados del déficit público en Andalucía en el ejercicio 2012 y previsiones para 2013, presentada por el G.P. Socialista.</extracto>
        <proponentes>Sin proponentes</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>9-13/APP-000042</numero_expediente>
        <extracto>Comparecencia del Consejo de Gobierno, a fin de informar sobre el cumplimiento del objetivo de déficit público en Andalucía en el año 2012 y sus repercusiones, presentada por el G.P. Popular Andaluz.</extracto>
        <proponentes>Sin proponentes</proponentes>
      </componente>
    </debate_agrupado>
    <intervienen>Dña. Carmen Martínez Aguayo, Consejera de Hacienda y Administración Pública. D. Ignacio García Rodríguez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. José Caballos Mojeda, del G.P. Socialista. D. José Antonio Miranda Aranda, del G.P. Popular Andaluz.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Y ahora ya, señorías, pasamos al punto originariamente primero del orden del día: comparecencias.</parrafo>
        <parrafo>La primera de las cuales es el debate agrupado de la comparecencia de la Consejera de Hacienda y Administración Pública, a petición propia, del Grupo Parlamentario Socialista y del Grupo Parlamentario Popular, sobre el déficit de 2012 y previsiones para el 2013.</parrafo>
        <parrafo>Para presentar la comparecencia tiene la palabra, en nombre del Consejo de Gobierno, la Consejería Hacienda y Administración Pública, señora Martínez Aguayo.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE HACIENDA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente. Señoras y señores diputados.</parrafo>
        <parrafo>Comparezco ante la Cámara, a petición propia y a petición de los grupos parlamentarios, para informar sobre el déficit del ejercicio 2012 y las previsiones para el año 2013.</parrafo>
        <parrafo>Y, antes de presentar los datos del ejercicio 2012, quiero comenzar mi exposición con un repaso breve, pero imprescindible, para poder hablar de ello; repaso breve, pero imprescindible, digo, del comportamiento de la economía andaluza durante el 2012.</parrafo>
        <parrafo>Recordarán que la incipiente recuperación de la economía española y europea registrada en 2010 se truncó, definitivamente, a finales de 2011 a consecuencia de los efectos de las políticas de austeridad, unidos a la intensificación de la crisis de la deuda soberana de la eurozona.</parrafo>
        <parrafo>Todas las previsiones existentes en otoño de 2011, fecha en la que se elaboraba el proyecto de presupuestos para Andalucía de 2012, fallaron estrepitosamente, pues estiman que 2012 sería el año en el que se consolidaría la recuperación económica. En apenas unos pocos meses, las instituciones económicas nacionales e internacionales pasaron de considerar para España una tasa de crecimiento superior al 1,5 en 2012 a tasas negativas del orden del -1,5%.</parrafo>
        <parrafo>La economía andaluza, cuya trayectoria se acompasa al ciclo de la economía nacional, dado su nivel de integración, como es lógico, siguió y sigue una evolución semejante.</parrafo>
        <parrafo>Los datos trimestrales de PIB que fuimos conociendo confirmaban reiteradamente la vuelta a una recesión; recesión, que, como saben, todavía no ha tocado fondo, de acuerdo con las previsiones más recientes tanto del Gobierno de España como de los principales organismos internacionales. De hecho, las previsiones de invierno de la Unión Europea mantienen su pesimismo sobre la economía española, que registrará en 2013 una contracción del PIB del 1,4%, un crecimiento de la tasa de paro de hasta el 26,9% y una reducción del empleo de un 3,1% adicional.</parrafo>
        <parrafo>Como pueden ver, se trata, en todos los casos, de valores muy superiores, en cuanto a negativos, a los contemplados por el Gobierno de la Nación.</parrafo>
        <parrafo>Pero volvamos a 2012. Los datos, finalmente, han confirmado las peores previsiones que les he comentado. Si negativos han sido los datos de crecimiento del PIB, más aún lo han sido los del empleo.</parrafo>
        <parrafo>La reforma laboral, aprobada mediante un real decreto ley en febrero de 2012, no ha servido para detener la destrucción de puestos de trabajo y el desempleo. Como pueden comprobar y todos sabemos, ha escalado a tasas absolutamente inaceptables.</parrafo>
        <parrafo>En los últimos doce meses, la ocupación ha descendido en 850.500 personas, mientras que la tasa de paro alcanza ya el 26,02%, 3,17 puntos más que a finales de 2011.</parrafo>
        <parrafo>El empuje del sector exterior se ha ralentizado como consecuencia del menor crecimiento registrado por nuestros principales socios comerciales, fundamentalmente, los países de la Unión Europea afectados también por la política fiscal contractiva impuesta desde Bruselas.</parrafo>
        <parrafo>La demanda interna acumula una caída del 6,9% desde el inicio de la crisis, y para ella se espera una recuperación aún más lenta que la del PIB.</parrafo>
        <parrafo>La destrucción de puestos de trabajo y el consiguiente aumento del desempleo, el agotamiento de prestaciones a causa del aumento del paro de larga duración, la reducción de los ingresos salariales o las subidas de impuestos han tenido un impacto considerable sobre la renta disponible y el consumo de los hogares.</parrafo>
        <parrafo>Por otra, la falta de expectativas de las empresas y la contracción del crédito mantuvieron las tasas de variación de la inversión en valores negativos por quinto año consecutivo. Señorías, sin duda, estos datos ratifican la destrucción de nuestra capacidad productiva, lo que está afectando y afectará no solo a la recuperación de la economía, sino a las tasas de crecimiento y empleo en el futuro.</parrafo>
        <parrafo>De acuerdo con las estimaciones del Gobierno de España, el PIB potencial, el que marca la capacidad productiva de nuestra economía en el medio y largo plazo, se ha reducido un 1,3% en 2012, y lo hará un 1,4 en 2013. Y a esto hay que añadir otro dato no menos relevante, y es que en el momento presente aún no se ha resuelto uno de los problemas fundamentales de nuestra economía, que es el de su financiación. La situación de los mercados financieros, más convulsa aún tras el hundimiento de Bankia, ha supuesto un grave obstáculo no solo para la financiación de las iniciativas empresariales y de consumo de las familias, sino también para las administraciones públicas, en especial las comunidades autónomas, que han visto cómo su acceso a la financiación bancaria era muy difícil, si no prácticamente imposible.</parrafo>
        <parrafo>Y tampoco, señorías, se ha generado confianza. Tanto el índice de confianza empresarial del INE como el indicador mensual de confianza del consumidor que elabora el CIS reflejan una caída en la valoración de la situación actual y en las perspectivas de futuro desde finales de 2011. Concretamente, las expectativas empresariales para el trimestre entrante se encuentran en un 50,1, uno de los niveles más bajos de la serie histórica y 6,6 puntos menos que en enero de 2012. A su vez, las expectativas de los consumidores muestran en febrero de 2013 un retroceso de 10,3 puntos en los 12 últimos meses.</parrafo>
        <parrafo>Y esta situación, señorías, es consecuencia de la política económica desplegada por el Gobierno de España a instancias de las recomendaciones de la Unión Europea, y que lleva a una carencia total de estímulos al crecimiento y recortes del gasto público con subidas de impuestos. No solo la teoría económica advierte de las consecuencias negativas de un proceso de consolidación fiscal en un contexto de recesión, incluso desde los organismos internacionales que han impulsado también las políticas económicas de severa consolidación fiscal se han rectificado estas posturas. El FMI ha publicado nuevas investigaciones que demuestran que los multiplicadores fiscales han sido sistemáticamente subestimados durante la crisis; es decir, que las políticas fiscales restrictivas explican la mayor parte de la nueva oleada de recesión en los países desarrollados.</parrafo>
        <parrafo>También, como digo, no solo esto, sino también la evidencia pone de manifiesto el fracaso de una política económica como la dictada actualmente por la Comisión Europea, cuya obstinación, señorías, no es comprensible a la vista de los resultados. Por un lado, ha traído de nuevo la recesión no solo a España, sino al conjunto de la zona euro, cuando, por el contrario, en Estados Unidos se consolidan las tasas positivas de crecimiento en un contexto de política económica expansiva. Por otro lado, pone en peligro las finanzas públicas. No deja de ser paradójico que la propia Comisión Europea prevea que España no cumplirá sus objetivos de déficit en los próximos años, cuando reconoce que nuestro país está aplicando todas las recomendaciones que se le han impuesto.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, una política económica basada exclusivamente en la reducción del gasto público no solo es contraproducente en este contexto, es que, además, es insostenible. Es una política que está dañando gravemente la cohesión social y provocando un aumento de la desigualdad, lo que para nosotros no solo es inaceptable desde un punto de vista moral, sino que es un factor que redunda en una pérdida de competitividad muy importante. Ningún país puede permitirse desperdiciar el talento y las capacidades de seis millones de personas ni dejar marchar a la generación en la que más recursos ha invertido, la más cualificada.</parrafo>
        <parrafo>Asimismo, hace unos días conocíamos, a través de la contabilidad nacional trimestral del Instituto Nacional de Estadística, que mientras las retribuciones de los asalariados caen a causa de la destrucción continua de puestos de trabajo, los beneficios empresariales continúan aumentando, de tal manera que por primera vez nos encontramos con que en el reparto de la riqueza nacional los excedentes de las empresas han superado a las rentas salariales.</parrafo>
        <parrafo>En este contexto de profunda recesión económica, caída de los ingresos, inestabilidad de los mercados financieros, es en el que deben valorarse los datos del déficit público del conjunto de las administraciones públicas españolas y, por supuesto, también el de la Comunidad Autónoma de Andalucía. Como sabemos, no es igual reducir el déficit cuando la economía crece que cuando se encuentra en recesión. Tanto es así que si analizamos los procesos de consolidación fiscal de mayor magnitud llevados a cabo en Europa en los últimos 30 años, ninguno de ellos tiene lugar en un periodo de caída continuada del producto interior bruto. La propia Constitución alemana prevé el saneamiento de los déficits acumulados solo cuando la economía se encuentre en una fase expansiva y por un importe máximo anual del 0,35 del PIB.</parrafo>
        <parrafo>Pues bien, señorías, es en este contexto en el que les voy a informar de los resultados provisionales del déficit de 2012 facilitados por el Ministro de Hacienda y Administraciones Públicas recientemente. Los resultados provisionales de 2012 nos muestran que el déficit del conjunto de las administraciones públicas españolas ha sido del 9,99 del PIB, 104.639 millones de euros; es decir, 4.255 millones más que el año pasado. Descontando las ayudas a la banca, que es como se han ofrecido los datos y como los vamos a analizar también, este déficit se sitúa en el 6,74.</parrafo>
        <parrafo>¿Cómo se descomponen estas cifras? De los 104.639 millones de euros, la mayor parte corresponde a la Administración General del Estado, con 74.158 millones de euros, frente a los 59.656 millones de 2011. Las comunidades autónomas, por el contrario, se han situado en 18.121 millones, reduciendo en 17.000 millones de euros el déficit alcanzado en 2011. Es decir, mientras la AGE, la Administración del Estado, elevó su déficit, las comunidades lo rebajaron de manera sustancial. Por su parte, la Seguridad Social pasó de un déficit de 995 millones de euros en 2011, el 0,09 del PIB, a 10.055 millones en 2012, el 0,96 del PIB. Finalmente, las corporaciones locales han terminado con un déficit del 0,2 del PIB, mejorando su situación respecto al objetivo.</parrafo>
        <parrafo>Lo primero que se desprende de estas cifras que acabo de exponer es que las comunidades autónomas han sido las responsables del mayor ajuste entre el conjunto de las administraciones públicas, al reducir su déficit hasta el 1,73 del PIB. La Administración General del Estado, que les recuerdo incorpora 35.000 millones de euros por la ayuda al sector bancario, es responsable del 71% del déficit generado en 2012, mientras que las comunidades autónomas solo aportan el 17%.</parrafo>
        <parrafo>Es también la que más se ha desviado de su objetivo, superándolo en más de tres mil quinientos millones de euros a pesar de las medidas extraordinarias adoptadas en la segunda mitad del año. Les quiero recordar que solo un mes después de aprobar los presupuestos y con el objetivo de reducir el déficit público, el Gobierno acordó, entre otras medidas, la subida del IVA, la supresión de una paga a los funcionarios, el recorte de las prestaciones por desempleo, medidas que supusieron un gran esfuerzo para los ciudadanos y para las comunidades autónomas, con las que no han compartido, como digo, y lo he dicho repetidamente, estos ingresos adicionales.</parrafo>
        <parrafo>Es preciso poner de manifiesto que el análisis anterior tiene como punto de partida un reparto desequilibrado del déficit, pues no guarda relación con el gasto público que gestiona cada una de las administraciones. Miren, señorías, sin tener en cuenta las ayudas a la banca, dejándolo esto fuera, las comunidades autónomas, que gestionan el 34,6% del gasto, solo generan el 25,6% del déficit, mientras que la Administración General del Estado, que absorbe el 57% del déficit, solo es responsable del 20,4% del gasto total. Por lo tanto, digo que este reparto es desequilibrado aun sin contar las ayudas a la banca.</parrafo>
        <parrafo>Aunque, señorías, para tener una verdadera orden de magnitud de lo que supone esta ayuda al sector bancario, no puede olvidarse que solo el déficit ocasionado por las mismas, 3,25 del PIB o 34.042 millones de euros, supera la suma del déficit de las comunidades autónomas, las corporaciones locales y la Seguridad Social. El déficit ocasionado por las ayudas a la banca otorgadas en 2012 supone 1,8 veces toda la deuda viva de la Junta de Andalucía. Frente a ello, el déficit de Andalucía representa el 0,27 del PIB de España.</parrafo>
        <parrafo>Continuando el análisis, y voy a continuar descontando estos 34.000 millones de euros de la banca puesto que entendemos que tienen el carácter de one-off, y apoyamos al Gobierno en su reivindicación de que no sea computado a efectos de déficit en Europa, digo que, descontando esto, Andalucía ha sido capaz de reducir el déficit en el ejercicio 2012 un 42,3% respecto del año anterior, un ajuste equivalente a 1,4 puntos del PIB regional. Para que tengan una idea clara, cuatro veces más de lo que exigiría la Constitución alemana.</parrafo>
        <parrafo>Quiero reiterarme en que el gran esfuerzo de reducción del déficit en Andalucía se pone de manifiesto en el hecho de que mientras que la Administración General del Estado ha conseguido rebajar el suyo un 26,5% respecto a 2011, insisto, descontando las ayudas a la banca, Andalucía lo ha hecho en un 42,3%. En términos estructurales, es decir, aislando las consecuencias del ciclo económico sobre el presupuesto, el ajuste del déficit ha sido en Andalucía de 1,46 puntos del PIB, lo que representa tres veces el esfuerzo que fija la Unión Europea como referencia para acercarse al objetivo a medio plazo, que lo fija en el 0,5%. Este ajuste estructural es también superior al que ha hecho la Administración central, que ha alcanzado un ajuste del 1,33. De este modo, el déficit por habitante de 2012 en Andalucía es un 12% inferior a la media de estos momentos. La media es 383 y el déficit por habitante y Andalucía, 338.</parrafo>
        <parrafo>Pues bien, ¿cómo se ha obtenido este resultado? Señorías, les recuerdo que el pasado mes de mayo el Consejo de Política Fiscal y Financiera dio su idoneidad al Plan Económico-Financiero que habíamos planteado, una vez que conocimos la rebaja de las entregas a cuenta definitivas que percibiríamos con respecto a las que habíamos elaborado en el presupuesto. También incorporamos dentro de nuestro nuevo escenario los recortes en las partidas financiadas con transferencias finalistas del Estado, como consecuencia de la aprobación de los Presupuestos Generales, así como otras medidas de obligado cumplimiento derivadas de la normativa estatal.</parrafo>
        <parrafo>Pues bien, señorías, quiero señalarles que Andalucía ha cumplido con las previsiones de gasto recogidas en el PEF. Andalucía ha cumplido su compromiso llevando a cabo una reorganización del gasto y un control exhaustivo de todas las partidas, con el fin de preservar las prestaciones y los servicios públicos fundamentales. Este esfuerzo sin precedentes se ha llevado a cabo sin privatizar, sin cerrar centros y sin despidos masivos de empleados públicos, mediante una gestión presupuestaria muy rigurosa y eficaz en un contexto económico muy negativo.</parrafo>
        <parrafo>Para que tengan una idea del esfuerzo de contención del déficit, ha supuesto una reducción del gasto no financiero presupuestario, ese esfuerzo de déficit ha supuesto una reducción de 2.615 millones de euros de gasto. Sin embargo, las carencias de políticas de estímulo de la actividad económica, unidas a la situación de los mercados financieros, han reducido los ingresos públicos, impidiendo alcanzar —este sí— los objetivos planteados en el PEF vía ingresos. Los ingresos no financieros han sido inferiores en 751 millones de euros a los previstos en el PEF. Dos son las principales causas.</parrafo>
        <parrafo>La primera, las dificultades para financiar la ejecución de la programación de fondos europeos durante 2012. Como resultado del plan de agilización, hemos superado los derechos reconocidos con respecto al año anterior en más de 535 millones, pero el no haber podido obtener todos los recursos de liquidez del FLA que requerimos nos ha impedido materializar pago y ejecución por importe de 385,7 millones de euros. Por otro lado, no ha sido posible completar en el ejercicio la medida de venta de patrimonio, debido a la rigidez del mercado crediticio, lo que ha afectado a los inversores interesados, y que ha supuesto 350 millones de euros menos; frente a esto, se han caído también 60,5 millones de los ingresos por la caída de la economía, y por último, han bajado las aportaciones de la dependencia del Estado en 59,7 millones.</parrafo>
        <parrafo>Pues bien, señorías, con todo esto se pone de manifiesto que la Junta de Andalucía ha hecho un considerable esfuerzo para concentrar la reducción en el gasto corriente además y aumentar a cambio las inversiones presupuestarias, de tal manera que hemos incrementado la inversión presupuestaria un 12%, hasta el 2,4 del PIB, claramente por encima de la media de las comunidades autónomas. Como les digo, hasta noviembre de 2012, último dato disponible, Andalucía encabeza la lista de inversión ejecutada con el 24,3% del total de las comunidades autónomas y un volumen que es más del doble del de la Comunidad que ocupa el segundo lugar. El gasto corriente, igualmente, se ha reducido de manera muy significativa, teniendo en estos momentos un gasto corriente por habitante muy por debajo de la media de las comunidades autónomas. Se ha reducido personal, se han reducido todas y cada una de las partidas, tanto de Capítulo I como de Capítulo II, de Bienes corrientes y servicios, como Transferencias, además absorbiendo el impacto de la Ley de Dependencia, cuyo gasto acumulado en el periodo supera los 4.500 millones de euros. A esta reducción han contribuido unas reducciones espectaculares en el gasto, han reducido sin duda las mejoras en la eficiencia en el gasto farmacéutico, que han llevado a que Andalucía sea la Comunidad Autónoma con el menor gasto medio por receta, a pesar de no haber podido realizar la subasta de medicamentos por motivos que todos ustedes conocen.</parrafo>
        <parrafo>En conclusión, podemos decir que Andalucía ha puesto de manifiesto su compromiso con la estabilidad presupuestaria con esta reducción tan significativa. La desviación está, en su origen, en la caída de los ingresos, para lo que reclamamos nuevamente al Gobierno de España un cambio de rumbo en la política económica que favorezca, mediante los estímulos necesarios, el crecimiento económico, la creación de empleo y el incremento de la recaudación con una carga fiscal y equitativa. Consideramos también necesaria la existencia de unos mecanismos de liquidez bien dimensionados, como me han escuchado ustedes decir en estos tiempos.</parrafo>
        <parrafo>Muy bien, señorías, nuestro presupuesto, por todo esto, en el año 2013 sigue comprometido con la consolidación fiscal, pero apuntala las partidas que sostienen los servicios públicos fundamentales y aquellas que favorecen la creación de empleo y la lucha contra las desigualdades. Como les digo, seguimos comprometidos con el objetivo, pero dentro de un marco de lealtad institucional. Lealtad en la aplicación y en la revisión del modelo de financiación para obtener el reconocimiento del derecho a recibir el Fondo de Competitividad, conseguir el reparto del rendimiento de las modificaciones normativas del IVA y acordar una revisión del modelo en el que Andalucía se sitúe en la media per cápita por financiación. Lealtad en la fijación de un objetivo de déficit equilibrado, acorde con la Ley de Estabilidad y con la situación económica y financiera de la Comunidad Autónoma. Lealtad en el cese de los obstáculos a la implantación de medidas de ahorro, como la subasta de medicamentos, o generación de nuevos recursos, como el impuesto sobre depósitos bancarios. Lealtad con un reparto del objetivo de déficit de acuerdo a la disposición transitoria primera de la Ley de Estabilidad entre el Estado y las comunidades autónomas, en el marco de los acuerdos con la Conferencia de Presidentes. Lealtad para compartir el posible margen de flexibilidad que otorgue la Unión Europea, para el que estamos trabajando. Lealtad para que se establezca un objetivo individual de déficit que refleje la trayectoria de endeudamiento de cada Administración y que sea fijado en función de la población y no del PIB, en la medida en que el déficit es una herramienta para financiar servicios públicos a las personas. Y por último, lealtad en el cumplimiento con nuestro Estatuto de Autonomía, atendiendo a la liquidación de las obligaciones del Gobierno con Andalucía ya reconocidas en los objetivos en los años vencidos.</parrafo>
        <parrafo>El Gobierno andaluz ha apostado por preservar el estado del bienestar, al mismo tiempo que ha hecho un gran esfuerzo de ahorro y mejora de la eficiencia. Aunque no compartimos la línea marcada por el Gobierno, hemos sido absolutamente leales con nuestros compromisos y no se ha buscado confrontación alguna. Hemos buscado el equilibrio entre la estabilidad presupuestaria y las necesidades de los ciudadanos, que son los que han decidido que les representemos. En ningún caso, vamos a aceptar una consolidación fiscal indiscriminada que nos lleve a suprimir servicios públicos, cerrarlos o privatizarlos, sino que plantearemos alternativas que hagan compatibles ambos objetivos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Consejera, le ruego concluya su intervención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE HACIENDA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino inmediatamente, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>La austeridad está demostrando su ineficacia para resolver los problemas económicos. Es evidente que la recesión se ha intensificado con la actual política económica del Gobierno. Es urgente poner en marcha políticas anticíclicas. Somos los primeros en que deseamos ofrecer a nuestros socios europeos seriedad y compromiso. Y como he reiterado en numerosas ocasiones en esta Cámara, el Gobierno de España cuenta con nuestro apoyo para renegociar las exigencias de consolidación fiscal. Los resultados del déficit del año pasado son muestra de este compromiso y de esta lealtad, aunque hemos de dejar claro que siempre seremos leales, en primer lugar, con los ciudadanos y ciudadanas de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Corresponde a continuación el turno a los grupos parlamentarios para fijar su posición en esta comparecencia. En primer lugar, lo hará el de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. En su nombre intervendrá su portavoz, señor García Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Señor García, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente. Buenas tardes, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Imaginemos por un momento una familia andaluza corriente que tiene sus cuentas más o menos equilibradas, con sus normales dificultades para llegar a fin de mes, pero a la que de pronto surge algún gasto imprevisto, que puede ser hasta una enfermedad, la necesidad de una ortodoncia, de una rehabilitación, etcétera, y, en definitiva, tiene que pedir un préstamo mínimo, tiene que pedir un crédito para hacer frente razonablemente a ese gasto; naturalmente un gasto que, como la experiencia demuestra, podrá ir pagando porque sus cuentas han estado saneadas, no es una familia manirrota. Y ahora imaginemos por un momento que en esa situación llega un gobierno y no le deja, y dice: «usted no se puede endeudar». ¿Cómo llamaríamos en este momento a ese gobierno? Seguramente, como poco, como poco, dictadura bananera, y seguramente pondríamos el grito en el cielo hablando de libertad porque no dejan a las familias endeudarse. Bueno, pues esto está pasando con Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Andalucía, inmersa en una crisis económica grave, con circunstancias especiales por nuestra dependencia histórica de un modelo económico demasiado basado en el ladrillo, con una crisis que castiga a Andalucía, especialmente en términos de empleo, ha superado los límites establecidos arbitrariamente por el Gobierno de la Nación, establecidos gratuitamente. Bien, ¿los ha superado? Sí, en medio punto. ¿Y ahora qué? ¿Y qué pasa? Si no deja de ser una consideración teórica ese reparto del déficit.</parrafo>
        <parrafo>El magnificar y mitificar esta cuestión resulta intolerable y, efectivamente, propio de una organización estatal bananera, que en el fondo es como cabría identificar la política económica europea y de este gobierno conservador del Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Según los cálculos provisionales del Ministerio de Hacienda —y la señora consejera los ha repetido aquí hace un momento—, sólo voy a repetir los más importantes: Andalucía ha reducido su déficit un 42,3% respecto al ejercicio anterior; mientras tanto, la Administración General del Estado solo lo ha hecho un 26,5%. Y si miramos en déficit por habitante, que nos parece una forma humana de medirlo, porque al final se nos llena la boca de decir que todos los españoles, todos los ciudadanos y ciudadanas españoles, por el hecho de serlo, tienen los mismos derechos estén en Cataluña, estén en España, estén en Murcia, en Madrid o Valencia, o en Andalucía... Bueno, pues, nuestro déficit por habitante es un 12% inferior a la media, y solo hemos repercutido siete centésimas sobre un déficit del Estado que fue del 6,74%. Por cierto, también superior al 6,30% marcado inicialmente.</parrafo>
        <parrafo>Y por encima de Andalucía —y este es un dato importante— han estado comunidades autónomas gobernadas por el Partido Popular, como son Murcia, con un 3%; Valencia, con un 3,45%.</parrafo>
        <parrafo>Qué explicación tiene, desde el punto de vista de las políticas que practican, para que comunidades gobernadas por elementos señeros del Partido Popular, como es la de Valencia, hayan superado el déficit muy por encima de lo que lo ha superado Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Andalucía ha hecho un esfuerzo importante, y, por tanto, la pregunta es ¿a qué vienen determinadas posiciones extremistas del Partido Popular que se han oído —pero del Partido Popular de Andalucía en particular, del Partido Popular de Andalucía— sobre esta cuestión? El Partido Popular de Andalucía se empeña en hablar, en mitificar, en maximizar, el tema del déficit, el darle una importancia que creemos, sinceramente, que no tiene, porque en el fondo el Partido Popular está pidiendo más recortes. Y yo desafío a quien vaya a ser aquí el portavoz del Partido Popular, a que cuando hable de este tema explique los ajustes que haría, que no hable en términos genéricos de recortes, que no hable de reformas, sino que diga qué es lo que haría el Partido Popular, qué es lo que hubiera hecho en Andalucía para evitar ese medio punto de déficit más. No sé si lo dirá, porque, seguramente, no se atreverá, pero yo se lo voy a decir. El Partido Popular, en esta situación, hará recortes, hará privatizaciones y despidos de empleados públicos, y aun así las cuentas no salen.</parrafo>
        <parrafo>Y que no vengan hablando de Administración paralela, que no vengan hablando de entidades instrumentales, porque las cuentas no salen y porque en sus ayuntamientos tienen mucho más.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros, desde Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, negamos la mayor. No admitimos la obsesión por la contención del déficit en tan corto plazo, porque constituye un círculo vicioso que lleva a un pozo sin fondo. Y esto está ocurriendo en España y en Europa, en una Europa con un banco central europeo que no es tal, y encima, lo que puede hacer, que fue intervenir sobre la deuda, lo hace tarde y mal, ocasionando grandes perjuicios a países como España, haciendo subir su deuda como gasto hasta niveles realmente insoportables, y retirando así recursos que podrían dedicarse a mantener las políticas sociales.</parrafo>
        <parrafo>Se acaba de demostrar, por un estudio de economistas, que si el Estado español hubiese podido seguir monitorizando, al menos parcialmente, su deuda, recurriendo a un auténtico banco central y, por lo tanto, no pagando los intereses abusivos que la especulación sobre la deuda está haciendo caer sobre nuestra economía, la deuda, si eso hubiera sido así, la deuda que en este momento tenemos que hacer frente sería únicamente del 14% del PIB y no del 87% más que tiene que pagar España en este momento. Es decir, si no se pagaran los intereses que pide la banca privada, porque las administraciones públicas españolas pudieran recurrir a los intereses normales de un préstamo proveniente de la banca pública, estaríamos aproximadamente en una sexta parte de la deuda generada en este momento.</parrafo>
        <parrafo>Pero Rajoy forma parte de esa cohorte de políticos y economistas que recitan de memoria determinados dogmas neoliberales, que se creen que liberalizando el mercado de trabajo, que reduciendo salarios y haciendo reformas orientadas a suprimir derechos laborales, que con políticas de austeridad, que con la disminución de los gastos, que eliminando el sector público, van a aumentar la competitividad de nuestra economía, van a reducir el déficit y van a lograr un equilibrio y plena estabilidad, cuando lo único que consiguen es, de alguna manera, profundizar en la recesión y dar más poder a determinados entes del mercado, a los grandes grupos financieros, a los que nadie vota.</parrafo>
        <parrafo>Pero, desde luego, con estas reformas no se crea empleo —y a los hechos nos remitimos— porque no se solucionan los problemas que están causando el desempleo, porque lo que les falta a las empresas es demanda. Y para que haya demanda tiene que haber empleo, tiene que haber medidas de estímulo económico... Y lo que les falta a las empresas es la financiación. Porque, con austeridad, no logramos reducir la deuda, porque reducimos más la actividad económica, baja el denominador, y, en términos de PIB, cada vez tenemos una deuda o un déficit mayor.</parrafo>
        <parrafo>Pero este fundamentalismo se pone una venda sobre los ojos, y por ello no contempla, entre sus medidas, ni un solo procedimiento para restaurar con urgencia la financiación de las empresas y los consumidores, ni una sola palabra sobre cómo cambiar la especialización perversa de nuestra economía; silencio absoluto sobre el fraude fiscal, sobre la fuga de capitales y sobre el papel de la banca en esta crisis, que solo está para que la rescaten. Y todo eso, como ha dicho la señora consejera, con un Gobierno, el Gobierno del Partido Popular, que además es tramposo y cicatero. Es como aquellos personajes de Charles Dickens, que explotaban a los huérfanos, mientras él acumulaba con avaricia su fortuna. Es que como el que mata de hambre a los suyos, pero se «jarta» de comer. Porque a qué lógica responde que el déficit total para el Gobierno haya pasado del 58,6% en 2011, al 84,4% del conjunto en 2013. Y mientras tanto, el de las comunidades se ha reducido a menos de la mitad, del 37 al 15%.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor García Rodríguez, le ruego vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy terminando, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>El Gobierno del Partido Popular es de los que aplican: «Haz lo que yo digo, pero no digas lo que yo hago». Y las comunidades autónomas, con solo un 51% del gasto —lo acaba de decir la señora Martínez Aguayo—, solo han representado un 30% del déficit. Pero esto lleva una carga de profundidad importante, porque el 74% del gasto de las comunidades autónomas son políticas sociales, es educación, es sanidad, es dependencia. Y, por tanto, cuando se cierra el grifo de la financiación a las comunidades autónomas, cuando se estrangula la financiación de las comunidades autónomas, lo que se está yendo es a por las políticas sociales para, evidentemente, cumplir el propósito de crear grandes nichos de negocio, de los que está hambriento el voraz mercado especulativo privado.</parrafo>
        <parrafo>En conclusión, señorías, y repetimos: negamos la mayor. No tendríamos que estar centrando este debate, y tantos debates económicos sobre el déficit, porque hablar del déficit es anunciar recortes, los recortes que va a imponer el Partido Popular; los recortes que, si estuviera gobernando, impondría o aplicaría el Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>El debate debe centrarse en un cambio de rumbo de la política económica, con medidas de estímulo, con medidas de reactivación, con inversión pública, con lucha contra el fraude, con una reforma fiscal global e integral, con la disposición de una política crediticia a las administraciones que no convierta a estas en meras generadoras de beneficios para la banca privada. Es decir, habría que hacer un debate sobre economía, y no un debate chato y ridículo sobre el déficit, aunque esto suponga abandonar la fantasmal obsesión del señor Montoro y del señor Rajoy por estas políticas de contención y de recortes.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor García Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, corresponde el turno al Grupo Parlamentario Socialista. Intervendrá, en su nombre, su portavoz, el señor Caballos Mojeda, que tiene ya la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CABALLOS MOJEDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Debatimos, efectivamente, sobre el déficit de Andalucía en 2012, el 2% contraído frente a la previsión del 1,5%. Lo ha explicado la señora Consejera de Hacienda con el rigor, los datos y los argumentos con los que viene pronunciándose siempre en esta Cámara.</parrafo>
        <parrafo>Una previsión, por cierto, impuesta por el Gobierno central de manera irracional, arbitraria e injusta de Andalucía. Irracional, arbitraria e injusta, pues reparte el esfuerzo entre el Gobierno central y las comunidades autónomas siguiendo la vieja técnica de la derecha del ancho del embudo —naturalmente, el ancho para el Gobierno central, porque ahora es de ellos el Gobierno central, y el estrecho para las comunidades autónomas—.</parrafo>
        <parrafo>Injusto porque trata a todas las comunidades autónomas por igual, estén muy o pocos endeudadas, como es el caso, poco endeudadas, en relación con la media de Andalucía. Injusto también porque prefiere el esfuerzo de contención del déficit al PIB y no a la población, con lo cual favorece a las regiones más ricas y perjudica a las regiones más pobladas, que es el caso de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Pero, en fin, desviación, la de Andalucía, señorías, que ha llevado al PP inmediatamente —no tienen otra cosa mejor que hacer, o no lo encuentran, a la derecha de esta Cámara— a considerarlo inmediatamente como un elemento de confrontación, de desgaste contra un Gobierno legítimo, el que hay en Andalucía, que es el que han votado libremente los andaluces. Confrontación y desgaste sin tener en cuenta el esfuerzo realizado, en primer lugar. Segundo, que este Gobierno, a pesar de la imposición arbitraria e injusta de este objetivo de déficit, ha aceptado y ha trabajado lealmente para conseguir ese objetivo de déficit. Y tercero, sin tener en cuenta que este es un Gobierno responsable, leal con España y con Andalucía. Sin tener en cuenta, digo, que, a pesar de eso, su Gobierno en Madrid no ha hecho más que poner zancadillas a este Gobierno legítimo de Andalucía, para que no pudiera, materialmente, cumplir el objetivo, para que así las señorías del PP pudieran aquí decir algo, que últimamente tienen poco que decir —me refiero en los últimos treinta años—, últimamente tienen poco que decir.</parrafo>
        <parrafo>Y se han producido y se siguen produciendo decisiones del Gobierno central que dicen que están muy preocupados con el déficit, los de aquí están muy preocupados con el déficit de Andalucía, pero que toman decisiones que impiden, realmente, dificultan gravemente conseguir el objetivo: Boicoteando la subasta de medicamentos, que sirve para luchar contra el déficit. Anulando el impuesto a la banca, que aprobó este Parlamento en 2010 a iniciativa del Partido Socialista, que servirían esos ingresos para luchar contra el déficit. Negando a Andalucía el fondo de competitividad previsto en el sistema de financiación, que beneficia a otras comunidades autónomas, pero a Andalucía no, y eso es dinero y financiación para Andalucía. Recortando el Fondo de Compensación Interterritorial y otras transferencias finalistas, que se le han negado a Andalucía, por 750 millones de euros. Incumpliendo el Estatuto en las inversiones. Obviando y negando pagos, que hemos ganado parte de ellos en los tribunales y que es dinero de Andalucía que no nos dan. Apropiándose del 50% de la recaudación por IVA, cuando está en la ley, en el sistema de financiación, que tiene que ser compartido con la Comunidad Autónoma de Andalucía. Disminuyendo las políticas activas de empleo en más de 400 millones de euros. Y rechazando un plan extraordinario de empleo, etcétera, etcétera, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>Y, luego, quieren que cumplamos el déficit. Y, luego, quieren que cumplamos el déficit, cuando nos están negando ingresos que por justicia y por ley nos corresponden. Esto no puede ser, señorías. Después vienen aquí, a rajarse aquí, en los medios, a montar el escandalillo, la escandalera, como es natural, siguiendo la tradición secular de la hipocresía y el fariseísmo de la peor derecha de España, que es la de Andalucía, rasgándose las vestiduras, mesándose los cabellos... Se han pasado en el 0,5% de déficit, echándose cenizas sobre la cabeza, indignándose ellos, indignados, alarmados. Después de toda estrategia de acoso y derribo a Andalucía, de boicot a este Gobierno de progreso de Andalucía, que ha sido votado por los andaluces limpia y libremente, después de negarnos lo que nos corresponde. ¿De qué se quejan? Y, sobre todo, ¿de qué se ufanan, de qué sacan pecho? ¿De qué? ¿De qué este Gobierno ha reducido en 2012, con respecto al ejercicio anterior, más de dos mil cien millones de euros? Lo ha dicho la Consejera, más del 42% se ha reducido aquí el déficit, y ustedes, los grandes obsesos, obsesos del control del déficit, solo lo han reducido un 26 en la Administración central. ¿De qué sacan pecho, de que su Gobierno ha reducido el déficit que les dejó el perverso Zapatero? Falso, según la Comisión Europea, falso de toda falsedad. Diciembre de 2011, déficit de España público 8,9; déficit 2012, diciembre 2012, 10,2, según la Unión Europea, lo que pasa es que le han permitido no contar los 34.000 millones de euros que han venido de ayudas a la banca. Vale, de acuerdo, pero el señor Rajoy mintió, mintió, lo que no es de extrañar, ya lo vemos, mintió antes de irse pitando para ver un partido de la selección española, les dijo a todos los españoles que las ayudas a la banca no computarían y no sería déficit. Bueno, vale, aceptamos pulpo como animal de compañía, aceptamos que no compute como déficit, pero eso lo vamos a tener que pagar entre todos los españoles, no sé ustedes cómo lo llamarán, si deuda, trampa, roncha, ruina... Luego entonces, luego entonces, luego entonces, ¿de 6,7 de qué? Falso. Lo ha anunciado el Ministro de Hacienda abusando de la contabilidad creativa. El señor Montoro, para reducir el déficit, lo que ha hecho es atrasar gastos de 2012 a 2013 y adelantar ingresos de 2013 a 2012. Por lo tanto, lo que está haciendo, en definitiva, no es solo quitar de en medio 34.000 millones de ayudas a la banca, sino también 10.000 millones más, retrasando a 2013 la devolución de impuestos de Hacienda en más de cuatro mil millones y contabilizando como ingresos los adelantos de casi seis mil millones de impuestos de sociedades que son de otro ejercicio. Comprendo la situación de ustedes porque, si además de incumplir todos y cada uno, todos y cada uno de sus compromisos electorales, hundir España en la recesión en vez de sacarla de la crisis, como dijeron, que sería muy fácil, que solo había que echar a Zapatero, que lo tenían todo en la cabeza, que Mariano tenía un plan. Si además de batir el récord de paro en el país, en toda su historia, desmantelar el Estado del bienestar, cargarse la negociación colectiva del Estatuto de los Trabajadores, extender la pobreza a millones de españoles, entre otras maravillas de las que podrán sentirse muy orgullosos, encima de que hubieran fracasado en lo del déficit, pues tenían que entrar en esta operación extensa e intensa de las cuentas del Estado. Una sesión de maquillaje que para sí quisiera Corporación Dermoestética. Maquillaje, sí, mucho maquillaje.</parrafo>
        <parrafo>Con los datos del propio Ministerio de Hacienda que han salido ayer y antes de ayer, se han caído las máscaras y las mascarillas, ahora que estamos hablando de maquillaje.</parrafo>
        <parrafo>Devoluciones de impuestos, en enero de 2013 sobre enero del 2012, más del 82%. Devoluciones el IRPF de enero, que tenían que haber devuelto, en 2012, más del 176%. Por Impuesto de Sociedades, el 11% más; por IVA, el 49% más. Y estos no son datos de la calle San Vicente, ¿eh?, estos son datos de su propio Ministerio de Hacienda, de su propio Ministro de Hacienda.</parrafo>
        <parrafo>Luego, ya está bien. Si quieren austeridad a ultranza, están en su derecho, son ustedes el Gobierno de la Nación, pero nosotros somos el Gobierno de Andalucía. Si la única política para ustedes es la reducción del déficit a costa de lo que sea, están en su derecho, pero nosotros no lo compartimos. Ahora, lo que no tienen derecho es a seguir mintiendo y a seguir castigando a Andalucía y a no reconocer que la austeridad a muerte nos está llevando a la muerte.</parrafo>
        <parrafo>Y no es una opinión nuestra: lo dice también el FMI, parte de la Comisión Europea, lo dice Obama, Cameron, los países emergentes. Solo porque la señora Merkel tiene unas elecciones en septiembre y no se atreven a enfrentarse a esa realidad.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Caballos, le ruego vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CABALLOS MOJEDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy terminando, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, ahora es el momento de que el portavoz del PP, muy comprometido con el déficit, reconozca que Andalucía tiene menos deuda y menos déficit que el resto de las comunidades; que reconozca que Andalucía está comprometida con una reducción viable y sostenible del déficit. Insisto en los datos de reducción que ya se han producido. Ahora es el momento en que el portavoz del Partido Popular, que no sé quién será, diga que esto se arregla muy fácil, esto del déficit, metiéndole mano a la administración paralela, que se llama..., el sector público de la Junta de Andalucía se llama administración paralela, que tiene 25.000 trabajadores. Si lo que quieren es despedirlos, díganlo claramente, para arreglar el déficit.</parrafo>
        <parrafo>Eso sí, ustedes, su sector público local no lo llaman administración paralela, aunque ahí, solo en los ayuntamientos de más de 100.000 habitantes, que ustedes gobiernan casi todos en Andalucía, hay más trabajadores que los 25.000 de esa administración paralela de la Junta de Andalucía. ¿Proponen despidos masivos? ¿Proponen un ERE en Canal Sur, como el que han hecho en TeleMadrid o en Canal Nou? ¿Van a proponer el modelo Cospedal, con las políticas que está haciendo Cospedal, para conseguir la reducción del déficit? Pues nosotros...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Caballos, le ruego concluya inmediatamente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CABALLOS MOJEDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino inmediatamente.</parrafo>
        <parrafo>Pues nosotros no vamos a estar ahí. No vamos a estar ahí, no vamos a estar ahí porque tenemos un apoyo y un mandato electoral. No vamos a estar ahí porque el Partido Socialista va a seguir apoyando a este Gobierno. Reducción del déficit, sí, pero manteniendo el Estado del bienestar y los servicios públicos; sin despidos masivos, sin privatizaciones como están haciendo allí donde gobiernan. Y, desde luego, en esta política ni un paso atrás, por lealtad al programa con el que nos presentamos y por lealtad a los electores de Andalucía, por lealtad a Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Ahora bien, si ustedes prefieren seguir siendo simples delegados del señor Rajoy, en vez de diputados que han sido votados por el pueblo andaluz para defender sus intereses, esa será su responsabilidad.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Caballos.</parrafo>
        <parrafo>Intervendrá a continuación el Grupo Parlamentario Popular. En su nombre lo hará su portavoz, señor Miranda Aranda.</parrafo>
        <parrafo>Señor Miranda, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MIRANDA ARANDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente. Señorías, buenas tardes.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, ha repetido ya en varias ocasiones, en esta tribuna y con ocasión de las comisiones, de los debates que hemos tenido, que usted y su Gobierno están comprometidos con la consolidación fiscal en Andalucía. Yo, señora Consejera, no quiero decirle que usted miente, pero usted me obliga a decirle que eso no es verdad. Lleva usted cuatro años incumpliendo el déficit. Sabe perfectamente que en 2009 el objetivo que tenía usted que cumplir era el 0,75 y tuvo un 1,37, que en 2010 tenía que cumplir un 2,40 y tuvo un 3,12 y que en 2011 el objetivo era el 1,30 y tuvo un 3,22%. Tres años de incumplimiento de déficit.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué ha ocurrido en 2012, que es el objeto de esta comparecencia? Para 2012 el objetivo de déficit que se aprobó para las comunidades autónomas en el Consejo de Política Fiscal y Financiera, es del 1,5% del PIB, aunque usted sabe que la cifra previa que se aprobó por el Gobierno de Zapatero era el 1,3%, y que después Rajoy lo amplió al 1,5%. Curiosamente usted votó que sí al 1,3 de déficit de Zapatero, y se opuso, dos meses después, al 1,5% que le amplió el Gobierno de Rajoy. Y además decía que era insuficiente, cuando se opuso. Pues bien, en 2012 ha sido el 2,02. Ha superado usted el objetivo de déficit a que venía obligada en el 34,7%. O en cinco décimas, como quiera decirse, pero lo ha superado en un 34,7%. Si el objetivo hubiera sido el que fijó Zapatero, del 1,3, usted hubiera superado el objetivo de déficit en el 55,4%.</parrafo>
        <parrafo>Y a mí me sorprendieron las primeras manifestaciones que hizo después de conocer la cifra a través del Ministerio de Hacienda... Una pena que tengamos que conocerlo en la prensa y a través del Ministerio de Hacienda, y que usted se negara a dar esa cifra, que perfectamente la conocía, en la sede del Parlamento de Andalucía, en la que se le requirió. Las primeras reacciones suyas fueron de una gran satisfacción —recoge la prensa— por el compromiso de Andalucía para conseguir la estabilidad presupuestaria. Voy a resumirle los motivos que tiene usted para la satisfacción que manifiesta.</parrafo>
        <parrafo>El periodo 2009-2011 se ha cerrado con un déficit acumulado de 11.514 millones de euros. Acumula ya una deuda de casi 20.000 millones de euros. En 2013 la carga financiera por endeudamiento obligará a un pago diario a los bancos de 10 millones de euros. ¿Sabe usted qué podríamos hacer en Andalucía con 10 millones diarios de euros? La Junta no es capaz de financiarse en los mercados por sí misma, y hoy por hoy depende del Gobierno de España para su financiación. El único que le financia a usted es el Gobierno de España. Y porque, a pesar de la ineptitud en Andalucía para la consolidación de las cuentas públicas, Andalucía es parte de España, y el Gobierno de Rajoy apuesta por la financiación de las necesidades de los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>El Presidente de la Cámara de Cuentas alertó la semana pasada del deterioro de las finanzas de la Junta de Andalucía y mostró su preocupación por el elevado endeudamiento de la Junta. El déficit de hoy tendrán que pagarlo con intereses nuestros hijos mañana, además de pagar sus propios servicios públicos. El déficit de hoy es la hipoteca que dejaremos a nuestros hijos en el futuro. Esos son los motivos que tiene hoy para estar satisfecha, y son precisamente los mismos motivos que yo tengo para estar preocupado.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, en el último debate que mantuvimos en Comisión usted decía que para la financiación de la Comunidad es importante ganar credibilidad. Y le añado que no solo para la financiación de la Comunidad, también para que nuevas empresas vengan a Andalucía a invertir y a crear empleo, y para que las empresas que están en Andalucía no se vayan a otros territorios. La credibilidad y la confianza son fundamentales.</parrafo>
        <parrafo>¿Y cómo cree que anda su Gobierno de credibilidad, señora Consejera? Le voy a dar algunos datos. Ya sabe usted que los mercados financieros están cerrados para usted, que no para otras comunidades autónomas, que se financian sin problemas. Llevan 30 años gobernando con ingentes recursos financieros, una tierra rica, con personas cualificadas, y la han llevado a un 36% de paro y a un 65%..., más de un 65% de paro juvenil. Gobiernan en la actualidad apoyados por un grupo político que tiene un diputado imputado en el Tribunal Superior de Justicia de Andalucía. Un grupo cuyo Coordinador y Vicepresidente de su Gobierno desprecia el rigor presupuestario, y dice que no se va a caer el mundo por que no se cumpla el déficit, con esa ligereza. Un grupo cuyo portavoz parlamentario propone una consulta popular en Andalucía para decidir si se cumplen las leyes o no, la Ley de Estabilidad Presupuestaria, concretamente. Y un grupo que la semana pasada apostó por implantar el socialismo bolivariano del siglo XXI en Andalucía. Señora Consejera, el Vicepresidente de la Junta de Andalucía, además, dijo que cualquiera que tenga dos dedos de luces... —entiendo que será dos dedos de frente, pero, bueno, que tenga dos dedos de frente— estará de acuerdo con implantar el socialismo bolivariano en Andalucía. Yo no sé los dedos de frente que tendrá el señor Valderas, pero yo estoy seguro de que cualquier andaluz que tenga más de dos dedos de frente no podrá respaldar esas afirmaciones que hacen desde Izquierda Unida, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>¿Usted cree, señora Consejera, sinceramente cree que eso le da mucha credibilidad a Andalucía? ¿Usted cree que después de este análisis hay muchas empresas dispuestas a invertir y a crear empleo en Andalucía, que eso es lo que se necesita en Andalucía, que haya empleo? ¿Usted cree que hacen cola en Despeñaperros para venir a implantarse en Andalucía? El señor Griñán creo que no puede pasar ni un minuto más sin rechazar estas declaraciones, porque tiene la obligación de despejar incertidumbres y amenazas sobre nuestro futuro económico. Y estas manifestaciones son incendiarias, son para perder la confianza de Andalucía a cualquier inversor que decida venir a implantarse y a crear empleo.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, no jueguen con el futuro de Andalucía. Los andaluces ya lo están pasando mal, y exigen un gobierno que resuelva sus problemas. Cojan el toro por los cuernos, hagan las reformas necesarias para consolidar las finanzas públicas y empezar ya de una vez políticas de reactivación económica y creación de empleo en Andalucía, que es lo que el Partido Popular haría. Y si los andaluces quieren lo hará además.</parrafo>
        <parrafo>Mire, le voy a poner un ejemplo. La Comunidad de Extremadura cerró 2011 con un déficit del 6,8%, provocado por las políticas de despilfarro de los socialistas. En 2012 ha pasado del 6,8 al 0,69%, y esto ha sido posible por la buena gestión hecha por el Partido Popular extremeño, y la ayuda responsable de Izquierda Unida en Extremadura. Para 2013, los extremeños ya no tendrán que hacer sacrificios adicionales, como sí tendremos que hacer en Andalucía por importe de 700 millones de euros, y ya se están estudiando en Extremadura rebajas selectivas de impuestos para reactivar la economía y crear empleo. Esa es la política del Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Y mientras, en Andalucía, ustedes están con el debate del federalismo cooperativo y la implantación del socialismo bolivariano, mientras la economía se desangra, las empresas se cierran o se marchan de Andalucía y el paro del 36% nos mantiene en el récord europeo de desempleo. Porque, señora Consejera, la crisis es global y el paro afecta a todos los territorios, pero el diferencial de diez puntos de desempleo respecto de España que tenemos en Andalucía, ese diferencial de paro es el diferencial de sus políticas. Eso es responsabilidad exclusivamente suya. La crisis es de todos. No todos tienen un 36% de paro: solo en Andalucía, gracias a su gestión.</parrafo>
        <parrafo>Y es que esto, señora Consejera, ya no da más de sí. Han intentado por todos los medios recortar todo lo necesario para no tocar lo que para ustedes es más importante: la Administración paralela, su estructura política clientelar, y que ni usted misma sabe lo que cuesta. Han recortado para todos los andaluces los servicios públicos de sanidad, de educación, justicia y de inversiones. Han recortado el sueldo, pero no han tocado en absoluto su estructura política clientelar, atrincherada en el presupuesto que ustedes califican de resistencia; de resistencia, lógicamente, a perder sus privilegios políticos. Y, como le digo, ya no pueden resistirse más. Ya han sufrido demasiados sacrificios los andaluces, ya han recortado demasiado a los empleados públicos, y ahora les toca a los empleados políticos. Y esto que les digo es un clamor en Andalucía, aunque ustedes desde la moqueta de sus despachos y los coches oficiales no lo perciban con claridad.</parrafo>
        <parrafo>Miren, yo ocupo en esta Cámara el escaño 109 y, por un momento, voy a cambiarlo por el escaño 110, ese que se aprobó para que los ciudadanos puedan traer su voz al Parlamento y que hasta ahora no se ha utilizado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Miranda, le ruego vaya concluyendo su intervención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MIRANDA ARANDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy terminando, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Y voy a leerles parte de una carta abierta a Susana Díaz que una ciudadana andaluza, Juani, que nos acompaña en la tribuna de invitados, nos ha enviado a todos los diputados, y a la que yo voy a prestar el escaño y la voz.</parrafo>
        <parrafo>Dice esta señora en su carta: «Dice la señora Díaz que hay muchas familias que lo están pasando muy mal y que necesitan soluciones. ¿A qué familias te refieres, Susana? ¿A las que no tienen absolutamente nada, ni la vivienda? ¿O a las familias que, aun trabajando, las habéis dejado en el umbral de la pobreza por los ajustes y reajustes en sus sueldos para poder tener dinero contante y sonante para pagar vuestras parentelas, que suponen un montante de más de veintidós mil personas? ¿Cómo te atreves a decir siquiera que los socialistas vais a reivindicar el espíritu del 28-F? ¿Estás segura de que quieres eso? ¿Estás segura de que quieres que peleemos por la igualdad de oportunidades cuando habéis metido por la puerta de atrás a miles de personas que nos roban la posibilidad de optar a nuestros puestos, que ocupan por ser familia vuestra, por ser sumisos a vuestro régimen? A la izquierda, al socialismo lo estáis matando a cambio de puestos en la Administración, a cambio de favores, a cambio de enriquecimiento. Nosotros, los andaluces, pedimos igualdad de trato entre nosotros, nada de prebendas ni privilegios por consanguinidad, amiguismo y compromisos personales o políticos. Basta ya de explotar a los andaluces y matar sus sueños e ideales.</parrafo>
        <parrafo>»Señora Díaz, yo sí voy a luchar con todas mi fuerzas para que esta autonomía que tanto costó alcanzar no se pierda por intereses y rencillas partidistas. No vamos a permitir que sigáis haciendo de vuestra capa un sayo y de Andalucía, un cortijo cada vez más grande mientras nosotros, pobres jornaleros, besemos por donde ustedes pisan».</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Miranda, debe concluir inmediatamente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MIRANDA ARANDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Eso es lo que dicen los andaluces hoy en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Voy terminando inmediatamente, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, por esta señora y por tantos andaluces que pierden la ilusión, por las posibilidades de desarrollo de nuestra tierra, de crear unas condiciones de vida dignas para todos los andaluces y crear un futuro para nuestros hijos, ustedes tienen que actuar. Tienen que estabilizar las finanzas públicas, hacer una Administración austera y eficiente, prestar unos servicios públicos de calidad y utilizar los recursos de los andaluces para la reactivación económica y la creación de empleo para todos los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Ya les ha ofrecido un pacto el Presidente de mi Grupo para hacer las cosas bien. No lo rechacen. No rechacen el desarrollo de nuestra tierra. No rechacen...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Miranda, «concluya inmediatamente» es inmediatamente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MIRANDA ARANDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Inmediatamente, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>No rechacen la ilusión por el futuro de los andaluces. Dejen, dejen de implantar en Andalucía un socialismo bolivariano del siglo XXI y empiecen a consolidar una democracia europea del siglo XXI en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Para cerrar el debate, tiene la palabra la Consejera de Hacienda y Administración Pública.</parrafo>
        <parrafo>Señora Martínez Aguayo, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE HACIENDA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señoría, su intervención con respecto al déficit carece de bastante rigor, y me va a permitir usted que se lo diga. Mire, si usted coge el déficit de Andalucía…, usted entiendo que comprende bastante bien, no tengo duda de ello, lo que es el déficit y lo que es el endeudamiento. Usted no puede subir aquí —una comunidad autónoma que tiene un endeudamiento que está 3,1 puntos por debajo de la media en términos de riqueza— y decir que incumplimos el objetivo de estabilidad o de déficit, porque sabe usted que eso, directamente, no corresponde a la verdad.</parrafo>
        <parrafo>Si nosotros fuéramos una comunidad que ha incumplido reiteradamente el déficit, estaríamos en términos de endeudamiento en niveles como están comunidades autónomas donde llevan ustedes 30 años gobernando, donde son ustedes los que han llevado el endeudamiento, como es el caso, como es el caso de Valencia, a datos que están en el 25% del PIB.</parrafo>
        <parrafo>Nuestra Comunidad tiene un nivel de endeudamiento fruto de una gestión rigurosa durante todos los años que permite la comparación y permite un margen. No solamente tenemos un déficit un 12% por debajo de la media y un endeudamiento de 3,1 puntos por debajo de la media, sino que, además, Andalucía, cuando se va y se profundiza en lo que son nuestros costes, nuestra manera de trabajar, se observa, sin tener que profundizar mucho en la información, cómo somos una comunidad que siempre hemos hecho una gestión tremendamente austera y comprometida. De hecho, cuando empezó la crisis, Andalucía tenía un gasto corriente por habitante un 9% inferior a la media, y ahora estamos en el 13% o en el 14% inferior a la media en datos de 2011; me faltaría ver el dato de 2012.</parrafo>
        <parrafo>Lo que resulta del todo incomprensible es que con esos datos, que son datos que ofrece el Ministerio de Hacienda y Administración Pública, datos que ofrece el Banco de España y el propio Ministerio, venga usted aquí a intentarnos convencer de que los que hacemos las cosas mal somos nosotros y que tenemos que hacer no sé qué reformas para poner en la calle no sé cuántos mil.</parrafo>
        <parrafo>Porque lo que tendría usted que defender aquí es la posición que tiene el Gobierno de pedir un reparto más equilibrado del déficit, que tuviera más en cuenta la realidad de cada comunidad autónoma y su endeudamiento diferencial. No se puede olvidar, no se puede olvidar de que Andalucía fue una comunidad que entró en la crisis…, que en los años previos a la crisis Andalucía había generado superávit, un superávit de 3.500 millones de euros. Por lo tanto, usted lo que debería es estar aquí reivindicando conmigo y hablando con su Gobierno, como hacen, por cierto, otros portavoces y otros presidentes de comunidades autónomas donde gobiernan, reivindicando un reparto del déficit mucho más equilibrado y más justo. Porque lo que tiene que hacer es tenerse en cuenta esos elementos, porque, a lo mejor, si el conjunto de comunidades autónomas se fueran a los costes estándar que tiene Andalucía, el ajuste estaba hecho sin tener necesidad de apretar el cuello a los andaluces, que es lo que se está haciendo con ese objetivo de déficit. Por lo tanto, esa es la realidad y eso es lo que nos da credibilidad y solvencia.</parrafo>
        <parrafo>También entendería que usted subiera aquí y pusiera de manifiesto, como están haciendo los presidentes de las comunidades en donde ustedes gobiernan, que un problema muy importante que hay que resolver, si queremos de verdad tener reparto…, de hacer una lógica de petición de esfuerzos al conjunto de las comunidades autónomas —que nadie niega que hay que hacer—, usted debería estar reivindicando aquí junto conmigo que se revise ya el modelo de financiación, que se revise ya. Que se revise ya.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, su compañero de Valencia —y me refiero a Valencia para que tengan también detrás 30 años de gobierno y no pueda subir usted aquí y decir: «no es que los socialistas…»; no, mire usted, 30 años de gobierno en Valencia—, ha dicho que necesitan una financiación más justa para cumplir con el objetivo, porque dice que no puede ser que un valenciano esté, según él, 211,5 euros por debajo de la media, diciendo que, si se le diera eso, tendría superávit.</parrafo>
        <parrafo>Mire, como su compañero de Valencia coge una lista de financiación por habitante con datos no homogéneos, pero en datos homogéneos, cogiendo la misma lista, Andalucía tiene 125 euros más que cada valenciano de menos de financiación por habitante, trescientos y pico euros por cada andaluz. Si nosotros hubiéramos recibido la financiación que nos hubiera correspondido, ahora mismo tendríamos superávit.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, esperaría que usted estuviera aquí viendo que hay una comunidad que tiene una renta por habitante que le queda por converger con España, que le queda por converger con España y con Europa, una comunidad que tiene importantes tasas de desempleo, una comunidad que tiene credenciales de endeudamiento y de rigor presupuestario de déficit tan importantes, debería usted estar aquí reclamando conmigo, que se nos dé un buen trato en la financiación, porque no se está haciendo una aplicación correcta del modelo, y está hurtando a Andalucía eso, todos los años, una cantidad importante de dinero.</parrafo>
        <parrafo>Y estaría reclamando que se hiciera ese dato, ese estudio, de [...], para poner de manifiesto dónde están los ajustes que hay que hacer, que no son, precisamente, en Andalucía, porque en Andalucía —como le digo— resistimos perfectamente bien la comparación. Y esperaría además que usted, que dice defender a la ciudadanía, estuviera también con nosotros defendiendo que se paralizara ya esa persecución contumaz que tiene la paralización de la subasta selectiva de medicamentos, que no atenta contra los andaluces, sino que atenta contra la industria farmacéutica. Y resulta que eso, por lo que se ve, a ustedes les parece fatal.</parrafo>
        <parrafo>Prefieren exigir recortes aquí, recortes cuando nadie los está pidiendo... Prefieren subir aquí e intentar descalificar a una comunidad autónoma haciendo incluso un flaco papel a su propio ministro, cuando nadie está metiendo el dedo en ese sentido a nadie, ¿eh? Debería estar usted apoyando al Gobierno en esas justas reivindicaciones que permitirían, razonablemente, tener los objetivos cubiertos al ciento por ciento, incluso aunque estén, como está en el este caso, mal asignados los objetivos a cada nivel, a cada nivel.</parrafo>
        <parrafo>Mire, lo del tema de sector público, la verdad es que resulta francamente increíble. No, bueno, aparte de eso que ustedes hacen que es buscar con su argumentación..., llevar a la ciudadanía a la idea de que tenemos que echar empleados públicos a la calle y que tenemos que recortar los servicios públicos fundamentales. Eso es lo que ustedes quieren, lo que pasa es que no lo quieren decir; les da vergüenza.</parrafo>
        <parrafo>Y de hecho, además, el otro día, el señor Zoido lo dijo como bastante claridad cuando vino a decir que el modelo contra la crisis es el modelo de Cospedal. Porque lo dijo, lo dijo en El País hace bien poquito tiempo; entonces, lo dijo con claridad. Un modelo que, como usted sabe, no está generando, en esta Comunidad, niveles de crecimiento económico, sino más bien en más decrecimiento... No está generando una menor tasa de paro, sino que, al contrario, está creciendo más el desempleo que en Andalucía... Una comunidad muchísimo más endeudada que Andalucía, y una comunidad que ha reducido y que ha echado gente a la calle como ninguna otra en nuestro país. Eso es lo que ustedes tienen en la cabeza, porque, si no, ustedes no podrían seguir diciendo que las empresas públicas son ese cortijo de enchufados de la izquierda, ¿eh? Con ese comentario, de esa frivolidad, y permita usted que se lo diga, cuando la información... Y lo digo señor Miranda Aranda: a usted lo considero un hombre con capacidad para enfrentarse a la información y sacar conclusiones correctas.</parrafo>
        <parrafo>Y usted no puede decir, con honestidad intelectual, que ese es el problema, cuando usted puede comprobar, con los datos que están perfectamente públicos y accesibles a todos los diputados de esta Cámara, cuando en las empresas de la Junta de Andalucía, el 83% del gasto es gasto social, porque ahí está el hospital de la Costa del Sol. Y le puedo dar los datos de cada una de las entidades, para que usted lo pueda comprobar. Ahí está la agencia en Defensa de la Dependencia: la Ley de la Dependencia se aplica en una agencia, en ese sector público que usted denuesta y dice que es un cortijo de enchufados.</parrafo>
        <parrafo>Ahí están los agentes del Infoca, esos señores que nos están haciendo ser un ejemplo en la protección de nuestros montes y ese patrimonio. Eso es lo que está ahí. Ahí está una agencia, como la Agencia Idea, que es la agencia que está permitiendo, a través de un trabajo enorme con los fondos sin personalidad jurídica, con la capacidad que está teniendo este Gobierno de poner innovación al servicio del sector industrial... Está soportando y dando soporte a un montón de tejido productivo andaluz.</parrafo>
        <parrafo>No creo que usted, con honestidad intelectual, insisto, pueda acercarse a esa información y hacer las afirmaciones que usted ha hecho aquí, porque directamente no se sostienen, señoría. Le insisto que eso es así.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros tenemos un número de entes instrumentales ajustados a los compromisos que adoptamos con el Gobierno, que hacen lo que yo le he comentado a usted: prestan servicios públicos fundamentales en su 86% del gasto, y que además, tras la reordenación, ha obtenido unos ahorros y una eficiencia muy alta. Un sector público instrumental que está endeudado en el 0,5 de su PIB. Y le ruego que se vaya usted a los datos del Banco de España —y no se lo voy a volver a repetir— para que vea usted la diferencia que hay —insisto, nuevamente— con Valencia o con Cataluña, o con algunos ayuntamientos donde ustedes gobiernan.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, vamos a ver si podemos tener, alguna vez, algún intercambio que pueda ser realmente constructivo. Porque usted, cuando sube aquí a exigir reformas, las únicas reformas que nos está exigiendo es que apliquemos la Ley de Reforma que se ha establecido en los decretos que están en vigor con respecto a educación y sanidad, y que han supuesto directamente en Educación, no poder contratar a más de cinco mil interinos. Una pérdida importante de calidad para la educación.</parrafo>
        <parrafo>Eso es lo que está usted proponiendo, que echemos gente a la calle y que privaticemos, que es la receta que ustedes están aplicando, al pie de la letra allí donde están gobernando. Le he dicho que no lo vamos a hacer. Y creo que estamos demostrando... Y la cifra de déficit que le he dado demuestra cómo se puede, con lealtad al Gobierno, con rigor en el manejo de las cuentas, hacer un esfuerzo relevante de consolidación fiscal desde, como ustedes llaman, el bipartito radical, ¿eh? Somos capaces de, en un acto de responsabilidad, hacer una disminución del gasto de 2.600 millones de euros y apretarnos el cinturón sin tocar los servicios públicos fundamentales en lo nuclear. ¿Todo el mundo apretándose? Todo el mundo, pero sin privatizar, sin despidos masivos de empleados públicos, como le digo, y sin cerrar servicios. Y cualquier persona, cualquier ciudadano que asome la cabeza y vea lo que está pasando en las comunidades autónomas donde ustedes gobiernan —singularmente en Castilla-La Mancha— podrá ver la enorme diferencia que existe entre una y otra manera de hacer las cosas.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes nos van a encontrar, en la lealtad con el Gobierno, para intentar impulsar nuestro prestigio en Europa. Así lo estamos haciendo y así lo ha reconocido el propio ministro, ¿eh? Es el propio ministro el que ha dicho que las comunidades autónomas han hecho un esfuerzo de consolidación extraordinario en 2012; el ministro. Es el propio ministro el que ha dicho que hay que negociar con Europa un ritmo de consolidación fiscal que no provoque más recesión económica; el propio ministro. Que yo me alegro mucho escuchar al ministro esas palabras. El propio ministro es el que ha dicho que no habrá más medidas de ajuste en 2013 que agudicen la recesión.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señoría, más lealtad también de su grupo con el Gobierno de España, que lo que necesita en este momento es que se ponga en valor ese esfuerzo colectivo.</parrafo>
        <parrafo>Yo podría haberme subido a esta tribuna y ponerle de manifiesto múltiples incoherencias, y profundas, que podría poner en boca de responsables políticos, de aquí y de España, en el momento en que el señor Zapatero presentó el déficit cuando salió del Gobierno. Y sonroja ver la actitud de unos y de otros.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros vamos a seguir con la actitud que tenemos. Yo le dije a usted que no iba a dar los datos de déficit en un acto más de lealtad, porque creo que es tan importante que no se ponga en duda la estadística de España en Europa para obtener ese margen de flexibilidad que hace falta para crear empleo... Es tan importante eso que no iba a dar un dato que a buen seguro movería decimales, porque nunca es posible ajustarlo al ciento por ciento en términos de contabilidad nacional... Pero, visto desde fuera, produce una lectura negativa. Y le invito también a que vea lo que ha pasado con las comunidades autónomas —todas con déficit, por cierto, pero no todas dando el dato—, porque todas aquellas que han dado el dato, se han equivocado en el dato por más o por menos, dando una imagen, en mi opinión, inadecuada e inoportuna para este momento.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, no confunda usted lo que es respeto y lealtad a España como país, a nuestra Comunidad Autónoma y a lo que necesita este momento, con ninguna otra cosa de lo que ustedes han dicho aquí y que no se corresponde, en lo absoluto, con la verdad.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a dejarnos ya, si queremos colaborar —y es fundamental que en este país colaboremos todos para salir de esta circunstancia—, de políticas, de agravio, o de pelea, o de ver los datos de esta misión cortoplacista y de esa manera tan corta como usted hace.</parrafo>
        <parrafo>Estoy hablando con usted, señor Miranda Aranda, ¿eh? Como usted hace. Creo que eso en nada ayuda, en nada beneficia. El primero al que no beneficia es al señor Rajoy, al segundo, al señor Montoro, y al tercero, a ningún español le beneficia en estos momentos, porque lo que más nos puede beneficiar es que haya ese reconocimiento del esfuerzo, que haya una flexibilización del objetivo de déficit y podamos todos dotarnos de política de estímulo que permita crear empleo. Eso es lo que necesita España, y a eso me dedico, señoría.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

