<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>12</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 7</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>13</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Comunidad Autonóma, Jefe del gobierno, Relación estado-región, Relación interinstitucional</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000084</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a la Conferencia de Presidentes (pág. 43).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Francisco José Álvarez de la Chica, Portavoz del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Francisco José Álvarez de la Chica, del G.P. Socialista. D. José Antonio Griñán Martínez, Presidente de la Junta de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Siguiente pregunta dirigida al Presidente de la Junta de Andalucía, formulada por el Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra su portavoz, señor Álvarez de la Chica.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente de la Junta de Andalucía, el pasado 30 de julio, tras una reunión con el Presidente Rajoy, anunció usted que el Presidente del Gobierno convocaría una Conferencia de Presidentes para el mes de septiembre, y ya por fin ayer conocimos que se celebrará el próximo 2 de octubre.</parrafo>
        <parrafo>Esta reunión que usted había solicitado en numerosas ocasiones, por cierto, con escaso éxito desde la llegada del señor Rajoy al Gobierno, venía precedida de siete meses de largas y excusas para recibir al Presidente de más de ocho millones de españoles, que son andaluces, la Comunidad más poblada de España, y después de haber tenido que esperar que 15 presidentes autonómicos fueran recibidos antes.</parrafo>
        <parrafo>La Conferencia de Presidentes Autonómicos fue instaurada en 2004 por un Presidente socialista, el señor Rodríguez Zapatero, con el objetivo de crear un espacio de encuentro al máximo nivel institucional en nuestra arquitectura de Estado.</parrafo>
        <parrafo>Se han celebrado hasta la fecha cuatro encuentros, ninguno de ellos con el actual Gobierno del PP, un Partido Popular que usó y abusó de esta iniciativa para arremeter con total dureza contra el anterior Gobierno. Baste recordar cómo se organizaban los presidentes autonómicos por entonces, cómo en aquella conferencia sobre financiación sanitaria de 2005, en la que discutieron y negaron el apoyo al Gobierno de España sobre una financiación suplementaria de 3.000 millones de euros, votaron en contra, pero cogieron el dinero.</parrafo>
        <parrafo>Es posible que quien escribió un guion de tan poca altura institucional haya sido tan reacio a convocarla.</parrafo>
        <parrafo>Usted, señor Presidente, ha hecho en numerosas ocasiones referencia a la necesidad de compartir entre todos un diagnóstico preciso de la situación del país y dialogar sobre aquellos aspectos que deben ser salvaguardados del modelo de convivencia con el que España lleva conviviendo treinta y cinco años. Consenso sobre el modelo social y sobre el modelo de Estado.</parrafo>
        <parrafo>El espíritu cooperativo de los distintos territorios de España es ineludible y debe fortalecerse ante un momento de extrema gravedad como el que vivimos, donde el empleo se sitúe por encima de cualquier otra cosa, pero también la educación, la sanidad o la lucha contra el fraude fiscal son algunos de los puntos que su señoría ha ido señalando durante estos últimos meses.</parrafo>
        <parrafo>Se ha perdido un tiempo muy valioso, 267 días han transcurrido desde la llegada triunfal del señor Rajoy a la Moncloa, o lo que es lo mismo, 267 días desde que se inauguró el primer año Mariano. Ocho meses que para España y los españoles se quedan. ¿Pero qué ha pasado en este tiempo? ¿Estamos mejor o estamos peor? Los ciudadanos de este país ven estupefactos cómo el Partido Popular está estoqueando el Estado del bienestar y bueno es hacer un mero repaso a estos ocho meses catastróficos. Ni un solo indicador económico ha mejorado: ni la prima de riesgo, ni el desempleo, ni el crecimiento del producto interior bruto, ni los afiliados a la Seguridad Social, ni la confianza de los consumidores —es la más baja de la historia de España—, todos los servicios públicos han empeorado, una inflación que crece ya de forma galopante, el precio de los carburantes —la gasolina que pagan cada día los ciudadanos—, un IVA más alto que ha sido capaz de igualar el tipo de IVA que se les aplica a un lápiz y a una goma o a un reloj de lujo. Un Gobierno que, con la excusa de la crisis, está imponiendo los valores más antisociales de la derecha y destilando su verdadera ideología que ocultó durante toda la campaña electoral. Un Gobierno del Partido Popular que ha destrozado el mito de que la derecha gestiona mejor la economía que la izquierda. Un Gobierno que ha dejado bien a las claras que ni sabe lo que hay que hacer, y lo que es peor: si lo supiera, no tienen ya la capacidad política de hacerlo. Ya solo les queda ese melancólico argumento: «Hemos hecho lo que había que hacer, y ahora le toca a Europa», que resume el más alto grado de incompetencia visto hasta ahora.</parrafo>
        <parrafo>Retrasaron cuatro meses los Presupuestos Generales del Estado para evitar los brutales recortes que pudieran perjudicar su soñado y anhelado triunfo en Andalucía. Cuando los presentaron, por fin, le hicieron una autoenmienda de recorte de 10.000 millones contra la sanidad y la educación pública y, poco después, una autoenmienda de 65.000 millones de euros con el recorte más brutal que hemos vivido en democracia: pensionistas, desempleados, funcionarios, profesores, jóvenes, dependientes o personal sanitario han recibido sobre sus espaldas decisiones tan injustas como inútiles.</parrafo>
        <parrafo>Las promesas de arreglar la economía y generar empleo han saltado por los aires. Esa actitud altanera de «dejarnos solos, que ya lo hicimos antes cuando gobernamos» se ha disuelto como un azucarillo, amargando la vida a millones de ciudadanos con incertidumbre, sufrimiento y desesperanza. España necesita confianza, nos decían, y hacer las cosas que hay que hacer. Pues bien, hace un año, en el primer semestre del ejercicio, con el señor Zapatero, vinieron a España 36.000 millones de euros del exterior. Hoy, con el señor Rajoy, con Guindos y Montoro se han esfumado en el primer semestre 219.817 millones de euros en depósitos, 56.000 solo en el pasado mes de julio.</parrafo>
        <parrafo>Hay que remontarse, señorías, a tiempos del caballo de Atila para encontrar algo tan devastador y dañino. El rescate de la banca, después del mayor error financiero de la historia de España con el hundimiento de Bankia de la mano del gurú económico de la derecha española durante los últimos decenios del señor Rato, ha precisado un rescate que menos mal que no tenía condiciones, que si llega a tenerlas...</parrafo>
        <parrafo>El Partido Popular y Rajoy han llevado a España a una casa de empeño, la de la señora Merkel y el Bundesbank. Así los ciudadanos tienen la sensación de que, con este Gobierno, los bancos que han actuado de forma más irresponsable son los primeros que reciben ingentes cantidades de dinero que se le niega a la mayoría social para mantener una mínima dignidad  en los servicios y políticas que le afectan de forma cotidiana. Para los bancos: cuanto más, mejor; para los ciudadanos: cuanto menos, mejor. A esta trituradora social que el Partido Popular ha puesto en marcha se une la voladura de los consensos constitucionales fraguados en 1978, un Estado autonómico demonizado y culpabilizado de todos los males; presidentes autonómicos del Partido Popular que, paradójicamente, lo critican participando de él, como el caso de la señora Aguirre, que ha dicho en reiteradas ocasiones que el 28 de febrero fue un error y que estas son las consecuencias, las que estamos pagando hoy. Esa involución centralista pone a la derecha española con el reloj preconstitucional nuevamente en hora, criticando el modelo autonómico en el que ellos mismos participan, intentando desmontarlo, como también a los ayuntamientos. Como se puede ver en el ejemplo del Fondo de Liquidez Autonómico, como una estrategia enmascarada de intervención, de escasa vocación autonomista, con el objetivo de imponer sus políticas económicas y neutralizar a los pocos gobiernos autonómicos que no controlan. Otro tanto vemos con los ayuntamientos, cuyos representantes, los concejales, no cobran en el 92% de los casos y que, gestionando el 12% del gasto público, solo son responsables del 3% de la deuda.</parrafo>
        <parrafo>Ahora han vuelto a descubrir las diputaciones, para devolverlas a los colores del nodo y encargarlas de recoger toda la poda que les ejecuten a las autonomías y a los ayuntamientos.</parrafo>
        <parrafo>Esta derecha es la nueva inquisición de un modelo de Estado que ha contribuido al mayor progreso del país en toda su historia. Se socava la reputación de lo público para hacer fácil su liquidación a saldo. Instituciones y colectivos, funcionarios, médicos, profesores son blanco de un discurso radical que allana el camino a un nuevo modelo neoliberal. ¿Y para qué tanta democracia, se preguntan? Se dicen ellos a ellos mismos: Para el PP no hay más que una realidad y no debe haber ninguna opción a ser interpretada de forma distinta. Demagogia...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Álvarez de la Chica, ruego a su señoría vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... populismo. No tardaremos en escuchar que las legislaturas deben durar ocho años para evitar gastos electorales y quebraderos de cabeza a los ciudadanos para elegir la papeleta. Así defienden que solo se puedan dedicar a la política los que son ricos.</parrafo>
        <parrafo>El trato y la desconsideración a Andalucía han sido desde el primer momento desprecio, arbitrariedad y sembrar dudas sobre la situación económica, mientras que comunidades que gobernaban desde hace más de un decenio, como Madrid y Valencia, padecían déficits ocultos y descomunales. El desprecio a Andalucía forma ya parte del ADN del Partido Popular cuando gobierna España.</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente, no podemos evitar que nos mientan, pero tenemos que evitar a toda costa que nos confundan.</parrafo>
        <parrafo>Otra vez nos miden con otra vara, nos miran de arriba abajo. ¿O no es arbitrariedad que el Gobierno de España rebaje a Andalucía la capacidad de endeudamiento hasta más de dos mil trescientos millones de euros? Un Gobierno que nos acusa de confrontación. ¿Qué hubieran dicho y se hubiera escrito, señor Presidente, si usted hubiera hecho algo semejante a lo que ha hecho el señor Monago con la propuesta del IVA? ¿Qué hubiera tenido su señoría que escuchar?</parrafo>
        <parrafo>El señor Rajoy, del que un prestigioso medio de comunicación dijo que era el hombre equivocado en el lugar equivocado en el momento equivocado, debe saber que los andaluces somos un pueblo abierto, tolerante, que ha sabido sufrir como pocos para ganarse la dignidad. Cuando nos hemos levantado y movilizado, ha sido para ser iguales, no para ser distintos. Si algo no olvida el pueblo andaluz es a quienes lo desprecian y lo maltratan, porque ese fue nuestro sino durante siglos, y no lo vamos a volver a tolerar.</parrafo>
        <parrafo>Es bueno, señor Presidente, que en la próxima reunión de presidentes autonómicos con el señor Rajoy le recuerde esto que le he dicho en nombre del pueblo andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Álvarez de la Chica.</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente de la Junta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Es verdad, señor Álvarez de la Chica, que, desde el mismo momento de la constitución del Gobierno de España, he solicitado una conferencia de presidentes —lo hice en diciembre, lo hice en abril, se lo reiteré al mismo Presidente Rajoy en Moncloa el pasado mes de julio— porque entiendo que es importantísimo pasar de la fase de construcción del Estado de las autonomías a una fase de cooperación activa. El pasado martes recibí una carta del Presidente Rajoy, anteayer, en la que me convocaba para el 2 de octubre a esta reunión de la conferencia de presidentes.</parrafo>
        <parrafo>Antes de eso, tengo que decir —y se lo agradezco— que la señora Vicepresidenta me llamó para ver cómo podíamos abordar la conferencia de presidentes, y, en la carta que me remite el Presidente, me dice, como habíamos hablado, que los objetivos fundamentales del encuentro serían recuperar el crecimiento económico y la creación de empleo y la fortaleza de España en el exterior, y propone para ello, tal y como hablamos en julio en el encuentro que tuvimos, centrar el debate de la conferencia en nuestros grandes retos compartidos, y que se resumirían en la situación económica y financiera y en el futuro de la Unión Europea.</parrafo>
        <parrafo>El mismo día que recibí la convocatoria a la conferencia tuvo lugar la manifestación de Barcelona; un hecho que creo que adquiere relevancia en estas vísperas de la conferencia de presidentes.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que no podemos desentendernos de esta realidad, como tampoco podemos desentendernos de la Constitución Española y del marco de convivencia que tanta estabilidad y prosperidad nos ha dado a todos, a todos, a España y al conjunto de sus comunidades autónomas, al norte y al sur, que conviven en un proyecto común y mutuamente enriquecedor en el que no caben egoísmos, desprecios o medias verdades.</parrafo>
        <parrafo>Vengo expresando mis temores —se lo he hecho hace un momento al señor Castro—, desde hace tiempo, de que la crisis pueda poner en peligro los consensos básicos constitucionales; aquellos consensos que anudaron el lazo constitucional en 1978, el modelo social y el modelo de Estado. Tantas voces diciendo, tantas veces en tantos sitios, que el Estado de bienestar, que el Estado de las autonomías, son infinanciables, y, sin hacerlo, cuando se dice esto, mostrando un camino diferente de consenso, como el que forjamos en 1978, nos llevan a una situación de vacío, a una situación de alto riesgo.</parrafo>
        <parrafo>La política de recortes indiscriminados, de verdad, creo que es, junto a una visión peyorativa del rescate como un término de humillación para unos o de expolio para otros, la constante apelación a esa inviabilidad del modelo autonómico, yo creo que están detrás de toda esta situación, que, sin duda, deberá estar presente en la conferencia de presidentes.</parrafo>
        <parrafo>Es tiempo de diálogo, y es tiempo de entendimiento, de fortalecer el mandato representativo y de reforzar los consensos constitucionales.</parrafo>
        <parrafo>La respuesta política está en la Constitución, solo en la Constitución. La conferencia es una oportunidad de poner la reactivación económica en marcha, de tratar de crear empleo entre todos, y con ello, también, es el momento de impedir que un estado de excepción económica como el que estamos viviendo se convierta en un estado de excepción política. Todo lo que sirva para volver a crear empleo, todo lo que sirva para fortalecer la imagen de Andalucía y de España, vamos a defenderlo, sin ninguna duda. E insisto: Es tiempo de conciliar los intereses en un diálogo profundo, en un diálogo que sepa también que el modelo autonómico es un compromiso que afecta no a uno o a otro, sino a todos los españoles, a todos los españoles vivamos donde vivamos, que vivimos así y vivimos en igualdad de oportunidades.</parrafo>
        <parrafo>Por lo demás, y atendiendo a la carta del señor Rajoy, iré a la conferencia con el ánimo de defender una serie de puntos que le resumo en diez:</parrafo>
        <parrafo>Que las comunidades autónomas, en primer lugar, no son el problema, sino parte de la solución. Parte de la solución porque nunca, en estos años, nunca había crecido el conjunto y cada una de las partes en España de forma tan equilibrada como lo ha hecho desde 1980.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, que la fase de construcción del Estado de las autonomías debe dar paso a una fase de cooperación, en el entendimiento —y esto es muy importante— de que la desigualdad o la asimetría entre las partes del Estado de las autonomías rompería el motor fundamental del desarrollo autonómico.</parrafo>
        <parrafo>En tercer lugar, que para fortalecer la cooperación es necesario utilizar o encontrar un objetivo compartido, y ese objetivo ha de ser el empleo. El empleo porque es el objetivo fundamental de los ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>Cuarto, el empleo debe estar presente de forma explícita y permanente en la agenda política. No puede ser que el empleo solamente sea la consecuencia eventual de una reducción del déficit. Tiene que ser una política activa y bien definida.</parrafo>
        <parrafo>En quinto lugar, si hablamos también de ingresos públicos y tratamos de priorizarlos, creo que es necesaria una reforma fiscal que reparta más equitativamente la carga tributaria, que hoy está volcada casi exclusivamente en las rentas y en el consumo de las clases medias y trabajadoras, y también luchar contra el fraude fiscal.</parrafo>
        <parrafo>En sexto lugar, decidir los gastos prioritarios para la determinación y el reparto del objetivo de déficit; en séptimo lugar, reformular la financiación autonómica con una aplicación más objetiva del modelo que garantice la nivelación de los servicios públicos fundamentales; octavo, como he dicho antes, la lucha contra el fraude fiscal, y también contra el fraude social, que ha de convertirse en un objetivo de todo el país; en noveno lugar, consenso para que la Unión Europea se implique más activamente en la salida de la crisis, y por último, en décimo lugar, que es el primero, la educación, en el sentido de conocimiento, investigación e innovación e igualdad de oportunidades, que es la mejor estrategia para superar la crisis económica.</parrafo>
        <parrafo>Con estos principios, yo creo que podemos discutir para tratar de buscar puntos de encuentro en la conferencia de presidentes. Son diez ejes básicos, que llevaré el próximo 2 del mes que viene, y yo creo —y estoy convencido de ello— que busco que todos ganemos con ello, porque lo mejor para España siempre será bueno para Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

