<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>24</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 13</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>13</dia>
    <mes>diciembre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Estado regional, Financiación pública, Hacienda regional, Modo de financiación, Relación estado-región</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000307</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa al debate territorial y de financiación de las comunidades autónomas (pág. 41).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. José Antonio Castro Román, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. José Antonio Castro Román, del Grupo Parlamentario Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía  D. José Antonio Griñán Martínez, Presidente de la Junta de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, pasamos a las preguntas dirigidas al Presidente de la Junta de Andalucía. En primer lugar, el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía le dirige una pregunta relativa a debate territorial y de financiación de las comunidades autónomas. Tiene la palabra para formularla el portavoz de dicho grupo, señor Castro Román.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente de la Junta de Andalucía, como sabe —lo acaba de expresar el Presidente de la Cámara—, el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes se preocupa nuevamente por el debate territorial y de financiación de las comunidades autónomas y por el papel que debe de jugar Andalucía en España. Creemos que nuestra preocupación es objetiva. Y es que la situación actual, la política auspiciada por el Gobierno de España del Partido Popular, creemos, sinceramente, que va contra Andalucía. Así, después de 35 años de aquel 4 de diciembre de 1977, que supuso el impulso del pueblo andaluz a la autonomía de que hoy disfrutamos, después de aquello, Andalucía corre hoy un peligro mayor que entonces. Hoy corremos el peligro de ser menos iguales que otros territorios del país; hoy los andaluces y andaluzas corren el peligro de contar con menos oportunidades, con menos recursos que nos permitan seguir construyendo nuestro futuro.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido —me lo van a permitir—, uno se queda noqueado en estos plenos. Se queda noqueado porque es increíble seguir las iniciativas que el Grupo Parlamentario Popular defiende en esta Cámara. Parece como si los enajenaran de la realidad antes de entrar aquí, para que pudieran borrar de su cabeza la realidad que vivimos.</parrafo>
        <parrafo>Y es que vivimos unos recortes que se nos imponen; unas limitaciones unilaterales que, en definitiva, suponen un continuo maltrato del Partido Popular hacia Andalucía. Vivimos la ofensiva centralista más aguda que ha sufrido Andalucía por parte de cualquier Gobierno de España. Y creemos, sinceramente, que se equivocan y que lo pagarán. Y sufrimos el chantaje, el chantaje que continuamente el Gobierno de España nos planteaba.</parrafo>
        <parrafo>Miren, ayer se me afeaba —puede que con razón— la expresión utilizada por mi parte sobre el déficit y el señor Montoro. Puede que no fuera afortunada. Pero ¿cómo hay que valorar las acciones de la derecha y el señor Montoro contra nuestros recursos? ¿Cómo valorar el chantaje continuo al que se somete a nuestra Comunidad Autónoma? El chantaje del déficit.</parrafo>
        <parrafo>Lo diremos otra vez: Andalucía es una de las mejores alumnas, de las alumnas aventajadas en cumplir el maldito déficit. Nuestra desviación es de apenas unas décimas, mientras que otras comunidades y el propio Estado lo superan con creces. ¿Por qué amenaza el señor Montoro a Andalucía? O el chantaje del Fondo de Liquidez Autonómico. Después de cerrar la financiación de las comunidades autónomas, de impedir que la señora Aguayo pueda conseguir financiación a través del crédito, de que pudiéramos endosar deuda, se articula el Fondo de Liquidez Autonómica. Por cierto, que es un préstamo, que hay que devolverlo. A Andalucía no se le da ni el 45% de lo solicitado. Si nos vamos a Cataluña, el 90% de lo solicitado; si nos vamos a Valencia, cerca del 65% de lo solicitado. Y así podríamos seguir. La señora Báñez no quiere saber nada del Consejero de Economía y Empleo de la Junta de Andalucía, el señor Montoro no quiere saber nada del Vicepresidente de la Junta de Andalucía, no quieren saber nada de la financiación de nuestras políticas activas de empleo ni de la financiación de nuestros ayuntamientos. ¿Es esta la lealtad institucional del Gobierno de España?</parrafo>
        <parrafo>Pero es que no se ha utilizado la totalidad de la partida que habilitó el Gobierno de España, 18.000 millones. Y, cuando reclamamos el incremento del fondo para Andalucía de este año, llega la amenaza, sobrevuela la intervención sobre nuestra tierra.</parrafo>
        <parrafo>Y Andalucía ¿qué debe hacer? ¿Su Gobierno debe callar, debe obedecer y contemplar cómo se nos maltrata? No puede ser, señoría. Así que maldito déficit y maldita la política de la troika y el Partido Popular, que solo beneficia a alguien: a la banca de este país.</parrafo>
        <parrafo>Y la última deja bien a las claras del lado de qué está el Partido Popular. Una modificación de los Presupuestos Generales del Estado —permítanlo—, una argucia despreciable, así la catalogo yo. Establecen un impuesto a la banca para cobrar o ingresar, ¿cuánto? Cero euros en este país, cero euros. ¿Por qué? Pues precisamente para que no puedan hacerlo las comunidades autónomas que lo tenían establecido, como Andalucía. Resultado: impiden que Andalucía le pueda cobrar a la banca, en forma de impuestos, en torno a trescientos millones de euros que servirían para financiar nuestra política.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, basta de amenazas y chantajes, basta de políticas en favor de la banca, basta de imposiciones en forma de recortes, basta del déficit austericida que condena a la mayoría de nuestro pueblo a la pobreza. Y, sinceramente, esa realidad es lo que nos parece una frivolidad, y no decirle al Ministro Montoro que se meta el déficit donde le quepa.</parrafo>
        <parrafo>Para terminar, dos cuestiones, señor Presidente. La primera, nos gustaría, desde el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes, felicitar al Gobierno andaluz, y a usted como su máximo representante, por la decisión de reconocer la figura de Manuel José García Caparrós, aunque sea 35 años después. Creemos que con este reconocimiento se premia a todo el pueblo andaluz y a su protagonismo en la construcción de nuestra autonomía. Es un premio con justicia.</parrafo>
        <parrafo>Y en segundo lugar —y para terminar, señor Presidente—, creemos, desde Izquierda Unida, que necesitamos, para progresar, poner en valor y desarrollar nuestro Estatuto de Autonomía, que es lo mismo que hablar de lucha por la igualdad y por los derechos sociales, más la lucha por el empleo, porque o de la crisis no se puede salir de cualquier forma, y nuestra apuesta es la dirección que apunta nuestro Estatuto de Autonomía.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, nos gustaría, señor Presidente, conocer su opinión sobre la nueva deuda histórica que va acumulando el Estado con Andalucía. El incumplimiento de la disposición adicional tercera del Estatuto, una ley orgánica aprobada en el Congreso de los Diputados y apoyada por todos los grupos presentes en esta Cámara, por parte de este y anteriores gobiernos, nos lleva a cifrar esa nueva deuda histórica en torno a los cuatro mil millones de euros. Deuda que debemos reclamarla en los tribunales, como se hace hoy, como se ha hecho anteriormente; pero deuda que hay que reclamarla en la calle, en defensa de nuestros recursos, en defensa de nuestras políticas, que es decir defender el Estatuto de Autonomía, y en defensa de nuestra identidad.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, debemos luchar por lo nuestro, junto a todo el pueblo, por nuestro modelo y por nuestros intereses. Por eso queremos conocer su opinión en torno a esta nueva deuda histórica que acumula el Estado con Andalucía, porque no puede ser que la alternativa a todos los andaluces que se están empobreciendo sea que en estas fechas se enteren del número que juega el señor Fabra para que compren un décimo de lotería.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Castro Román.</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente de la Junta de Andalucía.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente. Espero que se me pueda oír la voz hoy.</parrafo>
        <parrafo>He dicho en reiteradas ocasiones que el consenso constitucional de 1978 se resume básicamente en dos artículos: los artículos iniciales de la Constitución. El primero establece la democracia personal en un Estado social y democrático de Derecho, y el segundo establece la democracia territorial, con el derecho de las regiones y las nacionalidades a su propia autonomía.</parrafo>
        <parrafo>La construcción del Estado autonómico, señor Castro, ha sido, sin duda, la consecuencia del desarrollo de este artículo; pero lo cierto es que la Constitución, nuestra ley de leyes, no preveía ningún modelo territorial. El modelo territorial ha ido poco a poco construyéndose a través de los estatutos de autonomía, a través de los pactos autonómicos, a través de decisiones del Gobierno o de las Cortes Generales; pero, ciertamente, no existe un modelo terminado que podamos decir que es el modelo territorial de España.</parrafo>
        <parrafo>Sería negar la realidad decir que el actual modelo no debe, pues, ni tocarse ni reformarse. Son muchas las voces, y son voces muy sensatas, las que plantean hoy la reforma de la Constitución en este y en algunos otros apartados que necesitan un nuevo consenso que incluya a todas las generaciones, también a las nuevas generaciones. No podemos olvidar que dos de cada tres españoles, casi un 70% de los andaluces, no pudieron votar la Constitución, o por no haber nacido, o porque aún no tenían edad para hacerlo.</parrafo>
        <parrafo>La actualización constitucional está en la propia esencia de lo que significa la máxima norma de nuestra convivencia. Alemania ha modificado 57 veces su Constitución; la última, hace tres años. Francia lo ha hecho 20 veces y en Estados Unidos, como usted sabe, la Constitución se menciona por sus enmiendas.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, me parece oportuno tratar de encontrar entre todos un nuevo consenso, que permita constitucionalizar nuestro modelo territorial para hacerlo más estable, más cooperativo, más integrador, más federativo y menos partidista.</parrafo>
        <parrafo>Lo que arruinaría este proceso, que creo que es necesario, sería situar el debate en los extremos; es decir, un debate entre quienes proclaman la necesidad de una recentralización, que sería igual de estéril que todos los centralismos que ha habido en España, y quienes patrocinan causas soberanistas o privilegios financieros.</parrafo>
        <parrafo>La reforma sería el desenlace lógico de un proceso que no tiene constitucionalizado modelo alguno y que debería sostenerse en una definición clara y cerrada de las competencias, en un modelo de financiación también claro y en un Senado que de verdad fuera una Cámara de representación territorial, como dice, pero luego no cumple el número 1 del artículo 69.</parrafo>
        <parrafo>Hoy nos ha faltado todo eso, y su ausencia es la que ha provocado, en este largo trayecto, determinadas riñas estatutarias, conflictos competenciales, reformas interminables de la financiación y ausencia de ese marco cooperativo que ha desembocado siempre en una hiperutilización del Tribunal Constitucional para resolver problemas que se podían haber resuelto caso de que el Senado hubiera sido la Cámara territorial.</parrafo>
        <parrafo>El Gobierno andaluz apuesta por el diálogo y la reforma, y por que el cierre del modelo se haga por consenso. Y la financiación autonómica, señor Castro, ha sido, desde el inicio, el caballo de batalla en este debate territorial.</parrafo>
        <parrafo>En la Conferencia de Presidentes quedamos en revisar cómo se está aplicando el actual modelo —mal para Andalucía—, cómo se está repartiendo el déficit entre el Estado y las comunidades autónomas —mal para las comunidades autónomas—, cómo se está repartiendo entre las comunidades autónomas —mal para Andalucía—, y habría que añadir cómo se están repartiendo los préstamos del FLA —mal para Andalucía—. Porque, señorías, en todas estas cuestiones, como le digo, tendríamos que ver la forma de darle la vuelta a lo ya existente, sin perjuicio de proponer reformas para que no se perjudicara tan notablemente a Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Mire, si hablamos del reparto del déficit, podrán comprobar que, mientras a Andalucía se le autoriza como máximo una desviación de 2.100 millones de euros, a Cataluña se le autoriza tres veces..., que tiene, además, una deuda tres veces más que la de Andalucía, se le permite desviarse hasta tres mil millones, y a Madrid, que también debe más y tiene menos población también, hasta dos mil ochocientos millones. Y les recuerdo, por lo tanto, que ya en el reparto del déficit hay una manifiesta injusticia con Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Si hablamos de reparto del FLA —usted lo ha dicho—, comprobaremos que a Cataluña le han dado el 98% de lo que ha pedido en préstamo; a Valencia, el 72%; y a Andalucía, el 43%. Recibimos la mitad que Cataluña y un tercio de lo que recibe Valencia. Y, si hablamos de la aplicación del modelo, veremos que no se aplican en Andalucía los Fondos de Compensación, que, sin embargo, sí se están aplicando a las regiones más desarrolladas, concretamente a Cataluña y a Madrid. Si hablamos de las transferencias finalistas, verá usted que se han recortado los gastos que van directamente a las comunidades autónomas, y señaladamente partidas de mucho interés para Andalucía, como son las políticas activas de empleo, las políticas educativas de compensación, la sanidad, la dependencia, el I+D. Y qué decir de la inversión pública —usted la ha citado—, que no se cumple en el Estatuto, sino que está truncando objetivos estratégicos. Le pongo un ejemplo: la salida de ferrocarril de mercancías del puerto de Algeciras, de todo lo que es la bahía de Algeciras.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, estamos hablando de que se están truncando..., no es que haya menos dinero solamente, sino que se están abandonando proyectos estratégicos para nuestra Comunidad.</parrafo>
        <parrafo>También podríamos hablar de la falta de lealtad que supone subir el IVA y quedarse con todo el incremento de la recaudación. Y no digamos nada de anularnos, como nos lo han anulado, con nocturnidad y malas prácticas, el impuesto sobre los depósitos bancarios, que no tiene ningún sentido que se esté subiendo los impuestos a todos los trabajadores, a todas las clases sociales, y a la banca no se le pueda poner ni un solo impuesto.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señor Castro, le quiero decir que la Constitución tendrá que ser reformada precisamente para que no pasen estas cosas. Solo contiene la Constitución, como usted sabe, tres artículos dedicados a la financiación autonómica, y le puedo asegurar que ninguno de ellos tiene hoy práctica virtualidad.</parrafo>
        <parrafo>Es imprescindible constitucionalizar la financiación y garantizar la suficiencia. Sí, la responsabilidad fiscal también, pero sobre todo la equidad fiscal. Es decir, es imprescindible garantizar que los recursos atribuidos a las comunidades autónomas garanticen, desde luego, la diversidad. También el hablar el catalán, pero, desde luego, lo que tienen que hacer es garantizar la igualdad de todos los españoles vivamos donde vivamos.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

