<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>16</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 9</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>11</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Aborto, Educación sexual, Salud reproductiva, Enfermedad de transmisión sexual, Contracepción</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000167</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a la salud sexual y reproductiva (pág. 60).</extracto>
    <proponentes>las Ilmas. Sras. Dña. Soledad Pérez Rodríguez y Dña. María Cinta Castillo Jiménez, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Soledad Pérez Rodríguez, del G.P. Socialista. Dña. María Jesús Montero Cuadrado, Consejera de Salud y Bienestar Social.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Bustinduy, muchas gracias, su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>Pregunta dirigida a la Consejera de Salud, con ruego de respuesta oral, relativa a salud sexual y reproductiva, del Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Para formularla, tiene la palabra la señora Pérez Rodríguez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora PÉREZ RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, buenos días, señor Presidente, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Precisamente hoy, por primera vez, es el Día Internacional de la Niña. Naciones Unidas... Además, con un lema, que es terminar con el matrimonio infantil, precisamente para evitar embarazos de jóvenes, de adolescentes, embarazos tempranos, en la inmensa mayoría de los casos, no deseados. Un día, un buen día para formular una pregunta dedicada a la salud sexual y reproductiva de las mujeres andaluzas y, sobre todo, cómo está funcionando y qué medidas se han puesto en marcha desde el año 2010, donde las mujeres españolas tenemos una ley de salud sexual y reproductiva, también de interrupción voluntaria del embarazo, pero se nos olvida siempre la parte fundamental: no hay mejor prevención para un embarazo, para una interrupción no deseada o no tener un embarazo no deseado, que tener una vida sexual plena, satisfactoria y libre de violencia.</parrafo>
        <parrafo>Violencia de todo tipo, señora Consejera, se ha hablado aquí en esta mañana en esta Cámara, también libre de violencia simbólica contra las mujeres. Y, estos días, todas las mujeres españolas y andaluzas hemos sido agredidas con una violencia simbólica por decir que las leyes, como las mujeres, están para ser violadas. Así que creo que es un momento muy adecuado para un trabajo seguro que riguroso y serio, como usted nos va a presentar en este momento.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Pérez.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo, como decía usted, señora Pérez, que es un día apropiado y es una semana, yo creo, que en materia de igualdad y de identidad de género, una semana dura para todas nosotras, no solo por los acontecimientos que usted ha relatado, algunos de ellos realmente desafortunados, sino que también tuvimos ocasión de conocer el asesinato, casi, ¿no?, de la niña que, por querer cursar estudios, por los talibanes fue también tiroteada. Yo creo que son días en los que se nos ponen los vellos de punta a las mujeres en relación a que se pueda producir un debate social que nos haga retroceder un solo peldaño, un solo paso en estas conquistas que tan a pulmón y, yo diría, que con tanto esfuerzo hemos sido entre todos capaces de conquistar.</parrafo>
        <parrafo>Y una de esas cuestiones tiene que ver con la salud sexual y reproductiva, en la que permanentemente hay que hacer una reivindicación, y hay que hacerlo porque no se puede entender igualdad de la mujer si no hay el derecho a tener una sexualidad plena, el derecho a no tener que estar condicionadas por nuestra capacidad reproductiva a la hora de mantener libremente las relaciones con nuestros compañeros, con nuestras compañeras o con aquella persona que sea de nuestra elección.</parrafo>
        <parrafo>Es, por tanto, no solamente un requisito para la salud; es un requisito para la plena igualdad que las mujeres tengan un marco normativo en donde puedan garantizar que puedan tener esas relaciones sin necesidad que tener que sujetarlas a nuestra condición orgánica de ser también madres y, por tanto, de tener permanentemente la inseguridad frente a la posibilidad de un embarazo. Por eso, señora Pérez, creo muy adecuado que en este periodo sigamos reivindicando la estrategia de salud sexual y reproductiva, y que la trayectoria de la Comunidad Autónoma de Andalucía pueda ser también un referente para el conjunto del Estado. Porque, como usted bien decía, es una trayectoria que deriva de la Ley Orgánica y de la Ley General de Sanidad y de la reciente Ley Orgánica de 2010, De salud sexual y reproductiva y de interrupción voluntaria del embarazo, que lo que fundamentalmente perseguía era la promoción de la salud sexual de las personas, de las mujeres, y hacerlo desde diferentes vertientes, desde todas las perspectivas que nos permitan realizarla en plenitud, contemplando esta estrategia el programa de forma joven, el plan de promoción de la salud sexual en las personas mayores de 65 años, mujeres que, a veces, no tuvieron la ocasión, la posibilidad de vivir de forma libre una sexualidad que ahora reivindican, la prevención de las enfermedades de transmisión sexual, la garantía en el acceso a la contracepción y, por tanto, en el que tengan los medios anticonceptivos a su disposición para poder tener unas relaciones seguras, la atención de calidad en el embarazo, en el parto y en el puerperio, que también forma parte de nuestra salud sexual, o la prevención de las enfermedades de origen congénito.</parrafo>
        <parrafo>Todo ello, señoría, con especial atención a los grupos que presentan una mayor vulnerabilidad. Siempre que en una adolescente existe un embarazo no deseado supone que es un fracaso de la sociedad…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Consejera, su tiempo ha concluido, muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—… y tenemos que atajarlo con mayor prontitud.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Lo lamento.</parrafo>
        <parrafo>Señora Pérez Rodríguez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora PÉREZ RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, muchísimas gracias, señoría y Consejera, por el rigor de su respuesta, como suele ser habitual en sus intervenciones en esta Cámara.</parrafo>
        <parrafo>Simplemente decir que, en materia de salud sexual y reproductiva, el silencio nos hace cómplices, por eso hay que traer a esta Cámara este tipo de intervenciones y de preguntas. Y también porque el machismo está agazapado bajo múltiples y camaleónicas formas, así que tenemos que seguir hablando de esa ley, de una ley de éxito para las mujeres españolas, una ley que vamos a pelear con uñas y dientes en la calle, en esa marea violeta, como ya lo estamos haciendo las mujeres españolas y andaluzas. Y solamente decirle que, bueno, también se lo dice una parlamentaria que no es auténticamente mujer, según la teoría Gallardón, por lo tanto, seguramente estaré equivocada.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

