<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>28</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión Plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 15</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>14</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Interpelaciones</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Interpelaciones</tipo_iniciativa>
    <materias>Inversión pública, Política de inversión</materias>
    <numero_expediente>9-13/I-000001</numero_expediente>
    <extracto>Interpelación relativa a política general en materia de inversiones (pág. 11).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>D. José Antonio Miranda Aranda, del G.P. Popular Andaluz. Dña. Carmen Martínez Aguayo, Consejera de Hacienda y Administración Pública.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien. Señorías, buenos días.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos la sesión plenaria con el punto sexto del orden del día: Interpelación relativa a política general en materia de inversiones, presentada por el Grupo Parlamentario Popular Andaluz. Para lo cual interviene, en primer lugar, su portavoz en este caso, señor Miranda Aranda.</parrafo>
        <parrafo>Señor Miranda, dispone usted de diez minutos, y tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MIRANDA ARANDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muy bien. Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, buenos días, y muchas gracias por estar aquí presentes a esta hora de la mañana.</parrafo>
        <parrafo>Tengo el honor de subir a la tribuna en nombre del Grupo Parlamentario Popular Andaluz para realizar interpelación al gobierno en materia de política general de inversiones.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, la reprogramación, suspensión y paralización de inversiones por el Gobierno andaluz ha sido una constante en los últimos años. El Ejecutivo andaluz, faltando a su compromiso con la inversión pública, no ha valorado de forma conveniente y suficiente, en la ejecución de su política de recortes, la importancia y el valor añadido de las inversiones para la economía y para el empleo en Andalucía. Importancia que se extiende no solo al momento presente sino que también hipoteca el futuro de la economía andaluza. La elaboración, seguimiento y control del presupuesto, conforme a la normativa de aplicación, corresponde a la Consejería de Hacienda y Administración Pública. Y concretamente a la Dirección General de Presupuestos corresponde la inclusión, sustitución y modificación de los proyectos de inversión. Señorías, la continua política de contradicciones entre lo manifestado por el Gobierno andaluz, lo presupuestado por el Parlamento y lo realmente ejecutado por el Gobierno, en materia de inversiones, considero que supone una burla al pueblo andaluz y a este Parlamento; además de haber tenido efectos muy perjudiciales en la economía andaluza y haber contribuido a la pérdida de miles de empleos y empresas en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Según informes de la Cámara de Cuentas de Andalucía, solo en lo que se refiere a las inversiones reales, al Capítulo VI del Presupuesto, durante el periodo 2007-2010 este Parlamento aprobó inversiones reales por importe de 10.902 millones de euros. Sin embargo, de esos 10.902 millones de euros ejecutó o reconoció obligaciones por importe de 8.617 millones de euros. Y de esos 8.617 millones de euros reconocidos solo pagaron 5.373 millones de euros. Es decir, en este periodo 2007-2010, sin que ustedes puedan echarle de nuevo la culpa a Rajoy, porque no estaba en el Gobierno, dejaron ustedes de ejecutar el 21% de las inversiones que aprobó este Parlamento; dejaron además sin pagar el 37,7% de las obligaciones reconocidas, mucho más de un tercio de lo ejecutado, y por tanto dejaron ustedes pagos pendientes para ejercicios posteriores por importe de 3.244 millones de euros. Esto que les digo son simple y llanamente datos objetivos, datos facilitados por su Gobierno y por la Cámara de Cuentas de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que entre lo que ustedes dicen y lo que ustedes hacen cualquier parecido es pura coincidencia. Fíjense, en la mitad de este periodo 2007-2010, en los que les he detallado las cifras anteriores, ¿qué manifestaciones hacían los máximos responsables del Gobierno andaluz? El señor Chaves, de forma solemne en este Parlamento, con motivo del debate de investidura, en abril de 2008, decía todo lo contrario de lo que hacía: «Aceleraremos la ejecución de proyectos de inversión ya previstos en infraestructuras y viviendas protegidas». Y un año más tarde, en abril de 2009, el Presidente Griñán, también con ocasión del debate de investidura, mantenía que hay que mantener permanentemente una política de inversión y en obra residencial. Y qué decir de la gran apuesta del Gobierno, de la colaboración público-privada. El Presidente Griñán y su Gobierno prometieron una inversión de 7.182 millones de euros en Andalucía mediante colaboración público-privada para el periodo 2010-2020. Han prometido que iban a impulsar mediante colaboración público-privada 49 proyectos de infraestructuras de transporte. El 18 de junio de 2010 el señor Griñán prometió la creación de 40.000 empleos mediante la colaboración público-privada para los próximos años. Bien es verdad que estos 40.000 empleos los prometió en una reunión en la que, con representantes de las empresas constructoras, entidades financieras y agentes sociales, los reunió para hacer el anuncio y hacerse la foto. De los 2.676 millones de euros prometidos por el Presidente la Junta solo licitó 331 millones, el 12% de lo comprometido. Ya dejó claro mi compañero Jaime Raynaud, en la Comisión de Fomento, y a ella me remito, la desastrosa gestión en infraestructuras por parte de la Consejería de Fomento, avalada por el Informe de la Cámara de Cuentas de Andalucía. Pero esta política errática e irresponsable no se ha limitado al periodo señalado por la Cámara de Cuentas, sino que ha continuado hasta la actualidad. En el periodo 2009-2012 han realizado un recorte de inversiones de 3.350 millones de euros, y lo que considero más grave, de esas inversiones que no habían recortado, lo que según ustedes iban a realizar entre 2008 y 2011, han dejado de ejecutar 7.880 millones de euros. En total, entre 2008 y 2011 han dejado de invertir en Andalucía 11.230 millones de euros. A falta de conocer la ejecución de 2011.</parrafo>
        <parrafo>Universidades, colegios, hospitales, centros de salud, carreteras, ferrocarriles, nada ha escapado a sus tijeras y a su dejadez. Y a todo esto, falta añadir un nuevo recorte de 1.040 millones de euros en los presupuestos de 2013, respecto a los presupuestos de 2012.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, gobernar es priorizar, y gobernar bien es priorizar bien. Y gobernar también es administrar unos recursos escasos. Y gobernar bien es administrar bien unos recursos escasos. Año tras año, el Parlamento de Andalucía pone a disposición de su Gobierno una gran cantidad de recursos que salen del trabajo y el esfuerzo de los andaluces. Este año, concretamente, 30.700 millones de euros. Y los andaluces les piden que los administren bien y que los utilicen para conseguir bienestar, progreso y empleo en Andalucía. Espero que no ofendan de nuevo la inteligencia de los diputados de esta Cámara y de todos los andaluces diciendo que la culpa es de Rajoy. Ya le he señalado que entre 2008 y 2011, cuando gobernaba Zapatero, y Griñán en Andalucía, han dejado de invertir 11.230 millones de euros. Dirán entonces que la culpa es de la crisis. Y claro que hay crisis, que hay menos recursos para gestionar. Por eso les decía, precisamente, que es necesario priorizar. Desde que empezó la crisis, el despilfarro y la falta de austeridad han sido la tónica política del Gobierno socialista de Andalucía. Han gastado los recursos públicos de forma descontrolada, aumentando el gasto corriente y reduciendo la inversión para intentar ajustar la consolidación fiscal.</parrafo>
        <parrafo>Fíjese qué datos más elocuentes, con cifras de la Ley de Presupuestos. Si en 2008 el presupuesto para gasto corriente era de 23.676 millones de euros, el presupuesto de 2012 lo eleva hasta 25.440 millones, 1.764 millones más para gasto corriente. En cambio, si para 2008 se presupuestaron inversiones por importe de 7.473 millones, en 2012 solo se presupuestan 4.854 millones, se recortan 2.618 millones de inversión. Es decir, en 2012 se aumentan los gastos corrientes el 7,45% respecto a 2008, mientras que las inversiones disminuyen el 35%.</parrafo>
        <parrafo>¿Cómo puede la crisis afectar a las finanzas públicas, de forma que disminuyan un 35% las inversiones productivas, y que, sin embargo, aumente el 7,45% el gasto corriente? ¿No deberían haber ajustado el gasto corriente, evitando el despilfarro del dinero público? Miren lo que dicen los datos de la Oficina de Control Presupuestario en los cuatro años que van de 2008 a 2011. Han aumentado el gasto ejecutado en personal, de 2008 a 2011, en 137 millones de euros, a pesar de haber bajado el sueldo a los empleados públicos por primera vez en la historia autonómica. Han pagado más de doscientos cuarenta y cinco millones en arrendamientos de edificios. Han pagado 919 millones en concepto de otros gastos, que usted me dirá qué concepto es ese. Han encargado estudios y trabajos técnicos por importe de 113 millones de euros. ¿Es que no tiene la Junta de Andalucía empleados públicos para hacer esos estudios y trabajos técnicos? Ustedes rebajan el sueldo a los empleados públicos para poder pagar a esos otros profesionales. Sería interesante conocer quién ha cobrado esos 113 millones de euros para hacer esos estudios, cuando la Junta de Andalucía tiene magníficos juristas, ingenieros, arquitectos, economistas... Pero es necesario pagar a otros para que hagan esto. En fin, señorías, los que han pagado realmente la crisis económica han sido los empleados públicos, con la rebaja de su salario, y Andalucía, con la disminución de la inversión productiva.</parrafo>
        <parrafo>Y nosotros creemos que se pueden hacer las cosas de otra manera, que se pueden hacer mejor, a pesar de la crisis. El Grupo Parlamentario Popular ha intentado introducir sensatez a las cuentas públicas. Hemos presentado enmiendas en el Proyecto de Ley de Presupuestos para 2013, en las que se rebajaba el gasto corriente y productivo y se aumentaban las partidas de inversión productiva. Hemos intentado que el dinero de los andaluces sirva para asegurar la prestación de servicios públicos de calidad, con criterios de austeridad y de eficiencia, o sea, dar el mejor servicio al menor coste posible. Hemos intentado la racionalización de la estructura de la Administración andaluza, porque es posible administrar Andalucía con menor coste del que se tiene en la actualidad. Y hemos intentado emplear esos ahorros...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Miranda, le ruego vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MIRANDA ARANDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy terminando, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Hemos intentado emplear esos ahorros producidos y generados en estimular la economía andaluza y aumentar las inversiones, en generar oportunidades para las pymes, en aumentar la competitividad de las empresas andaluzas para que generen riqueza y empleo en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Eso es lo que esperan los andaluces de su Parlamento y su Gobierno, y eso es lo que ha intentado el Partido Popular desde la oposición, PSOE e Izquierda Unida nos lo han impedido. Todavía estamos a tiempo, el Presidente de mi grupo no se resigna, sigue tendiendo la mano de este grupo parlamentario para hacer una política sensata y dirigida a conseguir bienestar y empleo para los andaluces. Ustedes están todavía a tiempo de rectificar, de aceptar esa mano, pero me temo que no lo van a hacer. Créanme que los andaluces lo agradecerían.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Miranda Aranda.</parrafo>
        <parrafo>Interviene a continuación, para dar respuesta a la interpelación, en nombre del Consejo de Gobierno, la señora Consejera de Hacienda y Administración Pública, doña Carmen Martínez Aguayo.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, tiene usted la palabra por 10 minutos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE HACIENDA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Mire, estamos otra vez ante un ejercicio de profunda contradicción cuando se suben ustedes a esta tribuna, pidiendo a la vez una cosa y la contraria. Ayer le echamos aquí un buen rato al objetivo de déficit y hoy vienen a decir que tenemos que gastar más en inversiones. Tiene que aclararse porque, si tenemos que cumplir el objetivo de déficit, razonablemente uno tiene que reducir el gasto y, por lo tanto, tiene que disminuir el presupuesto con el que iniciamos el curso, como ya, además, he tenido ocasión de decir en esta tribuna, porque he venido a esta tribuna a explicarles el Plan Económico-Financiero de Reequilibrio, que fue declarado idóneo por el Consejo de Política Fiscal y Financiera, he venido a explicar el Presupuesto, de dónde..., qué partidas son las que han sido disminuidas..., en fin. Critican, por lo tanto, esta reprogramación de inversiones, que viene, fundamentalmente, motivada en el año 2012 por el cumplimiento del objetivo de estabilidad, y la critican, además, cuando en nuestra reprogramación lo que hemos modificado del presupuesto es una cantidad que es aproximadamente el 6% del presupuesto inicial, sin poner de manifiesto o sin fijarse o sin querer poner en valor o ver que donde ustedes gobiernan pues han tenido que tomar decisiones similares, incluso en mayor cuantía, porque Castilla-La Mancha..., la reprogramación que hizo de inversiones está en el 47%, en Madrid está cerca del 12%, y todo esto son datos que están en la página web del Ministerio en los planes económico-financieros.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, estamos haciendo o tomando decisiones de gobierno, en coherencia con nuestra línea de pensamiento y con el objetivo de déficit que, bueno, pues se ha acordado en el Consejo de Política Fiscal y Financiera, con el desacuerdo de la Junta de Andalucía..., que he tenido ocasión, insisto, reiteradamente de decirles que no estamos de acuerdo en el ritmo ni en cómo. Y el objetivo de déficit es el que motiva este tipo de reprogramaciones.</parrafo>
        <parrafo>Critican los recortes, los están criticando, diciendo, además..., intentando confundir a la ciudadanía con el hecho de que, como, lógicamente, se trasladan a ese presupuesto, es la Junta de Andalucía la que decide estos recortes. No es así, nosotros tenemos una disminución que viene motivada, fundamentalmente, por las decisiones que ha tomado el Gobierno del Partido Popular. Para empezar, el incremento de la jornada a treinta y siete horas y media, es así, está en la disposición legal, y eso..., lo que nosotros decidimos es cómo aplicamos esa medida, y, efectivamente, la aplicamos de manera que buscamos el menor impacto posible en el empleo público. Pero, desde luego, nosotros no somos los que hemos decidido que se incremente la jornada laboral ni nosotros somos los que hemos decidido que en el Presupuesto del Estado haya cerca de setecientos millones de euros menos para Andalucía y que, por lo tanto, en el Presupuesto de 2013 se sitúan en ello.</parrafo>
        <parrafo>Cuando usted introduce la interpelación me pregunta cuál es la política general del Consejo de Gobierno en materia de inversiones, y se lo voy a volver a decir, como ya he dicho en ocasiones anteriores. No a nuevas inversiones —lo dije alto y claro al presentar el Presupuesto y tantas veces como me han preguntado—, la reprogramación de todos los proyectos en marcha y el mantenimiento en todo lo posible de todos los proyectos financiados a través del BEI y con fondos europeos. Entendemos que las inversiones nuevas pueden esperar; lo importante, señoría, para nosotros es el empleo y atender a las personas. Y entiendo que, además, esto lo hacemos con una ventaja con otras comunidades autónomas, porque nuestro nivel de inversión, por mucho que esté disminuyendo, mantiene unos niveles bastante altos, bastante altos.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes no critican los objetivos de déficit, los defienden, pero, lógicamente, tienen sus repercusiones. Quiero volverle a recordar que nosotros presentamos aquí, en esta tribuna, un Plan de Reequilibrio, insisto, con una reducción de gasto para 2012 de 2.700 millones de euros. Obviamente, eso ha de tener repercusión en la ejecución porque, si no, estaríamos incumpliendo de manera muy llamativa el objetivo de déficit. El nivel de ejecución, por lo tanto, señoría, está en función del esfuerzo de cumplimiento del Plan de Reequilibrio.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros, desde luego, tenemos una manera de aplicar estas reducciones, estos ajustes, una manera distinta, y usted lo pone aquí de manifiesto cuando habla del gasto corriente. Nosotros hemos decidido que no vamos a privatizar servicios, que no vamos a externalizar ningún servicio privatizando la sanidad o privatizando la educación ni privatizando la dependencia, y, por lo tanto, lo que usted denosta como gasto corriente no es más que la expresión de una decisión política de mantener los servicios públicos fundamentales que atienden a las personas, porque en este presupuesto se ha decidido..., se tiene presente que lo más importante es tender..., mantener la red de seguridad que hace que las personas en Andalucía, en un momento tan duro como el actual, con un importantísimo nivel de desempleo, no tengan que preocuparse por ir a un médico si tienen una enfermedad, por la educación de sus hijos o por la cobertura de determinados servicios de la dependencia. Y, además, estamos aplicándolo buscando mantener el máximo empleo posible, no hay aquí en Andalucía despidos masivos como existen en otras comunidades autónomas donde ustedes gobiernan, porque tienen otra manera de verlo, lo ha dicho usted aquí en la tribuna muy claramente. A usted le parece muy mal el gasto corriente, a nosotros nos parece muy bien el gasto corriente, porque significa que estamos cubriendo, porque usted bien sabe que el gasto corriente es aproximadamente el 90%— este tipo de servicios. Es pago de médicos, pago de enfermeras, pago de profesores, mantenimiento de universidades. Ese es el gasto corriente. Y eso, señorías, no vamos a recortarlo.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, eso es así. Nuestro presupuesto, como le he dicho, además, es un presupuesto de resistencia ante los recortes que a ustedes les gustaría que hiciéramos. Critican permanentemente —lo hicieron ayer nuevamente— que no estemos aplicando las reformas que ustedes creen que son las adecuadas y le vuelvo a repetir que las reformas que yo conozco que están haciendo allí donde gobiernan son estas que les acabo de nombrar: la privatización de un montón de hospitales en Madrid, el cierre de servicios de urgencias, el cierre de puntos de atención continuada… Esas son las reformas que usted hace y nosotros no estamos de acuerdo con ellas. También están reformando la educación, incrementando el número de horas por profesor o eliminando profesores, o incrementando las tasas universitarias. No es nuestra manera de verlo. Estamos intentando hacerlo sin tomar ese camino, porque no es el camino que pensamos correcto. Pensamos que no es correcto ni desde la óptica de lo que necesita la ciudadanía ni tampoco desde lo que necesita la situación económica. Entendemos que, precisamente, el gasto público, el mantenimiento de estos servicios, además de necesario, forma parte de un impulso importantísimo a la economía. Deben estar presentes, deben estar presentes. Y, de hecho, si usted, que es una persona estudiosa, mira los datos de cómo están afrontando la crisis y cuáles son los datos y las previsiones de crecimiento de aquellos países competitivos que están soportando mejor esta andanada de la crisis, que, desde luego, no se ha originado en España ni en Europa, sino que viene, lamentablemente, de fuera de nuestras fronteras, como digo, estos países son aquellos que..., países nórdicos —Dinamarca, Suecia, Finlandia—, son países que tienen un mayor porcentaje de gasto público. Le he vuelto a decir que el problema nuestro, el problema de nuestro país se centra en los ingresos y no en los gastos. Por lo tanto, ese es otro de los argumentos por los que pensamos que esto ha de hacerse así.</parrafo>
        <parrafo>Hemos dicho muchas veces, y lo ha dicho el Presidente de la Junta, que un kilómetro de autovía se recupera. Andalucía es una comunidad que está bien capitalizada, aunque siempre hay cosas por hacer y, desde luego, nuestra ambición pide mucho más. Pero hay que reconocer que está bien capitalizada. Pero, insisto, un kilómetro de autovía se recupera; una beca, un talento perdido, no. Y a eso, señoría, dedicamos nuestra intención.</parrafo>
        <parrafo>Dice usted que somos una comunidad que ejecuta mal. Le diré que no, que ejecutamos bastante bien. Y si usted ve también los datos de ejecución durante el periodo de la crisis 2008-2011, verá usted que aproximadamente el 23% de toda la ejecución, ejecución en España viene de la Comunidad Autónoma de Andalucía. Y verá usted que la ejecución media, el esfuerzo inversor en promedio anual se sitúa en 3,9 puntos del PIB, muy alejado de lo que suponen las inversiones que se hacen en otras comunidades autónomas donde ustedes gobiernan. Si usted tiene la curiosidad de tener ese dato, verá usted cómo las comunidades de Madrid, de Castilla-La Mancha, Castilla y León andan... Madrid, en particular, por cierto, está en un 0,6% de inversión en relación al PIB. Por lo tanto, son inversiones muy por debajo de las que mantiene todavía y ha mantenido siempre la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes, señorías, piensan que la inversión es muy fácil, que tenemos que hacerla, que es lo más importante, y tienen ustedes fácil resolver el problema. No tienen más que pedir que se cumpla la disposición adicional tercera, no tienen ustedes más que pedir que el Estado modifique los objetivos de déficit y nos dé un margen más de déficit, y no tiene más que pedir que se actualice y se adecuen los Fondos de Compensación Interterritorial, y verá usted con qué facilidad nos ponemos de acuerdo para mejorar la inversión.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Corresponde ahora turno de réplica al Grupo Parlamentario Popular, señor Miranda.</parrafo>
        <parrafo>Dispone usted de cinco minutos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MIRANDA ARANDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muy bien, muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, ha aludido usted a lo que el Partido Popular hace donde gobierna. Y, efectivamente, el Partido Popular es un partido de Gobierno, y lo hemos demostrado en 1996 y en la actualidad lo estamos demostrando. Por cierto, en momentos muy difíciles desde el punto de vista económico, fruto de las condiciones generadas por gobiernos socialistas previos. En solo un año en el Gobierno, ya tiene la política del Gobierno de Rajoy el refrendo de todas las autoridades económicas internacionales.</parrafo>
        <parrafo>Decía usted que su prioridad es la creación de empleo, y, efectivamente, siempre lo dice, en todos los presupuestos lo dice, que su prioridad es la creación de empleo. Le recuerdo que el Partido Popular llegó al Gobierno de España en 1996 con un 23% de paro y cuando lo dejó, en 2004, había un 11,5% de desempleo. Esa una gestión del Partido Popular, esa que usted dice que nuestro modelo es tan malo, eso es lo que consigue nuestro modelo. Eso es crear progreso y bienestar para los españoles. Y no le quepa duda de que también lo vamos a hacer ahora en España. Y espero que pronto también en Andalucía. Y le recuerdo también que Zapatero cogió un país con el 11,5% de paro y lo dejó, después de siete años, con un 25% de desempleo. Y que ustedes cogieron Andalucía en 1982 con el 20,57% de paro y han conseguido llevarla al 36% con esa política tan magnífica que hacen, la tasa de paro más alta de España y Europa, y fruto de su exclusiva responsabilidad.</parrafo>
        <parrafo>Creo que estos datos resumen bien el balance de una gestión socialista, de una política socialista. Y, por cierto, también la de una política del Partido Popular. Y no es demagogia, como decía usted ayer al portavoz de mi grupo, es una situación dolorosa para muchos andaluces. Y cuando usted presenta todos los presupuestos con el objetivo de creación de empleo, no puede llevar a la Comunidad Autónoma, con ese instrumento presupuestario, a un 36% de desempleo y quedarse tan tranquila, y decir que su modelo funciona y que es el mejor del mundo.</parrafo>
        <parrafo>Le decía en la primera intervención que gobernar es priorizar y gobernar bien es priorizar bien. Y nosotros somos muy conscientes de que la gestión pública debe adaptarse a las circunstancias económicas generales en las que se desarrolla. Hay que introducir las reformas necesarias para conseguir la eficiencia en la gestión ante circunstancias cambiantes. No se puede actuar lo mismo cuando las circunstancias son distintas. Por eso venimos reclamando continuamente reformas en Andalucía, y ustedes se niegan, continuamente, a hacer las reformas en Andalucía. Esperan a que escampe. Ante una situación de crisis económica, con una importante disminución de ingresos públicos, hay que priorizar bien el empleo de esos recursos, y hay que pagar las deudas comprometidas para generar confianza, claro que sí, y poder financiarse. Pero como hay que pagar y, además, con intereses, es conveniente limitar el endeudamiento para que la carga financiera no absorba gran parte del presupuesto y poder financiar los servicios públicos fundamentales.</parrafo>
        <parrafo>Y es fundamental prestar unos servicios públicos de calidad con la mayor eficiencia, o sea, al menor coste posible. Con una Administración austera, que no absorba recursos innecesarios que con tanto esfuerzo pagan los ciudadanos. Y gestionando de esa forma se consiguen ahorros, que se han de emplear en inversiones productivas, priorizando, a su vez, aquellas inversiones que tengan un mayor retorno económico y social. Y permítame que le diga que ustedes es que han hecho todo lo contrario. Han despilfarrado el dinero público, como ha quedado probado en la intervención inicial que he hecho. Han aumentado el gasto corriente improductivo, han mantenido y aumentado una estructura paralela para dar cobijo a sus militantes y amigos, y se han resistido, como usted misma dice, se resisten sin hacer ninguna reforma, a la espera de que vengan tiempos mejores. Y han decidido sacrificar las políticas de inversión en Andalucía. Eso significa sacrificar la reactivación económica presente e hipotecar el futuro desarrollo de Andalucía. Todo sea por no perder sus privilegios.</parrafo>
        <parrafo>Esa disminución tan fuerte que han hecho con la inversión debería ser incompatible con el incremento de gastos innecesarios en un 7,45%, debería ser incompatible con la reducción de las políticas de empleo, cuando tenemos la tasa más alta de Europa. Debería ser incompatible con el incremento, para 2013, del 60,7% de la deuda pública. O, señora Consejera, debería ser incompatible con el incremento que han hecho, para 2013, del 33,3%, en alta dirección de la Junta de Andalucía. Esto sería, señora Consejera, como si a una familia le reducen el sueldo, decide sacrificar la inversión en la educación de sus hijos para poder seguir comiendo en restaurantes todos los fines de semana, irse de vacaciones como si nada pasara o jugar al bingo. Y por eso hay que priorizar, y todas las familias andaluzas tienen claro qué es prioritario y qué no es prioritario. Y el Partido Popular también tiene claro qué es prioritario. Y lo prioritario para nosotros es la sostenibilidad de las fianzas públicas, la gestión eficiente y austera de la Administración, la prestación de servicios públicos de calidad al menor coste posible, la dinamización del sector…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Miranda...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MIRANDA ARANDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy terminando, señor Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Le ruego vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MIRANDA ARANDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... la dinamización del sector privado de la economía para que genere riqueza y empleo y el mantenimiento de un nivel de inversiones que sirva para la reactivación económica, la generación de empleo y ponga las bases de nuestro desarrollo futuro.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, los andaluces nos dieron su respaldo mayoritario para sacar a Andalucía del último puesto de España. La aritmética parlamentaria nos quitó lo que los andaluces nos habían dado. Nosotros seguiremos intentándolo, porque Andalucía y los andaluces, le aseguro, merecen nuestro esfuerzo.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Miranda.</parrafo>
        <parrafo>Finaliza este punto, en turno de dúplica, en nombre del Consejo de Gobierno, la señora Consejera de Hacienda y Administración Pública.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE HACIENDA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señoría, sus propias palabra son claras, ¿no? Como usted dice que el gasto corriente es un privilegio, está diciendo con claridad que a usted le parece un privilegio que las personas puedan tener un servicio sanitario gratuito y para todos, que puedan tener un sistema educativo igual y para todos. Porque, si usted está diciendo que el gasto corriente es para privilegios, y le acabo de decir que el 90% son gastos para cubrir sanidad, para cubrir educación y para cubrir servicios sociales, no tiene otra lectura más allá de la que usted está diciendo.</parrafo>
        <parrafo>Creo que es muy coherente con su manera, probablemente, de priorizar. Y, desde luego, a lo que se está haciendo en las comunidades donde gobierna me remito. Esto es, exactamente, lo que está usted diciendo.</parrafo>
        <parrafo>Mire, yo ayer retiré la palabra demagogia —lamento que usted la haya vuelto a utilizar hoy—; la retiré... Pero, desde luego, resulta, a mi entender, muy cercano a esa palabra el que se suban a esta tribuna y olviden ustedes, o hagan plano, lo que han sido los treinta años de historia, y usted intente decir que todo lo que ha supuesto la crisis de Andalucía es la evolución del Gobierno socialista en la comunidad autónoma. Esta comunidad autónoma, antes de que empezara la crisis, era una comunidad totalmente saneada desde el punto de vista económico-financiero. Ayer le pude a usted decir que fuimos una comunidad que generó superávit, que generó, para el Estado español, 6.900 millones de margen de endeudamiento por la buena gestión de sus cuentas públicas. Era una comunidad que había generado muchísimo empleo, que estaba planteándose el objetivo del pleno empleo. Lamentablemente, la crisis económica ha venido a producir un retroceso enorme en este país, enorme, en todas las comunidades autónomas; en Andalucía, también. En Andalucía, con un hecho diferencial con respecto al empleo, y es que tenemos un crecimiento enorme de la población activa, enorme.</parrafo>
        <parrafo>Si usted quiere ver los datos en conjunto, le diré que desde el inicio de la crisis, desde el cuarto trimestre del 2007 al 2012, en términos relativos, el crecimiento de personas desempleadas en Andalucía, por muy doloroso que sea esto, se ha incrementado —este desempleo— 48 puntos porcentuales por debajo de la media de las comunidades autónomas y del resto de regiones, y muy por debajo de lo que se ha incrementado con las comunidades donde ustedes llevan también gobernando muchos años. Porque, mire usted, en Andalucía se ha incrementado, en este periodo, un 223, pero, mire usted, en Valencia se ha incrementado bastante por encima.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, no venga usted aquí a echar la culpa, nuevamente, y a arrojar los datos del paro, porque el problema del paro es un problema generalizado de Europa y, particularmente, en números dolorosísimos, de este país, por motivos que todo el mundo conoce, de cómo se ha movido el mercado inmobiliario —con mayor expresión en la costa— por el impacto que tenía ese sector.</parrafo>
        <parrafo>Vayamos a buscar soluciones y no a seguir arrojándonos, sobre una mirada al pasado absolutamente tendenciosa. No es verdad lo que usted está diciendo, y usted lo sabe.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros tendremos muchas cosas que mejorar, y usted tendrá también algunas cosas que reconocer, si quiere que podamos encontrarnos en algún planteamiento de cara a la ciudadanía, porque no se puede venir aquí a decir que los treinta años del Gobierno socialista han sido un fracaso, cuando toda la ciudadanía sabe que, gracias a treinta años de Gobierno socialista, aquí hemos levantado la cabeza; una cabeza que teníamos hundida después de cuarenta años de unos Gobiernos de derecha absolutamente impresentables. Eso es así.</parrafo>
        <parrafo>Y ahora, señoría, podemos medir la diferencia de prioridad en esta tierra viendo los presupuestos de inversiones, viendo las épocas de Gobierno del Partido Socialista y del Gobierno del Partido Popular. Si hubiéramos tenido el volumen de inversión del Gobierno que ha tenido esta Comunidad cuando estaba el señor Rodríguez Zapatero, otro gallo nos cantara. Y en estos dos años, nada más que empezó el Gobierno del PP, ya empezó nuevamente a disminuir la inversión que nos corresponde. Ni nos ha dado la Disposición Adicional Tercera, ni nos está reconociendo los datos que nos corresponden en otros muchos planteamientos, además de haber reducido de manera muy llamativa los fondos que vienen a Andalucía, en cerca de setecientos millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Así que, por favor, no puede pedir una cosa y la contraria, y no pueden tener una mirada de la realidad que impida poder trabajar por lo que es importante, que es por las personas y por luchar contra el desempleo en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

