<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>43</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 23,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>13</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Administración regional, Jefe del gobierno, Relación interinstitucional, Jurisdicción superior</materias>
    <numero_expediente>9-13/POP-000307</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a la valoración de la reunión con el presidente del Tribunal Supremo (pág. 46).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Juan Ramón Ferreira Siles, del G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>D. Juan Ramón Ferreira Siles, del G.P. Popular Andaluz. D. Emilio de Llera Suárez-Bárcena, Consejero de Justicia e Interior.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Siguiente pregunta, dirigida asimismo al consejero de Justicia e Interior, por el Grupo Popular, es relativa a valoración de la reunión con el presidente del Tribunal Supremo. La formula su diputado, el señor Ferreira Siles.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERREIRA SILES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Ni usted ni yo somos unos matones, señor consejero, pero esa desafortunada expresión fue utilizada ayer contra mi grupo, y para matones ya estamos acostumbrados en la izquierda.</parrafo>
        <parrafo>El pasado 27 de mayo, los medios de comunicación hacían mención a un almuerzo celebrado el 23 de mayo en el Palacio San Telmo entre el presidente de la Junta, el presidente del Tribunal Supremo y el presidente del TSJ. ¿Qué valoración hace el Consejo de Gobierno del citado encuentro y de sus repercusiones en la Administración de Justicia?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Ferreira.</parrafo>
        <parrafo>Señor consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DE LLERA SUÁREZ-BÁRCENA, CONSEJERO DE JUSTICIA E INTERIOR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señor Ferreira, desde luego, ese encuentro merece la valoración que debe merecer un encuentro institucional de ese tipo, que se produjo dentro de la normalidad y el respeto y la colaboración entre el Gobierno de la comunidad autónoma y el presidente no solo del Tribunal Supremo sino del Consejo General del Poder Judicial.</parrafo>
        <parrafo>Se trató de un encuentro institucional, que responde a la cordialidad y a la cortesía del presidente del Consejo General del Poder Judicial y del Tribunal Supremo, que fue precisamente quien pidió el encuentro. ¿Por qué? Pues porque era la primera vez que venía a Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, a mí, como jurista, además, me contenta, me agrada que una reunión de ese tipo se produzca, y además cuando estuvo centrada en lo que estuvo centrada, que eran los problemas actuales de la Administración de Justicia en toda Andalucía, los problemas generales, ¿eh?: el desarrollo tecnológico, la implantación de la Oficina Judicial, o la reorganización de los servicios y los recursos humanos en materia de justicia. Ese fue el objeto de la convención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Ferreira.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERREIRA SILES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor consejero, este Gobierno, su Gobierno, es un gobierno bajo sospecha; está siendo investigado ahora mismo, mientras hablamos nosotros aquí. Es el responsable por acción o por omisión de la mayor trama de corrupción de la democracia. Como decía el señor Valderas cuando decía lo que pensaba: «El escándalo más gordo vivido en Andalucía». O de otra forma: «Un Gobierno que no sale de un fraude cuando entra en otro». También palabras de Valderas.</parrafo>
        <parrafo>Insisto, no los políticos, en general, ni el Partido Socialista, que también, sino este Gobierno. Este Gobierno es la parte acusada: un consejero imputado que ha pisado la cárcel, tres directores generales, un delegado provincial condenado por Mercasevilla. Y en el punto de mira de las sospechas: el presidente y el expresidente, el anterior vicepresidente, los consejeros de Empleo, los ERE, Mercasevilla, Invercaria...</parrafo>
        <parrafo>Tienen a la justicia pisándoles los talones, y mientras ustedes, todos ustedes —y usted también—, los portavoces de su grupo, instigando a la jueza Alaya, acosándola, entorpeciendo su labor, retrasando la entrega de información, haciendo continuas insinuaciones, medias palabras, diciéndole a quién tiene que imputar y a quién no...</parrafo>
        <parrafo>En ese escenario, con este ambiente, se monta un almuerzo —vamos a dejarlo en discreto— con el presidente del tribunal. El mismo tribunal al que ustedes querrían que llevara algún asunto a ver si respiran y ganan algún tiempo.</parrafo>
        <parrafo>Debería admitir que muchos andaluces pueden pensar que sus intenciones —debería de admitirlo señor consejero—, que sus intenciones iban más allá de un mero encuentro institucional. Debería admitir que muchos andaluces tienen derecho a pensar que ese almuerzo fue un error, y, otros muchos, que es un escándalo. Debería de admitir que lo que en otros momentos y otras circunstancias puede ser normal, en las circunstancias en las que este Gobierno, dentro del ámbito judicial y penal, vive, deja de serlo, porque muchos andaluces no se fían de ustedes, al menos en estos asuntos —en los ERE, en Mercasevilla—, porque no se pueden fiar, porque no se pueden fiar. Y hacen que se pongan en lo peor, y vean, donde se dice encuentro institucional, un intento de buscar cierta connivencia, y aumentar la presión a los jueces que les son incómodos. Y eso en una democracia es intolerable, y ustedes, con su actuación, deberían de no fomentarlo.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DE LLERA SUÁREZ-BÁRCENA, CONSEJERO DE JUSTICIA E INTERIOR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Ferreira, parece mentira que un hombre de su talla haga las insinuaciones que está haciendo. Está usted diciendo más o menos que hemos tratado de corromper al presidente del Tribunal Supremo para conseguir que arrastre los procesos de los jueces que nos son incómodos a unos jueces que, teóricamente, sí nos iban a ser cómodos. ¿Qué está usted diciendo? ¿Usted me ve a mí, personalmente, metido en un acto de corrupción de ese tipo? ¿Ve al presidente de la Junta de Andalucía y al presidente del Tribunal Superior de Justicia de Andalucía metidos en un entramado de esa categoría? La insinuación que usted está haciendo me parece absolutamente… Bueno, cuando dice además que todos los ciudadanos andaluces ven un gobierno bajo sospecha, está confundiendo quizás la realidad y el deseo, porque la ciudadanía no ve al Gobierno andaluz como usted pretende verlo.</parrafo>
        <parrafo>Es verdad que hay una serie de procesos abiertos aquí, en las filas de su partido hay otros tantos, yo no le voy a decir: «y tú más», pero le quiero decir con esto que eso no descalifica al Grupo Popular ni lo descalifica a usted, desde luego, como portavoz de la Comisión de Justicia. Si lo descalificara, entonces ya es que no tendríamos ni de qué hablar, no hablaríamos usted y yo.</parrafo>
        <parrafo>Entiéndame, hacer esas insinuaciones que ha hecho me parece injurioso, primero, para el presidente de la Junta de Andalucía, lo cual personalmente me indigna e institucionalmente me parece reprochable, contra el presidente del Tribunal Supremo, la más alta institución judicial de nuestro país, y, además, contra el presidente del Tribunal Superior de Justicia y contra mi persona, como si fuésemos…, pues no sé, una panda de desalmados que tratásemos de comprar, al uso de los mafiosos de Chicago, intentar comprar al presidente del Tribunal Supremo. Me parece realmente intolerable...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor consejero, su tiempo ha concluido. Muchas gracias, lo lamento.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

