<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>35</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 19,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>4</dia>
    <mes>abril</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Construcción naval, Diálogo social, Jefe del gobierno, Provincia de Cádiz</materias>
    <numero_expediente>9-13/POP-000132</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a la reunión del presidente de la Junta de Andalucía con los comités de empresa de Navantia (pág. 104).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Manuel Jiménez Barrios y Dña. María Cinta Castillo Jiménez, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Manuel Jiménez Barrios, del G.P. Socialista. D. Antonio Ávila Cano, Consejero de Economía, Innovación, Ciencia y Empleo.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Siguiente pregunta dirigida al consejero de Economía relativa a reunión del presidente de la Junta de Andalucía con los comités de empresa de Navantia. La formula el diputado, señor Jiménez Barrios.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ BARRIOS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Después de la reunión que el presidente de la Junta de Andalucía tuvo con los comités de empresa de Astilleros, y donde se estableció el compromiso de trabajar en beneficio de la empresa auxiliar de Astilleros, me gustaría conocer cómo va ese trabajo y, sobre todo, teniendo en cuenta que después de la reunión que se produjo en Madrid de la plana mayor del Partido Popular hay una gran frustración en la Bahía respecto del tema de Astilleros.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Jiménez Barrios.</parrafo>
        <parrafo>Señor consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, presidente. Gracias, señoría.</parrafo>
        <parrafo>En la Bahía de Cádiz, efectivamente, se produce una de las mayores concentraciones de la industria naval en España, y la cabecera es Navantia, que tiene allí tres de las cuatro líneas de producción. Esa importancia hace que sea especialmente relevante el compromiso que el Gobierno de España tuvo en cuanto a carga de trabajo en 2011, en un acuerdo de Consejo de Ministros por el que se iban a construir varios buques de acción marítima, cinco, con cuatro millones y medio de horas de carga de trabajo, compromiso que no ha tenido correlato desde que el Gobierno de España está en manos del Partido Popular, que desapareció de los presupuestos pese al acuerdo del Consejo de Ministros en el 2012, y que no ha vuelto a tener continuidad en 2013. Ese es el concepto en el que el presidente de la Junta se reúne con los comités de empresa de las tres factorías de Navantia el pasado 1 de febrero, y ahí se aborda el impulsar, el apoyar al tejido productivo en torno a la industria auxiliar de Navantia. Con un propósito, que es el de darle competitividad indirectamente de esa manera a Navantia. Primero, impulsando una línea de incentivos especial para la cooperación competitiva dentro de ese sector, de apoyo al sector naval, se va a crear un grupo competitivo y vamos a contar con la Confederación de Empresarios al respecto. Tres elementos para las pequeñas empresas: cooperación, internacionalización e innovación como elementos de competitividad.</parrafo>
        <parrafo>Se va a crear una mesa de trabajo donde estén presentes las empresas auxiliares, también los agentes sociales y la Junta de Andalucía a través de la Agencia de Innovación, y, por supuesto, vamos a dar traslado de todo ello a la dirección de Navantia.</parrafo>
        <parrafo>Creemos que esa es la manera de reforzar desde la Junta de Andalucía y desde nuestras competencias al sector, pero también de reclamarle al Gobierno de España. Le he trasladado al ministro de Defensa, también al ministro de Industria, la necesidad de reconsiderar la decisión y de que den explicaciones, no las han dado. El vicepresidente de la Junta ha trasladado al ministro de Hacienda, y estamos coordinados para que la SEPI traslade también a Navantia, al ser su titular, esa necesidad de retomar el contacto, y creemos que el esfuerzo colectivo debe ser acompasado también por el Gobierno de España. No solo el sector, no solo la representación de los trabajadores, no solo la Junta de Andalucía: el Gobierno de España tiene que tomar también decisiones a favor de la carga de trabajo del sector naval.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, señoría.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Jiménez Barrios.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ BARRIOS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias por su respuesta, señor consejero.</parrafo>
        <parrafo>No le descubro nada nuevo si le digo que Astilleros es una gran preocupación en la Bahía de Cádiz no solo de los trabajadores, que ya en sí mismo sería importante, sino sobre todo de lo que significa de empleo en la propia Bahía, más allá de los propios trabajadores de las propias factorías. Estamos hablando de la empresa auxiliar, que son más de doscientas las empresas auxiliares que tienen hoy una oportunidad, a través de esta iniciativa que tiene que cumplir el Gobierno de la Junta de Andalucía, que es ser capaces de trabajar juntos para poder competir individualmente de una manera más certera, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Y no le descubro tampoco nada si digo que, junto al sufrimiento de los trabajadores de Astilleros, la Bahía tiene un nivel de desempleo tan importante que hace que este sea uno de los activos por los que hay que pelear, por los que hay que luchar. Le recuerdo, además, que el Partido Socialista..., estamos llevando iniciativas en defensa de la carga de trabajo a todos aquellos órganos donde tenemos representación. Lo hemos hecho en el Parlamento de España, lo hemos hecho en el Senado —una pregunta directa al ministro Montoro—, lo hemos hecho en este Parlamento, donde el Partido Popular votó en contra de una parte de la proposición no de ley, es decir, aquella que afecta a la carga más inmediata, a los buques de acción marítima, y lo hemos hecho también en la Diputación provincial, con nuestro secretario general al frente, y en todos los ayuntamientos donde están enclavadas las factorías, a través de nuestros portavoces.</parrafo>
        <parrafo>Son una serie de iniciativas que lo que trasladan es un sentir que hay fuerte en la Bahía de Cádiz. Los Astilleros son una cultura, una tradición y una economía muy importante para la Bahía y que desde la Junta de Andalucía con esta iniciativa también aportamos, no solo desde la reivindicación, que por supuesto, sino que también estamos aportando aquí nuestro granito de arena para que ese buen hacer que tienen nuestras empresas auxiliares, a través de esa mesa de trabajo que usted hoy ha anunciado aquí..., sean capaces de modernizarse para ser más competitivas en el mercado internacional, donde algunas de ellas están muy bien posicionadas.</parrafo>
        <parrafo>Pero, además, el Partido Popular y el Gobierno no pueden estar... y seguir olvidando a la Bahía de Cádiz y a sus Astilleros. Por eso, aquí el Partido Popular no votó la parte donde hacía referencia a los buques y por eso la reunión celebrada recientemente en Madrid, que tantas esperanzas suscitó y que rápidamente fueron defraudadas, donde toda la plana mayor del Partido Popular se reunió con el presidente de la SEPI y no fue capaz de arrancarle ni el más mínimo compromiso..., a partir de ahí, se ha producido una desesperanza muy importante entre los trabajadores y en la Bahía de Cádiz.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, intentamos infundir un mínimo de esperanza y, desde luego, la reivindicación permanente de carga de trabajo tiene que ser el frente de lucha en la Bahía de Cádiz que implique no solo a los trabajadores, como decía, sino que implique también a la sociedad gaditana, porque, desde luego, nos estamos jugando el presente, y el presente es muy difícil. La Bahía de Cádiz solo tiene el turismo, solo tiene la aeronáutica, que va bien y que tiene una oportunidad de carga de trabajo importante, y los Astilleros suponen una enorme potencialidad de carga de trabajo...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Jiménez Barrios, su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Señor consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

