<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>35</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 19,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>4</dia>
    <mes>abril</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Desarrollo económico, Diálogo social, Estado regional, Recesión económica, Plan anticrisis, Pacto social</materias>
    <numero_expediente>9-13/POP-000153</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a Acuerdo para el progreso económico y social de Andalucía (pág. 63).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Francisco José Álvarez de la Chica, Portavoz del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Francisco José Álvarez de la Chica, del G.P. Socialista. D. José Antonio Griñán Martínez, Presidente de la Junta de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pasamos a la siguiente pregunta, en este caso del Grupo Socialista, relativa al Acuerdo para el progreso económico y social de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>La formula su portavoz, señor Álvarez de la Chica.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Muchas gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor presidente de la Junta de Andalucía, quiero, en primer lugar, agradecerle su comparecencia de ayer, voluntaria y a petición propia, y que hoy responda a la preguntas de los grupos políticos en esta sesión de control.</parrafo>
        <parrafo>Esto no debería ser extraño ni llamativo, ni desde luego una donación gratuita. Lo es en la medida en que, ante circunstancias graves, a la política y a los políticos se nos enjuicia por cómo afrontamos nuestra responsabilidad ante los ciudadanos y ante quienes los representan. Así las cosas, esta semana hemos conocido que un presidente autonómico, el señor Feijóo, comparecerá ante el Parlamento gallego para dar cuenta de sus amistades peligrosas. Pero, a cambio, ha eliminado la sesión de control a la que tienen derecho los grupos políticos para responder a las preguntas. [Rumores.] Ante hechos graves, que obligan a dar la cara ante los ciudadanos, por una responsabilidad y altura ética y moral, hay dos maneras: esconderse u ofrecerse voluntariamente al escrutinio de la soberanía popular, como usted ha hecho, sin condición.</parrafo>
        <parrafo>Señor presidente, el pasado 20 de marzo, el Gobierno andaluz, junto a los sindicatos y los empresarios más representativos de Andalucía, lograba alcanzar un acuerdo para el progreso económico y social; un acuerdo que se enmarca en la propuesta hecha por usted, de un gran pacto por Andalucía, que de abajo a arriba implique a todos los sectores sociales, económicos y políticos de nuestra comunidad. Es, sin duda, a juicio del Grupo Socialista, un acuerdo de gran calado. En primer lugar, porque recoge un sentir social mayoritario de que los acuerdos son esenciales para salir de la crisis. En segundo lugar, porque da cabida y fortaleza a los distintos acuerdos sectoriales ya firmados o en fase de negociación. En tercer lugar, porque se convierte en un buen referente para recuperar nuestra mejor experiencia y tradición de diálogo social —recordemos los acuerdos de concertación social forjados en Andalucía desde el año 1993—. Y también lo es porque alumbra un camino necesario, que se hace urgente en el conjunto de España.</parrafo>
        <parrafo>Nuestra obligación como políticos es reconstruir consenso, liderarlo, huir de gobernar a mazazos de decreto ley contra el interés general de los ciudadanos y contraviniendo las promesas electorales, como hace el Gobierno de España desde que llegó a La Moncloa. Este acuerdo y la dialéctica para lograrlo demuestran que en Andalucía se gobierna de otra forma: más sensible, cercana, participativa, honrada y cabal con las necesidades urgentes de la sociedad andaluza, y que a buen seguro son, entre otras, la recuperación del empleo y la reactivación económica ante una dramática situación en la que un millón y medio de andaluces, que quieren y necesitan trabajar, no pueden hoy hacerlo.</parrafo>
        <parrafo>Ayer conocimos que el mes de marzo que acaba de concluir, de este año, en España se ha saldado con el menor número de contratos de los últimos quince años. Además, impulsar un modelo de crecimiento económico y competitivo sostenible, que contribuya a la cohesión y a la igualdad social; blindar y proteger los derechos de los ciudadanos recogidos en el Estatuto de Autonomía; o actuaciones como planes de choque de empleo para los colectivos y las zonas más castigadas en nuestra tierra. Pero también proteger e impulsar la negociación colectiva, uno de los mejores patrimonios de la democracia y que el Gobierno del Partido Popular ha dinamitado de forma rotunda con la reforma laboral. El reciente dato de que, en solo un año, por ejemplo, los trabajadores que han visto revisados sus salarios han pasado de ser del 68% de los empleados, a solo el 17% en el último mes. El impulso de la inversión pública en infraestructuras, la protección de derechos sociales básicos, como la educación, la sanidad, los servicios sociales o la vivienda, y la exigencia justa de un trato no discriminatorio a Andalucía por el Gobierno de España, y un cambio radical en su relación con Andalucía en las necesidades reales del pueblo andaluz.</parrafo>
        <parrafo>También manda un mensaje alto y claro: que no vamos a permitir los andaluces, ni vamos a amparar discriminaciones ni apaños hechos en la trastienda de La Moncloa, en la vergonzosa intimidad de quienes se esconden en negociaciones inconfesables.</parrafo>
        <parrafo>Pero la derecha en Andalucía, como siempre, en vez de arrimar el hombro, viene con descalificaciones despiadadas y agoreros de la ruina. Han calificado este acuerdo, entre otras perlas, como profunda decepción, una foto de cara a la galería y sectaria. Bien, tenían una ocasión única de sumarse al sentir mayoritario de la sociedad andaluza. La derecha andaluza, señor presidente, sigue de campaña, así llevan treinta años. Tan acostumbrada está a ello que probablemente esa actitud histórica ya es la que le hace y le impide ser gobierno. La democracia es un sistema que hace posible convivir en el desacuerdo, incluso en profundo desacuerdo.</parrafo>
        <parrafo>Y en este punto quiero resaltar el papel de los sindicatos, y en particular de los dos sindicatos mayoritarios. Con su legitimidad constitucional, social y su compromiso responsable han contribuido a fortalecer España. Hoy no se entendería la transición democrática sin el dique de contención social que los sindicatos forjaron en aquel momento para la estabilización democrática en nuestro país. Ni la Andalucía ni la España de hoy son ajenas a la altura de miras de las organizaciones sindicales y al compromiso leal con nuestros mejores valores de convivencia. El desaforado ejercicio de la derecha política, con el apoyo de la mediática y económica, por debilitarlos y desprestigiarlos es tan irresponsable como antipatriota.</parrafo>
        <parrafo>Hay asuntos que atañen a nuestro contrato social en que los acuerdos son necesarios y a veces imprescindibles. Invertir esfuerzo e inteligencia en aunar voluntades es una tarea de nobleza política y de altura de miras. En palabras del profesor Daniel Innerarety, catedrático de Filosofía Política de la Universidad del País Vasco: «Ser fiel a los propios principios es una conducta admirable, pero defenderlos sin flexibilidad es condenarse al estancamiento. Nuestros ideales, es verdad, dicen algo de lo que queremos ser, pero nuestros compromisos revelan verdaderamente quiénes somos. La historia nos demuestra que solo a través de la construcción de consensos y de acuerdos por medio de la confianza mutua es posible responder y superar los periodos de crisis. Arriesgar en la construcción de estos consensos es la más valiosa tarea de cualquier gobernante».</parrafo>
        <parrafo>Por eso este acuerdo en Andalucía vuelve a demostrar que se puede hacer y que debemos perseverar en ese camino. Por eso, señor presidente de la Junta de Andalucía, el Grupo Socialista le pregunta qué valoración hace del mismo y qué contribución tendrá este acuerdo en la forja del Pacto por Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Álvarez de la Chica.</parrafo>
        <parrafo>Señor presidente de la Junta de Andalucía.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Álvarez de la Chica, del pacto querría destacar tres elementos: el pacto es fruto del entendimiento entre empresarios y sindicatos; el pacto se produce en un momento dramático de la crisis económica, en un momento en donde quizá hayamos pasado de la recesión a la depresión, y el pacto trata, por ello, en tercer lugar, de generar confianza.</parrafo>
        <parrafo>El principal valor es el consenso, el consenso de los protagonistas sociales, como se les llamaba en la transición y como me gusta seguir llamándolos, los protagonistas económicos y sociales de nuestro país, los que más han contribuido a la modernización de España, los que son relacionados, relatados en la Constitución desde su norma de apertura, los que se consideran sujetos de interés social y de interés colectivo: empresarios, asociaciones empresariales y sindicatos.</parrafo>
        <parrafo>Y es verdad que vivimos y asistimos a un enconamiento contra el sindicalismo que me parece a mí que es tanto así como una guerra despiadada de una nueva forma del capitalismo que lo que pretende es la imposición unilateral de las condiciones económicas y laborales sin contar con una parte importante, la más importante de la sociedad, como es la clase trabajadora. Es verdad. Usted ha dicho, y se ha referido a la transición... Yo soy sujeto activo de aquella transición, no por nada, sino por razones de edad, y entonces era asesor de un sindicato al que tengo un afecto particular, la Unión General de Trabajadores, un sindicato que con Comisiones Obreras contribuyó decisivamente a que aquella crisis que vivíamos en los años setenta pudiera afrontarse desde la modernización del país. Porque aquel, aquel era un país tan disparatado que, por ejemplo, mientras que el sector público hacía coches, el sector privado hacía las carreteras. Era un mundo económico nada productivo, nada competitivo, que merecía una reconversión industrial y económica general. Y los sindicatos, aquellos sindicatos, dieron un paso adelante e hicieron algo en un momento en que la inflación llegó casi al 20%, o al 20%, llegaron a hacer convenios colectivos no para recuperar el poder adquisitivo perdido, es decir, la inflación pasada, sino por la inflación prevista. Ese es un sacrificio que debemos reconocer todos los españoles a dos sindicatos: UGT y Comisiones Obreras.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Y por lo tanto es importante, es importante la naturaleza de este diálogo por los sujetos protagonistas del mismo.</parrafo>
        <parrafo>¿El momento crítico de la crisis? Ya lo digo, no creo que haya un momento peor que este. Este año pasado 2012 fue peor que el 2011. El 2013 va a ser mucho peor de lo que se adivinaba con las previsiones del Gobierno, quizás la caída del PIB va a ser tres veces superior a la que previó el Gobierno de la Nación. Por eso, esa unidad, esa voluntad compartida es profundamente importante para, bueno, por lo menos, decir que tenemos un camino y ese camino vamos a recorrerlo juntos. Y vamos a hacerlo, además, ofreciendo salidas a la crisis que combinen lo urgente con lo necesario. Lo urgente con medidas de choque. Y lo necesario, sin abandonar el convencimiento que de esta crisis no vamos a salir por obtener una competitividad de bajos costes laborales, sino fundamentalmente por ser una población laboral más formada, unos empresarios que inviertan en conocimiento, en investigación, en desarrollo de la investigación y en investigación, y, en definitiva, por la calidad.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, es un pacto transversal, que va a recorrer todos los demás procesos de negociación. Ya tenemos dos cerrados, en agricultura y en turismo, dos de los sectores más propios y autóctonos de Andalucía, y ya tenemos esos dos. Seguiremos con el de la cultura próximamente. Y todo ello conformará una guía, una orientación, que podamos discutir como queramos discutir, pero que, en definitiva, tenemos menos probabilidades de equivocarnos con ella porque la hemos negociado con los protagonistas.</parrafo>
        <parrafo>Ese es el valor del pacto. Y como tiene ese valor, he querido también que inmediatamente de firmarlo se remitiera al presidente del Parlamento para que se pusiera a disposición de los grupos políticos e incluirlo en la mesa del diálogo político. Es importantísimo, es transversal, recorrerá todos los demás acuerdos, porque ahí está la base fundamental de un modelo competitivo que tenemos que hacer.</parrafo>
        <parrafo>Y termino con dos cosas que también están en el acuerdo. El acuerdo refleja también las preocupaciones y las demandas más claras de los ciudadanos. De ahí que también se haya acordado mejorar la transparencia y la eficiencia de las políticas públicas tal y como está establecido en el artículo 138 del Estatuto de Autonomía. Y para eso se impulsará la organización y funcionamiento de un sistema de evaluación de políticas públicas que contribuya a optimizar los recursos disponibles.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, es voluntad compartida de empresarios y sindicatos garantizar los derechos sociales de los andaluces, el derecho a la protección de la salud, universal y gratuito, el derecho a una educación pública de calidad, el derecho a servicios sociales, el derecho a la vivienda. Y, por tanto, también en ese acuerdo se recogen esos aspectos.</parrafo>
        <parrafo>Yo solamente pido a todos los grupos de la Cámara, a los que le ha sido remitido, que lo acojan como lo que es, como lo que he dicho que es, como lo que siento que es, como además estoy convencido que va a ser: un acuerdo que nos va a permitir a todos juntos afrontar la crisis por el camino más correcto y sin dejar que nadie quede atrás, y acogiendo a todos los que se pueden sentir en exclusión social.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

