<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>19</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 11</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>15</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Política de la vivienda, Vivienda, Desahucio</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000261</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a medidas para poner freno a los desahucios (pág. 60).</extracto>
    <proponentes>la Ilma. Sra. Dña. Inmaculada Nieto Castro, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Inmaculada Nieto Castro, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. Elena Cortés Jiménez, Consejera de Fomento y Vivienda.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Consejera, muchas gracias, su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>Pregunta relativa a medidas para poner freno a los desahucios, del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Para formularla, tiene la palabra su diputada, señora Nieto Castro.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NIETO CASTRO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Ante las noticias que últimamente se vienen produciendo con relación a las negociaciones llevadas a cabo por el Gobierno central y el Partido Socialista para la aprobación de medidas que frenen los desahucios, quisiéramos saber desde este grupo parlamentario qué valoración realiza la Consejería de Fomento y Vivienda sobre las medias anunciadas por el Gobierno central para solucionar el grave problema de los masivos desahucios de viviendas que se producen en Andalucía.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORTÉS JIMÉNEZ, CONSEJERA DE FOMENTO Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, señor Presidente, muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, con toda solemnidad muestro nuestro orgullo por el trabajo de la Plataforma de Afectados por la Hipoteca, de Stop Desahucios, de miles y miles de ciudadanos andaluces, de ciudadanos españoles, que desde hace más de tres años están parando desahucios y poniendo alternativas. Han puesto, además, en la agenda social y política la injusta salida de esta crisis-estafa, donde se rescata al sistema financiero y este despoja a las familias de sus viviendas. Y esto ocurre por mor no solo de leyes injustas, sino por gobiernos que han estado y siguen estando sordos, ciegos y mudos ante esta injusticia. No es posible encontrar la solución tras años de obcecaciones e inmovilismo, encerrándose en un despacho un día tras otro.</parrafo>
        <parrafo>Izquierda Unida y la Consejería de Fomento y Vivienda priorizaron esta realidad, no solo en la calle, también en el Gobierno.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señora Quintana..., perdón, señora Nieto.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NIETO CASTRO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Sí, en efecto, hemos tenido ocasión hace un par de días de visitar una de las oficinas en defensa de la vivienda, puestas en marcha por la Consejería de Fomento y Vivienda en la provincia de Cádiz, y allí hemos podido comprobar in situ la utilidad de este instrumento institucional pionero, que rompió la equidistancia en la que se manejaba la Administración entre las familias con problemas de vivienda o que ya se enfrentaban a un desahucio y, por otra parte, las entidades financieras. Desde luego, esas oficinas están siendo de mucha utilidad y, de hecho, se nota que han nacido de la colaboración y de la participación ciudadana y de haber oído y de haber sido receptivos a las demandas de la plataforma y del colectivo Stop desahucios, que, como todos sabemos, tiene un protagonismo vital en la solución de este gravísimo problema social.</parrafo>
        <parrafo>Desde Izquierda Unida, como fuerza política tanto de Gobierno como de movilización, afrontamos con responsabilidad hacer la política con la gente y tras el rechazo de nuestras reiteradas iniciativas en el Congreso de los Diputados para ver solucionado este problema antes de que se agravara al punto que lo conocemos hoy. Ahora estamos volcados en la defensa de la iniciativa legislativa popular, en la que tanto la dación en pago como el alquiler social y el cambio de la ley hipotecaria deben abrirse paso, si es que es verdad que queremos tomar decisiones que solucionen este problema. Sin embargo, lo que conocemos hasta ahora se limita al intento de cambio de la ley de arrendamientos urbanos, al desahucio exprés del que ya hemos tenido ocasión de hablar esta mañana, se limita a la aprobación del banco malo, esa sociedad de activos procedentes de la reestructuración bancaria que abre la puerta a una segunda oleada especulativa, con una quita del valor de las viviendas que van a ser incorporadas como activos tóxicos a ese banco, y, como ya sabemos también, antes de que acabe este mes, la banca recibirá otros 40.000 millones de euros desde el Estado. Además, debiéramos estar hasta contentos porque ha dicho el Ministro de Economía que solo van a hacer falta 40.000 millones de euros. Todavía no hemos sido capaces de valorar la gran alegría que debiéramos tener. La verdad es que, desde el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida, creemos que 40.000 millones de euros más para la banca tampoco son para dar saltos de alegría.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Nieto, muchas gracias, su tiempo ha concluido.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NIETO CASTRO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORTÉS JIMÉNEZ, CONSEJERA DE FOMENTO Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Efectivamente, señora diputada, no cabemos en sí de gozo con esos 40.000 millones de euros. Y, efectivamente, señalaba usted el punto de partida, la paralización inmediata de todos los desahucios, la dación en pago con carácter retroactivo, porque hay 400.000 familias que se han quedado sin casa y que mantienen una deuda perpetua con el banco, el alquiler social, el cambio de la ley de enjuiciamiento civil y de la ley hipotecaria. Es cuestión de justicia social, no de caridad.</parrafo>
        <parrafo>La política de vivienda, a mi juicio, a nuestro juicio, ha supuesto una estafa, una violación sistemática del derecho humano a la vivienda. Por eso hay que avanzar, responder desde la política, la política sirve como palanca de cambio. Es urgente una reestructuración de la deuda privada de las familias, señorías, una quita a todas las hipotecas. Ya se ha hecho en Estados Unidos y en Islandia, se va a hacer con la compra al sector financiero de los activos inmobiliarios que gestionará el Sareb, la quita debe trasladarse a las familias, es de justicia. Las familias que pueden seguir pagando su hipoteca también han sido estafadas y también contienen sus hipotecas cláusulas abusivas. Hay que avanzar: el Sareb, el Banco Malo, está obligado a poner en alquiler social las viviendas que va a gestionar, hacer efectivo el derecho humano a la vivienda, no a volver a hacer un renegocio con las viviendas. Hay que avanzar: retirada de la reforma de la ley de arrendamientos urbanos que, efectivamente, permite el desahucio exprés en diez días. Hay que avanzar: el Ministerio de la Vivienda debe convocar una conferencia sectorial sobre vivienda para actuar con las comunidades autónomas. Este Ministerio, el Ministerio de la señora Pastor, no puede estar callado, desaparecido ante los desahucios y la emergencia habitacional. Andalucía tiene y ofrece alternativas, lo hemos demostrado, compañeros y compañeras, señorías, sí se pueden cambiar las cosas, sí se puede abordar el drama de los desahucios de las familias y de la emergencia habitacional. Sí es posible que la vivienda sea un derecho humano.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

