<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>43</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 23,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>13</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Politica gubernamental, Programa de actuación, Programa de gobierno</materias>
    <numero_expediente>9-13/POP-000297</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a las reformas a emprender por el Gobierno andaluz (pág. 79).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Juan Ignacio Zoido Álvarez, presidente del Grupo Parlamentario Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>D. Juan Ignacio Zoido Álvarez, del G.P. Popular Andaluz. D. José Antonio Griñán Martínez, Presidente de la Junta de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—La siguiente pregunta, en este caso ya del Grupo Parlamentario Popular, relativa a reformas a emprender por el Gobierno andaluz, la formula su presidente, señor Zoido Álvarez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, presidente.</parrafo>
        <parrafo>Quiero comenzar esta intervención condenando en nombre del Grupo Popular la violencia de género una vez más, y expresar nuestra repulsa por la última muerte de Miriam Tamayo, 21 años tan solo, ayer en Jerez.</parrafo>
        <parrafo>Señor Griñán, ya ha servido de telonero hoy al señor Castro una vez más, como cada quince días. Le sirve a él de telonero para que tenga su minuto de gloria, y también a su compañero parlamentario, que también ha hecho el teatro que tienen entre ustedes pactado. Vamos a empezar ahora la sesión de control al presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor presidente, Andalucía es la comunidad autónoma de España, en opinión de este grupo, que tiene mayor potencial de crecimiento. Sin embargo, tenemos más paro y más pobreza que en otras comunidades autónomas. La conclusión es evidente: sus políticas han fracasado.</parrafo>
        <parrafo>Hay que cambiar el rumbo, señor presidente, y Andalucía no necesita paños calientes, sino reformas valientes y acertadas. ¿Cómo es posible, nos preguntamos, que en el Congreso de los Diputados el Partido Socialista esté dando ejemplo de diálogo, y aquí usted sea incapaz de escuchar al grupo parlamentario en este Parlamento y ser capaces de conseguir grandes acuerdos?</parrafo>
        <parrafo>Sabe usted, señor presidente, porque hemos dado muestra de ello, que cada vez que el Gobierno andaluz nos ha puesto sobre la mesa el nombramiento de una persona idónea o una medida que sea beneficiosa para Andalucía, nos han tenido a su lado. Y ayer hubo un ejemplo de ello.</parrafo>
        <parrafo>Sin embargo, ustedes nos han echado del pacto. Seis meses de reuniones que se han venido manteniendo a un nivel o a otro, sin embargo, cuando llegaba el momento de hablar de las medidas de transparencia, nos las encontramos escritas en un medio de comunicación antes de haberlo hablado y acordado con la oposición. Señor presidente, lamento decirle que eso es deslealtad.</parrafo>
        <parrafo>Señor presidente, ¿está usted en condiciones de hacer un pacto como el que han hecho el señor Rajoy y el señor Rubalcaba en España? O, por el contrario, ¿la presión a la que le tiene sometida Izquierda Unida con el pacto de silencio se lo impide a usted? Sea claro y díganoslo.</parrafo>
        <parrafo>Señor Griñán, su Gobierno no puede seguir por más tiempo pasivo. O sigue pasivo como está, o da un paso al frente. Si su Gobierno eligiera actuar, ¿nos puede decir hoy aquí a los andaluces con qué medidas, qué reformas importantes y profundas va a hacer y en qué plazos concretos las va a llevar a cabo?</parrafo>
        <parrafo>Termino insistiendo, señor Griñán, en que esta es la sesión de control al presidente del Gobierno andaluz. Estamos aquí para preguntarle a usted, y usted, para poderle responder a todos los andaluces. Se lo digo porque a veces se invierten los papeles con mucha facilidad. Yo espero una respuesta concreta sobre las medidas de futuro que necesita Andalucía, y para eso hoy ha venido hoy aquí usted, y esas son las preguntas que nosotros le hemos formulado. A menos que no esté usted en condiciones de poder responder porque Izquierda Unida todavía no le haya comunicado a usted cuál es la hoja de ruta o los próximos planes que tiene preparados para el Gobierno que usted preside pero que otros dirigen.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Zoido.</parrafo>
        <parrafo>Señor presidente de la Junta de Andalucía.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Zoido, aquí, en esta tribuna, tuvimos un pacto por el Guadalquivir. Ya ha visto de qué ha servido.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Le pido además, le pido además... Le pediría, señor Zoido, un poco de respeto hacia los diputados de esta Cámara, que utilizan la sesión de control para expresar sus propias opiniones, que usted debe respetar aunque no coincidan con las suyas. Yo no le voy a llamar a usted telonero de nadie; podría hacerlo, pero no lo voy a hacer. Y, por lo tanto, le pido ese respeto que usted no tiene a las formas parlamentarias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Le digo también que nadie ha echado a nadie del pacto, nadie ha echado a nadie del pacto. Es más, en la comisión del pacto tiene usted —porque ahí se han enviado— bastantes acuerdos que hemos conseguido con empresarios, sindicatos, organizaciones profesionales, gente de la cultura o del mundo de la igualdad. Los tiene usted para que los pueda tratar.</parrafo>
        <parrafo>Y en cuanto al pacto de la transparencia, estamos en una fase de anteproyecto de ley que recibirá el informe de distintas asociaciones y de distintos organismos para que luego, entre nosotros, podamos pactar lo que queramos.</parrafo>
        <parrafo>Por supuesto que estoy dispuesto a hacer el mismo pacto que han hecho en Madrid. El pacto es una PNL para defender una posición común en Europa. Podemos hacer también ese mismo pacto para defender la misma posición, ante el Gobierno de España, en una serie de cuestiones que le beneficiarían a Andalucía si las pudiéramos conseguir.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Yo le ofrezco en ese pacto hablar de financiación autonómica. Yo le ofrezco en ese pacto hablar de déficit público. Yo le ofrezco en ese pacto seguir hablando del Guadalquivir y le ofrezco todo aquello que sea defender la posición de Andalucía. ¿Qué le añado? Mire, es verdad que la situación económica es mala. A pesar de que yo oigo a distintos representantes del Gobierno de España permanentemente hacer doblar las campanas porque llevamos dos meses de desempleo, que ha bajado sustancialmente y porque se han creado empresas, le tengo que decir que yo tengo mis dudas sobre que la recuperación esté aquí. Es verdad que los datos que les permiten hacer esas afirmaciones son buenos, pero le voy a decir una cosa: son buenos en la medida en que son excelentes en Andalucía. Porque, si usted se ha fijado en esos dos datos de bajada del desempleo, el 33% del descenso del desempleo se ha producido en Andalucía, y en esos datos de creación de empresas, usted sabe que el 20% se ha producido en Andalucía; es más, en los cinco primeros meses de este año, es decir, desde diciembre a aquí, el desempleo en Andalucía se ha reducido, bien que poco, pero se ha reducido en 3.000 personas, dos mil quinientas y pico; en el conjunto de España, ha aumentado en 44.541. No lo estaremos haciendo tan mal, señor Zoido.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Zoido.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Griñán, 7.500 nuevos emprendedores que están como autónomos en el paro en los últimos meses en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Mire, claro que queremos un pacto, y le hemos brindado un pacto a usted, y queremos trabajar en esa línea. ¿Un pacto del Guadalquivir? Sin duda, queremos el máximo competencial dentro de lo que es el marco constitucional. ¿O es que acaso usted no va a respetar el marco constitucional?</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Imagino que a usted, a lo mejor, no le inspira la Constitución tanto respeto como a nosotros, pero nosotros queremos ser ejemplares en el cumplimiento del marco constitucional. Y aprovecho para decirle: todo el mundo ha coincidido que, cuando han estado ustedes ejerciendo las competencias, desaprovecharon una gran oportunidad de oro.</parrafo>
        <parrafo>Reformas que ha criticado usted, las del Gobierno de España, aunque dice que los datos que le avalan son buenos, pues, gracias a esa reforma del Gobierno de España, España ya no tiene riesgo de rescate, se ha frenado la escalada de paro: cincuenta mil jóvenes han sido los que se han beneficiado en tres meses de la estrategia de emprendimiento y empleo joven y 70.000 trabajadores no han ido al desempleo gracias a la flexibilización del mercado laboral.</parrafo>
        <parrafo>Cuando se dice: claro que queremos un pacto, que haya las inversiones que tiene que haber... Se ha demostrado que, en el año pasado, las inversiones fueron un 0,8% más de las que estaban previstas y se han cumplido todos los compromisos que teníamos. Sin embargo, lamentablemente, señor presidente, parece que lleva usted un piloto automático, porque usted, desde luego, no ha demostrado tener un modelo. El único modelo que usted está siguiendo, a la hora de la hoja de ruta, de mantener la vida económica y social en nuestra comunidad autónoma, es el que le viene fijando Izquierda Unida. Usted le ha dado un folio en blanco y ellos lo van escribiendo semana tras semana antes de entrar en el Consejo de Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Esa es su desgracia, pero para colmo es la desgracia de todos los andaluces. Por eso usted no contesta qué es lo que va a hacer, por eso usted dice encima que no nos han echado del pacto, y sabe usted que ha sido así. Nos han echado del pacto y nosotros queremos que den muestras de que estamos en condiciones de poder volver a él y juntos construir una mejor Andalucía. Sabe usted qué es lo que tiene que hacer, y es ganarse la confianza.</parrafo>
        <parrafo>Señor Griñán, es el momento de reformas profundas y de que abandonemos la propaganda y la publicidad. Y le decía que lleva usted un piloto automático, porque, desde luego, usted no ha sido precisamente el presidente de referencia para tomar medidas profundas y combatir la crisis y reducir el paro.</parrafo>
        <parrafo>Sin ir más lejos, usted se ha tenido que dedicar a otras cosas que no han sido esas, cosas que sabe usted que le han venido sucediendo en su entorno. Todas las cosas que han venido pasando derivadas de su Gobierno, que saben que se están viendo hoy en los tribunales, han marcado sin duda alguna cuál es la línea que se viene siguiendo.</parrafo>
        <parrafo>Y es verdad que usted...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Zoido, le ruego que vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—… ha querido hacer un alarde de honestidad mientras se repartían, y no le digo que usted lo conociera, pero es verdad que dicen que se repartían dinero en los alrededores del Parlamento y de la consejería. Y lo único que pido es que demuestre usted y ayude a demostrar que es mentira.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Señor Griñán, señor Griñán, y señores del Partido Socialista y de Izquierda Unida, no se alarmen por una afirmación —le digo que no—, sino háganlo por las acusaciones que se vienen haciendo dentro de una causa con personas que han estado directamente relacionadas con los altos cargos. Queremos saber la verdad. Andalucía necesita saber la verdad. Y lo que queremos, señor Griñán, es que de verdad contribuya usted de una manera firme a esclarecer los hechos y a que se sepa la verdad, para ver si es verdad que el chófer que compraba la cocaína dice o no dice la verdad.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Zoido, debe concluir su intervención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Para que nos digan si alguno de los que estaban haciendo esas actuaciones o el propio exconsejero, cuando lo ha llegado usted a relacionar, si dice o no dice verdad. Lo único que queremos, señor presidente, es saber la verdad. Y para eso usted es una figura clave, porque usted tiene en sus manos todos los datos, para poder brindar esa transparencia, que queremos para que se sepa la verdad de todos esos hechos tan desagradables que ha hecho que mucho dinero destinado a los parados...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Zoido, concluya inmediatamente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—… se haya malgastado —termino—, más de mil quinientos millones de euros que se han dilapidado, pero lo que es más grave, más de dos mil quinientos millones de euros ya van establecidos como una fianza civil. Y el caso Invercaria, señor presidente, no ha hecho nada más que comenzar.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor presidente de la Junta de Andalucía.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Zoido, le noto obsesión con Izquierda Unida. No sé..., debe ser fruto de su anticomunismo visceral..., no sé qué será..., pero tiene una auténtica obsesión con Izquierda Unida. Es una fuerza parlamentaria que está en esta Cámara representada por el voto de los ciudadanos, como usted y como yo. Por lo tanto, respetemos también a todas las fuerzas políticas.</parrafo>
        <parrafo>El acuerdo que se vio el otro día en las Cortes Generales, con su voto en contra, es el mismo que se obtuvo aquí, era el mismo, exactamente el mismo texto que acordamos aquí después de la sentencia del Constitucional, por lo tanto dígame usted qué había cambiado. Han cambiado ustedes, que acostumbran a decir una cosa en un sitio y otra en otra, porque gobiernan siempre...</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, guarden silencio.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, guarden silencio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—…, porque jamás...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora González Vigo, guarde silencio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—…, porque jamás, señor Zoido, jamás, ustedes defienden antes a Andalucía que a su propio partido. No lo hacen nunca.</parrafo>
        <parrafo>Miren, si ustedes, cuando están con una causa que les afecta, una causa penal, no se presentan como acusación para acusar, sino para defender a los imputados. Si les tienen que echar de las causas donde están ustedes o se tratan de personar.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué me habla usted de oscuridad? Yo estoy completamente convencido, señor Zoido, de que todos los que estamos aquí obramos con claridad, con transparencia. Y todo aquello que nos pagan lo declaramos en la renta y en la declaración de bienes y patrimonio, estoy convencido, y usted lo sabrá, porque es el presidente de la Comisión del Estatuto. Por lo tanto, probablemente, usted seguro que ha declarado también en la declaración de bienes y de patrimonio sus ingresos, sus ingresos que no procedan de aquí o de otro sitio.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto... Si estoy convencido, si lo vamos a comprobar.</parrafo>
        <parrafo>Dicho esto, mire, nosotros seguimos un camino, el camino que seguimos en la economía, que es no solamente hacer esas reformas serias y profundas —que ustedes nunca dicen cuáles son, pero que, cuando las hacen, son tales como la reforma laboral, que lo único que nos ha hecho es deprimir la fuerza de trabajo y producir más paro—, sino que al mismo tiempo procuramos también evitar el crecimiento de las desigualdades. Es misión de un gobierno, y más de un gobierno autonómico, hacer crecer la economía sin duda, favorecer el empleo también, pero, sobre todo, combatir las desigualdades. Y le tengo que decir que en el último año y medio ha aumentado furibundamente la brecha de la desigualdad, ha aumentado enormemente. Las rentas medias han perdido poder adquisitivo, las rentas bajas se han hundido y las rentas altas han ganado poder adquisitivo, como la suya por ejemplo, eso es lo que está ocurriendo en este país.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Y, por lo tanto, debemos ser exigentes también no solamente en política de creación de empleo y crecimiento, que ya le he dicho que los datos andaluces son bastante mejores que el conjunto de la media de España, sino en la lucha contra las desigualdades, pero yo comprendo que esto usted no lo entiende.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor presidente de la Junta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

