<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>29</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 16</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>26</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Impuesto, Procedimiento judicial, Recurso de inconstitucionalidad, Relación estado-región, Sistema judicial, Jurisdicción judicial</materias>
    <numero_expediente>9-13/APP-000008 9-13/APP-000018</numero_expediente>
    <extracto>Comparecencias del Consejo de Gobierno, sobre los motivos para el recurso de inconstitucionalidad autorizado por el Consejo de Gobierno de la Junta de Andalucía contra la Ley de Tasas Judiciales (pág. 50).</extracto>
    <debate_agrupado>
      <componente>
        <numero_expediente>9-13/APP-000008</numero_expediente>
        <extracto>Comparecencia del Consejo de Gobierno, a fin de informar sobre los motivos para el recurso de inconstitucionalidad autorizado por el Consejo de Gobierno de la Junta de Andalucía contra la Ley de Tasas Judiciales,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Socialista.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>9-13/APP-000018</numero_expediente>
        <extracto>Comparecencia del Consejero de Justicia e Interior, a petición propia, a fin de informar sobre los motivos para el recurso de inconstitucionalidad autorizado por el Consejo de Gobierno de la Junta de Andalucía contra la Ley de Tasas Judiciales.</extracto>
        <proponentes>Sin proponentes</proponentes>
      </componente>
    </debate_agrupado>
    <intervienen>D. Emilio de Llera Suárez-Bárcena, Consejero de Justicia e Interior. Dña. Alba María Doblas Miranda, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. María Nieves Masegosa Martos, del G.P. Socialista. D. Juan Ramón Ferreira Siles, del G.P. Popular Andaluz.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—La siguiente comparecencia, también en debate agrupado, del Consejo de Gobierno, es con el fin de informar sobre motivos para el recurso de inconstitucionalidad autorizado por el Consejo de Gobierno de la Junta de Andalucía contra la Ley de Tasas Judiciales, solicitada por el Grupo Parlamentario Socialista, así como por el propio Consejo de Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra, en primer lugar, el Consejero de Justicia e Interior.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, señor Consejero. Tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DE LLERA SUÁREZ-BÁRCENA, CONSEJERO DE JUSTICIA E INTERIOR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Comparezco, señorías, en este Pleno, para informarles acerca del recurso de inconstitucionalidad que ha acordado interponer el Consejo de Gobierno de la Junta de Andalucía contra la Ley 10/2012, de 20 de noviembre, por el que se regulan determinadas tasas en el ámbito de la Administración de Justicia y en el Instituto Nacional de Toxicología y Ciencias Forenses.</parrafo>
        <parrafo>Para ello, estructuraré mi intervención en tres apartados: En primer lugar, aclararé cómo el Consejo de Gobierno está legitimado para interponer el recurso de inconstitucionalidad. En segundo lugar, les expondré las razones por las que el Gobierno andaluz ha encontrado sobrados motivos para recurrir ante el Tribunal Constitucional la ley de referencia. Y, en tercer lugar, me referiré a cada una de las razones que fundamentan el recurso contra la Ley de Tasas, tras las puntuales modificaciones introducidas por el Real Decreto Ley 3/2013, de 22 de febrero, por el que se modifica el régimen anterior de las tasas.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto al primer punto, la legitimación del Consejo de Gobierno, saben que el artículo 169.1 a) de la Constitución, y luego ratificado por lo que dispone el artículo 32, párrafo segundo de la Ley Orgánica del Tribunal Constitucional, otorga legitimación a los Consejos de Gobiernos de las comunidades autónomas para recurrir las leyes y disposiciones, o actos con fuerza de ley del Estado, que puedan afectar a su propio ámbito de autonomía.</parrafo>
        <parrafo>Esta expresión, «ámbito propio de autonomía», ha sido interpretada en un sentido extraordinariamente amplio, un sentido pro actione, como señala normalmente la doctrina del Tribunal Constitucional, en el sentido de permitir que no solo los Gobiernos de las comunidades autónomas puedan recurrir en defensa de las competencias que, estatutariamente, les son propias, sino para el puro restablecimiento del orden jurídico constitucional. Por tanto, el Consejo de Gobierno de la Junta de Andalucía se haya, conforme a la doctrina del Tribunal Constitucional, legitimado para interponer el recurso, pese que haya sido objeto de dudas y debates.</parrafo>
        <parrafo>En el segundo lugar —y aclarar esta cuestión—, la Ley de Tasas Judiciales entendemos que vulnera, en concreto, cuatro preceptos de la Constitución: En primer lugar, el artículo 14, que consagra —como saben— el derecho y el principio a la igualdad; el artículo 24.1 de la Constitución, que consagra el derecho a la tutela judicial efectiva, y que, entre las facultades integrantes de ese derecho, tiene declarada también la doctrina reiteradísima del Tribunal Constitucional, que se halla como primera facultad el derecho a acceder a los tribunales de Justicia. En tercer lugar, el artículo 9.2, que contiene el mandato constitucional a los poderes públicos de que promuevan las condiciones para que la igualdad sea una realidad entre los individuos y los ciudadanos. Y, por último, el artículo 10, en lo que se refiere no solo al derecho a la dignidad, sino a los derechos inviolables que les son inherentes a las personas físicas y jurídicas.</parrafo>
        <parrafo>En resumen, la ley entendemos que vulnera el derecho a la igualdad, el mandato de los poderes públicos a que se promuevan las condiciones de igualdad, el derecho a la tutela judicial efectiva y el derecho a la integridad de los derechos y facultades de los ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>Desde luego, pocas veces una ley como esta ha concitado tanta unanimidad en todos los sectores sociales sobre sus reproches, por injusta..., y no solo por injusta sino también por inconstitucional. Pues bien, con la interposición de este recurso, el Gobierno andaluz se suma a esa voz unánime de toda la ciudadanía y de todas las organizaciones políticas y sociales —salvo el Partido Popular, claro está— que han pedido al Gobierno que deje sin efecto esa ley.</parrafo>
        <parrafo>Debo, no obstante, aclarar dos aspectos. El primero de ellos es que no estamos cuestionando la constitucionalidad de las tasas en sí. Las tasas ya existían antes de la Constitución de 1978, también permanecieron a través de la Ley 53/2002, que estableció un tipo de tasas que sí eran acordes a la Constitución —así lo declaró también el Tribunal Constitucional—. Y tampoco se cuestiona el carácter estatal de la tasa, no pretendemos nosotros introducir una tasa autonómica y mucho menos que contenga o que se refiera al mismo hecho imponible, lo cual vulneraría el principio ne bis in idem, que no solo rige en derecho sancionador sino también en derecho presupuestario.</parrafo>
        <parrafo>Pero les decía que la Ley de Tasas sustituye a esa tasa que se estableció en 2002, produciendo con la nueva regulación una extraordinaria extensión de las tasas. En primer lugar, se amplía a los órdenes jurisdiccionales. Si las de 2002 afectaban solo al orden jurisdiccional civil y al contencioso-administrativo, hoy se extienden perniciosamente también al orden social.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, se amplía respecto de los sujetos pasivos. Como sabemos, las tasas de 2002 afectaban exclusivamente a las personas jurídicas y siempre que tuvieran unos elevados volúmenes de facturación, valorados conforme a los criterios establecidos para el Impuesto de Sociedades. Sin embargo, las nuevas tasas, las de la ley de 2012, afectan no solo a las personas jurídicas con independencia de su volumen de ingresos sino muy especialmente además a las personas físicas, comprendiendo ahora también no solo las personas físicas sino las pequeñas y medianas empresas, que constituyen la mayoría del tejido productivo de nuestra Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Por último, además, aumentan con carácter extraordinario y general las cuotas, que, como saben, tienen dos partes: una cuota fija y una variable. En el orden civil, por ponerles un ejemplo, en los procesos ordinarios se incrementa la cuota fija de 150 a 300 euros. En las apelaciones, se sube de 300 a 800. Y ya si hablamos del recurso de casación civil o del recurso extraordinario por infracción procesal, ha pasado de 800..., perdón, de 600 a 1.200 euros, es decir, se ha duplicado. En el orden contencioso-administrativo sucede otro tanto de lo mismo y las cifras son muy parecidas en cuanto a la cuota fija se refiere. Y en el orden social se aplican por primera vez, si bien solo en la segunda instancia, pero, eso sí, en la segunda instancia se exige una tasa fija de 350..., perdón, de 500 euros para el recurso de suplicación y de 750 para el de casación.</parrafo>
        <parrafo>A la cuota fija que he señalado se sumará, además, una parte variable, la parte variable de la cuota, que se aplicará en un 0,5% del valor de la reclamación, del valor económico de la pretensión deducida, y en un 0,25% si excede de un millón de euros. Tras la reforma del sábado pasado, la modificación ha sido realmente muy tenue, porque en cuanto a la cuantía fija de las tasas no se toca, se mantienen las mismas cuantías fijas, y respecto de las variables... Bueno, hay que decir que la cuantía fija sí se modifica solo en el orden contencioso-administrativo cuando el recurso se dirija contra una infracción administrativa, en cuyo caso la tasa fija no podrá exceder de la mitad del valor de la sanción. Si lo piensan bien, pagar anticipadamente una multa de tráfico supone pagar la mitad y recurrirla también supone pagar la mitad. Por tanto, más caro sigue siendo el collar que el perro, más vale pagarla en período voluntario que poner la tasa para recurrirla, no tiene sentido.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a la cuota variable, tratándose de personas jurídicas, como les decía, afecta ahora mismo a todo el tejido productivo de Andalucía. Y, además, hay una cuestión que no es baladí, y es que si no se acredita el pago de la tasa no se dará curso nunca a la pretensión deducida por la parte interesada, debiendo el secretario suspender su tramitación hasta tanto se acredite el pago de la tasa. Eso puede dar lugar, claro, a la preclusión del acto procesal que se intenta y, consiguientemente, quedar en absoluta indefensión quien no haya cumplimentado la tasa en el plazo establecido legalmente.</parrafo>
        <parrafo>Por ello, el Gobierno andaluz considera que hay cinco artículos de esta ley que son contrarios a la Constitución, los artículos 1, 2, 3, 4 y 7, que vulneran, entendemos, claramente el principio de igualdad, el derecho a la igualdad y el derecho a la tutela judicial efectiva, que aparece consagrado como otro derecho fundamental en el artículo 24.1 de la Constitución. Y es que esa extensión indiscriminada de las tasas produce en la realidad práctica un efecto disuasorio para gran parte de los ciudadanos, que no podrán procurar la defensa, promover la acción de la justicia en defensa de sus derechos, y para las pequeñas y medianas empresas. El recurso, que sigue, de alguna manera, o comparte los criterios que se mantuvieron en el informe del Consejo General del Poder Judicial, se basa en la doctrina del Tribunal Constitucional construida acerca de las tasas judiciales. Según esta doctrina —y cito palabras textuales del Tribunal Constitucional—, «el derecho a la tutela judicial efectiva puede verse conculcado por aquellas disposiciones legales que impongan requisitos impeditivos u obstaculizadores del acceso a la jurisdicción si tales trabas resultan innecesarias, excesivas o carecen de racionalidad y de proporción». Por tanto, la desproporcionalidad de la tasa puede conculcar el derecho a la tutela judicial efectiva.</parrafo>
        <parrafo>La regulación actual de la tasa entendemos que supone un verdadero obstáculo al acceso a la justicia y disuade a los ciudadanos de procurar la defensa de sus derechos e intereses legítimos en los tribunales de justicia. Especialmente atentatorio, además, resulta el establecimiento de la tasa en el orden social, donde el Tribunal Constitucional tenía asentado ya desde hace años que la superioridad del empresario sobre el trabajador exigía un esfuerzo del legislador compensatorio y reequilibrador de la posición de uno y otro. Y entendió también el Tribunal Constitucional que ese reequilibrio no solo debía afectar al derecho material sino al derecho procesal. Pues bien, las tasas en el orden social lo único que vienen es a remarcar esa situación de preeminencia del empresario frente al trabajador y a colocarlo en una posición en la que muy difícilmente va a poder, en no pocas ocasiones, defender sus derechos ante los órganos del orden social. La exención que se establece del 60%, que supone realmente no una exención sino una reducción, desde luego nos parece absolutamente insuficiente para poder garantizar la defensa de los derechos de los trabajadores.</parrafo>
        <parrafo>Tampoco en el orden contencioso-administrativo resulta viable la disminución a la mitad de la sanción cuando se trate de un litigio que verse sobre derecho administrativo sancionador. Pasa un poco lo mismo, si el derecho administrativo otorga una posición predominante a la Administración frente al administrado, si la historia del Estado de derecho era la historia de la lucha por el reequilibrio y por los estatutos del administrado frente a la Administración, esto supone una regresión, una vuelta atrás, en cuanto muchas veces se hará inviable en la práctica recurrir las resoluciones administrativas.</parrafo>
        <parrafo>Les pongo un ejemplo, les cito un ejemplo evidente: un recurso de responsabilidad patrimonial contra la Administración, tan frecuente como el que se puede dar en situaciones de negligencias médicas, de expropiaciones indebidas, de lesiones por el mal estado del espacio público, simplemente. En estos casos, si se reclama una indemnización, pensemos, mínimo de 30.000 euros, nos vamos a encontrar con que la tasa estaba fijada en 950 euros por la Ley 10/2012, 800 por la tasa fija y 150 por la variable. Ahora, con la modificación del sábado pasado, nos encontramos con que la tasa fija sigue siendo 800 euros y la de 150 disminuye solo a 30 euros. Por tanto, seguimos hablando de 830 euros de tasas para poder entablar el recurso.</parrafo>
        <parrafo>El Gobierno andaluz destaca también que la extensión de las tasas a las personas físicas, tanto en la jurisdicción contencioso administrativa como sobre todo en la civil, supone la consagración de un tipo de justicia para ciudadanos con muy escasos recursos y para ciudadanos mucho más potentes económicamente, dejando al margen a un amplio…, una amplia franja de ciudadanos que, sin ser tan pobres como para poder tener derecho a la asistencia jurídica gratuita, tampoco son tan poderosos económicamente como para poder defender sus derechos individuales ante los tribunales de justicia.</parrafo>
        <parrafo>Por ello, desde el Ejecutivo andaluz entendemos que las circunstancias económicas de la ciudadanía no pueden servir de pretexto para desahuciarlos así abiertamente del acceso a un servicio público esencial, como es la Administración de Justicia. El carácter impeditivo y disuasorio de estas tasas entendemos que no puede impedir el contenido del derecho esencial a la tutela judicial efectiva.</parrafo>
        <parrafo>De igual modo, la ley se hace aún mucho más perniciosa si tenemos en cuenta las dificultades sociales y económicas por las que atraviesa la mayoría de la población, hoy debido a la crisis económica que sufrimos, que acaecemos, olvidando además un principio básico de nuestro ordenamiento jurídico que recoge el artículo 3.º del Código Civil, y es que la realidad social del tiempo ha de ser tenida en cuenta en la aplicación de las normas, en la creación de las normas y en la interpretación de las normas, cosa que el legislador no ha tenido en cuenta para nada.</parrafo>
        <parrafo>Supone, por otro lado, además, un posible riesgo pernicioso, y es que para eludir la tasa haya una deriva de multitud de asuntos civiles que naturalmente hubieran sido demandados ante los tribunales civiles a la jurisdicción penal. Es lo que algún procesalista denominó aquello de «la querella catalana», que es buscar en la vía penal aquello que realmente es un asunto civil, y eso puede contribuir a agravar muy mucho la situación ya penosa que sufre la jurisdicción penal. Pensemos que el 70% de los asuntos que pesan sobre la Administración de Justicia pesan precisamente sobre esta jurisdicción, que ya no soporta más, no puede soportar más esfuerzo y que se puede ver agravada por esa situación como les digo.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, la Junta rechaza ese argumento esgrimido en el preámbulo de la ley de que las tasas van a servir para descongestionar los tribunales de justicia y para descargar a estos del exceso de carga de litigiosidad que hay.</parrafo>
        <parrafo>Esta ley creo, de manera convencida y en conciencia, que no va a arreglar ninguno de los problemas estructurales básicos de la justicia. La justicia exige la creación de tribunales de instancia en lo civil, el incremento del número de jueces y fiscales en nuestra población —seguimos por debajo de la media europea—. Y, por tanto, con esto no vamos a conseguir sino impedir y eliminar del derecho a la justicia a una inmensa franja de ciudadanos que no son —como les decía antes— ni tan pobres que tengan derecho a la justicia gratuita ni tan ricos que no puedan verse presionados por la tasa.</parrafo>
        <parrafo>Por último, la ley además consagra un principio extrañísimo, y es que considera vinculado el cobro de la tasa o el beneficio obtenido por la tasa al sistema de justicia gratuita, lo cual supone una afectación atípica. Viene a parecerse más la tasa a un precio público que a una verdadera tasa, porque lo típico de las tasas —la Ley de Tasas en la mano— es que las tasas sirvan para financiar el servicio público que se presta al usuario, y no va a ser así en este caso, al margen de otras consideraciones acerca de cómo se va a reinvertir el beneficio de las tasas en la justicia gratuita. Pues, no solo es el ministerio de Justicia el que financia la justicia gratuita: multitud de comunidades autónomas tienen atribuidas las competencias en materia de justicia —Andalucía, concretamente, por el artículo 150 de su Estatuto— y no sabemos si va a redundar en beneficio del esfuerzo económico de la Junta de Andalucía para mantener el servicio de justicia gratuita.</parrafo>
        <parrafo>La reforma que se ha hecho el sábado es otra reforma de urgencia, sin oír a nadie, sin hablar con nadie, sin contar con nadie, y se hace además a los tres meses de aprobarse la Ley de Tasas. Oiga, ¿es que no ha habido tiempo durante el debate parlamentario para reflexionar y para oír las posiciones de otras personas?, entre otros, la valiente posición de la defensora del pueblo, que parece, al menos es el pretexto, que ha hecho recapacitar al ministro de Justicia. Yo creo que, honestamente, mi sospecha es que la defensora del pueblo ha sido utilizada como pretexto para dar marcha atrás en algo que parecía insostenible.</parrafo>
        <parrafo>En esencia, la reforma se refiere a extender las exenciones a determinados supuestos. Menos mal que, cuando uno reclama 80 euros o 1.000 euros de indemnización o disconformidad con una compañía telefónica o de luz o de agua o de gas, si no excede de 2.000 euros...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Consejero, le ruego vaya concluyendo su intervención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DE LLERA SUÁREZ-BÁRCENA, CONSEJERO DE JUSTICIA E INTERIOR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>…, ha desaparecido la tasa.</parrafo>
        <parrafo>Quiero ya muy brevemente destacar tres puntos, y telegráficamente.</parrafo>
        <parrafo>La reforma que se ha hecho es absolutamente insuficiente, lo reconoce la propia exposición de motivos. Se mantienen vigentes todos y cada uno de los motivos que han determinado la interposición del recurso. Y, además, se aprueba a los tres meses, como digo, justo al día siguiente de que finalizaba el plazo para interponer el recurso.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—A continuación, intervendrán los grupos parlamentarios. En primer lugar, el de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Tiene en su nombre la palabra su portavoz, señora Doblas Miranda.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora DOBLAS MIRANDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Buenas tardes, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, para hablar de la motivación de recurso, la verdad, ya están los juristas, y hay muchos y muy buenos, y además, creemos que basta con la explicación del Consejero. Por tanto, nuestra intención hoy aquí no es analizar uno por uno los motivos que han llevado a la Junta de Andalucía a presentar un recurso, que compartimos, que saludamos y que aplaudimos incluso, porque estamos discutiendo de justicia y no de legalidad y porque no hay nada más injusto, yo diría aún más, no hay nada más nazi que identificar legalidad con justicia. Y estamos ante una ley que, por lo visto, según la defensora del pueblo, doña Soledad Becerril, anteriormente alcaldesa de Sevilla por el Partido Popular, es legal, pero que nosotros decimos que también es profundamente injusta.</parrafo>
        <parrafo>Porque estamos discutiendo de justicia y no de legalidad, queremos situar esta ley hoy en el debate político y señalar, sobre todo, que es una ley política e ideológica, política e ideológicamente de derechas. Y nuestra intención hoy aquí es decirle al pueblo andaluz que por más ex alcaldesas del PP metidas a defensoras del PP, perdón, a defensoras del pueblo, que existan, justificando lo injustificable, estaremos por la igualdad en el acceso a la justicia siempre. Que por más interpretaciones jurídicas que existan del principio solve et repete, ese que dice «paga y después recurre», estaremos por la universalidad del acceso a la justicia siempre. Que por más legal que sea la imposición de una tasa sin tener en cuenta el principio de proporcionalidad o de capacidad económica, estaremos por una justicia equitativa y la garantía del servicio público siempre. Que por más que vivamos en un sistema capitalista, estaremos del lado de la clase trabajadora y no del capital, siempre. Para lo contrario, para estar del lado del capital, está el Partido Popular, que nunca ha sido el partido de los trabajadores, mucho menos de las trabajadoras, y a la vista está que nunca lo será.</parrafo>
        <parrafo>Partiendo de estas consideraciones, queda clara la postura política que nos lleva a rechazar una Ley de Tasas en la justicia, sea cual sea el orden jurisdiccional en que se aplique y sean cuales sean las cuantías con las que se aplique. El artículo 24 de la Constitución garantiza el derecho a la tutela judicial efectiva sin que, en ningún caso, pueda producirse indefensión, en ningún caso. ¿Dónde está el límite de la indefensión? ¿En las tasas reguladas por la ley de noviembre, o está en ese 80% de reducción actual? Y, por favor, no me vaya ahora a justificar el Partido Popular, como justificó en su momento la asistencia a víctimas de malos tratos... Miren ustedes, qué sorpresa, hemos rectificado.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, la indefensión no está ahí, sino más bien en el hecho de tener que pagar por el ejercicio de un derecho fundamental, sea cual sea la cuantía o la excepcionalidad de ese derecho. Evidentemente, aquí está el meollo de la indefensión. A nadie se le escapa que estamos hablando de pagar para recibir justicia, que estamos hablando de pagar por solicitar el amparo de unos tribunales, en aquellos aspectos que consideramos que nos perjudican, sean en nuestros derechos fundamentalísimos, sea en la convivencia con nuestros conciudadanos y conciudadanas, sea en las relaciones con una Administración pública que se sitúa, efectivamente, en un ámbito de poder muy por encima del justiciable.</parrafo>
        <parrafo>Se excluía de la tasa el Derecho penal por sus propias características de acceso a la justicia, según decía la propia Ley de Tasas. ¿Qué características son esas que no pueden compararse con todo el derecho sancionador? ¿Por qué no aplicar la misma exención a las sanciones administrativas? Podríamos seguir así hasta la eternidad. Cualquier argumentario sobre las excepciones reguladas en la ley, o en el reciente real-decreto, podría ser aplicable a los supuestos no excepcionados. Cualquier argumento en favor de la Ley de Tasas sirve a su vez para su destrucción, como lo demuestra la propia justificación del ministro sobre su recientísima rectificación.</parrafo>
        <parrafo>Se habló, en un principio, de evitar la saturación en los juzgados, como si aquí no rigiera el dicho popular, ese que dice «tengas pleitos y los ganes», a modo de maldición. Que la gente, por lo visto, utiliza alegremente la justicia, como si la justicia fuera barata, como si los profesionales de la justicia no cobraran por su trabajo, como si todo el mundo tuviera acceso a la justicia gratuita y no fuera un verdadero calvario conseguirla.</parrafo>
        <parrafo>Podría seguir con los cómos, y voy a seguir con los cómos. Conozco bien el tema porque he trabajado ahí. Como si para una mujer víctima de malos tratos no fuera un calvario interponer la denuncia. Al final va a resultar que esto también es un mecanismo para favorecer las denuncias de las víctimas de malos tratos. Y luego vendrá Tony Cantó, ese político que reniega de los políticos y que está muy bien informado y formado, a decir que todas las denuncias son falsas. Como si para pleitear con la Administración sólo hiciera falta leer y escribir, y no se tuviera que pasar por un conocimiento denso y detallado de la multiplicidad de leyes, decretos, reglamentos y órdenes que la rigen, y, claro está, pagar por esa especialización.</parrafo>
        <parrafo>Como si para enfrentarse al empresario no hicieran falta algo más que agallas, ante la más que probable posibilidad de perder hasta la camisa, además del empleo, para conseguir únicamente lo que le corresponde a un trabajador, que, en la mayoría de los casos, es una miseria de días de salarios, ya de por sí escasos, y encima negociando lo innegociable. Como si para enfrentarse ante el juez, poniendo las miserias de tu vida privada y familiar, no necesitaras unas buenas dosis de valentía, de pena y de necesidad. Como si además de todos estos cómos, como si la justicia fuera gratuita. Si la finalidad era recaudatoria, ya están los impuestos que gravan la actividad de los profesionales. Porque, de verdad..., como si la justicia fuera gratuita. Esa es la base, de la que se parte para imponer una ley de tasas.</parrafo>
        <parrafo>Y la Justicia, por si no lo saben, señorías del PP, no solo no es gratuita, sino que es lo suficientemente cara para ser disuasoria de por sí. Es cara, es lenta y —sigo manteniendo— profundamente injusta.</parrafo>
        <parrafo>El Código Penal es —y se está viendo ahora con claridad, con todos los escándalos posibles— el código penal de los pobres. El Código Civil es el de los ricos, la legislación mercantil no protege a los consumidores, el Derecho administración no está al servicio de los ciudadanos, sino al revés, y el Derecho laboral, después de la última reforma —especialmente después de la última reforma— no es de los trabajadores, y mucho menos de las trabajadoras. A ver quién es el guapo o la guapa que es capaz de negarme esto.</parrafo>
        <parrafo>Pero el ministro Gallardón, el «verso suelto del PP», que de suelto no tiene nada, en vez de acometer una reforma de la justicia, lo que hace es privatizarla y suprimirla para los pobres, y se carga así todos los problemas de un plumazo. El ministro Gallardón va a conseguir, o ha conseguido ya, convencer a la clase trabajadora de lo que los y las comunistas llevábamos años proclamando, que la justicia es de los ricos y para los ricos. Gracias, señor Ministro, nos ahorra varias campañas informativas.</parrafo>
        <parrafo>Saludamos, pues, y aplaudimos, el recurso de inconstitucionalidad de esta ley, y esperamos que el Tribunal Constitucional ejerza, de verdad, un papel de Justicia con mayúscula, que la Defensora —permítanme que me lo pregunte— del Pueblo no ha ejercido.</parrafo>
        <parrafo>Se lo debemos a las víctimas de malos tratos; se lo debemos a los afectados por los distintos fraudes, a los consumidores —les recuerdos las compañías telefónicas, las del gas natural, las eléctricas, las de los carburantes…—, porque hay muchas, ¿eh? Se lo debemos a los afectados por las hipotecas, las preferentes y los sellos; se lo debemos a las comunidades...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Doblas, le ruego vaya concluyendo su intervención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora DOBLAS MIRANDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Enseguida, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Se lo debemos a las comunidades de vecinos que pleitean frente a los bancos que tienen embargadas viviendas de la comunidad y no son capaces de pagar ni las cuotas. Se lo debemos a quienes se han visto despedidos y despedidas tras la reciente reforma laboral, a quienes han visto como las propinas formaban parte de su nómina en negro; a quienes cobran en negro porque no les queda otra. Y la culpa de la economía sumergida, señorías del Partido Popular, no es de los trabajadores y trabajadoras, es de los empresarios y empresarias. Se lo debemos a los pequeños y medianos empresarios que tratan de salir adelante frente a los abusos de las grandes multinacionales; se lo debemos a los sancionados por ir en manifestaciones legales; se lo debemos a quienes se han visto multados por error, a los afectados por actuaciones administrativas prescindiendo total y absolutamente del procedimiento legalmente establecido; se lo debemos a todos aquellos que tienen la valentía de ejercitar sus derechos y reclamar la justicia para sí y para otros y otras.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Doblas, debe concluir inmediatamente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora DOBLAS MIRANDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Enseguida termino, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Se lo debemos a la justicia y a quienes reclamaron justicia en otros tiempos. Se lo debemos a todos los que fueron injustamente tratados por este sistema judicial. Se lo debemos también a Manuel José García Caparrós y a su familia, ahora que está tan cerca su nombramiento como Hijo Predilecto de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Se lo debemos a todos aquellos que abogan por un mundo mejor y luchan por conseguirlo, incluso en los tribunales de este mundo, porque para eso estamos, me parece a mí.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Doblas.</parrafo>
        <parrafo>Interviene, a continuación, el Grupo Parlamentario Socialista. Tendrá la palabra para ello su portavoz, señora Masegosa Martos.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MASEGOSA MARTOS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, en primer lugar, agradecerle hoy aquí su comparecencia en este Pleno para dar cuenta y exponer los motivos que han llevado al Consejo de Gobierno, a la Junta de Andalucía, a presentar un recurso de inconstitucionalidad contra la conocida Ley de Tasas, denominada, que todos utilizamos o llamamos «tasazo». Un recurso de inconstitucionalidad, cuyo estudio instábamos, desde esta Cámara, mediante una proposición no de ley que debatimos el pasado mes de diciembre. Una PNL, por cierto, una proposición no de ley, que fue aprobada con el apoyo de Izquierda Unida y de este grupo, y que fue votada en contra por el Partido Popular, que entendió —y así lo defendió su portavoz en este Pleno— que esta Ley de Tasas era una ley justa y proporcionada. Y, fíjense, curiosamente, a poco más de tres meses de su aprobación, se ha tenido que rectificar por el Gobierno del Partido Popular, concretamente el pasado viernes.</parrafo>
        <parrafo>Desde luego, estamos convencidos de que con el pretexto de la crisis económica, el Partido Popular ha implantado —está implantando en nuestro país— unas tasas judiciales con carácter prácticamente universal, que ha supuesto lo que ha supuesto sin ninguna duda. Y yo le haría una llamada de atención a los señores del Partido Popular, que deben considerarse los responsables de uno de los nuevos, o de los mayores retrocesos de nuestro Estado de derecho, uno más a los que, por desgracia, ya nos tienen acostumbrados en este poco más de un año de gobierno.</parrafo>
        <parrafo>En este caso, voy a utilizar una expresión, con permiso de mi compañero, el señor Pepe Caballos, y hablaré del colesterol, pero del malo. Y siento diferir en eso contigo, Pepe. Yo hablaré del malo y se lo voy a atribuir directamente al Partido Popular, porque ese exceso de colesterol al que tú has hecho muchas veces referencia, pero el del malo, es conocido como el asesino silencioso, porque lenta y discretamente pone en peligro a quien lo sufre, a quien lo padece, igual que está sucediendo con las tasas judiciales que ustedes, señores del Partido Popular, están haciendo que se extiendan de forma progresiva y crezcan en las venas procesales de nuestro sistema. Y si no hacemos nada, desde luego, van a provocar la muerte de la Justicia tal y como la concebimos en una democracia avanzada. Y, señorías, este grupo parlamentario no va a permitir bajo ningún concepto la muerte de la Justicia, y la vamos a seguir defendiendo, porque el acceso a la Justicia es la garantía de todos los demás derechos fundamentales y libertades públicas. El derecho a la salud, el derecho a la educación, a la garantía de la potestad sancionadora, desde luego, quedarán en papel mojado si la víctima no puede reaccionar frente a sus lesiones, por el claro efecto que van a producir las tasas implantadas.</parrafo>
        <parrafo>Y seguiremos defendiendo la Justicia, porque el derecho a la tutela judicial efectiva es un derecho fundamental que cuenta con amparo constitucional. Y curiosamente, aunque no nos resulta sorprendente, el Partido Popular ha sido capaz de poner la potestad tributaria por encima de la recaudatoria, por encima de ese derecho fundamental. Desde luego, este grupo no va a compartir nunca que esa finalidad recaudatoria claramente implícita en esa medida suponga el sacrificio de un derecho fundamental.</parrafo>
        <parrafo>El Partido Popular ha sido ágil en calcular el dinero que ingresarán las arcas estatales —las tendrán que modificar, desde luego, con la reciente modificación—, y ya en el proyecto de ley calculaba una recaudación de 300 millones de euros. Pero no ha sido capaz, no ha sido tan ágil de calcular, quizás porque no les interese, la estimación de pleitos que se verán y que se van a ver abortados, que no llegarán a nacer por no poder pagar las tasas. Y lo mismo que ha dicho el Consejero, este grupo comparte, concebimos la Justicia como un servicio público horizontal que, como tal, debe ser soportado por impuestos generales, pero no por tasas a pagar por el usuario directo. ¿O es que una sentencia judicial que invalida, por ejemplo, un acto de la Administración no contribuye a que esa Administración cuide en lo sucesivo y preste mejor servicio a todos? ¿O es que una sentencia que declara nulo un despido no es ejemplar para el resto de los empresarios? Cada vez que se dicta una sentencia, se resuelve un caso concreto, pero, desde luego, aumenta la atmósfera de seguridad jurídica y la credibilidad en la Justicia.</parrafo>
        <parrafo>Sin duda alguna, con esa..., con la interposición del recurso se defienden los derechos de la ciudadanía andaluza, y el principio de la ciudadanía andaluza, y el principio de igualdad ante la Justicia. Porque claramente, señores del Partido Popular, su Gobierno ha aprobado una ley que es injusta e insolidaria y que supone un ataque directo al derecho a la igualdad y al derecho de las personas a la tutela judicial efectiva. Lo saben perfectamente, y son conscientes de que la Ley de Tasas profundiza en la desigualdad, como muchas otras medidas que viene impulsando el Gobierno del Estado.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, como lo ha dicho el Consejero, se ha instaurado una Justicia para pobres y otra Justicia para ricos, pero han excluido a la mayoría, al resto de los ciudadanos que se van a ver o van a quedar en una situación desfavorable que, desde luego, les va a impedir poder defender sus derechos ante la Justicia.</parrafo>
        <parrafo>También lo ha dicho el Consejero, pero yo quiero incidir, por su especial relevancia en estos momentos de grave crisis económica, y es que en el orden social, las tasas refuerzan la superioridad del empresario sobre el trabajador y aumenta la desigualdad entre las partes, discriminando a los trabajadores en defensa de sus derechos. Desde luego, algún..., esta tarde hemos podido conocer que esta Ley de Tasas no afectará a algún trabajador que venía cobrando más de veintiún euros mensuales. Sin duda alguna, va a poder reclamar su despido sin ningún género de dudas ante los tribunales.</parrafo>
        <parrafo>Igual, como ha dicho el señor Consejero, sucede en el orden contencioso, donde luego, desde luego, la Administración tiene un papel predominante sobre el resto de los administrados y se genera, desde luego, esta Ley de Tasas va a generar un mecanismo claramente —como ya hemos dicho muchas veces— disuasorio.</parrafo>
        <parrafo>No voy a entrar en los ejemplos, porque ya lo ha hecho muy bien el Consejero, lo ha expuesto, y no voy a incidir en ello, pero sí quiero de nuevo denunciar en esta Cámara el grave perjuicio que la Ley de Tasas ha supuesto a las mujeres en materia de o víctimas de violencia de género, a pesar de lo dicho en el mes de noviembre por el señor Gallardón y por una diputada en esta Cámara, que tachó de mentirosa a una Consejera de este Gobierno porque decía en ese momento que no tenía que pagar las tasas judiciales. Dicen que el tiempo pone las cosas en su sitio, y, desde luego, hasta el pasado viernes, y todavía un poco en cuarentena, las víctimas de violencia de género, para poder poner su demanda civil de divorcio o de separación, han tenido que pagar 300 euros, un sufrimiento más que ahora van a tener, si quieren que se les devuelva el dinero, como se les ha adelantado, se les ha dicho, volver a un nuevo sufrimiento para reclamar lo que indebidamente les ha sido cobrado.</parrafo>
        <parrafo>Desde luego, coincidimos en que el Partido Popular vive nuevamente ajeno a la realidad en la que estamos viviendo y se muestra totalmente insensible con quienes peor lo están pasando en esta grave situación económica. Y, con las tasas, no han tenido en cuenta para nada la situación por la que atraviesa la inmensa mayoría de la población. Pero no solo eso, sino que además las tasas no van a resolver los problemas estructurales de la Justicia y no van a resolver el problema de la alta litigiosidad. Son problemas mucho más profundos y más estructurales.</parrafo>
        <parrafo>Lo dije en la última Comisión de Justicia e insisto: detrás de esa excusa de reducir el alto grado de litigiosidad no hay más que una convicción puramente ideológica, la del Partido Popular, que no es otra que desmantelar el servicio público de Administración de Justicia. Frente a eso, la Junta de Andalucía, también lo vimos en la última Comisión, ante ese mismo problema, además de optimizar los medios humanos y materiales con los que ya cuenta la Administración de Justicia, aporta nuevas soluciones, como se planteó con el tema de la mediación a la que pueden acceder absolutamente todos los ciudadanos, independientemente de su origen o condición social. Está demostrando de nuevo la Junta de Andalucía que hay dos formas de gestionar: la de la derecha, que está apostando claramente por eliminar los servicios públicos, y la de la izquierda, que entiende y garantiza los servicios públicos universales y gratuitos para todos los ciudadanos, independientemente de su origen o condición social.</parrafo>
        <parrafo>Y, señor Consejero, lo ha dicho en su intervención y este grupo lo comparte totalmente: el recurso de inconstitucionalidad ha de mantenerse por los motivos que usted ha expuesto, a pesar de las modificaciones anunciadas el pasado viernes en el Consejo de Ministros, porque lo sucedido no es más que una rectificación, corta rectificación, y el reconocimiento de un error, el del Gobierno del Partido Popular, que aprobó en solitario y casi por decreto esa ley totalmente injusta e inconstitucional desde nuestro punto de vista. Pero una rectificación que a todas luces es insuficiente, puesto que, ante tal despropósito, lo único que cabe es su total derogación. Derogación que, por cierto, también sigue manteniendo y viendo el Consejo General de la Abogacía, que entiende que la rebaja anunciada por el Ministerio no elimina el ataque contra el derecho al acceso de la Justicia que en su día supuso la aprobación de la Ley de Tasas.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, hay razones más que suficientes para que, además de los ciudadanos, organizaciones sociales y sindicales y todos los que conocemos eufemísticamente como operadores de la Justicia, estén y continúen indignados. Nosotros nos tememos lo peor: que, con el Partido Popular en el Gobierno, la Justicia va a seguir los pasos —y me van a permitir la comparación— de algunas compañías de vuelo de bajo coste que, desde luego, no son el ejemplo a seguir, porque estas, algún día, acabarán cobrando también un suplemento a los pasajeros que deseen hacer uso de las mascarillas en caso de emergencia.</parrafo>
        <parrafo>Desde luego, estamos convencidos desde este grupo de que ese no es el camino a seguir, por lo que, insisto, apoyamos y seguiremos apoyando al Gobierno de la Junta de Andalucía en la interposición y también en el mantenimiento del recurso ante el Tribunal Constitucional contra esta Ley de Tasas Judiciales, y también apoyaremos todas aquellas otras medidas que adopte la Junta de Andalucía para defender los intereses, derechos y libertades de los andaluces y andaluzas, de los ataques de un Gobierno central que se muestra insensible e incapaz de dar respuesta a nuestros problemas.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Masegosa.</parrafo>
        <parrafo>Interviene a continuación el Grupo Parlamentario Popular. En su nombre lo hará su portavoz, en este caso, señor Ferreira Siles.</parrafo>
        <parrafo>Señor Ferreira, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERREIRA SILES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias. Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, señorías, yo también le agradezco al señor Consejero de Justicia e Interior que esté aquí hoy para explicar los motivos que han llevado al Consejo de Gobierno a tomar la decisión que ha tomado. Estaría más contento si hubiese venido aquí a traernos propuestas referentes a sus competencias estrictas, a plantear las líneas generales de su mandato o a hacer un balance inicial de este casi primer año de Gobierno. Pero la realidad es que ni hay balance que hacer, ni hay proyectos que presentar. Y lo que sí hay es una segunda vuelta del debate de la Ley de Tasas que tuvimos en el mes de diciembre.</parrafo>
        <parrafo>Y lo hace el Gobierno de la Junta con un instrumento que ha utilizado repetidamente, que ya es un clásico, que es la utilización partidista e interesada a mi juicio de la vía del recurso de inconstitucionalidad, para dar continuidad a cualquier polémica, para conseguir unos cuantos titulares en los periódicos y para alargar el debate en la calle.</parrafo>
        <parrafo>Permítanme que les diga que yo creo que a ustedes no les preocupa la sentencia que se pueda dictar en su día, que lo que buscan es el jaleo que se produce con la interposición del recurso; que no les preocupa la constitucionalidad de la ley, sino que lo que buscan es la pelea política, y que no les preocupa el funcionamiento de la justicia, sino la utilización partidista de esa justicia.</parrafo>
        <parrafo>Señores del Gobierno, desde su toma de posesión, hace diez meses aproximadamente, han presentado más recursos de inconstitucionalidad que proyectos de ley. Un Gobierno que lleva más recursos de inconstitucionalidad que proyectos legislativos. Cuatro recursos en diez meses, creo que es un récord, creo que es un récord. Y la Consejería de Justicia, pues, por el mismo camino, ni un solo proyecto concreto, pero ya se puede apuntar su primer recurso.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que es una cortina de humo más para distraer la gestión, la pésima gestión desarrollada, a mi juicio, de las competencias que le fueron transferidas en su día. Y creo que tratan de diluir sus responsabilidades ante una Administración de Justicia colapsada, deficitaria, precaria y a años luz de satisfacer las necesidades sociales.</parrafo>
        <parrafo>Y creo también que lo hacen porque es en esto en lo que se ponen de acuerdo. En justicia, por lo menos, ustedes, usted y sus socios, no se entienden, las diferencias entre la Consejería y el Grupo de Izquierda Unida son manifiestas; menos en esto, que hemos visto que aquí sí están cómodos.</parrafo>
        <parrafo>Permítame que le diga, señor Consejero, que usted a sus socios no les gusta, y lo sabe usted. No sé si eso es una crítica, un problema, un halago. Pero es la realidad, es la realidad. Ni el servicio de atención y asistencia jurídica penitenciaria, ni el cierre parcial de los registros civiles, ni el nombramiento del jefe de la Ertzaintza como director general de la Junta, ni siquiera..., hasta los toros les separan. Y buscan este elemento de confrontación con el Partido Popular y con el Gobierno de la Nación como elemento de cohesión, al menos en este campo del Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Con la Ley de Tasas hay que reconocer que han encontrado una excusa que no están dispuestos a perder. Pero, por otro lado, no es nada nuevo, la historia se repite, se repite. Recordarán que la anterior Ley de Tasas, la que ha estado vigente hasta hace muy poco, fue ya recurrida por la Junta al Constitucional, que desestimó su recurso, avalando íntegramente la constitucionalidad. Ley, por cierto, que no fue derogada por el Gobierno socialista, que gobernaron durante ocho años consecutivos. Fíjense si tuvieron tiempo de quitarla, y más si pensaban que era inconstitucional. Pues no lo hicieron. Lo que hicieron fue modificarla al alza, ampliando los supuestos sujetos a pago de tasa judicial. Como aprobaron ustedes, y no el PP, una Ley de Depósitos Judiciales que obligaba, y obliga, a todos los justiciables a abonar un depósito para la interposición de cualquier recurso. ¿Cabe más incoherencia y más demagogia, a mi juicio?</parrafo>
        <parrafo>Recurso de inconstitucionalidad, como digo, derogado después por el tribunal; mantenimiento de la ley, pese a gobernar ocho años consecutivos; modificación para ampliarla incluyendo más supuestos obligados al pago, y aprobación de una nueva Ley de Depósitos Judiciales, que justificaban su portavoz parlamentario y el Ministro de Justicia de entonces con un doble propósito, con dos argumentos. Y me voy a permitir volver a leérselo porque es un monumento a la incoherencia. Página 46 del Diario de Sesiones del Congreso de los Diputados, 25 de junio del 2009, para eso aprobaba el Gobierno socialista la ley: «Para servir de freno a la presentación de recursos y demandas, que en no pocos casos se emplean como una mera técnica dilatoria en los procesos, y a la vez con un efecto recaudatorio, ya que las sumas obtenidas permitirán sufragar en parte los costes correspondientes a la gestión de los servicios de asistencia jurídica gratuita», palabras del portavoz socialista, repetidas textualmente por el Ministro —se ve que no era una improvisación sino que era un argumento sólido que habían trabajado entonces—, dichas en un momento en el que mantenían un recurso de inconstitucionalidad contra la Ley de Tasas que buscaba exacta lo mismo, exactamente lo mismo. Así son ustedes. Y ahora vuelta a la misma historia.</parrafo>
        <parrafo>Justificaba el Consejero días pasados que se mantenía el recurso porque, a pesar del anuncio de reducción sustancial de las tasas, se desconocían las pretensiones reales del Gobierno. Eso no lo podrá decir ahora porque ya está en el BOE y ya lo conoce: reducir en un 80% las tasas variables con el límite de dos mil euros... Por cierto, para llegar a ese límite el pleito debe tener una cuantía de dos millones de euros. Para que sepamos de qué estamos hablando: hace falta un pleito, imagínese cualquiera de los que estamos aquí, discutir un asunto económico de dos millones de euros y pagar dos mil de tasa. En esto estamos. Y además aprobaba eliminar por completo la tasa para un mayor número de personas, adelantando los efectos del anteproyecto de la Ley de Justicia Gratuita; elevar los umbrales de renta; aplicar absolutamente la exención a las víctimas de violencia de género, de accidentes de tráfico, de abuso o maltrato; eliminar por completo la posibilidad de que el ejecutado hipotecario, o su avalista, de una vivienda habitual pague las tasas abonadas por el banco ejecutante en virtud de una hipotética condena en costes; eliminar por completo las tasas a la ejecución de laudos arbitrales; fijar el límite de la tasa en el 50% de la cuantía de las multas recurridas, además de producirse la reducción del 80% antes indicado; devolver a los nuevos beneficiarios las tasas pagadas desde el 17 de diciembre, y comprometerse a estudiar una reducción de las tasas que paguen las empresas, según su capacidad económica.</parrafo>
        <parrafo>¿Cómo se puede seguir diciendo, después de todo esto, que se impide el acceso a la justicia y que se vulnera el derecho a la tutela judicial efectiva? ¿Pero cómo se puede seguir diciendo que la rebaja es insuficiente? O no sé qué adjetivos se han utilizado...</parrafo>
        <parrafo>Suponía que ese argumento lo iban a traer, y he buscado los mismos ejemplos que pusieron ustedes, su portavoz entonces en la Comisión de Justicia del 21 de noviembre, para compararlos con lo de hoy, hablando, por cierto, de los alquileres de sedes judiciales, que ustedes es que tienen una capacidad de hilar temas bastante curiosa. Primer ejemplo que ponían: «Tetrapléjico en un accidente reclama 1.300.000 euros», decía su portavoz de entonces que debería pagar 6.000 euros. Pues hoy, cero, de 6.000 a cero. «Jubilado que se viera envuelto en un problema con las preferentes y reclamara 128.000 euros», decía él que 940 euros. Ahora debería de pagar 428 —55% de descuento—. «Negligencia médica en un parto, con graves daños cerebrales para una niña —que hay que ver los ejemplos que pone—, 600.000 euros de reclamación», según sus cuentas, que no sé de dónde las sacaba, 11.300 euros. Ahora 900 —92% de descuento—, según esas cuentas, siempre que no hubiera derecho a justicia gratuita, que entonces no pagaría nada.</parrafo>
        <parrafo>Es decir, creo que ponen unos ejemplos tan descabellados y con tanto vinagre y tanta sal para aliñarlo que después caen en su propia contradicción.</parrafo>
        <parrafo>Creo que es innegable que se ha producido una mejora sustancial de la ley, que se ha dado respuesta a la mayor parte de las inquietudes que la sociedad y los colectivos profesionales tenían. Y eso es lo que ha llevado, y no otra cosa, a que la Defensora del Pueblo no interponga recurso de inconstitucionalidad. Como debería haber llevado al Consejo de Gobierno a no presentarlo, o a retirarlo ahora, si estuviese basado en razones objetivas y no en razones estrictamente partidistas.</parrafo>
        <parrafo>Desde el primer día vieron una excusa perfecta para un nuevo campo de pelea con el Gobierno, y no van a permitir que nada les prive de ello. El día que entró en vigor la ley, anunciaron su intención de recurrir porque era un ataque a la población con menos recursos. El día que lo presentan lo justifican porque es un ataque a las clases medias. Qué más da, si es que les da lo mismo. No les preocupa, el caso es tener un campo de batalla. No les preocupa ni guardar las formas, no han esperado ni al dictamen preceptivo del Consejo Consultivo. ¿Qué sentido tiene solicitar su parecer al máximo órgano de asesoramiento cuando ya se ha tomado la decisión, impidiendo que su opinión pueda tener la menor influencia? Además del menosprecio evidente que supone para su labor. Como digo, una decisión política tomada de antemano sin respaldo jurídico suficiente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, la Constitución, la jurisprudencia del Constitucional y del Tribunal Europeo de Derechos Humanos admite el establecimiento de tasas judiciales, que, como saben, está generalizado en casi toda Europa. Y aunque ello pueda ser objeto de debate o de crítica social, política, o corporativa —por cierto, ustedes no están legitimados, sí jurídicamente, pero no políticamente, porque cuando gobiernan mantienen y amplían las tasas—, en ningún caso alcanzan una desproporción que permita considerar vulnerado el principio constitucional de proporcionalidad, como ya les dijo el Constitucional en su última sentencia, que desestimaba la impugnación de la Junta de Andalucía a la ley anterior. Y ahora, con los cambios producidos, un nuevo pronunciamiento del Constitucional sobre las tasas no habría de ser, en modo alguno, diferente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Ferreira, le ruego vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERREIRA SILES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Como digo, es lo de menos. Ustedes buscan mantener la pelea y desgastar al Gobierno de la Nación. Si vuelven a gobernar, que por ahora no tiene pinta, se mantienen las tasas e incluso se amplían. Si se pierde el recurso, cualquiera se acuerda ya de esto. Y si conviene, se retira y a otra cosa, como ya hizo el ex Presidente Chaves, recién llegado a La Moncloa Zapatero, en el año 2004, cuando retiró 14 recursos de una sola vez, 14 recursos de una sola vez el mismo día, con un argumento, un argumento muy sólido, y es que no aportaban nada porque tenían una motivación política. Hoy, en el futuro, si tienen la ocasión, encontraremos una portada como esta en la que el socialista que le corresponda le explicará a la opinión pública que retira este recurso porque no aportaba nada y tenía exclusivamente una motivación política.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Ferreira.</parrafo>
        <parrafo>Cierra el debate de esta comparecencia el Consejo de Gobierno, Consejero de Justicia e Interior.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DE LLERA SUÁREZ-BÁRCENA, CONSEJERO DE JUSTICIA E INTERIOR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Ferreira, voy a contestarle exclusivamente a usted, porque me siento, desde luego, muy apoyado tanto por el Grupo de Izquierda Unida, como por el Grupo Socialista en la interposición de este recurso.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Y le voy a contestar a los argumentos, a las cosas que usted ha dicho. Sabe que le tengo muchísimo respeto y muchísimo afecto, pero, claro, el respeto y el afecto es a la persona y no a lo que dice la persona, cuando la persona dice cosas que… Además, me ha extrañado que lo diga una persona como usted, sinceramente.</parrafo>
        <parrafo>Dice usted que el recurso de inconstitucionalidad no busca más que la defensa de las políticas del Gobierno andaluz frente al Gobierno central. Oiga, ni legalmente ni por muy torticeramente que se interprete la Ley Orgánica del Tribunal Constitucional puede afirmarse una cosa de ese tipo. Lo único que puede buscar un Gobierno que recurre..., un Gobierno autonómico que recurre..., un Gobierno democrático y de derecho que recurre una ley ante el Tribunal Constitucional es proteger a los ciudadanos de su Comunidad Autónoma, y esta ley está atentando… Y cuando dije lo de las clases medias y las clases trabajadoras, me refería a los mismos. Lo he dejado muy claro aquí esta tarde: hay una franja de ciudadanos tan pobres que tienen derecho a la asistencia gratuita, esos están amparados frente a la Ley de Tasas; luego, hay otros que tienen tal potencial económico que las tasas no los disuaden, pero en medio, en medio, que es donde está la mayoría de la gente que anda por la calle, esos sí son los afectados por la Ley de Tasas. Y esos, que no tienen voz ni tienen legitimación para recurrir, tienen derecho a que su Gobierno —y el Gobierno de Andalucía asume esa responsabilidad— recurra ante el Tribunal Constitucional unas tasas que son absolutamente injustas y disuasorias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Dice usted que le hubiera gustado que yo hubiera venido aquí para, en vez de hablar del recurso, hablar de los proyectos de mi..., de la gestión de la Consejería de Justicia e Interior. Usted sabe que son muchos, y los estoy exponiendo todos tanto aquí, siempre que he sido requerido, como en la comisión parlamentaria, y sabe que está en marcha la implantación de la Oficina judicial y fiscal, y sabe que estamos tratando de regular los Puntos de Encuentro Familiar, y sabe que estamos tratando de economizar en unos aspectos para potenciar otros más necesarios en beneficio de los ciudadanos. No me diga que no estamos haciendo nada.</parrafo>
        <parrafo>Si usted lo piensa bien, demasiado estamos haciendo para las mimbres que tenemos, porque estamos tiesos, como nos ha dejado el Gobierno de Madrid, vaya, tiesos.</parrafo>
        <parrafo>[Risas.]</parrafo>
        <parrafo>Dice usted que yo no le gusto a Izquierda Unida. Pues yo creo que sí, lo que ocurre es que la izquierda, en este país ha pasado siempre, la izquierda está dividida, aparentemente dividida, y ahí hay un Partido Socialista y un partido que es Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, a los que yo con orgullo siento sentados a mi lado en el Consejo de Gobierno, igual que creo que ellos a mí, y en la derecha, sin embargo, ha existido un partido único, porque ustedes son de partido único, ¿no les suena?</parrafo>
        <parrafo>[Risas.]</parrafo>
        <parrafo>Ein Volk, ein Reich, ein Führer, eso se decía en Alemania.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Entonces, decir que yo no le gusto a Izquierda Unida o que Izquierda Unida no me gusta a mí… Hombre, cuando se llega a acuerdos, se llega a acuerdos sobre puntos de disidencia, lo ha dicho aquí muchas veces el Presidente del Gobierno. Y ello..., a ellos no les gustan los toros, a mí sí, y nos pondremos de acuerdo en qué vamos a hacer con los toros, seguro, no lo dude usted, y con los perros, y con lo que haga falta.</parrafo>
        <parrafo>Después dice usted que hubo una Ley de depósitos judiciales. ¿Usted recuerda la Ley del orden jurisdiccional social de 2011? Ahí hay un precepto, que es el artículo 229 de la ley —seguro que usted la conoce, porque usted pertenece al gremio—, donde se exoneraba precisamente del pago o de la necesidad de constituir el depósito a los trabajadores a quienes actuaren en representación de ellos, a los sindicatos…, lo que no está haciendo la Ley de Tasas. La Ley de Tasas está gravando a los trabajadores, a los sindicatos y a todo bicho viviente. Luego no, no tiene parangón la ley que estableció los depósitos con la Ley de Tasas que ha aprobado el Gobierno por vía de, primero, de urgencia y, luego, de decreto ley.</parrafo>
        <parrafo>Luego, usted echa unas cuentas que a mí no me cuadran. Yo iba a toda velocidad, yo reconozco que soy lento aritméticamente, pero usted iba echando unas cuentas y me decía: «no, es que ahora no vale nada un tetrapléjico que reclama». Y yo sigo preguntándome: ¡si la tasa fija no se ha tocado!, algo paga. Luego paga: paga 300 euros de entrada, más un 0’1 de la cuantía del total de la reclamación…  A mí sus cuentas no me cuadran, no sé si yo... Yo reconozco mi torpeza, ¿eh?, en ese aspecto.</parrafo>
        <parrafo>Por último, dice usted que hemos ido para adelante sin un dictamen del Consejo Consultivo. Eso, simplemente, es que no es verdad, no es exacto. No voy a decir que usted mienta, porque yo sé que usted no miente, usted es un caballero, pero una cosa es el dictamen del Consejo Consultivo y otras son los votos particulares de los dos miembros del Consejo Consultivo elegidos por el PP. Pues, claro. Estos señores lo primero que planteaban es que no era necesario el recurso porque el ministro había prometido cambiar la ley. Y después, ¿qué hicieron? Decir «vamos a poner dos votos reservados» y utilizar el plazo —que les otorga legítimamente la ley— de tres días para agotar el plazo para presentar los votos reservados a que hubiese transcurrido el plazo para poder presentar el recurso de inconstitucionalidad.</parrafo>
        <parrafo>El dictamen del Consejo, que es lo que vale… Usted sabe que eso es como una sentencia, los votos particulares no valen nada, vale la disidencia, pero lo que se ejecuta es el fallo de la sentencia, y aquí sucede lo mismo. Lo que vale es la decisión del Consejo Consultivo, y el Consejo Consultivo emite su dictamen el 19. El 21 expira el plazo para interponer el recurso, y ¿qué hacen los miembros del Consejo Consultivo elegidos por ustedes? No, retraso el voto particular, la redacción y presentación —legítimamente desde luego—. Buscando ¿qué?, que expire el plazo para que el Gobierno no interpusiese el recurso. Claro, ingenuos no somos, y yo decidí inmediatamente no hacer caso a esos posibles votos reservados, que, quizás, hubieran enriquecido el recurso.</parrafo>
        <parrafo>Termino, porque creo que la cosa ya no tiene más pase, con algo que usted ha dicho que a mí me ha hecho pensar, y es la profecía —usted se ha metido a profeta—. Dice: «¿quién va a gobernar mañana —dice—, que no tiene pinta de que vaya a ser la izquierda? Pues tengan ustedes mucho cuidado porque yo me temo que no va a ser, a lo mejor, la izquierda, pero tampoco va a ser la derecha. Aquí puede llegar un Berlusconi, nos pueden poner un Monti…, puede pasar cualquier cosa. Y yo espero, de la coherencia y la responsabilidad de todos los políticos españoles de izquierdas, de derechas y de todos lados, que reforcemos el sentido de la política, porque a esos señores de los que he estado hablando no los elige nadie. Igual que no se eligen a esos hombres de negro, a los socios europeos, que parece que están decidiendo con mucha eficiencia dentro de España y que están imponiendo decisiones, pese a que carecen de toda legitimidad democrática. Si se está haciendo una transferencia de poder, de soberanía al exterior, sin que haya una equivalencia de transferencia de control democrático, esto va muy mal. Y yo tengo la esperanza de que la socialdemocracia, al menos, sea la que gobierne en un día no muy lejano y que espero que sea hasta dentro de estos cuatro años, mire usted. A lo mejor es una esperanza mía, es una esperanza; desde luego no es una profecía.</parrafo>
        <parrafo>Yo no le voy a decir que vayan a seguir ustedes ni que vaya a gobernar el PSOE ni Izquierda Unida ni nadie, lo único que hemos pretendido con esto es defender a los ciudadanos. Y ya le digo, respecto de lo del Consejo Consultivo, le recuerdo lo que disponen los artículos 17 y 26 de la Ley del Consejo Consultivo. Piense que lo que dice el 17 es que será consultado el Consejo preceptivamente en los recursos de inconstitucionalidad, pero el 26 dice que el recurso podrá interponerse simultáneamente al tiempo en que se da traslado al Consejo Consultivo. Y eso es lo que se ha hecho. La ley no dice —porque no lo puede decir, claro, sería una ley arbitraria— que haya que esperar, porque sí, a la decisión del Consejo Consultivo para interponer el recurso. Y además el dictamen del Consejo Consultivo es preceptivo pero no es vinculante. Luego el Gobierno, contra la decisión del Consejo Consultivo, estaba legitimado y facultado para interponer el recurso. Y, encima, lo que ha hecho el Consejo Consultivo es darnos dos argumentos más: la vulneración del artículo 9 y del artículo 10 de la Constitución, y por eso los hemos aflorado en nuestro recurso.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

