<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>30</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 16,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>27</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Interpelaciones</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Interpelaciones</tipo_iniciativa>
    <materias>Ayuda al empleo, Creación de empleo, Política de empleo, Profesión independiente</materias>
    <numero_expediente>9-13/I-000003</numero_expediente>
    <extracto>Interpelación relativa a la política general en materia de apoyo y fomento del trabajo autónomo (pág. 26).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>D. Daniel Castilla Zumaquero, del G.P. Popular Andaluz. D. Antonio Ávila Cano, Consejero de Economía, Innovación, Ciencia y Empleo.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Terminado el debate de la moción, señorías, pasamos al punto cuarto, interpelación, en este caso la relativa a política general en materia de apoyo y fomento del trabajo autónomo, presentada por el Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Tomará la palabra en su nombre, para presentarla, su diputado el señor Castilla Zumaquero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Castilla, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTILLA ZUMAQUERO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Buenos días, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Empleo, el pasado 14 de enero se publicaba en el Boletín Oficial de la Junta de Andalucía una orden de su Consejería, firmada por usted mismo, por la que suspendía la convocatoria de ayudas prevista en la Orden 16 de mayo de 2011, de la Consejería que preside, por la que se establecen las bases reguladoras de la concesión de subvenciones y su convocatoria a pymes y autónomos de la Comunidad Autónoma de Andalucía para el desarrollo de proyectos de prevención de riesgos laborales, ello bajo el pretexto de que hay que proceder a su adaptación al Plan de Actuación de la Estrategia Andaluza de Seguridad Social.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, el pasado 31 de julio de 2012 se suspendía la convocatoria de ayudas previstas en la Orden 26 de abril de 2010, por la que se establecen las bases reguladoras de las ayudas al establecimiento y mantenimiento como trabajador y trabajadora autónomos en Andalucía, esta vez bajo la excusa de que se está trabajando en la elaboración de una nueva norma integral en la que se articulen las políticas activas para autónomos.</parrafo>
        <parrafo>Entre una excusa y otra, los autónomos andaluces están sin ayudas y no hay visos de acceder a ninguna de ellas. En los últimos cinco años, desde el Gobierno socialista del que usted forma parte, ya han propuesto tres órdenes distintas y ahora anuncian una cuarta. Casi cada año se cambia la norma, y han suspendido tres veces, incluyendo esta, las ayudas al sector de autónomos. Esto, señor Consejero, además de una grave irresponsabilidad, es el máximo exponente de la dejación política. Mientras esto ha ido ocurriendo, en la pasada legislatura se destruyeron en Andalucía casi 50.000 empleos netos de autónomos, y desde que estas ayudas en el mes de julio fueron suspendidas, se han destruido otros 6.700 empleos netos de autónomos, es decir, entre julio y diciembre del año pasado. Además, la falta de las mismas y la errática política que se está siguiendo en materia impide que muchos desempleados no puedan acceder al autoempleo cuando esta podría ser una vía idónea para poder paliar la sangría de desempleados que tenemos en nuestra Comunidad. Probablemente me justificará, como indica la orden referenciada, que se está trabajando en la elaboración de una nueva norma en la que se articulen de forma integral las políticas activas para autónomos, pero, mientras llega o no llega, se considera oportuno suspender la norma existente, para adaptarla a las previsiones de la Ley Andaluza de Promoción del Trabajo Autónomo, aprobada en diciembre de 2011, y que, a fecha de hoy, aún no tiene reglamentación.</parrafo>
        <parrafo>Hace un año se aprobó la ley, y lo lógico hubiera sido aprobar o elaborar una nueva orden antes de proceder a suspender sine díe la existente. Y, por esa falta de previsión y responsabilidad, como le decía, se va a dejar sin ayuda o se ha dejado sin ayuda a los autónomos y emprendedores en los tiempos en los que más arrecia la crisis. Siete meses llevamos sin que se pueda solicitar una sola ayuda para emprender una actividad como autónomo, o para financiar gastos e inversiones, o consolidar la actividad ya iniciada.</parrafo>
        <parrafo>Pero no nos creamos tampoco que durante el tiempo de vigencia de esta orden, desde mayo de 2010 a julio de 2012, esto ha supuesto una panacea. Según contestación a solicitud de información, se solicitaron 33.810 ayudas para iniciar la actividad como autónomo, y solo fueron aprobadas el 29,8% de las mismas, es decir, 10.078. De las ayudas de mantenimiento y consolidación de la actividad del trabajo autónomo no se han concedido ni el 5% de las mismas, es decir, de 14.206 no se han concedido ni 700.</parrafo>
        <parrafo>Como si esa errática política en ayudas no fuera poco, para el ejercicio 2011 el Gobierno de Andalucía anunciaba a bombo y platillo una línea de fondos reembolsables de 25 millones, otros 25 millones para el año 2012. Y al día de hoy, ¿sabe usted, señor Consejero, cuántos euros se han dado a los autónomos andaluces? Ni uno, porque no se ha dado ni un solo euro de esos 50 millones. El incumplimiento de esta promesa de microcréditos para colectivos de autónomos ha provocado, según la Asociación Andaluza de Trabajadores Autónomos, que unos 13.000 se hayan dado de baja.</parrafo>
        <parrafo>No sabemos si por vergüenza torera, vergüenza política, o porque han decidido no vender más la misma mentira, pero para el año 2013 no hay dotación para este ni para ningún otro fondo reembolsable. Bueno, hay señalar que para este ejercicio solamente hay un fondo financiero, que es para la Radiotelevisión pública andaluza. Porque el Gobierno, al Gobierno andaluz le parece más prioritario ampliar su participación en la Radiotelevisión pública andaluza que facilitar el crédito a los autónomos y empresas para que puedan crear empleo. Pero como ya sabe, señor Consejero, como decía el torero: «Hay gente pa tó».</parrafo>
        <parrafo>Además, y en referencia a lo presupuestado, nos encontramos con que entre 2009 y 2011 el presupuesto destinado a autónomos se recortó casi un 50%, con casi 31 millones menos. Se pasó de 100 a 65 millones en 2009, a los 35,6 millones destinados en 2011. Y, para este año 2013, respecto al Programa de Emprendedores —en el que se incluyen los autónomos— se destinarán al fomento empresarial casi 43 millones menos, prácticamente un 13% menos destinados a pymes, economía social y autónomos.</parrafo>
        <parrafo>Pero, en el fondo, les sigue dando igual recortar los presupuestos destinados a autónomos, porque luego no se ejecutan esos presupuestos. Y con los datos publicados por la Intervención General de la Junta de Andalucía y disponibles en la web de la Consejería de Hacienda observamos que, al cierre provisional del ejercicio 2012, entre 2008 y 2012, el Servicio Andaluz de Empleo dejó de ejecutar más de 2.765 millones de euros de un total presupuestado de 7.276 millones de euros, es decir, el 38% de lo presupuestado y lo dedicado a políticas activas de empleo, entre 2010, perdón, entre 2008 y 2012 no se ejecutó.</parrafo>
        <parrafo>Si analizamos las cifras con detenimiento, podemos observar que lo único que realmente se ejecuta es lo que se recibe por vía de transferencia del Estado. Entre 2010 y 2011, se ejecutaron 1.506 millones y se recibieron del Estado 1.392, el 93% de lo ejecutado se hacía con fondos procedentes del Estado. Y eso ocurría, señorías, en los años en que se vendían continuamente planes estrellas y pioneros contra el paro. Todos recordamos el Plan Memta, el Plan Proteja, el Plan Motiva, y cuando se decía que no había comunidad autónoma que pusiera en marcha más recursos en la lucha contra el paro. Pues ahí está la cifra de desempleo, ahí están los dramas personales y humanos de los andaluces para desmentir ese márquetin político y ridículo al que hemos sido sometidos. Y, como a perro flaco todo son pulgas, resulta que, además de no ayudar a los autónomos, la deuda de la Administración pública andaluza con estos se cifra en 692 millones de euros, según la Asociación de Trabajadores Autónomos de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y es que, señor Consejero, la Junta de Andalucía no solamente no salva sino que, además, ahoga. Y es que la Junta de Andalucía tiene sobre las cuerdas a las pequeñas constructoras, a los centros de formación, a instaladores, a pequeñas empresas de servicios y a muchísimos autónomos que abren cada día la persiana de su establecimiento con la única esperanza de que no sea ese el último día de su negocio, que tantas horas, tanto esfuerzo y tanto cariño le han puesto.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, como ya he indicado, han desaparecido las pocas ayudas existentes a los autónomos. No existen ni han existido nunca —salvo en el papel, que es muy sufrido— las líneas de fondos reembolsables que se han prometido. Se recortan los presupuestos destinados a autónomos y, además, no se ejecutan los ya aprobados. Y, como colofón, no se paga a los autónomos la deuda que la Administración tiene con los mismos.</parrafo>
        <parrafo>Y, ante esto, el Grupo Popular le interpela en esta Cámara para que, sin rodeos ni imputaciones a otras administraciones, diga y señale cuáles son las medidas que el Consejo de Gobierno piensa adoptar en materia de apoyo y fomento al trabajo autónomo.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, decía el señor Griñán en un acto de partido, y lo cito textualmente: «Los socialistas recuperaremos la dignidad del trabajo autónomo». Y nosotros le recordamos hoy que recupere, desde este preciso momento, esa dignidad: que abone las cantidades que se les adeudan, recuperando las ayudas que se les han quitado, dotando al trabajador autónomo del apoyo institucional que, en estos momentos más que nunca, necesita por parte de la Administración pública.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Castilla.</parrafo>
        <parrafo>Interviene a continuación el Consejo de Gobierno, en su nombre, su Consejero de Economía e Innovación, Ciencia y Empleo.</parrafo>
        <parrafo>Señor Ávila, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, me interpela el Grupo Parlamentario Popular sobre la política que la Junta de Andalucía está llevando a cabo en materia de apoyo y fomento del trabajo autónomo. Y creo que, en primer lugar, debiéramos acordar, al hablar desde el rigor, el rigor que merece un colectivo tan relevante de nuestra economía. Quiero recordar que el 96% del tejido productivo de Andalucía lo componen empresas de menos de 10 trabajadores y autónomos, que son más de 450.000 los trabajadores y trabajadoras autónomos que hacen que ese tejido empresarial en Andalucía se convierta en muy relevante. Somos la segunda Comunidad Autónoma con mayor número de personas trabajadoras en este ámbito.</parrafo>
        <parrafo>Estas cifras, por tanto, demuestran que es un pilar fundamental, señorías, de nuestra economía, en el que se sostiene una parte significativa de la inversión y del empleo, y que, por tanto, es un colectivo estratégico para la Junta de Andalucía y que su atención institucional tiene reflejo, incluso, en la estructura de la Consejería de Economía, Innovación, Ciencia y Empleo. Cuando se crea esta nueva Consejería se hace una apuesta decidida y diferenciadora para entender que hay otro modelo de crecimiento, se optimizan recursos sin amputar innecesariamente políticas que influyen directamente en el empleo. Se hace una unificación, una imbricación de competencias en cuanto a la arquitectura y a la estructura de la Consejería. Se unifican centros directivos, se reducen cinco centros directivos; se unifican secretarías: la de Innovación, la de Sociedad del Conocimiento se fusiona con la de Industria; se unifican competencias bajo un solo titular, en el caso de la Secretaría General de Empleo y el Servicio Andaluz de Empleo, de la Dirección General de Tecnología y la Agencia Andaluza del Conocimiento, de la Director General de Salud y de la de Seguridad Laboral, del Consejo Económico y Social de Andalucía y del Consejo Andaluz de Relaciones Laborales. Se realiza un esfuerzo de modificación de la arquitectura y de simplificación de la arquitectura de la Consejería. Y en ese contexto, señorías, de reducción, se propone, por parte de este Consejero, al Presidente de la Junta de Andalucía, al Gobierno, la creación de una dirección general específica para el trabajo autónomo. Y que además, señorías, la persona responsable de esa dirección general asuma también la dirección de la Fundación de Andalucía Emprende y, por tanto, la coordinación de los Centros de Apoyo al Desarrollo Empresarial en el Territorio. Creo que todo ello pone de manifiesto el reconocimiento a la importancia de este colectivo, desde la perspectiva institucional, algo que ha sido, además, bien recibido en el sector, como nos lo ha trasladado.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, en primer lugar, de cara a hablar de la política que se desarrolla sobre el trabajo autónomo, partimos de una arquitectura nueva, institucional del Gobierno, reconocida, refrendada por las organizaciones representativas de los trabajadores autónomos. Además, señorías, la apuesta por los trabajadores autónomos de la Junta de Andalucía significa también hablar de la Ley Andaluza de la Promoción del Trabajo Autónomo. Andalucía ha sido pionera en esta ley, una ley aprobada por unanimidad en este Parlamento, precisamente al final de una legislatura, lo que evidencia el esfuerzo de consenso y diálogo. Se ha reconocido la importancia de la figura del trabajador autónomo, se apoya y fomenta su actividad, se amplían la seguridad laboral y las oportunidades en el sector. Cada autónomo —por decirlo de una manera simple—, cada emprendedor representa una oportunidad de crecimiento y de enriquecimiento para nuestra sociedad. Por eso, y por la importancia de este colectivo, el Gobierno andaluz ha trabajado en su desarrollo.</parrafo>
        <parrafo>Piezas principales de esta priorización son, al menos, cuatro, señorías. Se las voy a destacar, en esa clarificación de cuál es el apoyo al sector: una, la creación del Consejo Andaluz del Trabajo Autónomo, como órgano de participación de las asociaciones y las organizaciones representativas; dos, la aprobación de un Plan Estratégico del Trabajador Autónomo, que será consensuado con los agentes socioeconómicos más representativos; tres, el refuerzo de la red de Centros de Apoyo al Desarrollo Empresarial, para profundizar en formación, para profundizar en alojamiento empresarial, para ayudar a activar —son más de ochocientos— alojamientos disponibles en naves y oficinas, y también en la colaboración entre organismos de apoyo al emprendimiento, y cuatro, señorías, un instrumento básico, en el actual contexto de restricción del crédito —le guste o no, señor Castilla—, para seguir avanzando en facilitar el acceso a la financiación, como son los fondos reembolsables, de que dispone la Junta de Andalucía, muchos de los cuales irán destinados a los trabajadores y trabajadoras autónomas, y que en estos momentos, como tuve la oportunidad de explicar cuando se presentó y debatió el Proyecto de Presupuestos para 20113, pues supera los setenta millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>En este contexto, de colaboración institucional con las principales organizaciones representativas del sector, se formulan las propuestas y, transcurridos unos meses —para que se vea también cuál es el desarrollo de la nueva arquitectura institucional—, este Consejero convocó, el pasado 28 de enero, a una reunión a las principales organizaciones de trabajadores autónomos de Andalucía, a la Asociación Profesional de Trabajadores Autónomos —APTA—, a la Unión de Profesionales y Trabajadores Autónomos —UPTA—, a la Federación Andaluza de Autónomos de la CEAT, a la Confederación de Profesionales Autónomos de la Economía Social, a la Asociación Profesional del Trabajo Autónomo y también a la Organización de Profesionales Autónomos de Andalucía. Y fruto de ese encuentro, de ese trabajo, de esa sesión, las organizaciones hicieron un reconocimiento expreso, señoría, a las actuaciones que se venían realizando por parte del Gobierno, y manifestaron su voluntad, incluso, de incorporarse al Pacto por Andalucía, que ha propuesto el Presidente de la Junta, y eso además, señoría, lo puede usted contrastar perfectamente en las distintas declaraciones y titulares que surgieron a raíz de ese encuentro, que fue público.</parrafo>
        <parrafo>El Vicepresidente de APTA consideró bastante fructífero el encuentro. El Presidente de CEAT, don Luis Miguel Escolar, valoró la existencia de la dirección general para este colectivo, que era eficaz y eficiente, y mostró su disposición a participar. El Secretario General de UPTA expresó la disponibilidad total y absoluta al diálogo y a llegar a consensos para el desarrollo de la ley. Consideró que todos estamos obligados, todos, señorías, a remar en la misma dirección, enterrando diferencias y buscando el consenso. La señora portavoz de OPA dijo, tras la reunión, que había sido una cooperación necesaria para el desarrollo del tejido productivo, que necesita de esa cohesión y una plataforma de trabajo conjunto. O el Secretario General de UATAE valoró la compensación efectuada por la Junta ante la caída en los presupuestos.</parrafo>
        <parrafo>Todas esas declaraciones no las hizo este Consejero: las hicieron los representantes del sector.</parrafo>
        <parrafo>Pues bien, señorías, además de un marco normativo estable a desarrollar, además de la voluntad de desarrollarlo de manera dialogada y en consenso, además de la disposición de una dirección general específica para el sector, vinculada al desarrollo territorial del emprendimiento, además, señorías, el Gobierno andaluz ha tomado medidas concretas, algunas de la cuales ya he mencionado en esta Cámara. Medidas como el fomento del autoempleo juvenil, como la contratación de jóvenes autónomos que se verán beneficiados en la reducción de un 50% en las cotizaciones sociales durante dos años, y que se enmarcan en el paquete por el empleo aprobado por la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y quiero trasladarles, además, que en breve habrá una nueva Orden de Promoción del Trabajo Autónomo. Sí, una nueva orden, claro que sí, para seguir trabajando para el sector, que incentivará la creación de empresas para jóvenes autónomos, la creación de empleo, que recogerá medidas de consolidación empresarial y, por supuesto, de promoción del trabajo autónomo, de apoyo a la sensibilización y difusión de esta fórmula empresarial; que facilitará el relevo generacional, la innovación y la responsabilidad social. Por supuesto, señorías, que seguiremos trabajando con medidas que tienen globalmente en el presupuesto, entre créditos y activos financieros, un presupuesto cercano a los ciento cincuenta millones de euros, que nos proponemos ejecutar, y todo eso a pesar del recorte del 57% que el Gobierno de España hizo en la Conferencia Sectorial, en las materias específicamente destinadas a autónomos; en la línea de autoempleo y creación de empresas se pasó de 25 millones de euros a 10 millones de euros, señorías. Este es el papelito que nos repartieron a los consejeros en esa conferencia.</parrafo>
        <parrafo>En suma, por tanto, señorías, creo que he sido bastante claro en lo que es el apoyo al trabajo autónomo; en lo que es la valoración por parte de las organizaciones más representativas de ese esfuerzo; en que vamos a seguir desarrollando, con el presupuesto, instrumentos normativos; en que, por supuesto, también, señorías, nos planteamos objetivos, y hay un objetivo este año, 2013, de favorecer la creación, señoría, de no menos de 30.000 empleos a través de las nuevas iniciativas de autoempleo.</parrafo>
        <parrafo>Y concluyo, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Habla usted de que se han modificado órdenes, se hacen sin excusas o buscando pretextos. Yo lo único que le digo es que, con una reducción del 57% en las políticas activas de empleo, pues ya me dirá. Compartirá conmigo mi estupor cuando usted, precisamente, en nombre del Grupo Popular, habla de recortes; con el dato tan tremendo que hay en términos de apoyo por parte de quien debe financiar las políticas activas de empleo…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Consejero, le ruego vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, señor Presidente. Gracias.</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, en cualquier caso, señoría, si todas las órdenes están paradas —ha dicho usted—, si todas las órdenes han desaparecido, pues no sé cómo también ha venido y ha dicho, en esta misma tribuna, que se han dado 10.078 ayudas, y que se han dado otras 700 de consolidación; que están paradas las órdenes, no lo entiendo.</parrafo>
        <parrafo>Por eso espero, señoría, que ese interés que dicen tener en el apoyo al trabajo autónomo se vea reflejado en el próximo reparto que habrá de recursos en la conferencia sectorial. Y que no asistamos, como comunidad autónoma, a una nueva conferencia sectorial donde, en el reparto, se vuelva a castigar a Andalucía, se vuelva a castigar al conjunto de las políticas activas de empleo, se vuelva a castigar en particular el trabajo autónomo.</parrafo>
        <parrafo>Por eso me hago siempre esa reflexión: ¿Quiénes son los que más se preocupan por lo autónomos, si el Gobierno andaluz, que compensa desmanes que se realizan desde otras instituciones, o ustedes, que justifican a esas instituciones cuando lo hacen?</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Interviene a continuación, en el turno de réplica, el Grupo Popular. Y lo hará en su nombre su diputado, el señor Castilla Zumaquero.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTILLA ZUMAQUERO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, me va a permitir que le diga que el que se queda estupefacto soy yo. Me quedo estupefacto porque le acabo de decir que en los fondos reembolsables de los dos últimos ejercicios no se dio absolutamente ni un euro. Y usted promete aquí que este año hay de nuevo fondos reembolsables. Y yo le voy a decir que sí, probablemente en el papel, que aguanta mucho, pero después, en la realidad, no hay ni un solo euro para autónomos.</parrafo>
        <parrafo>Me quedo estupefacto porque usted no me responde exactamente por qué se suspenden las ayudas a los autónomos en el mes de julio. Me quedo estupefacto porque le he dicho que desde el mes de julio hasta el mes de diciembre se han perdido más de seis mil setecientos puestos de autónomos por la suspensión de dichas ayudas. Y me quedo estupefacto porque dice usted que..., o promete, o dice que va a crear 30.000 puestos nuevos de trabajo, de autoempleo, con las medidas —que no sabemos cuáles son, porque no ha explicado absolutamente nada— a partir de ahora. Ese es el modelo socialista; ese es el modelo de acción que se viene realizando en estos momentos en la Junta de Andalucía y que estamos viendo; es decir, la pérdida constante de puestos de autónomos, la pérdida de apoyo a los autónomos andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Y frente a eso, yo le quiero comentar las medidas que desde el Gobierno Central, ese Gobierno Central que tanto criticamos, se han realizado últimamente. Se realizaron el pasado viernes; concretamente, entraron en vigor el pasado domingo. Entre las medidas de estímulo a la actividad emprendedora cabe destacar la aprobación de la tarifa plana de 50 euros; la cotización a la Seguridad Social para menores de 30 años y nuevos autónomos que inicien una actividad por cuenta propia durante los primeros seis meses, y posteriormente, durante los seis meses siguientes, se les aplicará una reducción de la base mínima de cotización del 50%. O la posibilidad de compatibilizar la prestación por desempleo con el inicio de una actividad por cuenta propia si..., durante un máximo de nueve meses la prestación por desempleo será compatible con la situación de alta en el régimen de trabajadores autónomos para menores de 30 años. O la ampliación de la posibilidad de capitalizar el desempleo para iniciar la actividad empresarial. O la creación de la figura del emprendedor de responsabilidad limitada, mediante la cual las personas físicas podrán limitar su responsabilidad por deudas derivadas de su actividad profesional para que así no tengan afectados determinados bienes de uso familiar, como el vehículo o la vivienda. O la facilitación de la segunda oportunidad empresarial, mejorando las redes de seguridad para que a autónomos menores de 30 años se les permita reanudar el cobro de la prestación por desempleo si tras cinco años no funciona su negocio o su actividad como autónomo. O medidas de apoyo fiscales para el crecimiento empresarial, como la creación del régimen especial de IVA, que permite evitar ingresos del IVA hasta que no se cobre las facturas. O el fomento a la reinversión en la actividad económica de los beneficios, deduciéndose hasta un 10% en la cuota íntegra del Impuesto de Sociedades obtenida en el periodo impositivo que se reinvierta en cada actividad. O los incentivos fiscales a la calidad del crecimiento a través de la innovación empresarial. O que los autónomos que inicien actividades económicas podrán aplicar en la reducción del 20% los rendimientos netos que obtengan durante los dos primeros ejercicios en el que obtengan resultados positivos. O el fomento del autoempleo en régimen de autónomos, beneficiándose de una exención completa en el IRPF de las prestaciones por desempleo cuando el abono a la prestación sea de forma de pago único, cuando antes solamente podía ser hasta 15.000 euros.</parrafo>
        <parrafo>Y frente a esa deuda de 692 millones de euros de la Administración andaluza con los autónomos que le he señalado anteriormente, que usted ha obviado comentarme cómo se va a pagar, el Gobierno de España pone y amplía el Plan de Pago a Proveedores con una dotación de 2.684 millones de euros, a lo que hay que añadir innovadoras fórmulas de apoyo a la financiación empresarial, que, además de incluir los ya conocidos préstamos ICO, que van a tener una cuantía o una dotación de 22.000 millones de euros, fomentan la inversión privada a través de capital riesgo, la titulación de préstamos a pymes, o los denominados inversores de proximidad. O las medidas de lucha contra la morosidad en las operaciones comerciales, estableciéndose un plazo de pago de 30 días para todas las operaciones, o ampliables hasta 60 días pero con un aumento en los intereses de demora.</parrafo>
        <parrafo>Estas y otras medidas, que, obviamente o probablemente, al Gobierno andaluz les puedan gustar o no, están puestas sobre la mesa. Porque, señor Ávila, el movimiento se demuestra andando; el apoyo al autoempleo y a los autónomos se demuestra con medidas como las expuestas. Y probablemente estas medidas sí ayuden a la creación de esos 30.000 puestos de autónomo que usted venía diciendo antes.</parrafo>
        <parrafo>Y aquí en Andalucía, como le he dicho, pues, se suspenden ayudas, se recortan presupuestos y no se paga a los autónomos. Esa es la política en materia de autónomos de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, la Consejería de Empleo debe abandonar el ojo del huracán de los escándalos y la corrupción. De la Consejería que preside no podemos conocer diariamente las resoluciones de los juzgados ni de los titulares de prensa. Abandonen la senda del oscurantismo y de la pasividad, y tomen de una vez por todas las medidas necesarias para potenciar el autoempleo y la sustentación de los autónomos andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Castilla.</parrafo>
        <parrafo>Cierra el debate en nombre del Consejo de Gobierno, el Consejero de Economía, Innovación, Ciencia y Empleo.</parrafo>
        <parrafo>Señor Ávila, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, no se quede estupefacto y dígale a la señora Báñez que pague un plan especial de empleo, que seguro que nos vendrá a todos muy bien.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Mire, se han formalizado, señorías, se han formalizado 270 operaciones con el sector de los autónomos, individualizadas en el marco del fondo reembolsable Foran, o sea, que no es cierto lo que usted acaba de decir de que no se ha utilizado el fondo reembolsable. Por cierto, también los fondos reembolsables se utilizan a demanda.</parrafo>
        <parrafo>Y, mire usted, las medidas de la Junta de Andalucía, quiero ser en esto muy claro, ustedes las desprecian, las minusvaloran, no las atienden. Lo ha vuelto a hacer usted, creo que no afortunadamente, aquí. Yo no voy a despreciar nunca una medida de apoyo al sector, las que ha dicho del Gobierno central u otras; es más, les animo a que le digan al Gobierno central que haga más medidas todavía de apoyo al sector, a este y a otros; y que además, a los que tenemos determinadas competencias, en este caso en políticas activas de empleo, como somos las comunidades autónomas, les animo a que financien esas políticas porque es su responsabilidad.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, le agradezco que nos haya traído el programa que ha presentado la señora Báñez, pero no se trataba de eso, no se trataba de eso, señoría. Yo creo que hemos asistido a un debate absolutamente asimétrico. Su interpelación es asimétrica respecto a la coherencia, el trabajo o el esfuerzo que se puede realizar por una Administración, que no se valora, pero si lo hace otra, sí. Y, desde luego, evidentemente, respecto, como digo, a la coherencia, porque dicen valorar y defender a los autónomos, bien, pero no valoran que el Gobierno legítimo de Andalucía tome decisiones en torno a la creación de una dirección general específica para los autónomos. No valoran que esto lo hagamos, además, por primera vez y en un contexto de reducción de la arquitectura institucional. No valoran ni que las mismas organizaciones representativas del sector lo valoren positivamente. Ustedes saben más.</parrafo>
        <parrafo>Dicen que valoran y que defienden a los autónomos, pero no valoran la próxima creación del Consejo Andaluz del Trabajo Autónomo, que, además, se hace con las organizaciones representativas; a lo mejor por eso no lo valoran. Pero no valoran tampoco que se esté en definición de un [...] estratégico para el sector. No lo valoran, no lo ponen ustedes en valor eso. Ni tampoco que haya una vinculación del desarrollo del sector de los autónomos con los centros de apoyo al desarrollo empresarial que están en el territorio andaluz, que están en los pequeños municipios también. Eso no lo valoran.</parrafo>
        <parrafo>Eso sí, si las organizaciones de autónomos más representativas lo valoran, a ustedes les da igual, les sigue dando igual; ustedes están por encima, ustedes saben más.</parrafo>
        <parrafo>Dicen que valoran y que defienden a los autónomos, pero no valoran que, en el peor escenario posible conocido que se está viviendo en términos de restricción del crédito, haya un instrumento —porque lo hay, vea el presupuesto— que son los fondos reembolsables; no lo valoran. Al revés, está mal que haya fondos reembolsables. Eso sí, pese a las reducciones presupuestarias en las políticas activas de empleo, el que haya una compensación por parte de la Junta de Andalucía en su dotación y que lo digan las propias organizaciones representativas del sector, como lo han dicho públicamente, y se lo he recordado, eso tampoco ni lo valoran ni les importa. Ustedes saben más que nadie, incluso más que el propio sector.</parrafo>
        <parrafo>Y dicen que valoran y defienden a ese sector, pero no valoran ni las medidas anunciadas, como le he dicho al principio de esta segunda intervención, por la Junta de Andalucía, desde la reducción de las cotizaciones a la Seguridad Social para quien contrate a un joven autónomo, o para quien se..., desde tener una edad menor de 35 años, cree su propio empleo.</parrafo>
        <parrafo>Eso sí, unas medidas que se plantean después por parte del Gobierno, corre que te pillo, no se sabe también si para un poco tapar la inoperancia que hasta ese momento había; esas sí las valora, y, de hecho, constituyen su segunda intervención. Yo, de verdad, creo que es, cuando menos, curioso.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, claro, a pesar de lo que se ha hecho y de lo que le he dicho, que creo que además tiene un sentido y una coherencia, a pesar del diálogo efectivo que la Junta de Andalucía está teniendo con el sector, a pesar del esfuerzo presupuestario que se ha hecho, además, con carácter compensador, a pesar de que el propio sector es el que está valorando positivamente lo que se está haciendo, a pesar de todo, a pesar, pues ni se valora, ni se reconoce, sino que es simplemente crítica destructiva.</parrafo>
        <parrafo>Y yo, pues, ¿qué quiere que le diga? Que frente a esa hipocresía, señoría, pues un poco de lealtad por lo menos con la realidad, ¿no? Y que frente a la inoperancia de otros, pues, vamos a seguir trabajando, y frente a la imposición, además, que se está haciendo en muchos ámbitos, pues vamos a seguir dialogando con las organizaciones más representativas y con el sector. A mí no me interesa la política con minúscula, no me interesa la politiquilla..., a mí me interesa un sector que está necesitado de apoyo, que está necesitado de comprensión, y el que todos arrimemos el hombre, señoría. Y se lo dije con anterioridad.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a hacer valer ese esfuerzo presupuestario que se ha hecho, vamos a hacer valer la capacidad que tenemos de ponernos de acuerdo, vamos a hacer valer que hay 150 millones de euros en el presupuesto que están destinados al fomento de la innovación del empleo autónomo, al fomento del trabajo autónomo en general, al apoyo a los emprendedores y a facilitar la financiación de los proyectos, y vamos a respetar que el Gobierno tiene una hoja de ruta y que la va a desarrollar. Y vamos a colaborar, de verdad, desde la oposición, realmente, con el Gobierno por un sector que yo creo que, realmente, se lo merece.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, señorías.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

