<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>16</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 9</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>11</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Construcción de carreteras, Provincia de Huelva, Red de carreteras, Autovía</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000182</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a la autovía Huelva-Ayamonte (pág. 69).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Manuel Alberto Fernández Rodríguez, del G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>D. Manuel Alberto Fernández Rodríguez, del G.P. Popular Andaluz. Dña. Elena Cortés Jiménez, Consejera de Fomento y Vivienda.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Consejera, su tiempo ha concluido. Muchas gracias. Lo lamento.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos y golpes.]</parrafo>
        <parrafo>Siguiente pregunta, y última, relativa a autovía Huelva-Ayamonte, asimismo del Grupo Parlamentario Popular, y también dirigida a la Consejera de Fomento y Vivienda.  Para formularla tiene la palabra su diputado, señor Fernández Rodríguez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, la autovía Huelva-Ayamonte, la A-49, se inauguró el 19 de noviembre de 2001, y a día de hoy nada se ha hecho respecto a las conexiones con las playas de la costa occidental de Huelva.</parrafo>
        <parrafo>¿Piensan realizar estas conexiones con las playas de la costa onubense? Aunque, tras once años de incumplimiento por parte de la Junta de Andalucía, bien podría mejor haber preguntado si piensan terminarla antes de que acabe el siglo XXI.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor diputado.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORTÉS JIMÉNEZ, CONSEJERA DE FOMENTO Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, señor Presidente. Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señor diputado, con respecto a la mejora de las conexiones de la autovía Huelva-Ayamonte, efectivamente la A-49, con las playas de la costa onubense occidental le informo, informo a sus señorías, que, formando parte del plan MAS CERCA, se han realizado ya por parte de la Junta de Andalucía diez actuaciones que abarcan más de treinta y dos kilómetros y que han contado con un presupuesto final de más de setenta millones de euros.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señor diputado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, yo no voy a entrar en la confrontación, como hace usted permanentemente cada vez que se le pregunta sobre alguna inversión que la Junta de Andalucía no ha realizado en nuestra Comunidad Autónoma, yo no voy a entrar en eso, y le pido que usted tampoco entre en descalificativos ante las necesidades de infraestructuras en la provincia de Huelva.</parrafo>
        <parrafo>Le digo, señora Consejera: mire bien los datos, porque difícilmente los datos que usted ha dado pueden ser correctos, mire bien los datos. Lo único que se ha hecho de las conexiones con la autovía Huelva-Ayamonte con las playas de la provincia de Huelva, de la costa occidental de Huelva, lo único que ha hecho, señora Consejera, es el tramo que va hacia La Antilla. Además, no está terminado, y ocasiona muchísimos más atascos para acceder a la playa de La Antilla que antes de que estuviese iniciada esa obra. Es el único tramo, el único tramo que se ha hecho.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, le pido que, tras once años de incumplimientos del señor Griñán y el señor Chaves —tanto monta, monta tanto— con la costa occidental de Huelva, con Lepe, Ayamonte, Isla Cristina, Cartaya, Punta Umbría, Aljaraque, que pasa también hacia Punta Umbría esta conexión, no siga mintiendo.</parrafo>
        <parrafo>Le digo, señora Consejera, que, respecto a infraestructura, es la zona, la costa occidental de Huelva, es una de las zonas más olvidadas, por parte de la Junta de Andalucía, de todo el litoral andaluz.</parrafo>
        <parrafo>El turismo —hoy hemos leído un manifiesto para celebrar el Día Mundial del Turismo—, en una situación de crisis, es una balsa de salvación y creación de empleo en nuestra zona. Llevan once años de retraso. Once años en los que, sin gobernar Rajoy ni Montoro, nada se ha invertido en unas conexiones vitales para mantener y crear empleo, crear empleo en la provincia de Huelva.</parrafo>
        <parrafo>Le pido, por tanto, que no use usted, señora Consejera, el recurso simplón de la confrontación con el Gobierno central y que no vuelva a incidir en ese pequeño tramo iniciado y no acabado de la conexión con la playa de La Antilla.</parrafo>
        <parrafo>En la última sesión plenaria hablaba el Consejero de Turismo, señora Consejera, de que estaba descendiendo el número de visitantes a nuestra Comunidad Autónoma. ¿No se pregunta usted que igual es porque de Sevilla a Ayamonte, mi pueblo, se tarda poco más de una hora por la autovía, y desde esa salida de mi pueblo hasta la playa de Punta del Moral, también de Ayamonte, que son 12 kilómetros, se tarda, se llega a tardar incluso más de veinte minutos?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor diputado. Su tiempo ha concluido.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Consejera…</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORTÉS JIMÉNEZ, CONSEJERA DE FOMENTO Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Presidente, muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, señor diputado del Partido Popular, yo no trato de confrontar. Yo trato de exponer argumentos que, lógicamente, en algunos casos podrán coincidir; en la mayoría, en el fondo, no.</parrafo>
        <parrafo>Si verdaderamente quieren crear empleo, retiren la reforma laboral y se podrán hacer muchas más cosas, desde luego. Y las haremos, en las carreteras y apoyando el turismo de la costa onubense, porque el compromiso de este Gobierno es con la generación de empleo, con la cohesión territorial y social. Se lo decía a su compañero hace un momento: Pero también tendrán algo que ver con el descenso la crisis, el desempleo y el empobrecimiento de la mayoría social que están ustedes provocando. ¿O no es eso así?</parrafo>
        <parrafo>Yo ya sabía que el señor Fernández y el Grupo Popular no esperaban ningún reconocimiento a las mejoras que el Gobierno andaluz ha planteado en esas carreteras. Le decía los datos, y los datos son absolutamente correctos, créame. Y, además, se han hecho con el concurso y colaboración de los Ayuntamientos de Lepe, de Cartaya y de Ayamonte, con los que se ha firmado un convenio.</parrafo>
        <parrafo>Miren ustedes, cabe mencionar la puesta en servicio, en julio del año 2009, del nuevo acceso a La Antilla desde la carretera nacional 431, que evita el municipio por el paso..., por el municipio de Lepe. Esta carretera tiene una longitud de 7,2 kilómetros, y en su construcción, señores del Partido Popular, se han invertido 9,4 millones de euros. Cuenta con dos calzadas..., con calzadas con dos carriles por cada sentido, separadas por una mediana, lo que aumenta considerablemente la seguridad vial en el itinerario hacia las playas en comparación con el acceso tradicional a través de la carretera de Lepe-La Antillas. En ambos márgenes, además, se ha construido un carril agrícola, con cinco metros de ancho, para facilitar el acceso a las fincas colindantes, además de dar continuidad y facilitar la conexión de las nuevas infraestructuras con los caminos ya existentes. Asimismo, señores del Partido Popular, se ha ejecutado una actuación de acondicionamiento y mejora de la seguridad vial, puesta en servicio en el año 2010 en la carretera A-5085, que conecta la autovía A-497 en el enlace Malpica con Cartaya. El tramo es de 7,2 kilómetros entre el acceso norte a El Portil y la intersección con la A-553, con una inversión, señores y señoras del Partido Popular, de 4.600.000 euros que incorpora la remodelación de la intersección con la A-5023.</parrafo>
        <parrafo>Por su parte, en fase de estudio hay algunas carreteras que mejorarán ostensiblemente…</parrafo>
        <parrafo>Solicitud de conformidad de la Cámara para la inclusión de un nuevo punto en el orden del día.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

