<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>41</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 22,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>23</dia>
    <mes>mayo</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Archivo, Sistema judicial, Sistema de información para la gestión, Gestión electrónica de documentos</materias>
    <numero_expediente>9-13/POP-000252</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a la gestión de archivos judiciales andaluces (pág. 47).</extracto>
    <proponentes>las Ilmas. Sras. Dña. María Nieves Masegosa Martos y Dña. Raquel Arenal Catena, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Nieves Masegosa Martos, del G.P. Socialista. D. Emilio de Llera Suárez-Bárcena, Consejero de Justicia e Interior.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Siguiente pregunta, dirigida al consejero de Justicia e Interior, relativa a gestión de archivos judiciales andaluces, por el Grupo Parlamentario Socialista. La formula su diputada, señora Masegosa Martos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MASEGOSA MARTOS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor consejero, en el día de ayer tuvimos la oportunidad de conocer en profundidad la apuesta decida de la Junta de Andalucía por seguir modernizando nuestra Administración de Justicia, la Administración de Justicia en nuestra comunidad. Lo dijo usted mediante la consolidación, en unos casos, y la implantación de nuevas tecnologías en ella.</parrafo>
        <parrafo>Y, como decía también ayer, podemos estar de acuerdo todos en que esas medidas de impulso van a constituir, y constituyen, uno de los elementos clave para esa modernización.</parrafo>
        <parrafo>Y en materia de informática judicial, a pesar de que continuamente lo oímos —ayer tuvimos también la oportunidad de escucharlo de la mano del portavoz del Partido Popular—, quedan cosas por hacer —es cierto—, pero no partimos de cero, y se está trabajando mucho y bien, en ese sentido, en la Administración. Son muchas las actuaciones que a diario se están desarrollando en esa materia en nuestra comunidad, y responden, como usted ayer indicaba, a una planificación previa que tiene dos objetivos fundamentales: el conseguir la interconexión y la interoperatividad de los sistemas judiciales de nuestra comunidad y también con el resto de España, y también conseguir, de manera progresiva, la implantación del expediente digital.</parrafo>
        <parrafo>Y en esa línea se sitúa la implantación, valga la reiteración, del Sistema de Información para la Gestión de Archivos Andaluces —lo que conocemos como Jara—, que está destinado a gestionar las transferencias de documentación entre archivos, gestión de préstamos, envíos de propuestas de eliminación de documentación judicial, a la que también se hizo ayer referencia.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, de nuevo, nos gustaría conocer e insistir, señor consejero, en qué medidas viene desarrollando nuestra comunidad, cuáles son sus objetivos y cuál es el nivel de implantación de este sistema en nuestra comunidad.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Masegosa.</parrafo>
        <parrafo>Señor consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DE LLERA SUÁREZ-BÁRCENA, CONSEJERO DE JUSTICIA E INTERIOR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, como usted dice, señora Masegosa, una preocupación del Gobierno andaluz es la gestión de los archivos judiciales en Andalucía. Piense que el volumen estimado de documentación judicial excede de dos millones y medio de cajas, lo que, en términos de los documentalistas, son trescientos kilómetros de papeles, de documentos. Y son papeles o documentos —llámenlos como quieran— que responden a un período temporal que va desde principios del siglo XX a nuestros días. Luego, eso, no lo había tocado nadie.</parrafo>
        <parrafo>Por ello, las actuaciones que estamos desarrollando actualmente puedo enumerárselas en tres puntos más el Jara. En primer lugar, se ha diseñado un plan de descripción documental que nos permita facilitar la identificación de los documentos y el acceso a los mismos.</parrafo>
        <parrafo>Segundo, establecer los planes para su conservación y eliminación. Otra medida es la mejora de los espacios destinados a la conservación y custodia, de manera que acabemos con ese espectáculo deplorable y bochornoso de las oficinas judiciales colmadas de papeles por todas partes. Se ha constituido, para ello, el archivo judicial territorial de Málaga, y tenemos en tramitación los de Almería, Córdoba y Sevilla. El objetivo final es constituir un archivo judicial en cada provincia.</parrafo>
        <parrafo>La tercera actuación es el plan de eliminación de documentación judicial. Se están eliminando los procedimientos de juicios de faltas y de diligencias previas. La Junta de Expurgo ha aprobado ya la eliminación de 350.000 procedimientos, y esperamos llegar a final de año con un total de 650.000.</parrafo>
        <parrafo>Nótese que la memoria del Tribunal Superior de Justicia de Andalucía se ha hecho eco, aplaudiendo esta medida de eliminación de documentación obsoleta, de manera muy placentera para quienes somos responsables de ella.</parrafo>
        <parrafo>Por último, claro, lo que usted decía: la implantación del sistema Jara, que nos permite —como usted ha definido muy bien— la gestión de la documentación judicial. Y, en la actualidad, tenemos ya en activo, funcionando, el sistema Jara en los edificios de Viapol y Noga de Sevilla. Esto supone un 70% de los partidos judiciales de Sevilla y provincia. Y está programada, por supuesto, la implantación en toda Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>En este momento, además, estamos estudiando la conectividad del sistema de gestión procesal Adriano con el Jara, para así hacer el trasvase automatizado de la información de un sistema a otro, sin necesidad de acudir al soporte material del papel.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señora Masegosa.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MASEGOSA MARTOS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor consejero, únicamente, agradecerle la información de nuevo —como ayer hacíamos—, e insistir en que este grupo parlamentario seguirá apoyando este tipo de iniciativas, que, sin duda alguna, contribuyen a modernizar, agilizar y prestar un buen servicio público, como debe ser y lo es en Andalucía la Administración de Justicia.</parrafo>
        <parrafo>Y animarle a seguir trabajando en esa línea, a pesar de los recortes que desde el Gobierno central, a través del Partido Popular, se están imponiendo también en esta consejería, también en materia de justicia, como decía ayer, con modificaciones legislativas que llevan, como en otros ámbitos, a la privatización de este servicio.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, felicitarle por seguir concibiendo la Administración de Justicia como un verdadero servicio público que es.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Masegosa.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

