<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>37</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 20,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>25</dia>
    <mes>abril</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Mociones</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Mociones</tipo_iniciativa>
    <materias>Edificio público, Hacienda regional, Patrimonio de las regiones, Propiedad pública</materias>
    <numero_expediente>9-13/M-000004</numero_expediente>
    <extracto>Moción relativa a política general en materia de patrimonio (pág. 12).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <votacion>Votación: rechazada por 45 votos a favor, 56 votos en contra, ninguna abstención..</votacion>
    <intervienen>D. Jaime Raynaud Soto, del G.P. Popular Andaluz. D. Ignacio García Rodríguez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. Antonia Jesús Moro Cárdeno, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien. Señorías, buenos días.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a dar comienzo, de nuevo, a la sesión.</parrafo>
        <parrafo>En el punto tercero del orden del día, que es la moción relativa a política general en materia de patrimonio, presentada por el Grupo Popular, consecuencia de la interpelación sustanciada en el pleno anterior.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, para exponer la defensa de esta moción, tomará la palabra el grupo proponente y, en su nombre, el señor Raynaud.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAYNAUD SOTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, buenos días.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, traemos hoy una moción consecuencia de la interpelación presentada en este pleno hace justamente quince días. Presentamos nuestra moción, que la podemos clasificar, señorías, en tres grandes bloques: un primer bloque, en aras de fomentar la trasparencia de la existencia de los bienes de la Junta de Andalucía en su conjunto; un segundo bloque, que agrupa medidas de planificación y control, y un tercero, en el que planteamos acciones específicas a emprender para que ello se pueda llevar a cabo.</parrafo>
        <parrafo>En favor a la trasparencia, el primer bloque, porque el ciudadano tiene derecho a conocer el patrimonio de su Administración y cuál es su valor. La Ley del Patrimonio de la Comunidad Autónoma de Andalucía y el reglamento que la desarrolla obliga a la Dirección General de Patrimonio a confeccionar un inventario general de bienes y derechos de la comunidad autónoma y de las entidades de derecho público dependientes de la misma, así como a elaborar inventarios separados en el caso de entidades privadas. Y ese inventario dice la reglamentación, dice la legislación que debe de ser público.</parrafo>
        <parrafo>Ese inventario integral en favor de la trasparencia es necesario porque es necesario dotar al ciudadano de una herramienta sencilla e intuitiva a través de una simple visualización en el portal web de la Junta de un inventario que integre, al menos, la totalidad de los bienes inmuebles dispuestos o usados, tanto por la Administración de la Junta como de la totalidad de sus entes instrumentales. Y lo decimos así, señorías, porque en estos momentos no lo tenemos.</parrafo>
        <parrafo>Actualmente, el ciudadano no puede acceder desde la web al inventario general de bienes y derechos; en cambio, sí puede acceder a la cuenta de inmovilizados de bienes inmuebles, que es un apartado de la Cuenta General de la Junta de Andalucía que no contiene el mínimo de información necesaria que requiere el citado reglamento de patrimonio. Además, señorías, y esto es lo más importante, no integra la totalidad de los entes del sector público autonómico, sino que solo contempla las consejerías, las agencias administrativas y algunos otros entes. Actualmente, como ejemplo, en el inventario que se publica anualmente solo contempla la Dirección General de Patrimonio, por ejemplo, los bienes radicados en la provincia de Sevilla.</parrafo>
        <parrafo>Es por todo ello por lo que desde el Partido Popular instamos a elaborar y publicar en el sitio web de la Administración de la Junta de Andalucía un inventario integral de todos los bienes inmuebles de que dispone o haga uso la Administración de la Junta de Andalucía y la totalidad de sus agencias y entes instrumentales, y estamos hablando, señorías, de edificios y de suelos. Un inventario que, además de detallar el régimen de propiedad, alquiler o cesión entre otras figuras, debe indicar en el mismo el departamento, la agencia, el ente instrumental, el organismo o la institución al que se adscriben, y, por supuesto, su función o destino; también su superficie en metros cuadrados, su valoración económica estimada, los gastos que conlleva su adquisición, el mantenimiento y el alquiler y las personas físicas o jurídicas arrendadoras.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, en este punto quisiera detenerme y hacer una llamada a la nota que la Cámara de Cuentas realiza en el reciente informe de fiscalización del año 2011 respecto a estos datos de la Junta de Andalucía. Y dice literalmente el informe de la Cámara de Cuentas: «No hay correspondencia entre los datos de la cuenta de inmovilizado y los recogidos en el balance de situación. Tampoco se dotan de las correspondientes amortizaciones. Ha habido una limitación al alcance de los trabajos de fiscalización, no realizándose ajustes a los estados de balance, de la cuenta del resultado económico-patrimonial y el cuadro de financiación».</parrafo>
        <parrafo>Tampoco en la memoria de cuentas se explican estas circunstancias. La memoria no incorpora información suficiente sobre, entre todos, los siguientes extremos: el grado de implantación del sistema de gestión del inventario y la dotación de amortizaciones. No hay correspondencia entre la cuenta del inmovilizado y el inventario, y, además, las valoraciones que aparecen en la cuenta del inmovilizado, ojo al dato, están sobrevaloradas porque no se están amortizando tal y como estable el Plan de Contabilidad Pública. Y lo que es más grave, esta denuncia se viene repitiendo año tras año. El año pasado, sin ir más lejos, el Parlamento de Andalucía, este Parlamento, aprobaba una propuesta de resolución relativa al informe del ejercicio del 2010 y este Parlamento instó al Consejo de Gobierno a completar y mejorar el proceso de valoración de los distintos elementos reflejados en el inventario, además le ha instado a contabilizar y registrar las dotaciones a la amortización y a la amortización acumulada. Se observa, señorías, que esta recomendación sigue sin atenderse.</parrafo>
        <parrafo>Decíamos, señorías, que es también necesario realizar un balance de los últimos cinco años. Debe ponerse también en conocimiento del ciudadano las actuaciones en materia de gestión del patrimonio inmobiliario del sector público autonómico realizada en los últimos años y publicar anualmente su actualización, de manera que se permita conocer, entre otras cuestiones, al menos las inversiones en adquisición, construcción o mejora de inmuebles cada año, al menos una valoración de los resultados de explotación, al menos la gestión realizada de los inmuebles incorporados en pago de la deuda histórica y los gastos originados por su mantenimiento. ¿Cómo es posible que a día de hoy sigamos sin conocer el resultado de los solares de la deuda histórica, recientemente reconocido por el propio portavoz del Gobierno, a quien se le preguntó sobre qué pasaba con los solares de la deuda histórica y no tenía respuesta?</parrafo>
        <parrafo>Es necesario conocer la gestión del patrimonio inmobiliario de Agesa y Sogefinpa, dos entidades a quien alguien en esta Cámara denominó de thriller financiero y de estafa política.</parrafo>
        <parrafo>Es necesario conocer las actuaciones en materia de reordenación de sedes administrativas y de su coste, eliminando esas operaciones de ingeniería financiera.</parrafo>
        <parrafo>El segundo bloque de nuestra moción, señorías, va en aras de la planificación, evaluación y control realizadas por funcionarios. Una vez que se haya acabado con la opacidad, tanto en la cantidad y cualidad del patrimonio inmobiliario, como en las explicaciones de cómo se ha llegado a esta, es necesario acabar con la gestión caótica del patrimonio inmobiliario que realiza la Junta de Andalucía y reforzar el control de las actuaciones sobre patrimonio mediante funcionarios públicos.</parrafo>
        <parrafo>Hay que recordarles también a sus señorías que la Dirección General de Patrimonio tiene encomendada numerosas funciones de control de confección y actualización de inventarios, de gestionar los ingresos derivados de los bienes patrimoniales, de la emisión de informes relativas a operaciones que afectan a títulos representativos del capital, a elaborar los planes de ubicación de la sede de los servicios administrativos. Corresponde, asimismo, a los funcionarios proponer a la persona titular que apruebe las normas relativas a la conservación, al mantenimiento y al régimen de funcionamiento de los edificios administrativos, así como la elaboración de propuestas de normativa en materia de contratación pública de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, es necesario que la administración de las pólizas de seguro contratadas por la Dirección General de Patrimonio sean realizadas exclusivamente por los funcionarios, y la Dirección General de Patrimonio deberá impulsar y coordinar proyectos encaminados a optimizar su rentabilidad. Todo ello con trasparencia y con rigor.</parrafo>
        <parrafo>Un plan director de gestión que permita desarrollar una estrategia ordenada e eficiente, un plan director de gestión de los bienes inmuebles donde se establezca ese orden de prioridad de las actuaciones, los objetivos a evaluar en cada ejercicio presupuestario mediante un sistema de seguimiento y corrección anual, y ese control siempre por parte de los funcionarios.</parrafo>
        <parrafo>Y un tercer bloque de acciones específicas: una evaluación de las políticas de arrendamiento; una evaluación de la transparencia en la comunicación de enajenación de bienes de los derechos y acciones, señorías, y una cosa que es muy importante: el impulso a la acción del Gobierno. El ciudadano tiene derecho a conocer cuál es el grado de cumplimiento de la promesa de ahorro en alquileres. No es verdad lo que dijo la consejera en esta Cámara respecto a la rebaja de los alquileres. Yo insto a que se comprueben los datos de liquidación anual de la Junta de Andalucía y los presupuestarios, y se verá como en estos años de crisis, sin embargo, ha crecido de una manera importante el costo de los alquileres de la Junta de Andalucía.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Raynaud, le ruego que vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAYNAUD SOTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy terminando, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Y, si se pusieran en duda mis palabras, se resolvería colgando en la página web, la cual viene, una de nuestras propuestas en nuestra moción, con transparencia, los datos anuales de costo de los alquileres. Distinto, señorías, y aquí están las cuentas para comprobarlo, es que la Junta de Andalucía no haya pagado lo que tiene que pagar en alquileres. Entonces, desde luego, con esa cuenta sí que estamos de acuerdo con la señora consejera, porque hay que recordarle que en el año 2009, en el año 2008, la Junta de Andalucía dejó de pagar 6 millones de alquileres en edificios en las distintas…, en la Administración periférica; otros 6 millones en el año 2009, 5 millones en el año 2010 y 11 millones en el año 2012. Desde luego, si, evidentemente, las cuentas son que se ha gastado menos porque se ha dejado de pagar, entonces sí que cuadran las cuentas que dijo la señora consejera. Y lamento que no esté aquí.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Raynaud...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Debe ir concluyendo inmediatamente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAYNAUD SOTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino inmediatamente, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>El fracaso de la enajenación de las inversiones reales, señorías, previstas en el presupuesto de 2011, y en el Plan de Reequilibrio de 2012, ha derivado en un recortazo de 1.000 millones de euros. Lo que no se recauda en enajenación de bienes previstos en los presupuestos, lleva inexorablemente a un recorte en las inversiones. Evitemos que eso se repita, esta circunstancia, en el año 2013, donde hay 350 millones previstos, que supondrían ratificar la nefasta gestión de la Junta de Andalucía en materia de gestión del patrimonio.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Raynaud.</parrafo>
        <parrafo>A continuación fijarán su posición los distintos grupos parlamentarios. En primer lugar, lo hará Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. En cuyo nombre intervendrá su portavoz, el señor García Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Señor García, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, buenos días.</parrafo>
        <parrafo>Bien, estamos ante una moción que, como tal, por el concepto de moción, supuestamente, pues debe hablar de la política sobre el tema que se trata. Es decir, en este caso sobre política de patrimonio. Y realmente nos encontramos en que, prácticamente en su totalidad, no habla esta moción de política de patrimonio, sino que habla de control de la política del patrimonio, que es otra cosa, es algo que viene después. Lo primero es definir qué es lo que hay que hacer con el patrimonio, y después veremos, fundamentalmente, la forma de controlarlo.</parrafo>
        <parrafo>Bien, en el Gobierno de la Junta de Andalucía y en los partidos que apoyan a este gobierno, se entiende sobre todo el patrimonio como un instrumento, como un instrumento para garantizar la adecuada prestación de servicios públicos. Y también como un elemento de la riqueza de nuestra comunidad que, por tanto, como elemento público es algo que hay que cuidar porque es patrimonio de todos los andaluces y andaluzas. Es fuente de riqueza, es patrimonio de todos, hay que cuidarlo y no se puede jugar con él.</parrafo>
        <parrafo>Evidentemente, la política sobre gestión de patrimonio tiene que pasar fundamentalmente por un objetivo, el objetivo de la eficiencia, el objetivo del ahorro y de la reducción del gasto, también en patrimonio. Fundamentalmente, y coincidimos con la expresión del objetivo, entendemos que deben reducirse al mínimo posible todos los gastos en alquiler, sobre todo si la Junta, si el Gobierno de la Junta dispone de edificios propios que podrían ser utilizados. Y entendemos, entendemos que esta ha venido siendo, en los últimos años, la política de este gobierno. Plantea usted serias dudas sobre si los datos que facilita la consejera son ciertos. Nosotros creemos que lo son, porque estamos hablando no de pagos en alquileres, fundamentalmente, sino de reducción de la superficie, de reducción de la superficie alquilada. Y concretamente, desde 2010, según los datos facilitados por la propia consejera, se ha reducido en cerca de 74.000 metros cuadrados la superficie alquilada. Se pague o no se pague, suban o bajen los alquileres, al reducir la superficie alquilada se está trabajando en vías de la eficiencia.</parrafo>
        <parrafo>Naturalmente, y como es lógico, y especialmente en estos tiempos de crisis, pues podríamos decir que desde 2009, y hablamos de gasto presupuestado, el gasto de las consejerías en arrendamientos se ha reducido un 22%, y en 2012 cerca de 5 millones. Yo no sé de dónde saca usted esos cálculos que relacionan estas cifras con la falta de pago, porque, hombre, está usted hablando con gente que tiene un mínimo conocimiento de presupuestos, y parece un poco burlesco venir aquí a decir que alguien confunde la falta de pago con el ahorro. Hombre, comprenda que nadie se atrevería aquí a decir eso, y que, desde luego, debería usted probar esa afirmación, que nos parece bastante..., bastante grave, yo diría descortés, por lo menos.</parrafo>
        <parrafo>En el presupuesto de 2013, presupuesto, insisto, con independencia del pago, hay prevista una reducción en alquileres de casi el 19%. Por tanto, insisto, el objetivo, y podemos coincidir con usted, es reducir en alquileres, entendiendo por reducción de alquileres fundamentalmente la reducción de metros cuadrados ocupados y la optimización en el uso de los edificios que ya tiene la Junta de Andalucía. Y, hombre, podríamos citar el caso, por ejemplo, de la Consejería de Hacienda y Administración Pública, que es la responsable del patrimonio, y que ha reducido, solamente en metros cuadrados, más de 11.000 en el último año. Es decir, que de los 73.400, casi 74.000 metros cuadrados que se han reducido en alquileres que no eran propiedad de la Junta de Andalucía, a la Consejería de Hacienda le corresponde aproximadamente la sexta parte. Se ha reducido en metros cuadrados y se ha reducido, por tanto, en alquileres.</parrafo>
        <parrafo>Ha hablado usted también de la deuda histórica. La deuda histórica, no lo vamos a negar, lo seguimos manteniendo, que no estuvimos conforme, que fuimos muy críticos con el pago de la deuda histórica a través de solares sobre cuya..., o, bueno, elementos del patrimonio inmobiliario, sobre..., primero sobre cuya valoración teníamos serias dudas. En primer lugar, porque, ¿cómo se valora, en momentos de un mercado álgido, en momentos de un mercado deprimido? Pero la realidad nos viene dando la razón. No estuvimos de acuerdo, pero sí tenemos que decir, y me parece, señor Raynaud, que usted tendrá que reconocer que hoy, en los presupuestos para 2013, en todas las comunidades autónomas, y hablo de Extremadura, hablo de Madrid, hablo de Valencia, hay previstos ingresos por venta de patrimonio inmobiliario. Todas, por supuesto incluidas las que ustedes gobiernan. Por tanto, bueno, es un elemento válido en política presupuestaria, y que el tiempo irá dando la razón en función de que esas operaciones previstas se tramiten o no. Nosotros sí le decimos también una cosa: mientras se pueda somos partidarios de aguantar en lugar de malvender. Mientras se pueda, salvo que no quede otro remedio. Hay demasiados cazagangas entre las empresas inmobiliarias para aprovecharse de la situación actual de crisis financiera e intentar, de alguna manera, bueno, captar activos a bajo precio para rentabilizarlos si algún día, como anuncian sin fijar fecha todos los analistas, se sale de la crisis.</parrafo>
        <parrafo>Pero, bueno, la realidad es que la gestión del patrimonio es un componente más de nuestro gasto general. Y creo que el dato facilitado en su..., bueno, en la interpelación del último Pleno, por la consejera, relativo a cómo por cada euro que gasta la Junta de Andalucía en servicios generales, entre los cuales está incluido el gasto de patrimonio —se gestionan 107 euros de gasto social—, coloca a Andalucía en una posición que yo diría es para sentirse razonablemente satisfecho, sobre todo si se compara con esta misma ratio en otras comunidades autónomas donde, por cada euro que se gasta en servicios generales, solo se gestionan 25, 26, 27 euros de gasto social. Creo que contra los 707 de Andalucía, es decir, la cuarta parte, es un dato significativo.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a aspectos concretos de su moción, podemos decirle que los inmuebles que forman el inmovilizado de la Junta de Andalucía están publicados en el sitio web de la Consejería de Hacienda y Administración Pública en la rendición de cuentas. No sé exactamente qué es lo que usted pide que no figure allí.</parrafo>
        <parrafo>Por otro lado, los activos inmobiliarios, en relación con la confección de un sitio web de la Administración de la Junta, los activos inmobiliarios de la Comunidad Autónoma están afectos a servicios públicos, cuya valoración a la sociedad no se puede cuantificar en términos económicos. ¿Por qué? Porque, bueno, un edificio —un hospital, un colegio...—, ¿cómo se cuantifica eso en términos económicos? ¿Quién lo compra? ¿Quién lo vende? ¿Para qué sirve? ¿Se van a hacer pisos en un hospital? ¿Se van a hacer pisos en un colegio? Etcétera.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, a la hora establecer la valoración de los inmuebles resultaría un poco literaria o artificial cualquier valoración económica cuando hablamos de elementos de servicio público.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto al Plan Director de Gestión de Inmuebles de Patrimonio de la Comunidad Autónoma, hay que recordar que existe un acuerdo del Consejo de Gobierno, de 24 de julio de 2012, en el que ya se han iniciado actuaciones tendentes a la consecución de este objetivo, siempre en la línea de adoptar medidas para la optimización de los inmuebles y sedes, partiendo de un estudio eficiente y ordenado. En este sentido, nos comunican que viene trabajando desde entonces —24 de julio de 2012— la Dirección General de Patrimonio.</parrafo>
        <parrafo>Y, en cuanto a su propuesta de medidas para la enajenación, me reitero en lo ya dicho:</parrafo>
        <parrafo>Primero. Todas las comunidades autónomas contemplan ingresos por la venta de patrimonio.</parrafo>
        <parrafo>Segundo. No es un buen momento, dada la crisis económico-financiera actual, especialmente en el sector inmobiliario, para vender.</parrafo>
        <parrafo>Y tercero. No es preferible dar carnaza a los cazagangas, y valorar, a la hora de la venta, el patrimonio andaluz, que es público y que, por tanto, es de todos los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos y golpes.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor García.</parrafo>
        <parrafo>Interviene a continuación el Grupo Parlamentario Socialista. Tiene la palabra, en su nombre, su portavoz, señora Moro Cárdeno.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORO CÁRDENO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente. Buenos días, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Señor Raynaud, yo le he estado escuchando con muchísima atención la exposición que ha hecho en la presentación y defensa de la moción, no solo porque me correspondía, lógicamente, posicionar a mi grupo con respecto a la misma, sino porque también usted a ver si me podía disipar alguna duda que tenía con respecto a esta moción. Porque, señor Raynaud, en el debate de la interpelación que tuvo lugar hace quince días, y de la que trae causa esta moción, usted lanzaba una serie de críticas a la política de gestión del patrimonio —es verdad que ha vuelto a insistir en ello—..., lanzaba, por tanto, una serie de críticas acerca del desarrollo, de la ejecución, de esas políticas de patrimonio que estaba realizando el Gobierno andaluz. Y usted le decía a la señora Consejera de Hacienda en aquella interpelación: «El Gobierno andaluz está llevando a cabo una política de patrimonio ineficiente». Palabras suyas. Y decía, además, dirigiéndose a la señora Consejera: «Que esta política carecía de un plan serio, riguroso y coherente en materia de patrimonio». Al margen, lógicamente, de otras consideraciones que usted vertía en esta tribuna.</parrafo>
        <parrafo>Claro que, cuando yo le he leído esas reflexiones, y con la contundencia y la firmeza con las que las mostraba usted en esa interpelación, claro, yo creía que el Partido Popular iba a registrar una moción, iba a atraer a esta Cámara una moción, consecuencia de esa interpelación, donde reflejara su planteamiento de una forma clara, de una forma nítida, de cuál era su política de gestión del patrimonio. ¿Cuál era esa política de patrimonio eficiente, tal y como la entendía o la creía el Partido Popular? ¿O cuál era ese plan serio, riguroso y coherente, tal y como lo creía y lo entendía el Partido Popular? Pensaba que iba a traer aquí un modelo de gestión del patrimonio, ya que vertió duras críticas sobre la gestión del patrimonio del Gobierno andaluz. Y usted, señor Raynaud, pues registra una moción, que tiene siete puntos, pero, como decía el señor portavoz de Izquierda Unida, es que el 90% de las propuestas de esta moción no tienen nada que ver con la gestión pura y dura, nítida y clara del patrimonio de la Comunidad Autónoma, señor Raynaud; tiene que ver con otras cuestiones. Tiene que ver, fundamentalmente, con el acceso a la información, eso es lo que tiene que ver. Es decir, usted, el 90% de su moción se basa única y exclusivamente en que se publiquen ciertos datos, con más o menos nivel de detalle, en una página web. ¿Ese es el plan serio, riguroso y coherente del Partido Popular respecto a la gestión del patrimonio? Pues vaya plan meditado, estudiado y construido.</parrafo>
        <parrafo>Claro, ahora resulta que el plan del Partido Popular para gestionar el patrimonio se basa única y exclusivamente en una serie de información de ciertos datos, con lo cual, evidentemente, como decía el señor García, ¿cómo va a llamarse esta moción de política general en materia de patrimonio? En todo caso de control, o, en todo caso, de acceso a la información pública.</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, hablando de información pública, y, como le digo, usted habla de la opacidad y de la transparencia de la Administración. Mire, posiblemente, señor Raynaud, podamos discutir más o menos acerca de lo que intentamos cada uno acerca del acceso de la información por parte de los ciudadanos. Algo, por cierto, que también se está discutiendo en el seno del Congreso de los Diputados, a propósito del Proyecto de Ley de Transparencia, Acceso a la Información y Buen Gobierno, como usted sabe, y que va a afectar a todas las administraciones públicas, también a la andaluza. Pero, hombre, no me diga usted que la Comunidad Autónoma andaluza no es transparente, y no me diga usted que actúa con opacidad, porque sobre todo hay que dar..., hay que irse a los datos y hacer un ejercicio de comparación para que sus argumentos caigan de una manera clara con respecto a lo que se hace en otras comunidades autónomas.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, Índice Transparencia Internacional. ¿Lo conoce? Transparencia Internacional ha sido el índice..., el último del año 2012, donde mide..., donde mide algunos indicadores relacionados precisamente con el acceso a la información pública, señor Raynaud. ¿Y sabe dónde coloca, entre otras, la actividad económico-financiera de las comunidades autónomas o las contrataciones? ¿Sabe en qué lugar está Andalucía en ese Índice de Transparencia Internacional? En el cuarto, con 92,5 puntos sobre cien.</parrafo>
        <parrafo>¿Sabe dónde se sitúan las comunidades gobernadas por el Partido Popular? En último lugar.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, Murcia, Castilla-La Mancha, Madrid... Hombre, no venga usted a hablar de transparencia y opacidad de la Comunidad Autónoma; venga usted a hablar en serio. Y, como le digo, tráigase el plan, el plan serio, riguroso y coherente que dijo aquí en esta tribuna, y que nos encontramos con lo que nos encontramos.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué pasa, que ese es el plan del Partido Popular, o es que tiene un plan, de verdad, un modelo, de verdad, una estrategia política, de verdad, con respecto a la gestión del patrimonio, y no lo registra, y no lo trae aquí, no vaya a ser que se sepa? A lo mejor es eso, a lo mejor es eso.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señor Raynaud, yo no le voy a reiterar los datos que le dio la Consejera en la interpelación —el señor García ha hecho referencia a ellos—. Yo creo que se puso de manifiesto cómo Andalucía está haciendo un ejercicio y un esfuerzo de contención del gasto, de ahorro y de eficiencia del gasto, con un plan de optimización de los recursos en materia de patrimonio, con reducción de los alquileres... Y usted puede utilizar los datos que quiera, los que les convengan en su propia estrategia política. Claro que sí. Pero, hombre, no venga aquí con las críticas de trazo grueso, con los datos que usted crea los más convenientes para su estrategia, y no haga ningún planteamiento, porque eso es muy fácil, pero hay que hacer planteamientos. Que a usted no le gusta la reordenación que está haciendo la Junta de Andalucía con respecto al patrimonio para ahorrar y ser más eficientes. De acuerdo, no le gusta. Pero, ¿qué es lo que plantea, una página web? Hombre, por favor. A usted no le gusta el esfuerzo que está realizando en materia de reducción de alquileres, ahorrando costes en alquileres como lo ha demostrado la señora consejera. Aunque a usted no le gusten los datos y se invente otros, que no le gustan, vale, de acuerdo, ¿qué plantean al respecto, una página web? Hombre, por favor, me parece que no es de recibo, no es de recibo lo que plantean aquí. Porque le voy a decir una cosa, ustedes no son un partido marginal, ustedes son un partido que tiene importantes responsabilidades de gobierno en un buen número de comunidades autónomas y también en el Gobierno central, y supongo que allí pues ejecutarán y desarrollaran una determinada política de gestión del patrimonio, ¿o no? Supongo que sí.</parrafo>
        <parrafo>Y digo yo, ¿cuál es la gestión del patrimonio que le interesa, con cuál es con la que comulgan esas comunidades autónomas o el Gobierno central? Digo yo. Porque si no estamos en lo de siempre, estamos en el ancho del embudo. ¿Usted cree que es más eficiente, es más rigurosa, es más seria, más coherente la política de la Comunidad Valenciana? Pues a lo mejor le parece esa. A mí no me lo parece. A mí las grandes obras faraónicas y los aeropuertos sin aviones que cuestan 150 millones de euros y hay que venderlos por menos de la mitad, pues, no me interesan. Y no me parece rigurosa ni coherente.</parrafo>
        <parrafo>Que a usted le gusta más otro tipo de política, a lo mejor le gusta la gestión del ayuntamiento de Madrid, ese gran ayuntamiento que tiene una empresa que se llama [...], que es una gran inmobiliaria municipal y que está en la ruina. Pues a lo mejor ese es el tipo de gestión que a usted le interesa, ¿no? O a lo mejor la gestión del patrimonio que le interesa es la que realiza la Comunidad de Madrid, ¿no? Porque la Comunidad de Madrid tiene un plan, ese plan que hablaba, un plan... Un plan donde, por cierto, se venden inmuebles, pero ¿qué inmuebles se venden, señor Raynaud? Los hospitales, venden hospitales, venden centros de salud. Esa es la política de gestión del patrimonio.</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, señor Raynaud, todas las comunidades autónomas, —como decía el señor García— han puesto en venta patrimonio, inmuebles, sedes administrativas. Y sabemos todos cómo está el mercado inmobiliario y todas tienen dificultades, dificultades. No Andalucía, sino Valencia, Madrid. ¿Cuántos inmuebles ha vendido Valencia, señor Raynaud? Ninguno, tal es así que han hecho una modificación exprés a la Ley del Patrimonio para ver si venden como sea y por cuanto sea. Da igual si...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Moro, le ruego vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORO CÁRDENO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino inmediatamente.</parrafo>
        <parrafo>O a lo mejor le interesa la política de Cospedal vendiendo los montes públicos. Es que no lo sé.</parrafo>
        <parrafo>Pues aquí no se venden montes públicos, ni tenemos aeropuertos sin aviones, ni se van a vender hospitales ni centros de salud. Aquí se hace una política austera de contención del gasto, de ahorro en el gasto, con un plan de racionalización, como hay que hacerlo, señor Raynaud, aunque a usted le moleste.</parrafo>
        <parrafo>Y, por cierto —y termino—, hacía referencia el señor García —porque usted también lo hacía y lo mete en su moción— a la Deuda histórica. Hombre, no sean presos de sus propias incoherencias, no sean presos de sus propias incoherencias. ¿Venir a sacar pecho de la Deuda histórica, de la defensa de la Deuda histórica, de la defensa del Estatuto, el Partido Popular? Me parece que se pasa, me parece que se pasa. Porque han pasado ustedes del folletín electoral al que llamaban la Deuda histórica, del invento que decía el señor Rajoy que era la Deuda histórica y se fumaba un puro, han pasado a la defensa a ultranza de esa Deuda histórica de la disposición adicional segunda. Pero, hombre, quién los ha visto y quién los ve, si se escondían detrás de los escaños cada vez que se hablaba aquí de la Deuda histórica.</parrafo>
        <parrafo>Miren ustedes, si quieren estar en la defensa del Estatuto, si quieren estar en la defensa del Estatuto, demuéstrenlo, sean valientes y reclamen al Gobierno del señor Rajoy que cumpla con el Estatuto, que no traicione a nuestro Estatuto de Autonomía de Andalucía, que es traicionar a los andaluces. Y que nos abone lo que nos corresponde con la disposición adicional tercera. Eso es estar en la defensa del Estatuto y eso es estar donde hay que estar.</parrafo>
        <parrafo>Señor Raynaud, tienen ustedes una magnífica oportunidad para que se demuestre que están en esa defensa del Estatuto de Autonomía. No se vuelvan a esconder...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Moro, debe de concluir inmediatamente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORO CÁRDENO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... en sus escaños, señor Raynaud. Pónganse... O no vuelvan a ponerse de espaldas a Andalucía, pónganse en algún lado, algún día, al lado de Andalucía, porque, posiblemente así les irá mejor.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Moro.</parrafo>
        <parrafo>Para cerrar el debate, toma la palabra de nuevo el portavoz del Grupo Parlamentario Popular, el señor Raynaud.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAYNAUD SOTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor García, yo le rogaría que leyera con detenimiento nuestra moción y que viera que efectivamente hay medidas de gestión, no solamente de control. Léase el punto 2.3, el 3, el 3.1, el 3.2, el 7 y lo comprobará. Le digo exactamente igual..., esa recomendación es también extensible a la señora Moro.</parrafo>
        <parrafo>Señor García, si usted considera que los bienes de la Junta de Andalucía, a ellos tienen acceso los ciudadanos, supongo que no me estará desmintiendo solo a mí, estará desmintiendo a la Cámara de Cuentas, que ha dicho que eso no es así, y estará desmintiendo a esta propia Cámara, que le recomienda al Gobierno de la Junta de Andalucía que emprenda gestiones para que esa transparencia llegue a todos y cada uno de los ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>Lamento tener que insistir en el tema de los arrendamientos —y creo que también vale esta puntualización para la señora Moro y el señor García—. Aplicación presupuestaria 202, documento oficial de la Consejería de Hacienda, de ahí es de donde están los datos, periodo 2008-2012: 315 millones de euros gastados en alquiler, un aumento del 19,5%; periodo 2008-2013: 387 millones de euros gastados en alquiler. Un aumento del 20,5%. En un año, aumento del gasto del alquiler: 72 millones de euros. Aplicación 202, gastos en arrendamiento de las consejerías y de las agencias del presupuesto. Si quiere usted más claridad, imposible. Esos son datos oficiales de la Consejería de Hacienda. El resto, evidentemente, es no querer oírlo.</parrafo>
        <parrafo>Y hablan ustedes de una gestión rigurosa, seria, coherente y austera. Yo les voy a poner a ustedes algunos ejemplos de esa gestión rigurosa y austera. El señor Valderas, que se ha incorporado al debate, llegaba un día y preguntaba: «¿Me va usted a decir, señora consejera, que los 509 millones de activos de Agesa los va usted a poner en beneficio de la salud y de la educación en Andalucía?». Pues a la vista está, ¿se han puesto esos 509 millones en beneficio de la salud o de la educación en Andalucía? ¿A eso le llaman ustedes una gestión rigurosa, seria y coherente? Señoría, son innumerables los ejemplos que tenemos del auténtico caos en la gestión del patrimonio de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y le recuerdo una cosa: quienes gobiernan son ustedes no somos nosotros. Claro que les proponemos un plan director de gestión, el que no existe. Háganlo, les estamos diciendo. Son ustedes quienes gobiernan, no gobierna la oposición. Son ustedes los que alardean del gobierno, luego ustedes son los que tienen la responsabilidad de llegar y de ejecutarla. La oposición le denuncia y le dice lo que tienen que hacer. Hagan ustedes ese plan de gestión, ese plan director que no existe, porque eso les permitiría probablemente el haber realizado los 676 millones de euros que estaban previstos de venta en el año 2011, ni más ni menos que 676 millones de euros, que el no haberlos realizado ha supuesto recortes en los presupuestos de la Junta de Andalucía, recortes que ustedes le imputan siempre al Gobierno de Mariano Rajoy.</parrafo>
        <parrafo>A ustedes les han faltado en las cuentas 676 millones de euros en el año 2011 y les van a faltar en las cuentas 350 millones de euros que ustedes presupuestaban recaudar con la venta de inmuebles en los presupuestos de este año. No digo que el momento sea bueno o malo para comprar o vender, si es que el problema es que ustedes se apuntan a todo. Es que ustedes son redondos: compran, venden, alquilan, tratan de llegar a acuerdos con financiación pública y privada, pagan ustedes alquileres, quieren ustedes alquilar edificios, se alquilan a sí mismos edificios... Eso es lo que hay que definir, ese orden de prioridad en ese plan de gestión. Eso es lo que pretende nuestra moción, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Yo le pregunto: ¿es lógico que con un inmovilizado de ocho mil millones de euros… —ocho mil, ¿eh?, datos de la Junta, de la Consejería de Hacienda—, con ocho mil millones de euros solo en Sevilla estén ustedes con un edificio recién terminado en los Bermejales? ¿Es lógico que estén ustedes finalizando un edifico que solo en estructura cuesta sesenta millones de euros en la calle Luis Braille? ¿A qué lo van ustedes a dedicar, con 8.000 millones de euros de patrimonio en Sevilla? ¿A qué van ustedes a dedicar la antigua escuela de artes y oficios, recién terminada, en la calle Zaragoza? ¿Con qué lo van ustedes a ocupar, si están pretendiendo racionalizar la Administración? ¿Dónde está esa racionalización, señoría?</parrafo>
        <parrafo>Dijo la consejera aquí: «En el último momento, una operación cifrada en 350 millones de euros se estropeó en el último minuto por causas que yo no puedo explicar». ¿Qué causas fueron esas? ¿Es un secreto de Estado el que no nos enteremos por qué la Junta de Andalucía no ingresó 350 millones de euros que estaban previstos ingresar? «Por causas que yo no puedo explicar, la operación se frustró». ¿Dónde está la transparencia, señor García? ¿No tiene derecho este Parlamento a saber por qué se frustró esa operación de 350 millones de euros? El propio portavoz…, lo he dicho en mi primera intervención, portavoz del Gobierno: «el fin de los solares de la deuda histórica, un misterio», declaraciones de anteayer.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, ¿es lógico y es una gestión eficaz, austera, seria y coherente que la Consejería de Empleo tenga en este momento diecisiete sedes distintas para las diecisiete empresas en Sevilla? ¿Diecisiete distintas? ¿Es eso una gestión seria y responsable? Pues, mire usted qué fácil es gestionar bien: empezar a reducir sedes y empezar a acoplarlas las unas con las otras. Diecisiete sedes distintas, la Consejería de Empleo.</parrafo>
        <parrafo>¿Es una gestión seria y rigurosa, señora Moro, que el edificio de IDEA lleve un año sin estrenar, con 20 millones de euros de costo, 11.000 metros cuadrados, 143 plazas de garaje, un costo de mantenimiento de 108.000 euros al año, y que la Consejería de Economía esté pagando de alquileres 4,4 millones de euros al año? ¿Es eso una gestión seria, rigurosa y eficaz, señora Moro? ¿Por qué no trae usted esos ejemplos? ¿Por qué no ha contado usted estos ejemplos en su intervención? ¿Es serio y riguroso, en la gestión del patrimonio, pagar la Consejería de Justicia 6.000 euros al día de renta por un edificio de alquiler? ¿Seis mil euros al día, un millón de las antiguas pesetas diarias que se pierden en pago de alquiler para una de las sedes de la Consejería de Justicia en Sevilla, mientras que se está aclamando por la Ciudad de la Justicia desde hace años y años?</parrafo>
        <parrafo>¿Señoría, es serio que en Madrid tengan ustedes puesta en venta la oficina de IDEA, 451 metros cuadrados, en tres millones de euros, no sean capaces de vender y, sin embargo, estén pagando el alquiler de la Delegación de la Junta en Madrid, 135.000 euros al año? Dejen la sede y váyanse al edificio que estaba ocupando IDEA y que está vacío: eso es una gestión seria, coherente y responsable.</parrafo>
        <parrafo>¿Señorías, es lógico y natural que la Junta tenga abandonado el edificio antiguo de Correos en Málaga, 17.000 metros cuadrados inutilizados, que tienen que estar ustedes vigilándolos, porque, si no, estaría en manos de los ocupas, cuando tienen ustedes las distintas sedes dispersas por Málaga, en vez de ocupar el edificio de Correos, que fue un gol que les metieron en la deuda histórica y que han sido incapaces de resolver? ¿Es eso una gestión seria y responsable, señora Moro, señor García?...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Raynaud, le ruego vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAYNAUD SOTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Transparencia. ¿Le llaman ustedes transparencia a que EPSA publique en su página web que dispone de 5.000 viviendas vacías en su momento y que ahora, por arte de birlibirloque, hayan desaparecido de la página web ese listado de viviendas porque no conviene que esté a la luz pública? ¿Eso es transparencia? ¿Eso es acceder a la información los ciudadanos? ¿Quién controla la página web de EPSA? ¿Quién la controla? ¿No es EPSA la Junta de Andalucía?</parrafo>
        <parrafo>Señoría, ¿ustedes creen —ayer surgió en el debate— que, si hubiera habido una página web clara, terminante con los datos, el señor Rodríguez de la Borbolla, en el escándalo mayor que ha habido en Andalucía, se hubiera permitido vender dos parcelas que no eran suyas, que eran titularidad de la Junta de Andalucía, en el mayor escándalo de corrupción de Andalucía, si todos los andaluces hubieran sabido que esas dos parcelas eran propiedad de la Junta de Andalucía…?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Raynaud, debe concluir inmediatamente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAYNAUD SOTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino.</parrafo>
        <parrafo>¿… estuvieran escrituradas y figuraran a nombre de quien tienen que figurar? ¿Eso es transparencia?</parrafo>
        <parrafo>Señor García, señora Moro, esa es la realidad. Tienen ustedes la oportunidad de votar a favor de nuestra moción, que, en definitiva, señorías, lo que pretende es rigor, control del gasto, transparencia, de lo que desgraciadamente ustedes presumen mucho pero adolecen de todo.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Raynaud.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

