<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>28</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión Plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 15</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>14</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Centro de enseñanza, Igualdad de trato, Discriminación sexual, Enseñanza concertada, Política educativa</materias>
    <numero_expediente>9-13/POP-000041</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a la revisión de conciertos en Educación (pág. 40).</extracto>
    <proponentes>la Ilma. Sra. Dña. María Francisca Carazo Villalonga, del G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Francisca Carazo Villalonga, del G.P. Popular Andaluz. Dña. María del Mar Moreno Ruiz, Consejera de Educación.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Siguiente pregunta, dirigida a la Consejera de Educación por el Grupo Parlamentario Popular, y relativa a revisión conciertos Educación.</parrafo>
        <parrafo>La formula su diputada, señora Carazo Villalonga.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CARAZO VILLALONGA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Esta semana hemos conocido que el Gobierno andaluz ha confirmado la retirada de los conciertos educativos a los centros de educación diferenciada.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, ¿qué consecuencias tendrá esta decisión para los centros, para las familias y para el alumnado?</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora diputada.</parrafo>
        <parrafo>¿Señora Consejera?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORENO RUIZ, CONSEJERA DE EDUCACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Carazo, las consecuencias por las que usted pregunta van a depender de la decisión que finalmente tomen los titulares de los centros. Nosotros hemos ofrecido renovar el concierto a todos aquellos centros de enseñanza que impartan educación mixta; por lo tanto, si estos centros deciden comenzar a impartir educación mixta a partir del próximo curso, el concierto se renovará con toda normalidad.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>¿Señora Carazo?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CARAZO VILLALONGA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias de nuevo, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Consejera, le preguntaba por las consecuencias de esta decisión, las consecuencias, le decía, para los centros, para el profesorado, para todas las familias. Las consecuencias, porque el Gobierno andaluz no las ha tenido en cuenta a la hora de tomar esta decisión, solo ha tenido en cuenta la radicalidad, el sectarismo y el ansia por recortar derechos y libertades a estas familias andaluzas. Esa ansia les ha privado de la oportunidad de valorar esta decisión de una manera objetiva. ¿Cómo pueden tomar una decisión únicamente por una cuestión ideológica, Consejera? Simplemente, han alegado que no es un modelo, no se pueden tomar decisiones así solo con un posicionamiento ideológico. ¿Cómo pueden tomar esta decisión sin tener en cuenta esas consecuencias por las que le preguntaba?</parrafo>
        <parrafo>¿Usted conoce estos centros, Consejera? ¿Usted conoce su día a día, su funcionamiento? ¿Usted conoce a su alumnado, a las familias? Hoy las va a recibir, un año después, con una decisión tomada. ¿Usted conoce también los resultados de estos centros, Consejera? Porque tampoco los ha tenido en cuenta. ¿Por qué su empeño en no reconocer como criterios para la concertación y para la escolarización la demanda social y la libertad de elección de centro de las familias andaluzas? ¿Por qué ese empeño?</parrafo>
        <parrafo>¿Por qué no resuelven los problemas históricos, que son muchos y enquistados, en nuestro sistema educativo, y además crean nuevos a las familias andaluzas? Consejera, está creando usted un nuevo problema a 3.000 familias andaluzas y a cientos de docentes de estos centros, problemas que no se resuelven creando falsas polémicas constantes, confrontando con el Gobierno de España o mirando hacia otro lado. Sus cortinas de humo, como es esta, están todas marcadas con sesgo ideológico, Consejera, y no consiguen que los andaluces dejemos de estar preocupados por lo que realmente es importante para todos nosotros.</parrafo>
        <parrafo>Se lo he dicho en más ocasiones, Consejera, y hoy se lo repito: deje de hacer política con la educación, no lo merecemos los andaluces. En Andalucía hace falta más política educativa, mejorar nuestra calidad, los resultados, los rendimientos de nuestro sistema educativo, y menos ideología, Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Carazo.</parrafo>
        <parrafo>¿Señora Consejera?</parrafo>
        <parrafo>Sí, sí, adelante, señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORENO RUIZ, CONSEJERA DE EDUCACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Carazo, una Administración como la Junta de Andalucía por supuesto que tiene la legitimidad para defender un modelo social en el que nosotros siempre hemos defendido la enseñanza mixta, siempre hemos defendido la igualdad, que, afortunadamente, defienden casi todas las fuerzas políticas, porque a veces el Partido Popular, por desgracia, pincha y no se le ve demasiada contundencia a la hora de defender la coeducación, las políticas de género, las leyes que ahora mismo existen en nuestro país, que prohíben cualquier tipo de discriminación.</parrafo>
        <parrafo>Pero por encima, además, de la visión y del modelo legítimo que puede tener la Junta de Andalucía, está el ordenamiento jurídico y está la jurisprudencia del Tribunal Supremo. Usted ha dicho que en la Junta de Andalucía somos radicales, sectarios, con ansia de recortar derechos. ¿Les está diciendo usted a los magistrados del Tribunal Supremo radicales, sectarios, con ansias de recortar derechos a los españoles? ¿Es que usted ignora la jurisprudencia del Tribunal Supremo, que dice expresamente que están excluidos de cualquier clase de concierto y subvención pública los colegios que no enseñan por igual a niños y a niñas, que separan a los niños y a las niñas?</parrafo>
        <parrafo>Si es que, señora Carazo, este debate es un debate socialmente superado y jurídicamente indiscutible. Si es que, afortunadamente, la ciudadanía no está en eso. Es que todas las órdenes religiosas que tienen ahora mismo concierto en su día comenzaron a enseñar educación mixta. Si es que es un debate, insisto, que solamente defienden ustedes y, por lo tanto, les sitúa a ustedes totalmente fuera de lo que siente la inmensa mayoría de los andaluces, que están satisfechos de que la escuela pública y la escuela concertada sean una escuela mixta, integral, reflejo de la sociedad. Y este es que es un debate de una naturalidad y de una..., que, prácticamente, como digo, nadie lo discute, nada más que ustedes.</parrafo>
        <parrafo>Con lo cual, como digo, ayuden a tomar una buena decisión a estos centros, procuren que comiencen a dar enseñanza mixta, los renovaremos sin ningún problema y habremos eliminado esta cuestión y este debate artificial de la sociedad. Como digo, si quieren hacer un bien a las familias, a los niños y a todo lo que ustedes dicen que defienden, ayuden a que estos centros tomen la decisión adecuada, que es comenzar a impartir educación mixta, respetuosa con la igualdad de oportunidades, a partir del curso que viene.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

