<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>18</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 10</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>25</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Elaboración del presupuesto, Hacienda regional, Política presupuestaria, Presupuesto regional, Recesión económica, Reactivación económica</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000207</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a las líneas de los presupuestos para la salida de la crisis (pág. 46).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Juan Ignacio Zoido Álvarez, Presidente del G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>D. Juan Ignacio Zoido Álvarez, del G.P. Popular Andaluz. D. José Antonio Griñán Martínez, Presidente de la Junta de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la siguiente pregunta, del Grupo Parlamentario Popular, dirigida al Presidente de la Junta de Andalucía, y relativa a las líneas de presupuestos para la salida de la crisis. Para formularla tiene la palabra su Presidente, señor Zoido Álvarez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Resulta positivo que hoy, en este debate, en la Cámara, nos centremos en los asuntos económicos, presupuestarios y de empleo.</parrafo>
        <parrafo>Los presupuestos de la Junta de Andalucía para 2013 son una gran oportunidad para dar una respuesta a los principales problemas de Andalucía. Y el paro es, en estos momentos, el más grave de todos. Por tanto, los andaluces necesitamos unos presupuestos que sean realistas, creíbles, que generen confianza y empleo.</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente, ¿cree sinceramente que su política económica en los últimos treinta años ha sido y es útil para acabar con el paro? Nosotros creemos que no.</parrafo>
        <parrafo>Acaba usted de hacer referencia al paro y a la reforma laboral del Gobierno del señor Rajoy. Señorías, me imagino que esa pregunta no la catalogarán como control al Gobierno, sino más bien como el turno de aplausos al Gobierno. Pero usted se ha olvidado, en esta mañana, de las cuatro huelgas generales que les hicieron a los gobiernos socialistas, cuatro huelgas generales. Una, dos, tres y cuatro, nada más y nada menos. ¿Pretende usted, señor Griñán, venir hoy a darnos lecciones? ¿Pretende venir a darnos lecciones?</parrafo>
        <parrafo>Hablando de huelgas, señor Griñán, usted ha cambiado de criterio. Ante la huelga convocada a Rodríguez Zapatero, usted dijo, el 30 de septiembre de 2010, en esta Cámara, que «el Parlamento nunca debe hacer huelga porque la democracia no se toma vacaciones ni se paraliza ni se suspende». Ahora, ante la que ha sido convocada el 14 de noviembre contra el Gobierno de Rajoy, usted ha cedido a las presiones de Izquierda Unida, y decide cerrar el Parlamento. Espero que hoy aclare estas contradicciones.</parrafo>
        <parrafo>Por el contrario, los 50 diputados del Partido Popular vamos a estar trabajando en sede parlamentaria como merecen los andaluces que nos han elegido para solucionar sus problemas.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Hay un dato indiscutible: cuando ustedes gobernaron, récord de paro en la Unión Europea. Y en los ocho años de Gobierno del Partido Popular se crearon más de cuatro millones de empleo. Esa es la diferencia. Ustedes, paro; nosotros, empleo. Le pese a quien le pese. Gracias a las medidas del Partido Popular en España, en Andalucía descendió el número de parados en un 40%. Después de un Gobierno Socialista, la tasa de paro está en el 33,9%, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Si en Andalucía hubiéramos tenido un Gobierno del Partido Popular, otro gallo hubiera cantado. Y, si no, mire cómo está creciendo Galicia y cómo lo aplauden los gallegos en las urnas.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Los andaluces siguen esperando a un Presidente que haga algo más que criticar al Gobierno de Rajoy y sus reformas. ¿Qué ha hecho usted en Andalucía para sacarnos de la crisis? No hay más, señor Presidente, que ver los últimos datos: Andalucía triplica la tasa media europea; los analistas prevén un aumento del paro en Andalucía que pueda llegar al 35,5%; tres millones de andaluces, casi el 40%, sufren pobreza.</parrafo>
        <parrafo>En el sector público ha habido despilfarro y falta de eficiencia. Todos los planes de empleo han fallado, todos, absolutamente todos. Han incumplido los tres planes económicos y financieros que debían frenar el descontrol en el gasto. Las dos Consejerías de Empleo e Innovación han dado cobertura al fraude en ayudas a las empresas en crisis. Ahí tenemos el caso Invercaria, el fraude de los ERE y el paro subiendo. Les deben dinero a todo el mundo.</parrafo>
        <parrafo>Y ello ha sido porque sus presupuestos han sido un auténtico desastre. Han engañado sobre las previsiones de crecimiento económico, señor Presidente; han engañado sobre la creación de empleo; han engañado sobre la previsión de gastos, han engañado, por supuesto, sobre la evolución del mismo. ¿Cuándo le va a dar respuesta al paro?</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente, permítame que le diga que, en esta misma Cámara, hace unos días, usted me pedía valentía. Y tengo que decirle que valentía es decir la verdad; valentía es responder cómo están las cuentas y qué se va a hacer para sanearlas, y no salirse por las ramas del debate nacional para esconderse; valentía es gobernar, y no echarles las culpas a otros, después de llevar treinta años gobernando en Andalucía. Eso sí que sería un gesto de valentía después de haber sido investido en dos ocasiones presidente sin haber ganado las elecciones. Valentía es, señor Presidente, pedir disculpas porque un miembro de su Gobierno ha sido condenado, en el día de ayer, por corrupción.</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente, ¿cuándo va a comenzar su legislatura? [Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Presidente de la Junta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Mire, yo le recomiendo, señor Zoido, primero, que lea a Montesquieu, para saber que un gobierno no cierra un Parlamento. Lo cerró, o lo intentó cerrar, el golpismo, pero un gobierno no cierra o abre un Parlamento.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>El Parlamento toma sus decisiones por sí mismo, por sí mismo. Y además de leer a Montesquieu, lea usted también la Constitución, donde nos dicen que la huelga es un derecho fundamental. Está en el Título Primero de la Constitución.</parrafo>
        <parrafo>[Golpes y aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Y aquí, señor Zoido, lo único que hemos asistido es a huelgas del Partido Popular. El PP, nos decían en 2010, se ha ausentado del Pleno del Parlamento en cinco ocasiones en un año, y eso era huelga salvaje, porque ni siquiera había dado el preaviso. Se iban porque no les gustaban los debates.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Eso sí es hacer huelga. Por no recordar, por no recordar los cambios, los cambios también que se han hecho de calendarios por razones que nada tienen que ver con huelgas generales y sí con otras razones. Pero esa es su responsabilidad, no la mía, es la responsabilidad del Parlamento. El Gobierno no es el Parlamento, se lo recuerdo.</parrafo>
        <parrafo>Mire, me dice usted que nosotros hemos hecho unos u otros presupuestos. Y nos habla de las previsiones económicas y nos dice, mienten en sus previsiones económicas. Yo le pido su colaboración. Mire, en estos presupuestos hemos tenido que retrasar muchas cosas porque el Gobierno del señor Rajoy las ha retrasado permanentemente. En otro tiempo sabíamos los datos en primavera, ahora en otoño. Las previsiones de crecimiento económico, nos íbamos de vacaciones sabiendo las previsiones de crecimiento económico, han llegado en otoño. Y nos dicen, en primavera, cuando ya fueron las andaluzas y pudieron presentar un presupuesto, que el año que viene, en 2013, la economía iba a crecer el 0,2%. Traen el presupuesto, nosotros trabajábamos con esa hipótesis, y nos dicen, no, va a decrecer el -0,5%. Mentir tan deprisa es un récord, ahora -0,5%. Pero le pido su colaboración, porque como todos los institutos económicos nos dicen que el decrecimiento va a ser tres veces mayor, yo le pido a usted que me diga, que me ratifique, que usted me confirme si la previsión del Gobierno es correcta, porque lo necesito para hacer el presupuesto. Vamos a decrecer o a contraer la economía el -0,5% o, como dice La Caixa, el Fondo Monetario Internacional, el BBVA, Funcas... el 1,5%. Qué va a ocurrir, porque esa duda la tengo yo igual que la tiene usted. Como usted cree que eso es decir la mentira y no equivocarse, usted dígame, ¿el Gobierno del señor Rajoy está diciendo la verdad o está mintiendo con su previsión de crecimiento?</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, ya, a pesar de su poca o nula ayuda, hemos cambiado el límite de endeudamiento, que no es pequeña cosa, no es pequeña cosa porque nos lo pusieron unilateralmente en el 13,2% y pasó al 15,3%, lo que significa bastante más recursos. Eso lo hemos arreglado contradiciéndole a usted, señor Zoido, no dándole la razón, y, sin embargo, sí dando la razón como la tenía la Junta de Andalucía. Pero nos falta otra cuestión, que es el reparto de déficit entre el Estado y las comunidades autónomas. Yo le pido un esfuerzo también aquí, le pido colaboración. Colaboración con Andalucía, que en la Conferencia de Presidentes dijimos exactamente que sería para el año 2013 cuando se revisaría con criterios objetivos el reparto del déficit.</parrafo>
        <parrafo>Ahora, mire, el Estado puede, si no me equivoco, gastarse el año que viene no sé si son 30.000 o 40.000 millones más de lo que va a ingresar. Todas las comunidades en su conjunto, solamente 7.000 millones. No parece que eso sea lógico, ¿verdad? Entonces, usted colabore, coopere también con la Junta de Andalucía, con el Gobierno andaluz en la defensa de Andalucía y procure priorizar. Y yo le aconsejo que priorice las pensiones, sin duda, pero también la sanidad y la educación. Y que, por lo tanto, ese reparto nos permita hacer un presupuesto más acomodado a las necesidades de la población.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, vamos a debatir aquí el presupuesto próximamente, vamos a hacer un presupuesto con las limitaciones que hemos dicho en mis anteriores intervenciones, con el objetivo prioritario del empleo, con programas específicos. A mí me gustaría también su colaboración en este sentido porque le aseguro que no es lo mismo ni el reparto de déficit que ahora mismo hay asignado a las diferentes administraciones, ni las transferencias finalistas que están reduciendo día a día lo que son los recursos de los que tiene que disponer la Comunidad Autónoma para inversión pública, para sanidad, para becas, para políticas activas de empleo, para... Y de todo eso me gustaría también que se diera cuenta, señor Zoido, de que Andalucía necesita, y usted lo ha pedido muchas veces, un plan específico de empleo. Ayúdenos a conseguirlo, ayúdenos a que el plan específico de empleo y de inserción que yo he pedido y que he dicho que va a venir en los presupuestos pueda multiplicarse por dos con la aportación igual de la Administración del Estado.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Zoido.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente, usted no distingue entre una huelga y una protesta, son dos cosas totalmente distintas.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Mire, señor..., señor Griñán, hoy usted ha comparecido en este Pleno y ha anunciado un plan social, invitando, como siempre, a los ayuntamientos, para que usted sea el que invite y los ayuntamientos los que paguen.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Mire, señor Griñán, del periodo 2008 a 2011, que usted ha tenido responsabilidades, solamente en ese periodo ha dejado usted de invertir, por los recortes y por no inversión, 681 millones de euros, así que haga el favor de no venir con nuevos inventos. Usted ha demostrado hoy que tiene un desinterés tremendo por resolver los problemas que tenemos. Usted ha demostrado una falta de firmeza, porque es verdad que en estos momentos hay que tener falta de firmeza y grandes dosis de humildad. El discurso de siempre, nuevamente: ¿De quién es la culpa? Del señor Rajoy y del Partido Popular. Usted hoy no ha reconocido en ningún momento que estamos viviendo las consecuencias de la desastrosa gestión del señor Rodríguez Zapatero, que entonces usted no leía a Montesquieu, usted entonces no leía a Montesquieu, y lo que usted...</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>... y lo que usted está, lo que usted está viviendo ahora, señor Presidente, para hacer los presupuestos de la Junta es la consecuencia de la herencia que usted quiso dejarle a este grupo, al Partido Popular, que fue quien ganó las elecciones y que nos quedamos a punto de gobernar. Esa es la herencia que tiene usted. Usted ha caído en su propia trampa.</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, para trampas, la de Mercasevilla, ¿eh?, ¿eh? Todavía estamos esperando las disculpas por lo que en este Parlamento se les dijo a los diputados de este grupo y a muchos andaluces. Pedimos el cese de Antonio Rivas como Delegado de Empleo, y se mantuvo durante mucho tiempo, estando imputado.</parrafo>
        <parrafo>Mire, le voy a recordar simplemente: «Su obsesión por Sevilla», llegó a decir un Consejero de su Gobierno, «le convierte en un sujeto sin ética y sin legitimidad y, lo que es peor, tratando de buscar la pena de banquillo por su obsesión por llegar a la Alcaldía de Sevilla». Día 18 de marzo de 2010. Ese día ustedes votaron no al cese del señor Rivas...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Zoido, ruego a su señoría vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy terminando.</parrafo>
        <parrafo>Esta semana, un jurado popular lo ha condenado por los hechos que aquí nos obligaron a pedir su cese, señor Griñán, condenado por cohecho, por corrupción. Y no es un hecho aislado: hay un ex Viceconsejero, un ex Consejero, varios altos cargos de la Junta de Andalucía que, en el tema de los ERE, están. Y, por cierto, habrá caso de Invercaria, ¿sí o no?</parrafo>
        <parrafo>Voy terminando. Nos preocupa, nos preocupa su ataque a las instituciones, nos preocupa su versión más radical de gobernante y nos preocupa, sobre todo, que lleven en huelga de brazos caídos desde marzo de este año. Ni una sola reforma, ni un solo proyecto de ley han presentado en este Parlamento. Pero, aun así, vamos a tenderle la mano para ayudarle a reducir el déficit y a subir los índices de crecimiento, como están haciendo en Galicia, alejando de esa forma el paro y acercándonos a la prosperidad. Tenemos las recetas, porque se están aplicando y están dando sus frutos. Pero, además, lo que es curioso, los ciudadanos las están entendiendo y las están respaldando. Dejen de mirar para otro lado y tomen decisiones de verdad firmes para resolver los problemas de Andalucía. Empiece la legislatura cuanto antes, aunque me temo, señor Presidente, que usted ha renunciado mucho tiempo a liderar en Andalucía la salida de la crisis que necesitan todos los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Zoido.</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente de la Junta de Andalucía.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Zoido, no voy a discutir con usted sobre la naturaleza de la huelga, simplemente le digo que una huelga es una protesta, pero también un derecho fundamental, y que también consiste en ausentarse del centro de trabajo. Luego ustedes hicieron huelga: se ausentaron del centro de trabajo y no asumieron la representación de los andaluces reiteradas veces. Pero eso... Eso es tan cierto como digo.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Me alegra, porque me ha dado usted...</parrafo>
        <parrafo>Dice que no hemos invertido. Bueno, todavía nos deben un montón de inversión pública el Estado. Si quiere, usted colabore también conmigo en recibir lo que me queda por recibir del Estado, por no haber invertido lo que debía haber invertido en Andalucía. Por no decir reformas. Yo, cuando oigo hablar de reformas a un miembro del Partido Popular, me pongo debajo de una mesa, porque, de verdad, lo que ustedes no hacen son reformas. Ustedes lo que hacen son ataques directos a los derechos de los trabajadores y de las clases medias y trabajadoras.</parrafo>
        <parrafo>Y aquí es verdad que no hemos hecho esas reformas, pero nos hemos defendido de ellas como hemos podido. De la reforma laboral —ya se lo he dicho—, vamos a tratar de defendernos, porque no podemos dejar que la inmensa mayoría de los trabajadores de Andalucía se queden sin representación sindical o sin convenio colectivo. Naturalmente que nosotros, en eso, somos contrarreformistas, porque no queremos sus reformas. Sus reformas, que han roto la sanidad universal, que ya no lo es, que están rompiendo la educación pública.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, señor Zoido, yendo al tema, le recuerdo que el señor Rivas fue cesado a petición propia, y le recuerdo, además, que Mercasevilla lo denunció a la Fiscalía el Gobierno andaluz. No, lo digo para que usted lo recuerde también.</parrafo>
        <parrafo>Pero, dicho esto, y yendo a la materia, aparte del empleo, en el que ya me he extendido, que es el objetivo prioritario, si a usted, de verdad, lo que le interesa es saber lo que pretendemos hacer también, le diré que el segundo objetivo prioritario es la educación.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Presidente de la Junta de Andalucía, le ruego que vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Y vamos a hacer un presupuesto en el que vamos a tratar de que, si el Gobierno no reconsidera la subida de la ratio alumno por aula, la reducción de programas de refuerzo, la retirada de apoyo a los programas de formación del profesorado, la retirada de la escuela TIC, la disminución de las becas; si el Gobierno de España no recapacita y da la vuelta a sus decisiones, nosotros mantendremos todas y cada una de esas decisiones en Andalucía en beneficio de todos los alumnos.</parrafo>
        <parrafo>Pero la educación, señor Zoido, no puede ser un territorio de contienda y confrontación permanente. Y yo creo, sinceramente, que ustedes deberían colaborar también para que no tomara, el Gobierno de España, las decisiones sin consultarlas con nadie.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Presidente de la Junta de Andalucía, debe de concluir.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Ya voy terminando.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, le quiero ofrecer lo que vamos a llevar a la conferencia sectorial de educación el próximo lunes, que es un documento de propuestas alternativas al proyecto de ley orgánica para la mejora de la calidad educativa, que contiene nueve puntos que le ruego que se lea detenidamente y que coopere también para que, entre todos, podamos encontrar que la educación no rompa la igualdad de oportunidades, no deje a nadie en el camino, no discrimine por razones económicas, mejore el profesorado, y que todos encuentren su destino, precisamente, en un sistema educativo equitativo y para todos.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

