<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>16</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 9</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>11</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Tercera edad, Ocio, Participación social, Política social, Envejecimiento de la población, Asistencia a las personas de edad avanzada</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000164</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa al envejecimiento activo (pág. 58).</extracto>
    <proponentes>las Ilmas. Sras. Dña. Soledad Pérez Rodríguez y Dña. María Luisa Bustinduy Barrero, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Luisa Bustinduy Barrero, del G.P. Socialista. Dña. María Jesús Montero Cuadrado, Consejera de Salud y Bienestar Social.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Consejera, muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Pregunta dirigida también a la Consejera de Salud y Bienestar Social, relativa a envejecimiento activo, del Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Para formularla, tiene la palabra su diputada, señora Bustinduy Barrero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BUSTINDUY BARRERO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente. Señorías. Señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Como usted bien sabe, el pasado día 1 de octubre se celebró el Día Internacional de las Personas Mayores. Y también sabemos que el objeto de esta conmemoración es, ni más ni menos, que para buscar respuestas a las nuevas oportunidades y también a los nuevos desafíos que vienen surgiendo del envejecimiento de la población en el siglo XXI, y, además, también para poder así establecer nuevos cauces y conseguir con todo ello la promoción del desarrollo de una sociedad para todas las edades.</parrafo>
        <parrafo>En el caso concreto de las personas mayores, son claves, y todos lo sabemos, las políticas de envejecimiento activo.</parrafo>
        <parrafo>Por ello, Consejera, queremos preguntarle qué medidas de envejecimiento activo están en marcha, por parte de su departamento, para responder a esos nuevos desafíos del envejecimiento en Andalucía.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Bustinduy.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, muchas gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, señora Bustinduy, el pasado 1 de octubre, tuvimos ocasión de celebrar el Día Internacional de las Personas de Edad, una conmemoración marcada con el objetivo fundamental de que durante ese periodo, durante ese día, las sociedades desarrolladas, que son aquellas en las que podemos hablar de envejecimiento... Aquellas que no tienen ese grado de desarrollo, países del Tercer Mundo, ni siquiera se pueden plantear esta circunstancia. Decía que, como sabe, cada año se dedica a una cuestión, se dedica a una tarea ese día de reflexión, y este año ha sido, justamente, el Año Europeo del Envejecimiento Activo y de la Solidaridad Intergeneracional.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo, señorías, que es una buena ocasión también para hacer un balance y para plantear los retos de futuro en relación con nuestra Comunidad Autónoma, puesto que Andalucía ha sido siempre ejemplar en todas aquellas actividades, en todas aquellas materias que ha emprendido en envejecimiento activo. Y ha habido personas y gobiernos que han sido capaces de marcar yo creo que una hoja de ruta que, posteriormente, han seguido también otras comunidades autónomas. Incluso, hemos incorporado a nuestro Estatuto de Autonomía para Andalucía un mandato en relación con ser capaces de desarrollar políticas que impulsen este envejecimiento activo.</parrafo>
        <parrafo>Para ello se está trabajando en un plan integral, estratégico, de envejecimiento activo, que va a tener como referencia, no podía ser de otra manera, el Libro Blanco que tiene esta Comunidad Autónoma, que ha sido un documento de referencia para España y de referencia también para la Unión Europea.</parrafo>
        <parrafo>El plan estratégico va a abarcar aspectos como la prevención de la enfermedad, la promoción de la vida saludable y otros relativos a la seguridad de las personas mayores, y, sobre todo, su participación de forma activa en todas aquellas políticas, que puedan tener una orientación transversal, dirigidas hacia esas personas.</parrafo>
        <parrafo>Para ello, vamos a impulsar la implantación del Consejo de Participación de las Personas Mayores en los municipios, en colaboración con la FAMP y, además, señorías, el compromiso de consolidar el sistema de atención a la autonomía y a la dependencia de las personas mayores, que yo creo que ha sido un importante instrumento para que estas personas puedan desarrollar una batería de medidas y unas políticas..., en definitiva, un bienestar en su calidad de vida que les permite estar lo más activos posible durante la mayor parte de su biografía.</parrafo>
        <parrafo>Por supuesto, los centros de participación activa para personas mayores, cada uno con su plan personalizado, la implantación de la tarjeta Andalucía Junta 65, el programa de empresas colaboradoras, el Servicio Andaluz de Teleasistencia o el Teléfono de Atención a las Personas Mayores. Todo ello, señorías, estrategias que están coordinadas y que están orientadas, como les decía, a que todas estas personas no solo tengan una participación activa en el conjunto de la sociedad —yo diría que hoy son más útiles que nunca en el apoyo que están haciendo a todas sus familias, a todo su entorno familiar— sino, sobre todo, porque la sociedad está en deuda con ellos y tenemos que ser capaces de que, en este momento —espero que de una vida más saludable para estas personas—, puedan vivirla con bienestar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Consejera, su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señor Bustinduy.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BUSTINDUY BARRERO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Reconforta saber que el Gobierno de la Junta de Andalucía apuesta, trabaja e impulsa medidas que van dirigidas, claramente, a las políticas del envejecimiento activo, porque van dirigidas, claramente, a su vez a mejorar la calidad de vida de nuestros mayores. Y, como usted bien ha dicho, en consonancia con la Unión Europea, que es verdad que con motivo de la celebración de este 1 de octubre ha declarado el Año Europeo del Envejecimiento Activo, precisamente, y la Solidaridad Intergeneracional. También lo de la solidaridad hay que tenerlo presente. Y lo ha hecho la Unión Europea no solo para sensibilizar a la población, sino también a los dirigentes públicos y políticos, para que, efectivamente, dirijan sus políticas a generar más y mejores oportunidades.</parrafo>
        <parrafo>Permítanme, señorías, expresarles la satisfacción que produce saber que el Gobierno andaluz apuesta por esas políticas de envejecimiento activo, dirigidas a quienes han dado lo mejor de sí mismos para ofrecernos una sociedad y una vida mejor. Estamos hablando de quienes nacieron en años duros, que han crecido en la posguerra y, por tanto, en la Andalucía de la pobreza, del analfabetismo, de la emigración, y que han luchado duramente para conseguir una vida más digna y más decente. Y ahora, señorías, dan generosamente lo que tienen. Cuidan de sus nietos y, en muchos casos, sus pensiones se están convirtiendo en la principal fuente de ingresos de muchas familias en España y en Andalucía. Y, además de ello, son solidarios con la sociedad, prestándole un buen y gran servicio a través del voluntariado.</parrafo>
        <parrafo>Pero también, señorías, permítanme mostrarles una gran preocupación, y es por las medidas que ha venido adoptando el Gobierno de Mariano Rajoy, que están suponiendo un ataque sin precedentes a los mayores…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

