<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>9</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 5</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>28</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Ayuda a las empresas, Corrupción, Fraude, Procedimiento judicial, Empresa en crisis, Supresión de empleo, Investigación judicial</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000075</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a la ampliación de la investigación de ERE (pág. 39).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Rafael Javier Salas Machuca, del G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>D. Rafael Javier Salas Machuca, del G.P. Popular Andaluz. D. Antonio Ávila Cano, Consejero de Economía, Innovación, Ciencia y Empleo.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Pregunta relativa a ampliación e investigación ERE, del Grupo Parlamentario Popular. Para formularla, tiene la palabra su diputado, el señor Salas Machuca.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SALAS MACHUCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí.</parrafo>
        <parrafo>Doy por formulada la pregunta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor diputado.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, la Junta de Andalucía fue la primera que denunció, ha sido y somos los primeros en colaborar con la Justicia en esta materia y en tantas otras, y lo vamos ahora seguir haciendo. Más allá de sentencias anticipadas, de juicios paralelos, en los que encontramos, normalmente, además —normalmente, además—, la presencia dirigente de su partido.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, señoría.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Salas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SALAS MACHUCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias.</parrafo>
        <parrafo>Cuánto cinismo de quien no respeta nunca las decisiones judiciales y bloquea sistemáticamente la investigación de la Justicia no entregando la documentación.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, en estos días se ha seguido encajando las piezas del puzle de la ilegalidad y del fraude. Una semanita muy cargada. Dos consejerías más en la trama. Ya van 60 imputados, y con más imputaciones.</parrafo>
        <parrafo>Ayer mismo, un nuevo auto de la juez, porque hay un tejemaneje entre Empleo e Innovación, unas ayudas por valor de 3,5 millones de euros del año 2010 que se han escondido a la juez.</parrafo>
        <parrafo>¿Sigue el Gobierno hoy apoyando a don Daniel Rivera? ¿Lo sigue apoyando con el mismo empuje? Porque es evidente que durante su mandato se siguió un procedimiento ilegal. Evidente, señor Ávila. Esa encomienda de gestión no era otra cosa que otra argucia más para no dar cuenta del dinero, porque no tenía control ni a priori ni a posteriori, porque se siguió con un procedimiento irregular. ¿Cómo queda Manuel Recio después de ese auto?</parrafo>
        <parrafo>¿Usted pone la mano en el fuego por la gestión del señor Recio en la gestión de los ERE? ¿La pone usted? ¿La pone el Gobierno? ¿Sigue el Gobierno defendiendo la gestión de los ERE de don Ramón Díaz? Conteste, no se ande por las ramas. Dígalo. Para eso está usted aquí, para responder.</parrafo>
        <parrafo>La Guardia Civil ha dicho que jugó un papel relevante en la inclusión de los intrusos. Espero que no diga usted esas cosas que dijo su compañera sobre la Guardia Civil, que lo que hace es investigar.</parrafo>
        <parrafo>Usted mismo ayer se tiró aquí dando..., toda la tarde dando lecciones al PP. Haga usted y cumpla con su obligación, y responda aquí de las preguntas.</parrafo>
        <parrafo>Lo último, la relación directísima del conseguidor Lanzas con Gaspar Zarrías. Lanzas cobraba 600.000 euros por cada ERE. Por cierto, ¿siguen ustedes hoy manteniendo que nadie cobró comisiones? Que es que llevan ustedes así año y medio, diciendo que nadie cobraba comisiones. Zarrías, que apareció..., sí, el todopoderoso Zarrías, curioso, que no conoce a nadie pero aparece en todas las fotografías con los imputados. Zarrías es el que presidía el consejillo donde se paraba la legalidad, donde moría la legalidad. Y Zarrías, que, por lo visto, le gusta jugar con el diablo. Por lo general, cuando se juega con el diablo es que uno se está saltando la ley a la torera, eso es lo que ocurre.</parrafo>
        <parrafo>Y, señor Ávila, todos los días en la prensa una escuela de diablos, todos los días. Es que no hay día en el que no haya un susto mediático que ponga de relieve lo que estaba pasando en el seno del Consejo de Gobierno...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Salas Machuca. Su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Salas, seguimos con la propaganda. Y por repetir y por convertir lo mínimo en máximo ni por mucho que adjetive negativamente, ni porque unas veces lo digan a gritos y otras mesuradamente, como hay que agradecerle que lo haya hecho usted en este momento, van a conseguir, señorías, que se sentencie un asunto por su parte antes que por parte de la justicia.</parrafo>
        <parrafo>Lo he dicho en este Parlamento, lo voy a volver a repetir, no tenga usted ninguna duda de que no me voy a cansar de ello: la Junta de Andalucía denunció este tema; la Junta de Andalucía ha estado colaborando; cuando se le ha requerido información, la ha aportado; cuando se le ha requerido nueva información, la ha aportado también, no nuevamente sino en primer nivel. Y es, no tenga ninguna duda, el Gobierno andaluz el primer interesado, el primer interesado en que se esclarezca lo sucedido y en que lo que haya podido ser defraudado sea devuelto a las arcas públicas.</parrafo>
        <parrafo>Por eso la situación es la de un Gobierno que colabora con la justicia y una oposición del Partido Popular que lo único que intenta es sacar un rédito político de una situación. Esa es la descripción de los hechos.</parrafo>
        <parrafo>No creen en lo público, cada vez que tienen ocasión se dedican a sentenciar por anticipado... Pero yo insisto: confío plenamente en la actuación judicial, señor Salas, plenamente. Confío además en que se depuren las responsabilidades con rapidez, en que se recupere lo que haya podido ser defraudado, en que la justicia actúe. Y además, señoría, sin injerencias. El poder ejecutivo tiene una función que cumplir. A veces está bien que el poder legislativo del que usted forma parte le ayude. A veces. Y el poder judicial tiene otra función.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, señorías, en este asunto creo que debemos preocuparnos también por lo que se preocupan los andaluces: por el paro, por las dificultades económicas. Y a eso es a lo que este Consejero dedica el máximo de su atención, a pesar de sus risas, señoría, el máximo de su atención.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

