<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>19</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 11</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>15</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Biotecnología, Córdoba, Establecimiento hospitalario, Investigación médica, Proyecto de investigación, Presupuesto regional, Ingeniería genética, Célula madre</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000235</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a la apuesta por la investigación biomédica en el Presupuesto de 2013: estudio sobre revascularización de pacientes (pág. 69).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Jesús María Ruiz García, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Jesús María Ruiz García, del G.P. Socialista. Dña. María Jesús Montero Cuadrado, Consejera de Salud y Bienestar Social.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Consejera, lo lamento, su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Pregunta relativa a apuesta por la investigación biomédica en el Presupuesto de 2013: estudio sobre revascularización de pacientes, del Grupo Parlamentario Socialista. La formula su diputado, señor Ruiz García.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente. Buenas tardes, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>El pasado 6 de noviembre presentó usted en la Comisión de Salud y Bienestar Social el presupuesto de su departamento, ese presupuesto que, lamentablemente, se ha visto afectado por los recortes del Gobierno del señor Rajoy, tanto en la aportación de los programas cofinanciados como en el Fondo de Cohesión Sanitario.</parrafo>
        <parrafo>Hasta ahora pensábamos, señorías, que esos recortes se debían a una discriminación clara a nuestro territorio y que se debían también a un profundo error en las políticas del Partido Popular. Pero hoy acabamos de saber, y así ha sido ilustrado, que no eran recortes producidos por la crisis, porque no hay crisis. Ya sabemos, por tanto, que esos recortes obedecen precisamente a ese cambio de modelo: a privatizar el sector sanitario, tal y como están haciendo allá donde gobiernan, y dinamitar —como ha dicho la señora Consejera, hace un momento— el Estado del bienestar. Efectivamente, no les importa la crisis, lo que les importa es poder generar esa especie de botín sanitario por los inversores privados.</parrafo>
        <parrafo>Pero, como decía, a pesar de eso, la Consejería que la señora Consejera dirige ha demostrado con estos presupuestos el contraste: otra forma de priorizar y de hacer políticas sanitarias pensando en las familias, a través de los programas de salud pública, pensando en los ayuntamientos, priorizando servicios, manteniendo hospitales y centros, y no cerrándolos, como ya hacen en el Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Entre ellos, uno de los aspectos que prioriza la Consejería es la investigación y el desarrollo, que posibilitará el futuro de nuestra sanidad pública. Por eso, yo quería preguntarle respecto al anuncio que hizo su señoría, en esa Comisión, de un ambicioso proyecto de investigación entre el Hospital Universitario Reina Sofía y el Instituto de Medicina Regenerativa de California. ¿En qué consiste ese proyecto de investigación, desarrollo, innovación, entre el sistema sanitario público andaluz, relativo a la revascularización de pacientes?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Ruiz.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señoría... Y, efectivamente, como ha comentado usted, señor Ruiz, en la comparecencia de presupuestos, yo creo que tuvimos ocasión de hacer un recorrido por los diferentes programas que la Consejería ha priorizado cara al año 2013, y con especial interés sobre el proyecto de investigación que el Hospital Reina Sofía de Córdoba va a llevar a cabo conjuntamente con el Instituto de Medicina Regenerativa de California, una de las instituciones científicas más prestigiosas del mundo. Entre otras razones, señoría, porque comparto con usted que la crisis no puede ser una excusa para dejar sin futuro la posibilidad de curación de enfermedades que, hoy por hoy, no tienen posibilidad de tratamiento, sino que, a pesar de la situación de crisis, no podemos bajar la guardia en intentar buscar fórmulas adecuadas alternativas a las enfermedades que nos puedan estar sucediendo y que solo tienen un tratamiento paliativo.</parrafo>
        <parrafo>El proyecto del que hablamos es un proyecto que nace de un convenio que se firmó en el año 2010 con este instituto y con la Iniciativa Andaluza de Terapias Avanzadas. Y me gustaría resaltar que este instituto eligió a Andalucía como socia de este proyecto porque apreció que había condiciones competitivas que le permitían llevar a buen puerto este tipo de investigación, porque, como sabe usted, los institutos americanos son especialmente escrupulosos en la elección de los proyectos que llevan a cabo; entre ellos, valoraron muy positivamente el marco normativo del que se dotó a esta Comunidad Autónoma para investigar con células madre, y, cómo no, la excelencia de nuestros profesionales, y también la constitución de un sistema sanitario público que atiende, de forma cotidiana, a más de ocho millones y medio de habitantes.</parrafo>
        <parrafo>Fruto de ello, se firmó este acuerdo, que consiste en la utilización de células madre pluripotenciales de médula ósea, modificadas de forma genética, y que, por tanto, de lo que se trata es de inyectar estas células para evitar posibles amputaciones que se pudieran derivar de la isquemia de miembros inferiores, sobre todo a pacientes con diabetes; una Comunidad que saben que, en nuestro territorio, tienen diabetes más de quinientos mil ciudadanos en Andalucía, y, por tanto, un proyecto que, en términos epidemiológicos, es tremendamente interesante.</parrafo>
        <parrafo>El California Instituto de Medicina Regenerativa va a sufragar este proyecto, ni más ni menos que con 11.500.000 de euros, una cantidad muy significativa. Y, por otra parte, la Consejería de Salud va a invertir otros 1.500.000 de euros.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a comenzar este ensayo clínico con 20 pacientes, una vez que obtengamos los permisos por parte de la agencia española. Y decirle, señoría, que el conjunto de los ciudadanos que van a trabajar en este estudio, y sus resultados, que podremos ir viendo poco a poco, nos permitirá comparar cómo se comporta esta enfermedad cuando las personas reciben esa inyección de células, frente a otras personas que no la reciban, y, por tanto, ver si la revascularización nos permite evitar la amputación en algunos casos.</parrafo>
        <parrafo>Así que, señoría, que lo hacemos desde el sistema público, que quizás es...</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

