<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>9</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 5</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>28</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Interpelaciones</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Interpelaciones</tipo_iniciativa>
    <materias>Política de la vivienda, Vivienda, Vivienda social, Necesidad de vivienda, Derecho a la vivienda</materias>
    <numero_expediente>9-12/I-000004</numero_expediente>
    <extracto>Interpelación relativa a política general en materia de vivienda (pág. 15).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Alicia Martínez Martín, del G.P. Popular Andaluz. Dña. Elena Cortés Jiménez, Consejera de Fomento y Vivienda.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Ruiz.</parrafo>
        <parrafo>Terminado el debate de la moción, la votación de la misma se aplazará a esta tarde.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos, a continuación, al punto octavo del orden del día: interpelación relativa a política general en materia de vivienda, presentada por el Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Para presentar la misma, tendrá la palabra su portavoz en este tema, señora Martínez Martín.</parrafo>
        <parrafo>Señora Martínez, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ MARTÍN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señores diputados, señora Consejera, estamos en el último Pleno antes de que se suspenda el periodo de sesiones y, puesto que tampoco ha habido ocasión de tener una segunda Comisión de Fomento y Vivienda después de la comparecencia inicial suya, creemos que esta interpelación es oportuna en cuanto que afecta a un derecho fundamental como es el acceso a la vivienda, un derecho que se está viendo especialmente afectado por la situación de crisis, en la medida en que no se están construyendo nuevas viviendas protegidas y las viviendas existentes siguen siendo inalcanzables para muchas familias que demandan un hogar, y por la razón fundamental de que no les conceden una hipoteca. Y, por tanto, además, las familias que tienen esas hipotecas concedidas se están viendo seriamente afectadas, con muchas dificultades para pagar, y esa es la razón de que se hayan practicado más de sesenta y tres mil ejecuciones hipotecarias en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>No podemos, por tanto, dejar pasar el momento de interpelar a la nueva Consejera, a la nueva responsable de la política de vivienda en Andalucía sobre cuál es el balance que hace de las políticas de vivienda de la Junta en estos últimos años y que ha dado los resultados que conocemos hoy día, y preguntarle qué va a hacer para paliar la situación real que tienen muchas familias y pedirle que planifique con urgencia las estrategias para garantizar el derecho a la vivienda recogido en la Constitución, en el Estatuto de Autonomía de Andalucía y en la Ley del Derecho a la Vivienda.</parrafo>
        <parrafo>Porque es verdad que existe una situación de crisis y de parálisis del sector, pero es verdad que los andaluces siguen demandando hogares. Estudios del IESA en el 2008 fijaban en 290.000 viviendas las necesarias para atender a los jóvenes entre 20 y 34 años, que son el primer sector demandante de vivienda protegida en la práctica totalidad de nuestros municipios.</parrafo>
        <parrafo>Pero lo que ha pasado en estos años es que el precio de la vivienda ha subido escandalosamente, muchos andaluces se endeudaron considerablemente y, ahora que las hipotecas están bajando, como decía, es que alguno de los miembros de la familia se ha quedado en el paro.</parrafo>
        <parrafo>Y, en esta situación de vorágine inmobiliaria, la Junta se dedicó a prometer viviendas gratis; lo hizo el Presidente Chaves y firmaron el Pacto por la Vivienda con los agentes sociales. Se hicieron la foto y prometieron 300.000 viviendas protegidas en diez años. Después se hicieron una segunda foto, esta vez con las entidades financieras y las cajas, y firmaron que habría 9.550 millones para vivienda protegida, otra gran mentira. Ya hemos visto a qué se han dedicado las cajas; ni siquiera existen las que firmaron el convenio y, desde luego, la vivienda protegida no ha sido su prioridad en la etapa del bum inmobiliario.</parrafo>
        <parrafo>La propia Junta aprovechó el bum y tuvo su empresa promotora de urbanizaciones de vivienda libre. Sí, Costa Ballena, El Toyo... Esta fue la política social de viviendas de la Empresa Pública de Suelo de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y cuando empezó a fallar la vivienda libre se quisieron subir al carro de la vivienda protegida con clientes seguros, y, entonces, los bancos ya no daban financiación ni a los promotores ni a los adquirentes. Promociones enteras que se han sorteado y se han quedado sin adjudicar porque los adjudicatarios no han conseguido una hipoteca.</parrafo>
        <parrafo>En esta situación, el ex Presidente Zapatero eliminó las ayudas a la entrada de la compra de viviendas, y esto fue el mayor recorte en políticas de vivienda, en diciembre del 2010. Rompió el convenio firmado con Andalucía, lo rompió unilateralmente y supuso un recorte para Andalucía de 700 millones de euros destinados a la política de vivienda protegida.</parrafo>
        <parrafo>Y mientras tanto, en Andalucía, lo que hicieron fue una ley, la Ley del Derecho a la Vivienda, que no contó con el voto de Izquierda Unida y que, tal como se ha dicho en muchas ocasiones, como la propia Unión de Consumidores decía, ha sido una declaración de intenciones con el único objetivo de trasladar a los ayuntamientos la obligación de ofrecer viviendas a los ciudadanos y sin asegurarles los medios para ello.</parrafo>
        <parrafo>Según las estadísticas del Ministerio de Fomento, estos no son datos del Partido Popular ni valoraciones, y yo espero que usted aquí lo confirme, tan solo se han construido el 27% de las viviendas de protección oficial prometidas en el Pacto Andaluz por la Vivienda para este periodo 2008-2012. Solo 32.000, frente a las 132.000 prometidas.</parrafo>
        <parrafo>Esto es lo que ha hecho la Junta de Andalucía con competencias exclusivas en materia de vivienda. Esto es lo que ha hecho, además de recortar en un 55% los objetivos de promoción establecidos en el propio Plan Andaluz. Figura en el Diario de Sesiones de esta Cámara el 25 de noviembre del 2010, donde el Presidente Griñán decía que las necesidades de vivienda se situarían en torno a unas sesenta mil, frente a las 132.000 previstas en el plan. Esto sí que fue un recorte. Esto fue pasar las líneas rojas, todas las líneas rojas en política de vivienda. ¿O cómo lo llamarían a esto, señora Consejera?</parrafo>
        <parrafo>No lo decimos nosotros, no lo decimos nosotros; lo decía también el actual Vicepresidente Valderas en noviembre del 2010, en una pregunta formulada al Presidente de la Junta sobre el balance del Plan Concertado, y decía textualmente: «Más que superarse los problemas de vivienda, se agravan, y eso significa una gran renuncia y un gran fracaso de sus políticas en materia de vivienda. Denuncio» —decía el Presidente Valderas— «que no se está cumpliendo el Pacto por la Vivienda y que el Plan Concertado de Vivienda y Suelo no ha creado empleo, ni se ha mantenido la economía, ni se ha dado un impulso, sobre todo al sector de la construcción. Por lo tanto, fracaso total», en palabras del Vicepresidente Valderas.</parrafo>
        <parrafo>Y esto es lo que ha ocurrido en estos años en Andalucía. Pero no ha ocurrido igual en otros sitios. A ustedes les gusta hablar de otros sitios. Usted podrá subir aquí y decirme lo que quiera, pero las cifras son las cifras. En este periodo, en la Comunidad de Madrid se han construido el doble de viviendas protegidas que en Andalucía, sesenta y una mil frente a treinta y dos mil. En Andalucía, solamente el 10% de las viviendas han sido protegidas; en Madrid, el 40%. Y es que lo que ha ocurrido es que en estos años ustedes han desmantelado la política de vivienda social.</parrafo>
        <parrafo>Usted asume la herencia del Partido Socialista. Se ha desmantelado el Programa de Arquitectura y Vivienda, que se ha reducido en un 74% con respecto a 2008, 311 millones de euros menos en este programa, cuyo objetivo único y fundamental es facilitar el acceso a la vivienda a quienes más lo necesitan.</parrafo>
        <parrafo>¿Y qué vamos a hablar de la Empresa Pública del Suelo? La Empresa Pública del Suelo solamente ha construido un 7% de las viviendas iniciadas en este periodo del Plan Concertado. Y hay ejemplos concretos, señora Consejera; ejemplos de viviendas para los jóvenes, como, por ejemplo, las que tenemos en Sevilla, en San Bernardo; viviendas que empezaron en el año 2001 y que 11 años más tarde ni siquiera se han terminado.</parrafo>
        <parrafo>Pero no solo hablamos de viviendas nuevas, sino que también nosotros creemos que hay que apostar por el alquiler y la rehabilitación. Ustedes lo dicen siempre, y lo volverán a decir ahora, y ya se lo he escuchado decir a la nueva Consejera; pero tampoco se ha hecho bien en estos años.</parrafo>
        <parrafo>El señor Valderas prometía, pedía igualmente al Presidente que se triplicara el parque de viviendas en alquiler, especificaban en el Plan Concertado. Pero... Y sigue. Pues es fundamental tener una oferta amplia de alquiler, señora Consejera, pero lo que están haciendo es todo lo contrario. Lo que están haciendo es reducir y vender el parque público, social, de viviendas en alquiler.</parrafo>
        <parrafo>Y, con respecto a las ayudas al alquiler, pues, mire, lo que ocurre es que la Junta de Andalucía tiene una deuda de 69 millones de euros con las agencias y con los inquilinos en los programas de fomento del alquiler.</parrafo>
        <parrafo>El propio Defensor del Pueblo ha tenido que llamarles la atención en relación a decir que es una auténtica estafa prometer ayudas que después no llegan, y que llegan tarde y mal. Más de tres años esperando ayudas de fomento del alquiler.</parrafo>
        <parrafo>Por eso las palabras se quedan en eso. A pesar de que el Presidente Griñán prometió más intensidad en la rehabilitación, según los datos de la propia Consejería de Obras Públicas, las ayudas a las..., las subvenciones en los programas de rehabilitación han sido un 70% menos que en la media de los dos años anteriores. Por eso, vuelvo a decir, ha sido una de las quejas más repetidas en los informes del Defensor del Pueblo que ayer tuvimos la oportunidad de conocer.</parrafo>
        <parrafo>Y usted sabe que hay casas en concreto, y esto sí son recortes. Sí son recortes cuando hay licencias del año 2007, pedidas, solicitadas y aprobadas; licencias, por ejemplo, de rehabilitación en el Polígono Sur, y que a fecha de 2012 han sido desistidas por la Empresa Pública del Suelo de Andalucía; edificios para reparación de elementos comunes, proyectos de rehabilitación en el Polígono Sur, y así podríamos seguir en muchas más barriadas de toda Andalucía. Usted lo sabe, y esto ha sido así en estos años atrás.</parrafo>
        <parrafo>Y por eso nosotros creemos que lo que hace falta es un nuevo plan, un nuevo plan de viviendas, porque los actuales, los pilares del actual Plan Concertado, se han desplomado. La construcción de vivienda protegida, en venta o alquiler, nueva, no ha cubierto los objetivos. Solo un 27% de los programas se han cumplido. Se acumula una deuda de 70 millones de euros en alquiler, y la rehabilitación está suspendida, y las políticas de suelo han supuesto un gran agujero, que, por supuesto, no se ha puesto en rentabilidad.</parrafo>
        <parrafo>Usted ha dicho, la nueva Consejera ha dicho que tenemos que hacer un reset, y que no vamos a partir de cero porque analizaremos la información que tiene usted de la Consejería, pero sí en mentalidad.</parrafo>
        <parrafo>Y dice usted que el perfil del demandante ha cambiado. Pero yo creo que los que no han cambiado son ustedes. Ustedes son más de lo mismo. Un reset significa empezar de cero, y, desde luego, su grupo tenía entonces puntos de vista bien diferentes a los que el Gobierno socialista ha defendido.</parrafo>
        <parrafo>En cualquier caso, usted podía ser valiente, tener el valor de empezar haciendo un balance real y objetivo, aportando transparencia a esta política, que ha sido oscura, y que ha beneficiado a muchas personas cercanas al poder; que ha habido personas que han acumulado viviendas de protección oficial, que ha habido una falta de control y de inspección en la promoción de vivienda protegida. Y le pedimos un cambio, y un giro social a esta política, como venían ustedes constantemente reclamando y como venían denunciando...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Martínez, su señoría debería de ir concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ MARTÍN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias. Concluyo.</parrafo>
        <parrafo>Solamente quiero formularle tres preguntas, y para mi siguiente intervención:</parrafo>
        <parrafo>¿Van a construir ustedes viviendas de integración social? ¿Se van a ocupar realmente del parque social de viviendas?</parrafo>
        <parrafo>Segundo: ¿Va a tomar en serio la Junta una política de desarrollo sostenible, optimizando la renovación de barrios y aplicando la rehabilitación energética?</parrafo>
        <parrafo>Y tercero: ¿Para cuándo borraremos de la Andalucía imparable los núcleos de chabolas y la infravivienda?</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Martínez.</parrafo>
        <parrafo>En nombre del Consejo de Gobierno, intervendrá a continuación la Consejera de Fomento y Vivienda.</parrafo>
        <parrafo>Señora Cortés Jiménez, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORTÉS JIMÉNEZ, CONSEJERA DE FOMENTO Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Presidente, muchas gracias. Señorías, buenos días a todos.</parrafo>
        <parrafo>Comparezco ante este Parlamento, por la petición..., la interpelación que hace el Partido Popular, al que agradezco que haya hecho esta interpelación ante la Mesa del Parlamento, ya que me da la posibilidad de explicar, ante este Pleno de la Cámara, cuáles van a ser las políticas de vivienda que se pondrán en marcha, y que pretendemos culminar en el conjunto de la legislatura.</parrafo>
        <parrafo>Pero, antes de todo eso, aclarar un elemento fundamental en función de la intervención que ha tenido la señora Martínez Marín.</parrafo>
        <parrafo>Estamos empezando una IX legislatura, una nueva legislatura que supone un cambio de políticas, un cambio de Gobierno, un cambio de cuáles son los partidos que sustentan al Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Izquierda Unida mantiene, y esta Consejera mantiene, todo el bagaje, toda la capacidad de generar alternativas, de políticas distintas, de cambio profundo, de verdad, para que las políticas de vivienda respondan a los intereses de las clases populares, no a los intereses ni de las inmobiliarias, ni de los especuladores, ni de los bancos. Así que quédese usted tranquila. Ya lo planteé en la Comisión, también —gracias—, de Fomento. Esta IX legislatura supone, y va a suponer, un cambio en la política de vivienda.</parrafo>
        <parrafo>Ya recordé en la Comisión de Fomento y Vivienda, en la que esta Consejera compareció a fin de establecer las líneas estratégicas de la Consejería, que el contexto económico en el que se encuentra Andalucía, también España, hace que tengamos que adoptar acciones políticas diferentes a las tradicionales para conseguir el cumplimiento de lo establecido en el artículo 25 del Estatuto de Autonomía, es decir, el derecho a una vivienda digna y adecuada.</parrafo>
        <parrafo>El estallido de la burbuja inmobiliaria, la cual se propició —y usted ha hecho un sonoro silencio sobre eso— con la modificación y con la aprobación de la Ley del Suelo, que en el año 1998 su partido en el Gobierno auspició, ha puesto de manifiesto ese estallido de la burbuja inmobiliaria que la construcción desaforada de viviendas en venta sin que la misma se acomodase a la demanda real, así como todas las políticas que venían sosteniendo un modelo de crecimiento especulativo, han tenido como resultado que la crisis económica que afecta a Europa se ha cebado especialmente con los trabajadores de la construcción, con familias sobreendeudadas, con el incremento de las familias excluidas del acceso a una vivienda digna y adecuada, y, en definitiva, se ha generado un modelo de ciudad y de territorio insostenible. Es decir, señora Martínez, se han mostrado profundamente equivocadas las tesis de la economía de la construcción, aquellas que asumen que esta, la construcción, tiene un impacto directo y unitario sobre el crecimiento económico, independientemente de su función social, independientemente de que se cumpla o no el derecho que tienen los ciudadanos a una vivienda digna y adecuada, y asequible en función de su renta; independientemente de la estructura social, independientemente de la estructura económica, independientemente del momento histórico en el que nos encontremos; estas tesis, que aíslan la función económica de la función social, las tesis, como usted bien conoce, que comenzaron con el neoliberalismo en la década de los años setenta.</parrafo>
        <parrafo>Hace solo seis años el problema de la vivienda era esencialmente la falta de acceso a una vivienda asequible, y se reclamaban políticas tendentes a mejorar el parque de vivienda protegida en venta. En la actualidad el problema es otro. Por tanto, las soluciones tienen que ser radicalmente distintas. El cambio de política que le planteaba al principio de mi intervención, y que, lógicamente, engarzan directamente con el acuerdo de gobierno suscrito por Izquierda Unida y el Partido Socialista, que sustenta este Gobierno, y de la herencia de las alternativas planteadas por el Grupo de Izquierda Unida en pasadas legislaturas.</parrafo>
        <parrafo>El objetivo de esta Consejería es analizar el parque de viviendas vacías existente en la Comunidad, también.</parrafo>
        <parrafo>¿Cómo vamos a transformar esta realidad? Desde la Consejería, desde el conjunto del equipo de la Consejería, tenemos la firme convicción de que a través de una buena planificación, una buena distribución de recursos y sabiendo escuchar y atender a los ciudadanos, a los colectivos afectados, vamos a poder incidir de forma muy positiva en el desarrollo de políticas transformadoras y de justicia social.</parrafo>
        <parrafo>Desde esta disposición, las medidas de política general de la vivienda serán las siguientes:</parrafo>
        <parrafo>Como todos sabemos, el Ministerio de Vivienda, en su momento, y en la actualidad el Ministerio de Fomento, aprobó un Plan Estatal de Vivienda y Rehabilitación que iba del año 2009 al año 2012. Conllevaba una serie de medidas para hacer efectivo el derecho a la vivienda; sin embargo, como usted sabe, y poniendo como excusa la crisis económica, se han venido reduciendo o eliminando desde el Gobierno central ayudas previstas en dicho plan, tanto las subvenciones para la adquisición y rehabilitación de la vivienda como la desaparición de las nuevas ayudas a la Renta Básica de Emancipación. El vigente Plan Andaluz Concertado de Vivienda y Suelo, que expira en 31 de diciembre de 2012, y que ya planteé en la Comisión de Fomento que habrá que evaluar, lógicamente, con transparencia y con participación, porque es necesario cambiar las políticas de vivienda... Nos comprometemos, lógicamente, a elaborar un nuevo Plan Concertado de Vivienda y Suelo que cubra desde 2013 a 2016; pero un plan adaptado a la demanda de vivienda protegida. Para ello es imprescindible una herramienta —usted conoce la herramienta que nos brindan los Registros Municipales de Demandantes de Vivienda—, que tendrá, como grandes ejes prioritarios, el fomento del mercado de vivienda en alquiler y la promoción de la rehabilitación del parque de viviendas existente. En este sentido, vamos a impulsar la promoción de vivienda protegida, preferentemente en las unidades de suelo consolidado; es decir, en suelos en los que ya existan determinaciones urbanísticas adecuadas para la inmediata construcción de viviendas y que dispongan de los servicios básicos urbanísticos en la ciudad existente. Destinaremos también suelo público para la construcción de esas nuevas viviendas, e irán dirigidas especialmente a aquellas familias con una renta inferior a 3,5 veces el IPREM; es decir, rentas familias inferiores a 1.863 euros al mes. Viviendas que sean de rentas asequibles, por lo que pondremos en marcha igualmente programas específicos que favorezcan el alquiler de la vivienda.</parrafo>
        <parrafo>Paralelamente, vamos a apoyar la construcción en régimen de cooperativa y la autoconstrucción. En particular, fomentaremos las cooperativas de jóvenes para la creación de nuevos parques de viviendas públicas en aquellos municipios donde sea necesario. No solo van a ser objeto de nuestra política de vivienda los destinatarios de la misma sino el cómo producirla, favoreciendo la creación del promotor usuario de la vivienda, así como estableciendo fórmulas alternativas en los modelos de uso y gestión de dichas viviendas. Hablamos del valor social de la propiedad como un elemento fundamental.</parrafo>
        <parrafo>Por otro lado, hoy se hace necesario realizar determinados cambios en la legislación sobre vivienda protegida que permitan la permuta de vivienda a ciudadanos con movilidad restringida, así como a ciudadanos que por motivos laborales necesiten cambiar su lugar de residencia.</parrafo>
        <parrafo>Es intención también de esta Consejería mantener y adaptar los programas de instalación de ascensores y de rehabilitación de viviendas. Y en este punto me paro, ya que entendemos desde la Consejería que la rehabilitación será una de las líneas estratégicas y fundamentales de la política de vivienda. Fundamentalmente por varios motivos. Primero, porque contribuye a la racionalización urbanística. Segundo, porque tiene un elevado impacto en el empleo y también en el medio ambiente. Es intención reafirmar que la rehabilitación no solo se trata de una recuperación física de la vivienda, que ya es importante, sino que también lleva adjunta una recuperación social y un impulso económico para la ciudadanía. Y de eso se trata, de que la política pública en materia de vivienda sirva también para una recuperación social y para un impulso económico de la ciudadanía, que la plusvalía del dinero público sirva para la gente, para la pequeña y mediana empresa, para resolver de verdad algunos de los problemas que tienen las clases populares, y que han sido creados, se lo digo, por políticas neoliberales que su partido defiende a rajatabla. No hay más que ver qué es lo que está planteando ahora mismo el Gobierno del Partido Popular en la Nación. No solamente estamos hablando de ese rescate financiero, de la subida del IVA, o la subida de la luz, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>Como saben, el primer Consejo de Gobierno de esta nueva legislatura aprobó la creación de un Plan de Choque por el Empleo, dotado con 200 millones de euros. De esos 200 millones de euros, 10 irán destinados a la rehabilitación de vivienda. Es el primer impulso, el primer paso a ese elemento estratégico y fundamental que tendrá en estos cuatro años de la legislatura, en esta IX legislatura, la política de rehabilitación de vivienda.</parrafo>
        <parrafo>En cuarto lugar, vamos a apoyar a las organizaciones de consumidores y usuarios en la defensa de las personas propietarias de vivienda que tienen problemas de financiación, con fórmulas como la dación en pago. En este sentido, a nadie se nos escapa la problemática actual sobre vivienda. Otra cosa es que queramos..., es que tengamos distintas alternativas o distintas propuestas para ver cómo resolvemos esos problemas de vivienda. No solamente estamos hablando ya del derecho de acceso, de los problemas de acceso que tiene la ciudadanía a la vivienda. No, estamos hablando, además, de la posibilidad de permanecer en la vivienda, que ya son dos problemas. Y la consecuencia de esos problemas gordísimos de la gente que no puede permanecer en su vivienda tiene que ver con las graves consecuencias, con los efectos empíricos que tiene diariamente, cotidianamente, en las clases populares, una ley hipotecaria injusta que privilegia los derechos de las entidades financieras sobre las necesidades de las personas. Y está acarreando miles de problemas a miles de familias andaluzas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Consejera, ruego a su señoría vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORTÉS JIMÉNEZ, CONSEJERA DE FOMENTO Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy terminando.</parrafo>
        <parrafo>Vemos día a día cómo son desahuciadas familias enteras por la imposibilidad de pagar una hipoteca. Vemos cómo solo con la ayuda de distintos colectivos comprometidos, como el 15-M o Stop Desahucios, se paralizan temporalmente los desalojos. Y asistimos pasmados a cómo, al mismo tiempo que el Gobierno de la Nación pide un rescate, una recapitalización de la banca, no pone condiciones a esa banca para que quien opte a ese rescate, esa recapitalización con dinero público, que debe servir para velar por los intereses generales, se ponga como condición la inmediata paralización de los desahucios, al tiempo que se imponga un alquiler social para que las familias de las clases populares, para que los trabajadores y las trabajadoras que están siendo desalojados de sus viviendas puedan permanecer en ellas y puedan seguir haciendo su vida en ellas.</parrafo>
        <parrafo>Al mismo tiempo, nos comprometemos con el Defensor del Pueblo, y siendo una de las reclamaciones que los andaluces y andaluzas hacen con mayor asiduidad, a poner en marcha un eficaz servicio de inspección de vivienda protegida, tanto pública como privada.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Cortés, debe concluir inmediatamente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORTÉS JIMÉNEZ, CONSEJERA DE FOMENTO Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Inmediatamente.</parrafo>
        <parrafo>En Andalucía, además, existe un stock de viviendas. Haremos también los cambios legislativos oportunos para que ese stock de viviendas se ponga en alquiler.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Para consumir turno de réplica, corresponde la intervención al grupo proponente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Martínez, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ MARTÍN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, habla usted de cambios, pero realmente yo lo que he escuchado aquí es más de lo mismo. Habla usted de cambio, pero no es creíble, porque ustedes asumen y soportan, y lo ha dicho también, la herencia del Partido Socialista, la herencia de estos años. Ustedes no son el cambio en Andalucía, ustedes representan más de lo mismo en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Usted ha tirado de argumentario del Partido Socialista. Yo no he hecho alusión a la Ley del Suelo del Partido Popular, porque podría haber hecho alusión también a la Ley del Suelo del Partido Socialista del año 2007. Y, entonces, a usted le han vuelto a pasar el argumentario que tiene el Partido Socialista para hablar de una Ley del Suelo del Partido Popular que no se ha llegado a aplicar nunca en ningún sitio porque fue recurrida por el Tribunal Constitucional porque invadía competencias autonómicas. Y por eso en Andalucía esa ley no se ha aplicado nunca. Y en Andalucía se tienen las competencias de suelo desde hace años, desde el año 1989 que tenemos las competencias. Y no se han aplicado las políticas que los socialistas pregonan. Y no las han aplicado por la única razón de que no han querido hacerlo, porque capacidad legal han tenido para hacerlo y sin embargo no lo han hecho.</parrafo>
        <parrafo>Usted habla de viviendas para personas que perciben menos de 3,5 el IPREM. Pero, por favor, señora Consejera, ¿usted ha leído el Pacto por la Vivienda? ¿Usted lo ha leído? Porque se firmó en el año 2007 y se preveían 10.000 viviendas, no para personas que percibieran menos de 3,5 el IPREM, sino para personas que percibían menos del IPREM. ¿Y sabe usted cuántas se han hecho? En respuestas parlamentarias que conoce este grupo, 50 viviendas en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes no han atendido las necesidades de quienes más lo necesitan. Y por eso yo, después de escucharle, le vuelvo a preguntar, señora Consejera: ¿Va a cumplir usted la Ley del Derecho a la Vivienda? ¿Va a facilitar a los ayuntamientos los medios necesarios económicos para poner en marcha esos planes de vivienda municipales? ¿Les va a facilitar los recursos para la rehabilitación autonómica? Muchos ayuntamientos, muchos de los que están aquí sentados, son alcaldes y saben que están aprobadas las listas de los, de las personas que han solicitado rehabilitación autonómica y que hace años que no les llegan esas cantidades. ¿Va a cumplir usted con la Ley de Accesibilidad, aprobada en este Parlamento, y con el programa de instalación de ascensores? Ha dicho usted que sí, pero yo le he facilitado un listado de licencias del Polígono Sur del año 2007, [ininteligible] por la Empresa Pública de Suelo, y que solamente en Sevilla asciende a la cantidad de 3,8 millones de euros. ¿Y habla usted de 10 millones de euros del plan de choque para la rehabilitación? Díganos qué va a hacer con 10 millones de euros, en qué va a consistir el programa de rehabilitación que ha anunciado, dentro de ese plan de choque.</parrafo>
        <parrafo>Estos son los problemas reales a los que hay que dar respuesta, pero ustedes hacen un discurso alejado de la realidad. Solamente hay que echar un vistazo a la calle y a la situación real de las personas, y a las quejas, también, de los ciudadanos, que hemos conocido. Decía una queja de un ciudadano de Huelva, en 2008: la Delegación pedía a este ciudadano una ayuda para la adecuación funcional de su vivienda, y le decía la Delegación, en 2008, en Huelva, le tarda dos años en responder para decirle que hay 2.100 expedientes a la espera de dotación. En definitiva, que nada.</parrafo>
        <parrafo>O la queja de un grupo de propietarios de Almería, en septiembre de 2009, que hace todos los trámites para cambiar el ascensor, y le responde la Delegación de Almería que «durante el presente año 2011, no se ha podido conceder ninguna calificación correspondiente al programa de rehabilitación de edificios de viviendas por carecer este programa de disponibilidad presupuestaria. Asimismo» —dice la Delegación— «la información que se nos transmite desde la Dirección General es que, para el ejercicio 2012, tampoco está previsto que se dote presupuestariamente este programa».</parrafo>
        <parrafo>No es de recibo anunciar unas ayudas, crear expectativas, gastar dinero en proyectos y en licencias para, al final, nada, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Usted hace un discurso propio de una promotora comercial en tiempos de crisis. Ustedes han abandonado la política social de viviendas. La Junta, las consejerías, las delegaciones se han convertido en agencias comerciales de un producto que es la vivienda. Ustedes no hacen viviendas para quienes más lo necesitan, y además, aunque usted ha utilizado hoy aquí ese discurso, no lo han hecho cuando han tenido la ocasión. Ustedes no han hecho bien, no han trabajado para la inclusión social. Han hecho rehabilitación pura y dura sin ocuparse de las personas. Y…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Martínez, ruego a su señoría vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ MARTÍN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino inmediatamente.</parrafo>
        <parrafo>... sobre la renovación de barriadas, señora Consejera. Llevan tantos años prometiendo la renovación de barriadas que ya no les cree nadie, tantos años prometiendo el plan integral de tres barrios. Y, respecto a los núcleos de chabolas e infraviviendas, es evidente que, mientras estén ahí, su política no ha funcionado. Y ustedes están ahí durante más de treinta años. En los últimos cuatro años ha aumentado el parque de viviendas del número de personas sin techo en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y después de todos estos datos, por mucho que repitan que sus objetivos son las personas más débiles, ustedes ya no tienen credibilidad ninguna. Están instalados y acomodados.</parrafo>
        <parrafo>Y termino diciendo: usted ha prometido medidas para las familias desahuciadas, ¿pero cuándo va a tomar esas medidas, cuándo va a hacer algo aparte de ponerse a recoger firmas? Díganos, de verdad, si de una vez por todas se va a tomar en serio la política de rehabilitación de la ciudad, entendida como un todo, no solo vivienda, vivienda, sino edificio a edificio…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Martínez, concluya inmediatamente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ MARTÍN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—… barriada a barriada, persona a persona.</parrafo>
        <parrafo>Termino, señora Consejera, ofreciéndole la colaboración del Partido Popular, las propuestas del Partido Popular —que trasladaremos en una moción— y, cómo no, la colaboración para poner en marcha un plan de vivienda que de verdad responda a los intereses de los ciudadanos en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Martínez.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera. Tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORTÉS JIMÉNEZ, CONSEJERA DE FOMENTO Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Martínez, creo que ha puesto usted el disco de la VIII legislatura. Estamos en la IX. Usted creo que no me ha escuchado, porque no quiere escuchar que, efectivamente, va a haber un cambio en las políticas de vivienda, que van a responder, en lugar de a los especuladores y al negocio de una minoría, a responder a las necesidades de la mayoría social, y de las clases populares. Como no lo quiere oír, vuelve usted a poner el disco de la VIII legislatura, cuando estamos en la IX, y me habla usted de los treinta años. Yo tengo 38 años, treinta años no llevo yo de Consejera de Vivienda. Izquierda Unida acaba de entrar al Gobierno, acabamos de entrar, y hemos planteado políticas distintas, alternativas. No me hable usted de la VII, de la VI. Ya le he dicho, me reconozco en todas y cada una de las intervenciones que los portavoces que ha tenido Izquierda Unida en esta Cámara han planteado, tanto alternativas como críticas, a la política de vivienda. Si no me quiere usted escuchar, si no quiere usted entender que hay un cambio en la política, que va a haber un cambio en la política de vivienda, no lo haga, ya verá que la realidad, que los efectos empíricos de esos cambios en la política, pues, no tendrá usted más remedio que reconocerlos.</parrafo>
        <parrafo>Habla usted de pasado, yo le hablo de futuro. Si quiere usted hablar de futuro, hablamos; si quiere usted hablar de pasado, conmigo, desde luego, no se va a encontrar. Sí en la política, desde luego, porque su partido, señora Martínez, está defendiendo una política económica que impone recortes a Andalucía, que tiene consecuencias terribles sobre las clases populares, ¿eh?, y sobre usted, eso desde luego pasa de puntillas.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, en Izquierda Unida conocemos los problemas sociales infinitamente mejor que ustedes, infinitamente mejor, infinitamente mejor. Porque entendemos que hay que resolver los problemas, efectivamente, de las clases populares, con políticas de izquierda, con políticas distintas, no lo que hacen ni lo que practican ni lo que dicen, desde luego, en su partido.</parrafo>
        <parrafo>Mire, la Ley de Suelo del año 1998, lo podemos poner como queramos, incrementó el precio de la vivienda en un 180%, en un 180%, incrementaron el precio de la vivienda. Hablaban ustedes de que convertir Andalucía, ¿eh?, convertir todo el suelo en suelo urbanizable, querían ustedes enladrillar por cielo, tierra, mar y aire, iba a suponer el abaratamiento del precio de la vivienda. Ha ocurrido exactamente todo lo contrario. Han generado, generaron ustedes con esa ley que los especuladores se refugiasen en el ladrillo. Generaron ustedes con esa ley las consecuencias que están sufriendo hoy miles de trabajadores que están en desempleo en la construcción. Las consecuencias de miles de familias que están siendo desahuciadas por un sobreendeudamiento que ustedes provocaron con su política de suelo. Que ustedes provocaron.</parrafo>
        <parrafo>Y desde este Gobierno, desde esta Consejería nueva de Fomento y Vivienda, vamos a tratar de cambiar y de responder efectivamente a los intereses de las clases populares.</parrafo>
        <parrafo>Creo que me he reafirmado, tanto en la Comisión como hoy aquí, en que, efectivamente, la rehabilitación va a ser un pilar fundamental, y lo va a ser. Con programas, tratando de resolver, efectivamente…, que también lo hemos denunciado y también se han planteado aquí desde Izquierda Unida los problemas que existen, y de cambiar esa situación.</parrafo>
        <parrafo>Y, miren ustedes, con lo de la ILP de la dación en pago, pues, también puede usted hacer todos los llamamientos que considere oportunos. Yo le hago el siguiente llamamiento: trasládele usted al Partido Popular, que sustenta un Gobierno con mayoría absoluta, que esta misma semana, el martes, el Grupo de Izquierda Unida en el Congreso de los Diputados trató de que la Mesa calificase una iniciativa para modificar la Ley Hipotecaria y para permitir la dación en pago. La Mesa no calificó esa propuesta de Izquierda Unida, lógicamente, con la mayoría absoluta del Partido Popular. Justamente, la misma semana que ustedes pedían un rescate para la banca, aproximadamente en 62.000 millones de euros. Si verdaderamente quiere usted, y su ofrecimiento es real, cambiar esa realidad injusta que está afectando a miles de familias andaluzas y del conjunto del Estado, yo le conmino a que firme la ILP de la dación en pago, a que exija al Gobierno central que ponga como condición a los bancos, a las cajas, a las entidades financieras que acudan a ese rescate, la paralización de los desahucios y el alquiler social. Que firme la dación en pago porque, si no, efectivamente, los problemas de las familias sobreendeudadas por la política que el Partido Popular practicó a partir del año 1998 no va a tener más salida que la capacidad que tengamos, y desde luego la vamos a tener en Andalucía, en este Gobierno andaluz, de poner alternativas a la política de vivienda, de tratar de frenar los desahucios y de que en Andalucía no se produzca, en lo posible, ningún desahucio más.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, señorías. Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

