<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>21</numero_diario>
  <tipo_sesion />
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>plenaria número 12</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>28</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comisiones, Grupos de trabajo y Ponencias de estudio</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comisiones, Grupos de trabajo y Ponencias de estudio</tipo_iniciativa>
    <numero_expediente>9-12/DEC-000005</numero_expediente>
    <extracto>Debate final del Dictamen de la Comisión de Investigación sobre las ayudas sociolaborales a trabajadores afectados por expedientes de regulación de empleo y empresas en crisis otorgadas por la Administración de la Junta de Andalucía durante el período comprendido entre los ejercicios 2001 y 2010, ambos inclusive (pág. 7).</extracto>
    <votacion>Votación: rechazado por 47 votos a favor, 61 votos en contra, ninguna abstención..</votacion>
    <intervienen>D. Ignacio García Rodríguez, Presidente de la Comisión. D. José Antonio Castro Román, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. Antonia Jesús Moro Cárdeno, del G.P. Socialista. D. Carlos Rojas García, del G.P. Popular Andaluz.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Y ahora sí, señorías, pasamos al que era punto primero del orden del día, que es el debate final del dictamen de la Comisión de Investigación sobre las ayudas sociolaborales a trabajadores afectados por expedientes de regulación de empleo y empresas en crisis otorgadas por la Administración de la Junta de Andalucía durante el periodo comprendido entre los ejercicios 2001 y 2010, ambos inclusive.</parrafo>
        <parrafo>El debate, señorías, conforme al Reglamento, al acuerdo de la Mesa y a la solicitud y al acuerdo adoptado por la Comisión, comenzará con la presentación del mencionado dictamen en la persona del Presidente de la Comisión de Investigación, señor García Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señorías, el señor García Rodríguez tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente. Señorías, buenas tardes.</parrafo>
        <parrafo>El Pleno del Parlamento de Andalucía, en su sesión del 14 de junio de 2012, a propuesta de los Grupos Parlamentarios de Izquierda Unida y PSOE, acordó por unanimidad la constitución de una comisión de investigación sobre las ayudas sociolaborales a trabajadores afectados por expedientes de regulación de empleo y a empresas en crisis otorgadas por la Administración de la Junta de Andalucía durante el periodo comprendido entre los ejercicios 2001-2010. Habiendo sido designado por la Comisión de Investigación, de la que he sido Presidente, como persona encargada de la presentación del dictamen que sale de la última sesión de la misma, procedo a ello.</parrafo>
        <parrafo>Ante todo, y para evitar malentendidos, quiero hacer notar que me limito en este momento a cumplir el papel que se me ha asignado, la presentación del dictamen, que no su defensa, lo que, honestamente, no podría hacer por no compartirlo. Me limitaré, pues, a presentarlo, y lo intentaré hacer de la forma más aséptica posible, dejando para los portavoces que me sucedan a continuación el turno de posicionamiento político que les corresponde.</parrafo>
        <parrafo>El dictamen contiene 142 artículos, alguno de ellos dividido en varios apartados. Comienza con un preámbulo en el que se hace un repaso histórico de lo que se ha venido entendiendo como «responsabilidad política». En él se citan los artículos 108 y 98.2 de la Constitución Española, así como el artículo 124 del Estatuto de Andalucía. Este último, al referirse a la responsabilidad solidaria del Consejo de Gobierno, establece que el Consejo de Gobierno responde políticamente ante el Parlamento de forma solidaria, sin perjuicio de la responsabilidad directa de cada consejero por su gestión.</parrafo>
        <parrafo>El preámbulo se refiere también a la necesaria diferenciación entre el ámbito político, que es en el que se ha de mover una comisión de investigación de estas características, y el campo judicial, en el que, en paralelo a los trabajos de la Comisión, se han estado investigando las responsabilidades penales de los hechos objeto de estudio por la misma.</parrafo>
        <parrafo>El Capítulo II describe el desarrollo de los trabajos de la Comisión, y en él nos vamos a centrar fundamentalmente en esta exposición.</parrafo>
        <parrafo>Una vez constituida la Comisión, la Presidencia del Parlamento de Andalucía, con la misma fecha, 14 de junio, dictó resolución sobre organización y funcionamiento de las comisiones de investigación. Tras el acuerdo de la Junta de Portavoces sobre la constitución de la Comisión, esta quedó constituida por las siguientes personas:</parrafo>
        <parrafo>Por el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, los ilustrísimos señores don José Antonio Castro Román, don Ignacio García Rodríguez y doña Alba Doblas Miranda, y, como suplente, a doña Marina Segura Gómez. Por el Grupo Socialista, a la ilustrísima señora doña Antonia Jesús Moro Cárdeno y a los señores don Enrique Javier Benítez Palma y don Jesús María Ruiz García; como suplente, don José Muñoz Sánchez. Por el Grupo Parlamentario Popular, a los ilustrísimos señores don Carlos Rojas García, don Rafael Carmona Ruiz y doña Teresa Ruiz-Sillero Bernal; como suplente, a don Rafael Salas Machuca. Actuó como letrado de la Comisión el del Parlamento don Plácido Fernández-Viagas Bartolomé.</parrafo>
        <parrafo>El día 20 de junio de 2012 se constituye la Comisión, procediéndose al nombramiento por elección de su Presidente, que recayó en Ignacio García Rodríguez, quien les habla.</parrafo>
        <parrafo>La Comisión, en su sesión del día 26 de junio de 2012, previa votación, aprueba su plan de trabajo. En esta misma sesión se acordó la primera lista de comparecientes y la documentación que se solicitó a diversas instancias.</parrafo>
        <parrafo>El plan que contemplaba que la recepción de la documentación y la audiencia de los comparecientes habría de tener lugar, esencialmente, en el curso del mes de julio, no pudo llevarse a cabo en sus términos iniciales por la imposibilidad de acceder al conocimiento de los domicilios de las personas que debían comparecer ante la Comisión, lo que impedía su citación.</parrafo>
        <parrafo>A la vista de lo anterior, la Comisión hubo de reestructurar el calendario de comparecencias, decidiéndose que pasaría entonces a desarrollarse, fundamentalmente, a lo largo de la segunda quincena del mes de agosto, concretamente, entre los días 21 y 30.</parrafo>
        <parrafo>Al comienzo de cada una de las comparecencias, por parte del Presidente de la Comisión se daba a conocer el formato de las intervenciones, el reconocimiento por la Comisión de los derechos de los comparecientes y la obligación de estos de declarar la verdad ante la Comisión de Investigación, de acuerdo con lo establecido en el artículo 502.3 del Código Penal.</parrafo>
        <parrafo>Una vez concluida esta primera tanda de comparecientes, se acuerda solicitar un segundo conjunto de documentación, así como una nueva relación de comparecientes, en la que se incluyen personas que por diversas razones no habían comparecido anteriormente.</parrafo>
        <parrafo>La segunda tanda de comparecientes se desarrolló entre los días 20 y 25 de septiembre, y por su interés señalamos que el día 25 de septiembre acudieron a la Comisión el señor Chávez González, quien fuera Presidente de la Junta durante gran parte del periodo investigado, y el señor Griñán Martínez, Presidente de la Junta desde 2010. También acudieron varios consejeros y consejeras, algunos de ellos todavía en ejercicio.</parrafo>
        <parrafo>Culminadas las comparecencias, el 29 de octubre se define la programación y calendario para la elaboración y aprobación del Dictamen. En el mismo se establece que, previa la presentación por cada grupo de su propuesta, la formalización por la Presidencia de la Comisión de una propuesta síntesis y la presentación de enmiendas a esta, el debate y aprobación del Dictamen en la Comisión se realizará el día 22 de noviembre, mientras que en el Pleno del Parlamento tendrá lugar en la sesión del 28 de noviembre, en la que estamos.</parrafo>
        <parrafo>Al Dictamen elaborado por la Comisión los grupos parlamentarios podrían presentar votos particulares, que se incorporarán como anexos al mismo.</parrafo>
        <parrafo>Con respecto a las limitaciones en el desarrollo de los trabajos de la Comisión, hemos de decir lo siguiente: la principal limitación ha sido la negativa de diversos comparecientes a contestar a las preguntas que se les formularon, justificada en su condición de imputados judiciales y haciendo uso de su derecho.</parrafo>
        <parrafo>De acuerdo con el calendario previsto, tras la presentación por los distintos grupos de sus respectivas propuestas de Dictamen, la Presidencia de la Comisión elaboró una propuesta síntesis de los mismos, síntesis que respeta el esquema acordado por la Comisión y que incorpora elementos de todos los grupos, por eso supera ampliamente, en número de páginas, la propuesta de cualquiera de ellos.</parrafo>
        <parrafo>A esta propuesta síntesis se presentaron: por parte del Grupo Parlamentario Socialista, 39 enmiendas; por parte del Grupo Parlamentario Popular, 25 enmiendas.</parrafo>
        <parrafo>Como consecuencia de la votación correspondiente, se incorporaron a la propuesta síntesis o propuesta de Dictamen cinco enmiendas.</parrafo>
        <parrafo>A la hora de votar el Dictamen resultante de la incorporación de las enmiendas, la Comisión acuerda por mayoría aceptar la petición emanada del Grupo Parlamentario Socialista de voto separado del contenido del Dictamen; concretamente, 105 artículos o apartados.</parrafo>
        <parrafo>Se realiza la votación del Dictamen en tres bloques y, como consecuencia de la misma, el Dictamen emergente de la Comisión supone la eliminación de los 105 párrafos de la propuesta de Dictamen o ponencia síntesis previamente enmendada.</parrafo>
        <parrafo>Los párrafos eliminados suponen, aproximadamente, un 20% del relato de los hechos investigados y un 60% de las conclusiones que contenía la propuesta de Dictamen.</parrafo>
        <parrafo>Comprenderán sus señorías que esta Presidencia, autora de la ponencia síntesis por encargo de la Comisión, no pueda, en modo alguno, identificarse con lo que resulta de la mutilación de la misma.</parrafo>
        <parrafo>Como dije al principio, en esta presentación he intentado ser lo más aséptico posible porque entiendo que no me corresponde en este momento hacer valoraciones, pero me parece obligado, al menos, hacer una reflexión en voz alta, muy sencilla: Creo que del resultado de este proceso, que conoceremos en breves momentos, surgirá una decepción para el pueblo andaluz, que mina la credibilidad de sus instituciones y que estamos obligados a reparar de una u otra forma.</parrafo>
        <parrafo>Llega el momento de agradecer a todos los que han colaborado con la Comisión su trabajo. Con independencia del resultado, el trabajo de la Comisión, en sus aspectos organizativos, ha sido sumamente satisfactorio. Esto se debe, fundamentalmente, a la profesionalidad y dedicación de los servicios técnicos, administrativos y jurídicos del Parlamento de Andalucía. Por ello, de forma explícita, queremos mostrar nuestro agradecimiento: A los servicios de ujieres y seguridad del Parlamento en su conjunto, y especialmente al señor don Juan Manuel Salas Florido, por su contribución al buen desarrollo de las sesiones deliberativas y, especialmente, de las comparecencias. Al servicio de Reprografía, por su contribución a las facilidades que han tenido los miembros de la Comisión para consultar la documentación disponible. Al Servicio de Publicaciones Oficiales, por su trabajo en la transcripción de las comparecencias y en la colocación de las mismas en la página web del Parlamento. Al Gabinete de Prensa del Parlamento de Andalucía, pues gracias a su labor el trabajo de la Comisión ha sido transmitido con eficacia, a través de los medios de comunicación, a Andalucía y a toda España, especialmente al Jefe del Gabinete, don Carlos Picchi Perelló y al realizador audiovisual, don José Domingo Romero Guerra. A los Servicios Jurídicos del Parlamento, por su disposición permanente a canalizar todos los trabajos de la Comisión, y especialmente a las señoras Rosa Oliva Pérez, doña María Paz Talero Jiménez y doña María del Mar García Hinojosa, y de manera muy especial al Letrado del Parlamento, don Plácido Fernández-Viagas Bartolomé, por sus aportaciones, su asesoramiento a los miembros de la Comisión y su continua disponibilidad. Quizás, involuntariamente, se me haya podido olvidado citar expresamente a alguien, pero puede decirse, insistimos, que todos los trabajadores y trabajadoras de este Parlamento deben sentirse orgullosos de su participación directa o indirecta en los trabajos de esta Comisión, seguida masivamente en Andalucía y por los andaluces, independientemente del resultado final de la misma.</parrafo>
        <parrafo>Y finalmente, como Presidente, decir que he intentado hacer mi trabajo de moderación de los debates y comparecencias y de coordinación general de los trabajos de la Comisión como mejor he sabido y podido. No siempre ha sido fácil. No obstante, pido públicamente disculpas a aquellas personas, si las hubiere, que hayan podido sentirse negativamente afectados por mi actuación como Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor García Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Bien, señorías, a continuación corresponde el turno de posicionamiento de los distintos grupos parlamentarios en torno al Dictamen emitido por la Comisión de Investigación, y, en primer lugar, al Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Para ello tiene la palabra su portavoz, señor Castro Román.</parrafo>
        <parrafo>Señor Castro, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, me gustaría comenzar por donde ha terminado el Presidente de la Comisión de Investigación, mostrando los agradecimientos a los servicios de la Cámara. No voy a ser tan prolijo como él: ujieres, seguridad, reprografía, grabación... Nos gustaría, en particular, agradecer y poner en valor el papel del Letrado de la Comisión, el señor Fernández-Viagas, y nuestro agradecimiento..., y a su equipo administrativo por su dedicación y su buen hacer. Y algo que, evidentemente, el Presidente no podía hacer: un agradecimiento especial a quien ha ejercido la labor de presidir esta Comisión, el diputado Ignacio García Rodríguez, que ha demostrado ecuanimidad y ejercicio independiente de su responsabilidad en nombre del Parlamento de Andalucía. A todos gracias y el reconocimiento del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida porque, hay que decirlo, han desarrollado las tareas encomendadas de manera muy satisfactoria en un contexto de dificultades.</parrafo>
        <parrafo>Para esta intervención, en nombre mi grupo parlamentario, me gustaría haber comenzado felicitándonos por el resultado de esta Comisión, y así también poder realizar una autocrítica sobre aquellos elementos de la misma que se podrían haber hecho mejor, cuestiones que contribuyeran, en función de la experiencia vivida, a mejorar los mecanismos de investigación y los métodos a aplicar en futuras comisiones de investigación. Eso hoy no es posible.</parrafo>
        <parrafo>Hoy se nos pide, señorías, después de más de cinco meses de trabajo, que nos posicionemos sobre el dictamen resultante de la investigación del mayor caso de corrupción en la Junta de Andalucía de nuestra historia. Y desde Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía hemos de reconocer que hemos fracasado. Y hemos fracasado porque ha quedado, por la acción fundamentalmente partidista, un dictamen que, a fuerza de recortes y refritos, se convierte en un pastiche distorsionado e incoherente.</parrafo>
        <parrafo>Teníamos un mandato. Aquí no se venía a discutir o a negociar ninguna iniciativa parlamentaria, ninguna partida presupuestaria. Se venía a investigar; a valorar y a estudiar la documentación presentada, las comparecencias realizadas. En definitiva, a contrastar y constatar hechos, para realizar un relato coherente y riguroso que ofrecer a la ciudadanía andaluza para que, de manera transparente, conocieran lo que ocurrió, conocieran cómo ocurrió, conocieran quién o quiénes lo permitieron, es decir, los responsables políticos, y, sobre todo, supieran qué se iba a hacer para que esto no vuelva a ocurrir. Ese mandato se perdió en los pasillos partidarios e imperó, desde el primer minuto, el tacticismo partidista.</parrafo>
        <parrafo>Tacticismo político protagonizado por Partido Popular y Partido Socialista. En ambos casos encontramos una posición política, explicitada en el mismo momento de la creación de la Comisión de Investigación, y que mantenía y refrendaba lo que había venido siendo su posición, tanto la del Partido Popular como la del Partido Socialista, su posición tradicional; es decir, aquella que defendían hace un año, aquella que defendían hace dos años cuando saltó el escándalo. Es decir, decidieron poner la Comisión de Investigación al servicio de su discurso y de su posición política.</parrafo>
        <parrafo>Así, el PSOE se lía la manta a la cabeza y se pone una venda en los ojos, y se instala en la defensa de los suyos. Desde nuestro punto de vista, un error estratégico, pues se deja escapar una oportunidad de oro para demostrar que se acometía sin reparos un ejercicio de limpieza y reconocimiento de errores, y, así, presentaban un elevadísimo número de párrafos para votar separadamente.</parrafo>
        <parrafo>Aun así, hay que reconocer el ejemplo de las comparecencias de altos cargos, con presidentes y ex presidentes incluidos, que tuvimos la oportunidad, por primera vez en la historia de las comisiones de investigación de este país, de realizar en Andalucía. Al fin y al cabo nos encontramos con una posición inamovible de mínimos.</parrafo>
        <parrafo>El Partido Popular, por contra, se presenta con una posición inamovible de máximos, sin posibilidad de cambios. Se disponía fundamentalmente a alcanzar dos logros, también explicitados públicamente. No el de buscar la verdad responsable. No. Se trataba, en primer lugar, de erosionar, por encima de todo, al Partido Socialista, y, en segundo lugar, erosionar a un gobierno intentando echar a pelear a sus socios. Y de ahí no se bajaron, de ese carro no se bajaron, como si de un juzgado se tratara, utilizando todos los instrumentos a su alcance sin importarles cualquier otra consideración.</parrafo>
        <parrafo>En ambos casos encontramos esa posición política irrenunciable, pasara lo que pasara, descubriéramos lo que descubriéramos; una posición definida mucho antes y que no iba a dejarse influenciar por nada que pudiera ocurrir en el transcurso de la Comisión. Tan solo encontramos una diferencia en la posición de ambos, además de la diferencia patente de la propuesta de mínimos y la propuesta de máximos, y es que el Partido Popular incluía en su estrategia la ruptura, el Partido Popular incluía la posibilidad de reventar la Comisión de Investigación en cualquier momento.</parrafo>
        <parrafo>Para el Partido Popular no era viable el cerrar esta comisión de investigación con un éxito, aunque este éxito fuera parcial, no satisficiera a todo el mundo por igual. Para el Partido Popular no era admisible que la Comisión se revelara como una herramienta política útil, vuelvo a repetirlo, aunque solamente fuera parcial, y mucho menos que esta utilidad, que este éxito entrecomillado, pudiera atribuirse al Grupo Parlamentario de Izquierda Unida, esos que dicen ellos «los comunistas» llenándose la boca de desprecio. Este ha sido el ejemplo más palpable de que el Partido Popular no cree ni en la democracia ni en la política, y mucho más específicamente no cree en las comisiones de investigación.</parrafo>
        <parrafo>Aquí se hablaba de paripé, aquí se votaba la eliminación de una serie de artículos, mientras en Madrid el Partido Popular impedía la comparecencia de altos cargos del Ayuntamiento de Madrid, de la Alcaldesa de Madrid, por el caso Madrid Arena. Una comisión que va a durar tres días. ¿Eso no es un paripé, señorías, no es criticable?</parrafo>
        <parrafo>Ustedes, por no hablar de Bankia, tienen una apuesta estratégica que se desarrolla en todo el Estado español, y es la apuesta por el descrédito de la política. Pusieron en la balanza lo que podía pasar con la propuesta de dictamen síntesis aprobado y se echaron a temblar, y por eso rompieron la balanza.</parrafo>
        <parrafo>Desde Izquierda Unida seguramente hemos cometido errores, pero pusimos el contador a cero. Busquen y rebusquen en las hemerotecas. Partíamos con la convicción de encontrarnos con un caso de corrupción en el cual había responsabilidades políticas y nos pusimos al servicio de la Comisión de Investigación con una concepción política determinada, sí, pero al servicio de la Comisión de Investigación. Y, a pesar de eso, nos encontramos con la crítica, la observación permanente de la fuerza  minoritaria en este Parlamento, como si fuéramos responsables de todo lo que fuera a ocurrir.</parrafo>
        <parrafo>Y en esto llegamos al momento de votar la propuesta de síntesis.</parrafo>
        <parrafo>Lo primero que hay que decir es que el trabajo fue impecable; que el mismo se realizó con los criterios aprobados por la propia Comisión, es decir, tomando como referencia todo aquello en lo que coincidieran al menos dos grupos parlamentarios. ¿Y cuál ha sido el resultado? Todos ustedes ya lo conocen. Se ha resaltado mucho la eliminación de todas las responsabilidades, menos la del señor Guerrero. Pero a Izquierda Unida le gustaría llamar la atención de lo eliminado en el relato de los hechos por el Partido Popular y el Partido Socialista. Eliminados párrafos sobre la ausencia de un informe jurídico que avale el convenio marco; eliminados los párrafos sobre la elección de aseguradoras y los mediadores; eliminados los párrafos de los estudios actuariales y pagos directos a comisionistas, con la selección de intermediarios; eliminación de los párrafos de ayudas a empresas, de la concentración de ayudas en la Sierra Norte; eliminación de la libre discrecionalidad de las ayudas; eliminación sobre la consideración legal, la falta de publicidad —nunca se publicó en BOJA—; la eliminación de la falta de competencia del órgano competente; la extemporaneidad del convenio marco, que caducó en 2003. Han eliminado los párrafos de la financiación, las transferencias financiación, lo referente a los presupuestos, los incumplimientos en las previsiones normativas. Y han eliminado todas las advertencias de la Intervención General de la Junta de Andalucía, las advertencias que hizo. Se pueden quitar; su supuesta responsabilidad hay que dejarla.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, el Partido Popular y el Partido Socialista han eliminado 103 párrafos, que se caen del dictamen, suponiendo la mutilación del documento que acaba siendo una malformación de los hechos, una incoherencia en su relato. Quedan, por tanto, rechazadas las principales tesis de la investigación que venían en esa síntesis.</parrafo>
        <parrafo>Desde Izquierda Unida entendíamos este dictamen como un documento de servicio a la democracia, que sostenía un estudio de los hechos y de sus responsabilidades de forma fehaciente. Pero eso daba igual, porque no respondía al guion establecido y a la voluntad inquebrantable de la derecha andaluza por desprestigiar a la Comisión de Investigación, a las comisiones de investigación en general, y al propio Parlamento.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, señorías, no podemos aprobar este dictamen, porque, al aprobarlo, sí que estaríamos contribuyendo al desapego ciudadano por la política y al desprestigio de la Cámara y de las comisiones de investigación.</parrafo>
        <parrafo>Y termino enseguida, señor Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Castro. Bien, de acuerdo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Con tres cuestiones.</parrafo>
        <parrafo>La primera. Esperamos sinceramente, honestamente, que los trabajos de esta comisión, a pesar de su fracaso, no caigan en saco roto y puedan ser valorados en su conjunto más adelante, para que la experiencia acumulada contribuya al éxito de futuras comisiones; que esta figura, la investigación de la actuación del Ejecutivo por parte del Legislativo, se desarrolle y tome cuerpo, a pesar de que hoy, evidentemente, no parece ser ese el camino elegido en todo el Estado español.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, mostrar el compromiso de Izquierda Unida Los Verdes para cumplir con una parte, puede que la más sagrada, de esta Comisión: informar al pueblo andaluz de lo que ocurrió. Y lo haremos con la propuesta de Dictamen síntesis que el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida ha registrado en forma de voto particular. También nos comprometemos a presentar en el Registro de la Cámara aquellas iniciativas tendentes a mejorar los procedimientos y su transparencia, defendiendo fundamentalmente las recomendaciones recogidas en el Dictamen.</parrafo>
        <parrafo>Por último, al Partido Popular. Ustedes, que no se han quitado el paripé de la boca hasta que lo tuvieron que poner en el voto: cuando superen el hecho de que existe un Gobierno de coalición, eso que también con la boca llena de deprecio ustedes llaman «bipartito»; cuando entiendan que es en su seno en el que se acuerdan las políticas que se han de desarrollar, se podrán dar cuenta de que también pueden y deben jugar un papel. Y al igual que tendremos serias dificultades para llegar a acuerdos en materia económica —nuestras distancias son obvias—, creíamos que podrían contribuir y sumarse a aquellos esfuerzos por la necesaria regeneración democrática en Andalucía. Con esta actitud han demostrado que nada más lejos de la realidad. Nosotros seguiremos andando ese camino, cuando quieran se suman al mismo. De todos modos, esto ya no se arregla ni pidiendo perdón en televisión.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Castro Román.</parrafo>
        <parrafo>A continuación corresponde el turno al Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>En su nombre, su portavoz, señora Moro Cárdeno, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORO CÁRDENO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, buenas tardes.</parrafo>
        <parrafo>Quiero comenzar mi intervención por algo que quizás pueda parecer obvio, pero creo que por ser obvio no sobra en esta tribuna, en este Parlamento. Porque la cuestión que se somete a la consideración de este Parlamento esta tarde es el Dictamen surgido de forma mayoritaria y legítima de la Comisión de Investigación que constituyó este Parlamento, y no es, señorías, otra cosa. Es el Dictamen surgido de la voluntad mayoritaria y legítima de la Cámara andaluza, de la Comisión. Y con independencia de las valoraciones o las interpretaciones que cada grupo quiera hacer respecto a cuál ha sido el resultado final de la Comisión, yo creo que como punto de partida y como inicio es justo y honesto reconocer la labor y el trabajo que ha hecho la Comisión de Investigación. Porque nadie, nadie puede poner en duda el intenso trabajo que ha venido desarrollando durante estos meses la Comisión, de una forma modélica y de una forma ejemplar, demostrando sutilidad y demostrando su transparencia de cara a la ciudadanía de Andalucía. Una Comisión que ha contado con las aportaciones y con las comparecencias de miembros del Gobierno, ha contado con la comparecencia de un ex Presidente de esta Comunidad y con el propio, con la comparecencia del propio Presidente actual de nuestra Comunidad. Se ha situado, señorías, el listón muy alto, como ejemplo de rigor, de transparencia y de seriedad. Y una magnífica referencia para aquellos sitios donde, curiosamente, estos atributos brillan por su ausencia.</parrafo>
        <parrafo>Y donde, por cierto, una Comisión donde todos y cada uno de los comparecientes, todos y cada uno de los comparecientes, se han expresado con total libertad, con total libertad, diciendo lo que querían decir, y no otra cosa. Sin ningún tipo de condicionamientos. Y ahí han quedado reflejadas sus aportaciones y sus comparecencias, desde la a hasta la zeta, en los Diarios de Sesiones de la Comisión de Investigación.</parrafo>
        <parrafo>Desde el grupo parlamentario al que represento, por tanto, creemos que ha sido una Comisión que ha dado cumplida respuesta al mandato que emanó del Pleno de este Parlamento; ha hecho bien su trabajo, ha hecho un trabajo serio y riguroso, y ha aprobado un Dictamen que es el que se va a someter a la consideración esta tarde de esta Cámara. Y ello a pesar, a pesar de aquellos que han intentado desde el minuto 1 de su constitución deslegitimizar y desprestigiar la misma con actitudes realmente bochornosas y lamentables. Curiosamente, aquellos que, en aquellos sitios donde gobiernan, las Comisiones de Investigación se despachan sobre la marcha y se pone la mordaza para que los responsables institucionales no acudan a comparecer en las mismas. Aquellos, aquellos que se dedican y se han dedicado a lanzar una crítica destructiva permanente contra la Comisión de Investigación, van a venir a darnos lecciones..., van a venir a darnos lecciones de Comisiones de Investigación. No, señores, no pueden darnos lecciones, en Andalucía no pueden dar lecciones de Comisiones de Investigación, porque ustedes son ejemplo de muy poco y mal ejemplo de mucho en este tema.</parrafo>
        <parrafo>Quiero reconocer también la labor y el trabajo que ha realizado el Presidente de la Comisión, el señor García Rodríguez. Con su actuación, yo creo que ha respondido, con objetividad, con seriedad y con rigurosidad a la tarea que le ha sido encomendada. Y aprovecho también, igual que ha hecho el portavoz de Izquierda Unida, para agradecer igualmente a todos los servicios de la Cámara por la labor que se ha realizado en el desarrollo de esta Comisión.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, respecto al trabajo que ha realizado el Grupo Parlamentario Socialista, quiero decir en esta Cámara que se ha actuado siempre con transparencia, con rigurosidad, con seriedad y con responsabilidad, con el objetivo de esclarecer la verdad, de depurar las responsabilidades políticas a las que hubiere lugar, y para que los lamentables hechos objeto de la investigación no volvieran a suceder. Y, con este objetivo, el grupo al que represento ha tenido y ha mantenido una posición coherente, repito, una posición coherente, desde el inicio de los trabajos de la Comisión hasta el mismo final de los trabajos de la Comisión. Coherente.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, guarden silencio, por favor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORO CÁRDENO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Yo sé que no le gusta al Partido Popular hablar de coherencia. Yo voy a hablar de coherencia. Ustedes hablen de incoherencia, yo voy a hablar de coherencia.</parrafo>
        <parrafo>Como digo, hemos sido coherentes en nuestros planteamientos, hemos sido coherentes en nuestra posición, y con esa coherencia, que no es tacticismo partidario, que es coherencia, hemos..., hemos actuado hasta el final de la Comisión. Tanto en la presentación de nuestras enmiendas —que, por cierto, no eran enmiendas a la totalidad, eran enmiendas parciales, 40 enmiendas parciales— como en el momento de la votación para conformar el Dictamen de la Comisión. Y no nos equivoquemos, el Grupo Parlamentario Socialista apoyó, apoyó la gran mayoría del Dictamen que se sometió a la consideración de la Comisión, la gran mayoría. La gran mayoría. Y lo hicimos, no por una estrategia partidista, ni por un tacticismo político o partidario, no: lo hicimos pensando en el interés general, ese era nuestro interés, el interés general. Y pensando que la Comisión tenía que tener un resultado, porque no se podía entender de cara a los ciudadanos que un trabajo serio y riguroso como el que realizó la Comisión se tirara por la borda.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, por parte del Grupo Parlamentario Socialista se ha actuado en todo momento con responsabilidad, con seriedad, con rigor y con coherencia, sin otra estrategia que el interés general y el respeto a este Parlamento.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señor portavoz de Izquierda Unida, yo comprendo, y no puedo compartir, puedo respetar su visión y su posición respecto al resultado de una Comisión. Pero no podemos compartirla ni en el fondo ni en la forma, porque por encima de todo está el respeto a una decisión legítima y mayoritaria adoptada en la Comisión, que fijó un Dictamen y con él las conclusiones que salieron del mismo. Y es lo que vamos a someter a votación esta tarde.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Y, señorías, hay quienes se han instalado en un discurso curioso, curioso por lo que hacen después. Lo decía el portavoz de Izquierda Unida. Se han instalado en la opinión del paripé, es así, paripé, esta Comisión ha sido un paripé. Eso es lo que dice el Grupo Parlamentario Popular. Y yo creo, señores del Partido Popular, que esa calificación es una auténtica falta de respeto, una auténtica falta de respeto a la Comisión y a sus trabajos. Porque, en esa Comisión, todos y cada uno de los grupos parlamentarios hemos estado participando, haciendo nuestras preguntas, presentando nuestras enmiendas, nuestras conclusiones. ¿Se llama ese trabajo paripé? ¿A ese trabajo se le llama paripé? Yo diría más bien que, si a algo hay que llamar paripé e irresponsabilidad, ha sido a la actuación y al comportamiento, lamentable y bochornoso, que han tenido desde el minuto uno los señorías del Partido Popular en la Comisión, intentando desprestigiarla, ensuciarla y reventarla. Esa ha sido la actitud.</parrafo>
        <parrafo>Esta comisión ha sufrido un boicoteo constante, por parte del Partido Popular, porque no querían que prosperase, porque no coincidía con su planteamiento general ni con su estrategia, que habían urdido dentro y fuera del Parlamento hace mucho tiempo.</parrafo>
        <parrafo>Y los hechos son concluyentes, de lo que estoy diciendo. El PP tenía elaboradas las conclusiones de esta comisión antes de que se constituyera la misma. Por eso no le interesaba la Comisión, no le interesó su desarrollo, nunca respetó sus trabajos ni respetó sus decisiones. Una actitud que han mantenido hasta el final, de una forma incongruente, incoherente, porque no solo no han votado el dictamen, no solo se han opuesto al informe que presentó el Presidente, sino que, además, se han opuesto a su propia oposición, a sus propias conclusiones y a sus propias consideraciones, que se incluían dentro de ese informe; una forma y una actuación totalmente ridícula y la desfachatez más absoluta.</parrafo>
        <parrafo>Los señores del Partido Popular querían el todo, y, si no, no les importaba nada. Ni siquiera les importaba este Parlamento. El interés del PP, señorías, no estaba en el interés general. Su interés estaba en esa estrategia de hacer condena y causa general contra el Gobierno socialista y, sobre todo, contra su Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Y no va a venir ahora una comisión de investigación a romperles y a estropearles su estrategia. ¿Cómo es posible? ¿Cómo va a venir una comisión a romperle y a estropearle una estrategia que tienen hecha hace dos años y que configura su discurso oficial de oposición? Se quedarían ustedes también huérfanos entonces, ¿no?, de estrategia y de discurso político. ¿Cómo lo van a admitir?</parrafo>
        <parrafo>El PP no estaba, señorías, en buscar la verdad; no estaba en el rigor; no estaba en la lógica de un trabajo serio y responsable. ¿Quizás estuvieran en purgar sus derrotas electorales y su falta de apoyo de los ciudadanos de Andalucía para gobernar...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Moro Cárdeno, ruego a su señoría vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORO CÁRDENO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... la Comunidad Autónoma? De ese modo...</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Guarden silencio, señorías.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORO CÁRDENO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Presidente, espero que me descuente el tiempo que...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Continúe, señora Moro Cárdeno.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORO CÁRDENO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Risas.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, no dialoguen con la interviniente, por favor.</parrafo>
        <parrafo>Reanude su intervención, señora Moro.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORO CÁRDENO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí.</parrafo>
        <parrafo>Decía que el interés no estaba, no estaba en buscar la verdad; no estaba, señorías, en depurar las responsabilidad políticas a que hubiera lugar. Estaba en dictar una sentencia política contra un Gobierno; en impugnar un Gobierno, si hiciera falta, hasta declararlo nulo de pleno derecho, y para ello, para ello, confundieron la realidad y los hechos con la manipulación, con la falsedad y con la exageración sin límites.</parrafo>
        <parrafo>Ese interés, esa intención que tenía el Grupo Parlamentario Popular, señorías, ha vuelto a fracasar, su estrategia ha vuelto a fracasar. Fracasó en campaña electoral y ahora ha vuelto a fracasar. Esa estrategia político-judicial de alterar la situación y la realidad política, señorías del Partido Popular, ha vuelto a fracasar, y por eso le han dado una patada al tablero, desde la pataleta y desde la inconsistencia, intentando reventar los trabajos de la Comisión de Investigación. Así es de sencillo: un espectáculo lamentable y ridículo por mucho que se suban aquí ahora a recitar de nuevo su argumentario y su discurso oficial, su sentencia contra el Gobierno; por mucho que se intenten ahora agarrar a un clavo ardiendo para mantener viva esa estrategia que tienen escrita hace mucho tiempo contra los gobiernos socialistas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Moro, ruego a su señoría vaya concluyendo ya inmediatamente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORO CÁRDENO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino enseguida.</parrafo>
        <parrafo>Pero, como les digo, señorías, esa estrategia no conduce a ningún sitio, porque es una estrategia fracasada.</parrafo>
        <parrafo>Y termino, señorías.</parrafo>
        <parrafo>El jueves pasado, la Comisión de Investigación aprobó, por voluntad mayoritaria, el dictamen surgido de la misma, donde se incluían las conclusiones. Más allá de estrategias partidistas o de lecturas partidistas, todo el mundo sabe que las conclusiones que emanaron de esa comisión están recogidas en el dictamen que ahora se está debatiendo en este Parlamento. Y ese dictamen, como digo, es legítimo y se aprobó mayoritariamente y por voluntad mayoritaria de la Comisión.</parrafo>
        <parrafo>El Grupo Parlamentario Socialista —decía anteriormente— ha actuado con coherencia desde el principio hasta el final y va a seguir haciéndolo en este momento en este Pleno. Vamos a dar nuestro voto favorable al dictamen, que, como digo, surgió mayoritariamente y legítimamente de la Comisión y que se somete a este Pleno. Y no vamos a compartir, no vamos a compartir de ningún modo, por coherencia, por sentido común y por respeto a los ciudadanos y a este Parlamento, que una comisión de investigación que ha hecho un trabajo serio y riguroso y que tiene un dictamen aprobado por la misma se quede sin el resultado que se aprobó en la Comisión. No vamos a compartir eso.</parrafo>
        <parrafo>Pero, señorías, que cada uno sea consecuente con la responsabilidad que le corresponde. El Grupo Socialista será consecuente con la suya.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Moro.</parrafo>
        <parrafo>Cierra el debate el Grupo Parlamentario Popular; en su nombre, su portavoz, señor Rojas García.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ROJAS GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente. Con su venia. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Es el mayor caso de corrupción de la historia de España. El entonces Consejero de Hacienda y actual Presidente de la Junta cebó sin descanso la corrupta partida presupuestaria de los ERE. Se realizaron 15 advertencias, que se remitieron a tres consejerías distintas; entre ellas, la Consejería de la que el señor Griñán era titular, Economía y Hacienda.</parrafo>
        <parrafo>«Estos consejeros debían haber combatido las irregularidades, y no lo hicieron. Griñán podía haber parado el fraude en 24 horas hace mucho tiempo, y no lo hizo.»</parrafo>
        <parrafo>Lo que acabo de leer, señorías, son declaraciones del Interventor General de la Junta de Andalucía; un alto cargo nombrado por el Gobierno socialista de la Junta [aplausos] y altísima autoridad en el control de las cuentas públicas.</parrafo>
        <parrafo>Después de esto, señorías, lo que queda es decir: señor Griñán, dimita de una vez.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Como no paró la corrupción cuando pudo hacerlo, dimita ya, señor Griñán; como su Gobierno, con usted a la cabeza, mantuvo el cargo a políticos corruptos a sabiendas, dimita usted, señor Griñán.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, guarden silencio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ROJAS GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Como usted engordó el fondo de reptiles con transferencias millonarias, con dinero público de todos los andaluces, que iba, precisamente, a los parados, dimita usted, señor Griñán.</parrafo>
        <parrafo>El Gobierno del Partido Socialista repartió muchos millones de euros a dirigentes y a ex dirigentes de su partido para empresas fantasma, mientras cientos de miles de andaluces lo estaban pasando francamente mal.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, hay veces donde la realidad no deja margen para la interpretación. Esta es una de esas veces.</parrafo>
        <parrafo>La justicia seguirá su camino, y estamos convencidos de que va a poner a cada uno en su sitio: lo va a hacer. Pero aquí nos encontramos ante la determinación de la responsabilidad política del Gobierno y sus dirigentes. Esta responsabilidad se activa de manera automática al comenzar el fraude, y queda consolidada —y de qué manera, señorías— con la magnitud del mismo, la duración del fraude y las distintas consejerías que participaron o fueron notificadas, hasta en 15 ocasiones, por las advertencias de la Intervención General. Todo nos lleva a San Telmo, señorías; todos los caminos nos conducen al señor Griñán, a la Presidencia de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, un interventor general de la Junta que deja claro que Griñán pudo acabar con la corrupción y no lo hizo; un Consejo Consultivo que ha dicho en más de cincuenta dictámenes que la Junta actuó completamente al margen de la legalidad vigente. Lo ha dicho el Consejo Consultivo en más de cincuenta dictámenes. Las resoluciones del Tribunal Superior de Justicia de Andalucía, que han sido clarísimas y manifiestas; el informe de la Cámara de Cuentas, más de 1.200 millones de euros defraudados en Andalucía durante diez largos años; 60 imputados, muchos de ellos miembros del Partido Socialista, dirigentes del Partido Socialista, que comparecieron en la Comisión de Investigación y hoy ya tienen su condena por la mordida de Mercasevilla. ¿Qué más tiene que pasar aquí, señorías? Si es que tendría que haber sido el señor Griñán, Presidente de la Junta de Andalucía y máximo responsable el que, motu proprio, presentara su dimisión y pidiera perdón a toda Andalucía. Tendría que haber sido motu proprio el señor Griñán.</parrafo>
        <parrafo>Señor Griñán, hoy usted, después de estos meses en la Comisión de Investigación, es mucho más responsable que hace cuatro meses. ¿Qué más tiene que pasar en Andalucía para que usted y su Gobierno asuman su responsabilidad política por este fraude millonario?</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Y, créannos, no lo decimos desde la crispación, lo decimos con los hechos encima de la mesa, lo decimos porque lo sabe toda Andalucía, porque se ha visto en los debates, porque está en los datos. Lo decimos en nuestros votos particulares, léanselos. No hay espacio para ninguna duda: usted es el responsable, y su Gobierno, señor Griñán. Y hay que asumir esa responsabilidad política y hay que ser valiente en asumirla.</parrafo>
        <parrafo>El Dictamen de la Comisión de Investigación que se trae a este Pleno es un Dictamen fallido, porque hay dos partidos, sí, dos partidos que han pactado su supervivencia política y que conviven en el Gobierno; dos partidos también que hacen un bipartito, en el Gobierno y también han hecho un bipartito de coalición en esta Comisión de Investigación. Trocearon la votación de la Ponencia en la Comisión para conducirnos hacia un Dictamen trampa. Pero no lo han conseguido, porque, señorías, la verdad no es carne de mercado que se trocee y se venda por partes, la verdad es una sola. Igual que los principios y los valores, o se tienen o no se tienen, y si se tienen no se cambian por los sillones del Gobierno, porque cuando se mercadea con los valores inmediatamente se deja de tenerlos.</parrafo>
        <parrafo>Y qué papelón el del Partido Socialista aquí esta tarde y en toda la Comisión. Aquí, esta tarde, diciendo y hablando de que la única responsabilidad es de un Director General, y metiendo en medio del debate el asunto del Madrid Arena, para huir de su responsabilidad. Qué papelón, señorías del Partido Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Y señorías de Izquierda Unida, ustedes en esta Comisión cambian sus valores por los sillones, y esa es una mala decisión. Podrán ser Gobierno en esta legislatura, pero tendrán que responder ante sus electores dentro de no mucho tiempo. Y entonces muchos de esos electores van a añorar cuando ustedes ejercían su independencia y su vigor contra la corrupción, hace tan solo unos meses, cuando no estaban en el bipartito. Han tenido ustedes una gran oportunidad de servir a la democracia y a Andalucía, pero han preferido el abrigo del poder. Su credibilidad ha caído a plomo, señorías. Su grupo, señor Castro, fue especialmente duro en estos interrogatorios, en la Comisión de Investigación, pero a la hora de aplicar las respuestas de los interrogatorios a las responsabilidades políticas, usted y su grupo huyen despavoridos ante el temor de perder su pacto y su sitio en el Gobierno, algo que ha visto todo el mundo. Usted, señora Doblas, convirtió sus interrogatorios en afirmaciones que eran auténticos postulados contra la corrupción. Desde que dijo «Chaves no reinaba..., reinaba pero no gobernaba», hasta su referencia a las responsabilidades políticas, máximas responsabilidades políticas, que señalaba claramente al señor Griñán y al señor Chaves —esto eran postulados de usted y de su grupo en la Comisión de Investigación—, hasta su referencia a la pérfida condición de los cuatro golfos, pasando por la fábula famosa ya del huevito. ¿Qué ha quedado de todo eso, señora Doblas, señorías de Izquierda Unida? Fíjense lo que nos presentan ahora. ¿Por eso no sienten vergüenza ustedes, no se arrepienten, no les da ningún rubor venir aquí a defender otra cosa totalmente distinta?</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Señorías, al Partido Popular no le valen las rebajas, y jamás íbamos a aprobar un Dictamen como el que inicialmente nos presentaba Izquierda Unida, donde la responsabilidad política se ceñía a la teoría de los cuatro golfos. La misma que sostuvo siempre el Partido Socialista en esta Cámara, cuando empezó todo este tema hace dos años. Se reían... Decía: «Señorías del Partido Popular, ustedes hacen persecución de los socialistas, ustedes lo que hacen es intentar sacar rentabilidad política, ustedes han pinchado en hueso». Han pinchado en hueso, nos decía la señora ahora titular de la Consejería de Educación. Todo eso ha pasado. Y, sin embargo, esa teoría de los cuatro golfos era precisamente contra la que arremetía el señor Valderas, con pasión, cuando pedía hace unos meses que el señor Griñán asumiera su responsabilidad política. ¿Qué ha pasado ahora con Izquierda Unida? ¿Dónde está esa pasión que demostraba el señor Valderas por la verdad, por la democracia, por luchar por los valores? Está en su sillón, está en su sillón. [Aplausos.] Ahí se ha quedado esa pasión. Ahí se quedan la verdad y los principios de Izquierda Unida, en unos sillones verdes que duran lo que duran. Luego los electores decidirán, y seguro que van a decidir bien.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Señorías, el Partido Popular ni va a aceptar un Dictamen donde la responsabilidad política de este fraude tan monumental se quede en un tercer escalón, ni va a apoyar la teoría de los cuatro golfos, ni va a colaborar en crear un esperpento de Dictamen que solo recoja consideraciones para el futuro y omita las responsabilidades políticas de quien ha sido el responsable político de todo este fraude monumental en Andalucía en los últimos diez años. No lo va a hacer, señorías. Nuestro trabajo está en nuestros votos particulares, ese es nuestro retrato. La búsqueda de la verdad, la coherencia, el esfuerzo y el trabajo bien hecho. Léanse los votos particulares del Partido Popular si aún no lo han hecho. No encontrarán ni un espacio para la duda, ni una incoherencia, ni una mentira. Encontrarán rigor, responsabilidad y estar a la altura de lo que Andalucía nos pide, señorías.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Y están consideraciones tan importantes como las que voy a enumerar. Algunas de ellas voy a decirlas aquí, pero hay muchas más, señorías. Todo cierto, todo probado, todo lo han visto los andaluces, y por todo ello deberían ustedes asumir su responsabilidad política.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, ha quedado probado que el Gobierno andaluz creó un instrumento ilegal, arbitrario y opaco para repartir ayudas por valor de más de 1.200 millones de euros, que ha funcionado como una trama organizada desde el poder.</parrafo>
        <parrafo>Ha quedado probado que el Presidente de la Junta, antes Consejero de Hacienda, no hizo caso alguno de los informes de auditorías.</parrafo>
        <parrafo>Ha quedado probado que el Gobierno andaluz dispuso durante diez largos años de un fondo de reptiles para su uso político, la mal llamada «paz social».</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Rojas, ruego a su señoría vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ROJAS GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Concluyo inmediatamente, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Ha quedado probado que, ahora, el Gobierno andaluz está reconociendo como nulos los acuerdos del fondo de reptiles.</parrafo>
        <parrafo>Ha quedado probado que todo se tramitó sin la participación de los funcionarios públicos.</parrafo>
        <parrafo>Ha quedado probado que fue el Gobierno andaluz quien incluía a los intrusos en las pólizas de renta, intrusos vinculados en su mayoría con la red socialista en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Ha quedado probado que el Gobierno pagaba millonarias comisiones de intermediación.</parrafo>
        <parrafo>Ha quedado manifiestamente probada la responsabilidad política del Presidente de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señorías —concluyo, señor Presidente—, si el Partido Socialista no quiere pedir perdón ni asumir su culpa, allá el Partido Socialista con su responsabilidad. Si Izquierda Unida está dispuesta a cargar en su mochila diez años de fraude, corrupción, amiguismos y silencios a cambio del poder, allá Izquierda Unida con su responsabilidad. Pero sí les puedo decir una cosa, señorías: el Partido Popular seguirá persiguiendo la corrupción, y estamos orgullosos de ser los que luchamos contra la corrupción, porque no estamos solos, tenemos a millones de andaluces a nuestro lado, que quieren que se recupere hasta el último céntimo de lo que se ha robado y que se asuman responsabilidades políticas por ello.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias, señorías.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Rojas García.</parrafo>
        <parrafo>Bien, señorías, concluido el debate, vamos a pasar a votar el Dictamen enviado al Pleno por la Comisión de Investigación sobre la materia mencionada.</parrafo>
        <parrafo>Si ningún grupo solicita ninguna votación de puntos separadamente, vamos a votar en conjunto el dictamen.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>Señor Muñoz, ¿cuál es el sentido del voto delegado?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MUÑOZ SÁNCHEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—¿Señora Pérez Fernández?</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazado, al haber obtenido 47 votos a favor, 61 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

