<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>7</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 4</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>14</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Caja de Ahorros, Recesión económica, Banco, Institución financiera, Mercado financiero, Consecuencia económica</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000017</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a la incidencia de la crisis del sector financiero y su reforma en la economía andaluza (pág. 46).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Mario Jesús Jiménez Díaz, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Mario Jesús Jiménez Díaz, del G.P. Socialista. D. José Antonio Griñán Martínez, Presidente de la Junta de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Y ahora continuamos, señorías, efectivamente, con la siguiente pregunta dirigida al Presidente de la Junta de Andalucía, relativa a la incidencia de la crisis del sector financiero y su reforma en la economía andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Para desarrollarla, tiene la palabra el portavoz del Grupo Socialista, el señor Jiménez Díaz.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ DÍAZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente de la Junta, cuando formulamos esta pregunta y la registramos, no teníamos idea de la situación tremendamente complicada en la que iba a encontrarse nuestro país cuando llegara el momento de sustanciarla en este Pleno.</parrafo>
        <parrafo>Lo ha dicho usted antes. La calificación de una de esas agencias —que nadie sabe a qué intereses responde, ni a quién se debe— en el día de hoy a la deuda española prácticamente como bono-basura ha situado la prima de riesgo en 550 puntos básicos y ha situado el tipo de interés para la financiación de nuestro bono a diez años en un 7%, prácticamente dentro de unos límites de los que los economistas financieros llaman la frontera de la intervención.</parrafo>
        <parrafo>Cuando estamos viviendo esta fecha, Presidente, recordamos esa frase que se desveló recientemente en el Congreso de los Diputados: «si España se cae, que se caiga, que ya la levantaremos». Efectivamente, quien eso decía, que no es nada más ni nada menos que el actual Ministro de Hacienda del Gobierno de España, fue profeta en sus afirmaciones: España se caería. Lo que no está claro a estas alturas es si el Gobierno de nuestro país, en la senda en la que está en estos momentos, va a ser capaz de levantar, lo que demuestra en estos seis meses de caos, de desgobierno, de falta de una idea de lo que tiene que ser el futuro de España, da la sensación de que no va a ser así. Y, fundamentalmente, por un elemento: la soberbia. Quien tiene mayoría absoluta está pecando de soberbia absoluta en España en estos momentos, no está escuchando a nadie, no está contando con nadie, está pensando que esa soberbia le garantiza el éxito de sus actuaciones, y la triste realidad es que hoy España, seis meses después, es un país al borde de la intervención, en una situación muy complicada que se ha llevado por delante en seis meses lo que los españoles con su esfuerzo y su trabajo hemos construido en treinta años.</parrafo>
        <parrafo>Hoy, señor Presidente, queremos conocer la valoración que el Presidente de la Junta de Andalucía tiene de esta situación en la que estamos, una situación que venía mal, pero que, indiscutiblemente, se ha agravado por la pésima gestión que el Gobierno de España ha hecho del escándalo, de la situación del sector financiero español vinculado a lo que se conoció de Bankia.</parrafo>
        <parrafo>Estamos muy preocupados porque lo están los españoles, porque entienden que hay una situación difícil y porque ven que no hay una respuesta clara. Y estamos muy preocupados también, señor Presidente, porque cuando se ponen en marcha medidas se entra en cuestiones nominalistas, se intenta ocultar la profundidad de las dificultades, se intenta trasladar una visión distorsionada de lo que ha ocurrido, se les miente a los españoles, no se comparece en primera instancia por parte, nada más y nada menos, que del Presidente del Gobierno, y cuando lo hace, lo hace para mentir a España.</parrafo>
        <parrafo>Estamos muy preocupados porque ese camino, el camino de la soberbia, el camino de los debates, falsos debates nominalistas, el camino de la falta de rigor, el camino del ocultamiento, a España está significándonos un mayor descrédito, mayor desprecio por parte de las autoridades europeas y, desde luego, está llevando a España a una situación no solo de gravedad en términos económicos, sino de crisis absoluta en términos de credibilidad por parte del conjunto de las organizaciones internacionales.</parrafo>
        <parrafo>El problema es que las soluciones que se arbitran, que se están poniendo encima de la mesa, por mucho que se quieran ocultar, tienen detrás una navaja que va a cortar, que se va a llevar por delante el estado del bienestar en este país. Por mucho que se ha querido decir que el préstamo, que el rescate milagroso que consiguió Rajoy era magnífico para España, todo el mundo sabe que esto se va a traducir en mayor endeudamiento, que se va a traducir en mayor déficit y que se va traducir en una imposibilidad de financiar el estado del bienestar en este país porque alguien ha decidido tapar los agujeros de los escándalos bancarios con la salud, la educación y el bienestar de los españoles. Porque no se da una respuesta, señor Presidente, porque seguimos caminando en el terreno de la incertidumbre, porque nos juzgan como país al juzgar a nuestro Presidente del Gobierno, al que un diario como The Economist calificaba su actuación de una mezcla de bravuconería y de negación. No estamos a la altura del momento en esta situación, según nos valoran fuera. Pero lleva usted razón, lleva usted razón: España vale mucho más, España tiene elementos en que ha sido capaz de conformar en estos años de democracia desde el punto de vista de la formación de capital físico, de la formación de capital humano, de la propia conformación de un sector empresarial, de un tejido investigador, de una red de universidades que nos hace que, efectivamente, al margen de estas calificaciones, o de estas agencias de descalificación, España tenga un valor diferente.</parrafo>
        <parrafo>El problema es la senda que se le ha dado a la solución de estos problemas. El problema ha sido la falta de enfoque, la falta de tino a la hora de decir dónde estaba el origen del problema, pero no todo el mundo ha estado en esa situación. Yo quiero recordar en esta Cámara que el Presidente de la Junta de Andalucía, en el año 2009, en su primer debate de investidura, dijo claramente que estamos ante una crisis que se origina por una práctica alejada del rigor y de la prudencia que se les presupone a las entidades financieras y a responsables políticos, que se desentendieron de lo que estas hacían. Yo recuerdo también, debate tras debate en esta Cámara, con el ex líder de la oposición del Partido Popular en esta Cámara, donde el Presidente de la Junta de Andalucía siempre señaló el origen del problema, mientras que la derecha solamente veía el dedo, solo veía el dedo. Yo recuerdo al ex líder de la derecha en esta Comunidad Autónoma calificando al Presidente de la Junta de Andalucía como un ovni por señalar que el origen de los problemas estaba en el sector financiero, y fíjense ustedes dónde estamos en el día de hoy como país. Un ovni, un ovni. Pues que alguno se prepare para los rayos láser que Darth Vader Cospedal va a esgrimir a partir de este momento. Un ovni. Un presidente que supo advertir lo que estaba pasando y una necesidad imperiosa de que por fin seamos capaces, como país, de ponernos de acuerdo en lo que tenemos por delante.</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente, yo estoy de acuerdo con usted en que estamos en una situación muy complicada, muy complicada; que estamos en una situación difícil, que exige altura de miras, que exige responsabilidad, que exige capacidad de diálogo, que exige cariño a España, no patriotismo de hojalata, de pulsera roja y gualda. Exige, de verdad, sentido de España y sentido de la responsabilidad del momento que estamos viviendo.</parrafo>
        <parrafo>Yo estoy seguro de que lo que usted representa, como Presidente de la Junta de Andalucía, pero también como Presidente del Partido Socialista Obrero Español, las responsabilidades de este lado están garantizadas. Es indispensable que alguien ponga la mesa del diálogo y de la responsabilidad. Eso debe hacer el Gobierno, que debe cambiar inmediatamente este rumbo que nos está conduciendo al desastre y a la ruina, como país y como democracia.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Por eso, señor Presidente, me gustaría...,  me gustaría saber, me gustaría escuchar la valoración que usted, como Presidente de la Junta de Andalucía, pero también como persona de experiencia y también como persona que representa lo que usted representa, también, en términos políticos, en este país, tiene de la situación y de la actitud con la que la Junta de Andalucía va a afrontar este momento difícil, en el que hacen falta altura y responsabilidad, y quien la tendría que estar poniendo encima de la mesa en estos momentos no está capaz..., no está siendo capaz de ponerla bajo ninguna circunstancia.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Jiménez Díaz.</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente de la Junta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente. Señor Jiménez.</parrafo>
        <parrafo>Ya parece que nadie se sorprende cuando la Directora Gerente del Fondo Monetario Internacional dice que apenas nos quedan tres meses para salvar la unión monetaria. Esta es, en verdad, la situación.</parrafo>
        <parrafo>Y es cierto que lo que hemos vivido en estos años, cuatro años de crisis, que se reproduce a sí misma, y que, cuando parece que puede salirse de ella, vuelve otra vez a producirse una recaída, lo único que tenemos claro es que la austeridad y la lucha contra el déficit público no han solucionado la crisis, no han sido capaces ni siquiera de abrir una ventana a la solución de la crisis.</parrafo>
        <parrafo>Hemos venido oyendo machaconamente en los últimos tiempos que el problema económico era primero el déficit, segundo el déficit y tercero el déficit, y ahora nos vemos, y vemos y comprobamos, que no es así, que no es de esta forma. Hemos llegado, incluso, a abrir debates pintorescos, como el número de diputados que tiene que tener un parlamento autonómico. Se ha llegado a considerar que la política o los políticos son los que son los responsables de un problema, que tienen que dar un paso atrás, cuando, créanme, nunca como ahora han sido tan necesarios la política y los políticos. Porque lo que le ha faltado a Europa es, precisamente, política, política de todos y para todos, y no, como hemos venido viviendo, política solamente para favorecer el crédito que tienen determinados bancos de determinado país sobre determinadas economías.</parrafo>
        <parrafo>Cuando se produjo la caída del sector financiero, Europa, lo primero que dijo es que aquí esto no va a pasar. Y pasó. ¿Y qué se hizo entonces? Pues se hizo cada país lo que creyó conveniente. Ya en este momento nos dimos cuenta de que no había una autoridad económica europea, y que el Banco Central Europeo era una figura decorativa. Cada país tomó sus decisiones, y el Banco Central Europeo, o porque no tenía instrumentos, o porque no quiso, o porque no lo dejaron, nada, nada hizo. Y, claro, lo único que teníamos a mano era el Pacto de Estabilidad y Crecimiento, el control del déficit, y se convirtió en ese mantra, se convirtió en ese deus ex máchina que iba a solucionar todo, a luchar contra el déficit. Y nada: no pasó absolutamente nada.</parrafo>
        <parrafo>Pero yo quiero preguntarme algunas cosas:</parrafo>
        <parrafo>¿Cómo es posible que el Banco Central Europeo, el banco de toda la moneda europea, se haya gastado en los últimos seis meses un billón, un billón de euros, ayudando a las entidades financieras, y que, en estos últimos tres meses, tres, con lo que está cayendo en los mercados financieros, no se haya gastado ni un euro para socorrer a la deuda soberana? ¿Cómo es posible que eso ocurra? ¿Cómo es posible que esté más preocupado de lo que les pasa a los bancos de lo que les pasa a los países?</parrafo>
        <parrafo>Se lo ha dicho Rajoy, y bien dicho: Tiene que intervenir en el mercado de la deuda, porque la deuda funciona especulativamente. Ese mercado es un mercado especulativo, y tiene soluciones el Banco Central Europeo para hacerlo. Pero no. El Banco Central Europeo lo que hace es no ser la autoridad de 17 países que compartimos una moneda, sino que es, simplemente, un delegado de los bancos europeos, y muy señaladamente de los bancos alemanes. Eso es lo que está pasando, eso es lo que está ocurriendo.</parrafo>
        <parrafo>Hemos vivido una historia de subordinación del interés público al interés privado, y del interés económico al interés financiero. Y el Gobierno español se ha visto —es verdad— en la necesidad de pedir de la Unión Europea la puesta en marcha de un rescate —llamémoslo como queramos, sencillamente—; un rescate que ha puesto en evidencia el fracaso de todas las reformas del sector financiero, [ininteligible], que hemos acometido por consenso. Pero no valían, porque los bancos tenían unos balances que ni conocíamos ni queríamos conocer, y, al final, la crisis de Bankia nos demostró que el rey estaba desnudo y nos demostró que el problema era el que era.</parrafo>
        <parrafo>Es verdad. En la crisis de Bankia lo primero que dijimos, o que dijo el Gobierno, es que, bueno, no serían más allá de cuatro mil millones de euros, y luego fue un gestor, que se había puesto al frente de la entidad, Goirigolzarri, el que nos dijo que serían veintitrés mil millones, y que no sería un préstamo, sino que sería una aportación de capital. Fue un gestor, fue un gestor el que dijo la cantidad y cómo hacerla ingresar.</parrafo>
        <parrafo>Claro, el señor Rato llevaba razón cuando se quejó. Y llevaba razón. ¿Cómo es posible esa privatización de funciones públicas, que sea el gestor el que diga lo que me tienen que dar y cómo me lo tienen que dar? No es posible. Esto es tan escandaloso como lo que ha venido ocurriendo día a día con el sector financiero.</parrafo>
        <parrafo>Hemos hecho un rescate, hemos pedido un rescate. Y no es una cuestión terminológica: es de fondo. El Gobierno quiso, con buen criterio, insisto, que fueran los bancos, los bancos, los que pidieran el préstamo, y el señor Hollande lo apoyó. Pero la señora Merkel no lo apoyó. La dueña de la política económica del Gobierno español dijo que no, que no fueran los bancos los que... No podía ser, que tenía que ser el Gobierno el que pidiera un préstamo. Es decir, el Gobierno, el que endeudaba a todos los españoles para prestarles dinero a los bancos. El mundo al revés. Es decir, esta es la realidad de lo que ocurrió.</parrafo>
        <parrafo>Y esto, que ya ha ocurrido, y que va a tener trascendencia en la economía, en la economía española y en la andaluza, y que va a tener trascendencia también en las cuentas públicas, y va a tener trascendencia mientras no seamos capaces de establecer un consenso sobre cuál es el gasto público prioritario y dónde no admitimos recortes y dónde se puede recortar, hasta que no lleguemos a ese gran acuerdo entre Gobierno y las comunidades autónomas, en conferencia de presidentes, sobre cómo conseguir la estabilidad presupuestaria, esto va a traducirse —y ya lo verán ustedes— en menor gasto social, en recorte de gastos sociales, porque está anunciado.</parrafo>
        <parrafo>Y, frente a eso, nosotros lo único que pedimos es transparencia, compromiso de la banca e incondicionalidad económica. Lo que nos dijo el Gobierno este fin de semana. Transparencia en todas las entidades financieras, conocer su situación real, cómo han llegado a esa situación, cómo han sido gestionadas, cómo van a hacer el saneamiento y cuál es su horizonte.</parrafo>
        <parrafo>Pero no solamente transparencia, sino compromiso, porque se tienen que comprometer. Aquellas que lo han pedido para capitalizarse, y que no van a traducir ese dinero en más préstamos, porque no, porque van a utilizarlo para enjugar pérdidas, para socializar pérdidas. Esas, lo primero que tienen que hacer es solucionar las preferentes y las hipotecas. Ni una preferente más circulando por ahí peloteada. Y tampoco nadie que dé su vivienda a cambio tenga que seguir pagando. Esas que reciban dinero público tendrán que hacerlo.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Y luego, incondicionalidad económica. Incondicionalidad económica significa lo que significa: que, por dar dinero a la banca, no vamos a tener que reducir el nivel de protección del desempleo, el nivel de nuestras pensiones, el nivel de nuestra sanidad, el nivel de nuestra educación; que, por dar dinero a los bancos, no vayamos ahora a tener que recortar en lo que son bienes sociales fundamentales, porque así no solamente no saldremos de la crisis, sino que, al mismo tiempo, agrandaremos las desigualdades sociales.</parrafo>
        <parrafo>Cuando empezó la crisis, el endeudamiento público era el 17% del endeudamiento total, el 17%. Hoy es el 25%. ¿Qué significa eso? ¿Que se ha reducido el endeudamiento privado? No, que se ha transferido endeudamiento privado a endeudamiento público; que se han socializado pérdidas, y que esas deudas que tenían las familias y las empresas con la banca, la banca las ha trasladado al capítulo del gasto público, al capítulo del Estado. Por lo tanto, es que, además de ser un error el control del déficit público, estamos haciendo el disparate de aumentar nuestro endeudamiento para sanear el sector privado a costa de la socialización de las pérdidas y que las asuman las clases trabajadoras. Y eso me parece también un disparate.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, vamos a llegar a grandes acuerdos, vamos a llegar a grandes consensos.</parrafo>
        <parrafo>Pero lo primero de todo, simplemente le digo una cosa, señor Jiménez: Francia, España e Italia forman un bloque que vale más que todos los bancos alemanes y que la señora Merkel.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

