<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>12</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 7</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>13</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Caja de Ahorros, Capital de riesgo, Depósito bancario, Protección del consumidor, Banco, Valor mobiliario, Emisión de valores</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000091</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a las actuaciones en defensa de los derechos de los afectados por las participaciones preferentes (pág. 33).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Manuel Jiménez Barrios, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Manuel Jiménez Barrios, del G.P. Socialista. D. Diego Valderas Sosa, Consejero de Administración Local y Relaciones Institucionales.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Serrano.</parrafo>
        <parrafo>Siguiente pregunta, relativa a actuaciones en defensa de los derechos de los afectados por las particiones preferentes, que formula el Grupo Parlamentario Socialista, asimismo también al Consejero de Administración Local y Relaciones Institucionales y Vicepresidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Jiménez Barrios.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ BARRIOS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente. Buenos días, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que es del todo mundo conocida la alarma social que ha suscitado el activo financiero mal llamado «participaciones preferentes; una alarma que también ha creado un drama social que ha afectado fundamentalmente a personas de avanzada edad que debería sonrojar a quienes sostienen esas prácticas en las entidades financieras.</parrafo>
        <parrafo>Todos los grupos parlamentarios hemos presentado en esta Cámara proposiciones no de ley, alarmados por la situación e intentando encontrar soluciones. Pero un Gobierno comprometido, sensible, como el Gobierno del que usted tiene el honor de formar parte, tiene también otras tareas competenciales en la materia que ayuden y deben ayudar a encontrar soluciones en esta indigna cuestión, ¿no? Me refiero a los derechos de los usuarios y consumidores, que en Andalucía encuentran protección y amparo en la Ley 13/2003, de 17 de diciembre, de defensa y protección de los consumidores y usuarios andaluces. Por ello, un Gobierno como del que usted tiene el honor de ser Vicepresidente tiene también la oportunidad de estar cercano y sensible con las personas afectadas, como viene demostrándose día a día.</parrafo>
        <parrafo>Será de interés para las personas afectadas, y para esta Cámara, conocer, saber cuántas reclamaciones se han presentado, qué entidades financieras se han prodigado en este invento y qué trabajos se han realizado por los servicios de defensa del consumidor del departamento que usted dirige.</parrafo>
        <parrafo>Es interesante y de justicia hablar, dialogar y hacer todo lo que esté en nuestra mano, y en la suya fundamentalmente, y la del Gobierno que preside, o copreside en este caso, y, aunque es verdad que la Comisión Nacional de Valores y otras instancias del Gobierno tienen las competencias, no es menos cierto que usted tiene la obligación también de establecer el cauce de diálogo y cercanía con nuestra gente, y además teniendo en cuenta que el Gobierno central, que tiene la obligación competencial, tiene también la obligación moral y política de hacerlo. Es indignante y moralmente inaceptable que a una anciana o una anciano se les seudoengañe hurtándoles, con mecanismos técnicos, los ahorros de toda una vida, y, por contra, a los bancos —por ejemplo Bankia— se le den recientemente 24.000 millones de euros y lo que te rondaré morena. Cómo se puede aguantar es difícil entender.</parrafo>
        <parrafo>Y, mientras, los ciudadanos asisten estupefactos al permanente rifirrafe que, por ejemplo, hoy hemos tenido oportunidad de contemplar en esta Cámara, siempre contra el Gobierno de la Junta de Andalucía y, sin embargo, casi siempre a favor de ese ente sin rostro conocido llamado mercado. Es una actuación especulativa claramente gráfica de lo que hoy significan la avidez y la avaricia del sistema financiero.</parrafo>
        <parrafo>No es de recibo la oferta del Gobierno para que acepten canjear las participaciones por otros instrumentos financieros, perdiendo valor y, sobre todo, desconcertando y alarmando aún más…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Jiménez Barrios, su tiempo ha concluido. Lo lamento.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias. Lo lamento.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA, CONSEJERO DE ADMINISTRACIÓN LOCAL Y RELACIONES INSTITUCIONALES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Martínez Barrios, compartiendo… Jiménez Barrios, compartiendo el tema de su preocupación, que es la preocupación del Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Usted compartirá conmigo que las participaciones preferentes han servido a una actuación amoral sin precedentes para conseguir recapitalizar a las entidades financieras. La comercialización de participaciones preferentes entre personas no adecuadas al producto ofertado es un fraude, por cláusulas abusivas y desigualdad en la capacidad de actuación entre entidad y usuarios. Posiblemente los banqueros y los directores de los bancos y grandes responsables no hayan acudido a las preferentes, pero sí han marcado una línea de engaño y de fraude hacia personas de buena voluntad.</parrafo>
        <parrafo>Y es verdad que la participación de preferentes está causando un daño a miles de personas, a sesenta mil y a más de sesenta mil, en el conjunto de nuestra comunidad.</parrafo>
        <parrafo>Tenemos, lógicamente, base legal y competencia para actuar, y el Gobierno de la Junta de Andalucía está actuando, en base al Estatuto de Autonomía, pero también en base a la Ley 13/2003, de 17 de diciembre, en defensa y protección de los consumidores.</parrafo>
        <parrafo>Ahora mismo hay encima de la mesa 349 denuncias, de las cuales corresponden, lógicamente, el 85% de esos productos financieros, especialmente a La Caixa, que es la que tiene el mayor bloque, en este aspecto, de las preferentes. También a otras entidades que no voy a relatar, dado que el volumen está en Caixabank, en este momento.</parrafo>
        <parrafo>Y también le tengo que decir que hay denuncias de organizaciones de consumidores que se han puesto en marcha. Ha habido actuaciones en una primera fase, y va a haber actuaciones en el proceso final, en la situación que se encuentra ahora. Ha habido actuaciones que se han realizado, trabajos de unificación e información; se ha procedido a la apertura de expedientes informativos; se ha creado un grupo de trabajo, con fecha 4 de mayo, para el estudio de todas las denuncias; se ha tramitado la denuncia formulada por FACUA, y, al mismo tiempo, se ha mantenido contacto con la Fiscalía, y se está cooperando con la Fiscalía, para resolver de la mejor forma posible lo que han sido los daños causados a un montón de personas, a miles de personas, en el sentido más amplio de cobertura de esta situación. Y se están buscando temas de arbitraje para hacer posible que, efectivamente, haya una indemnización.</parrafo>
        <parrafo>Pero lleva usted razón: la ley que se ha puesto en marcha va a impedir que, efectivamente, se pueda desarrollar el defender, en el mayor nivel de plenitud, a las personas que se han visto afectadas. Por lo tanto, en ese sentido, nosotros vamos a seguir actuando en profundidad para defender la intensidad de todos los aspectos que se han dañado a las personas desde el fraude que se ha hecho de entidades bancarias. Y, en ese sentido, vamos a iniciar, próximamente, la potestad sancionadora de recursos ante la jurisdicción civil, para demandar la acción de cesación e indemnizaciones por daños y perjuicios, para que esta utilización fraudulenta de los ahorros de los ciudadanos no quede impune, a...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Vicepresidente, lo lamento mucho. Su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... la recuperación de sus ahorros.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, señor Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

