<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>9</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 5</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>28</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Administracion central, Política de austeridad, Política económica, Relación estado-región, Situación económica</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000070</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a la política económica del Gobierno de España y su incidencia en Andalucía (pág. 44).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Mario Jesús Jiménez Díaz, Portavoz del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Mario Jesús Jiménez Díaz, del G.P. Socialista. D. José Antonio Griñán Martínez, Presidente de la Junta de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Siguiente pregunta, relativa a política económica del Gobierno de España y su incidencia en Andalucía, del Grupo Parlamentario Socialista. Para formularla, tiene la palabra su portavoz, señor Jiménez Díaz.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ DÍAZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Presidente. Señor Presidente de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Al Grupo Parlamentario Socialista nos preocupa la incidencia que la política económica del Gobierno de España está teniendo en el conjunto del país, en nuestra imagen como nación, en el contexto europeo, y, por supuesto, la cesión que políticas que nosotros consideramos erróneas están teniendo en nuestra Comunidad Autónoma, en las familias andaluzas, en las empresas andaluzas y en nuestras expectativas de futuro como tierra.</parrafo>
        <parrafo>Se cumplen, señor Presidente, seis meses de la llegada al poder del Partido Popular, seis meses de inicio de esta era que pasará a la historia como la era Rajoy, y hoy España es un país rescatado, un país más pobre, un país con más paro y un país con menos derechos.</parrafo>
        <parrafo>Decía Rajoy que nos iba a rescatar de Zapatero, y fíjense ustedes por dónde ha sido Europa quien nos ha tenido que venir a rescatar de Rajoy.</parrafo>
        <parrafo>Si comparamos la actual radiografía económica de nuestro país con los datos de 2011 o 2010, vemos que nuestra economía se está haciendo cada día más débil, cada día más raquítica, como consecuencia de una política errónea y dañina para los intereses de España y de los españoles.</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente, según los últimos datos del Banco de España, en el segundo trimestre de 2012 se prevé una caída del PIB más intensa que la observada entre enero y marzo de este año: 0,3 en tasa intertrimestral y 0,4 en tasa interanual. La economía española crecía el año pasado en un 0,7%.</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente, la producción industrial de nuestro país, según el último dato conocido de abril de 2012, refleja un descenso interanual de 8,2 puntos en el Índice de Producción Industrial español.</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente, las exportaciones que nos tenían que sacar, como país, de esta situación complicada, según los datos del Banco de España, y atendiendo a los últimos datos disponibles, se establece que las exportaciones reales de bienes cayeron en un 0,5% interanual en el mes de abril.</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente, el empleo. Desde la llegada al Gobierno del Partido Popular, y como consecuencia de una pésima gestión, España tiene hoy 524.463 parados más que hace un año y 595.680 afiliados menos a la Seguridad Social que hace, justamente, doce meses. Según los datos de la Encuesta de Población Activa, el empleo cayó un 1,9% en el primer trimestre de 2011. Un año después, la destrucción de empleo se ha acelerado y, en el mismo periodo de 2012, es decir, en la era..., en el año Mariano, estamos sufriendo una caída del 4% del empleo en nuestro país. El paro se incrementó el pasado año un 7,9%. En el primer trimestre del año 2012, el paro se ha incrementado en un 14,8%. Además, señor Presidente, es destacable la destrucción del empleo indefinido, como pone de manifiesto la encuesta de población activa del primer trimestre de 2012. En concreto, el empleo indefinido se ha reducido en España un 3,4% interanual, mientras que en 2011 descendía apenas un 2%.</parrafo>
        <parrafo>La reforma laboral, señor Presidente. La reforma laboral del Gobierno de España está afectando al conjunto del sector económico español y andaluz, está afectando al mercado de trabajo, llevándose por delante el empleo estable de este país, como denunciaron los sindicatos, como denunció el Partido Socialista, como denunciaron las fuerzas de izquierda y como no escuchó, naturalmente, el Gobierno del Partido Popular. En solo cinco meses, en los cinco primeros meses del año, señor Presidente, el paro ha subido en España más que en todo el año 2011, más que en todo el año 2011.</parrafo>
        <parrafo>Pero el problema también es un problema de expectativas, lo decía usted, señor Presidente. Es verdad que hoy los mercados están castigando a España por ausencia de expectativas en el futuro de nuestra economía y porque no confía, y porque sabe..., mejor dicho, los tiburones saben que la mala gestión del Gobierno del Partido Popular puede arrojar un futuro incierto para nuestra actividad económica y para la credibilidad económica de nuestro país. Pero es que el miedo y la desconfianza, señor Presidente, se están apoderando de nuestra economía. Las ventas descendieron un 4,3% en el mes de mayo. En solo los cinco primeros meses de 2012, el sector minorista del comercio de nuestro país ha reducido en un 5,6% sus ventas en comparación con el mismo periodo del año pasado.</parrafo>
        <parrafo>Y, señor Presidente, el déficit, el bálsamo que lo iba a curar todo, la medicina mágica que, junto con los calditos de la señora Mato para los españoles, en este caso para la economía, iba a curar todas las enfermedades de la economía española... En cinco meses el Gobierno de España ha superado el déficit previsto para todo el año. El déficit del Estado se ha disparado el 30,6% en el mes de mayo. El Gobierno se ha comido, señor Presidente, en cinco meses, castigando, machacando a las comunidades autónomas, machacando las expectativas del conjunto de las administraciones públicas de este país, se ha comido en cinco meses todo el objetivo de déficit para el 2012. Y la situación económica, señor Presidente, no solo no ha mejorado sino, claramente, es peor. Además, con una distribución del déficit injusta, una distribución del déficit que, basada en el producto interior bruto, castiga claramente a las comunidades autónomas.</parrafo>
        <parrafo>Y, señor Presidente, lleva usted razón. Tendremos que estar atentos, como lo tuvimos que estar a principios de los años ochenta. Todo apunta a que, en esta revisión del Estado autonómico en la que está en estos momentos el Gobierno del Partido Popular, pretende marcar de nuevo comunidades de dos tipos dentro de España. Parece ser que esta obsesión que tiene el Partido Popular por volver a hablar catalán en la intimidad y por intentar cerrar un pacto de sangre con el Partido Nacionalista Vasco a cualquier precio puede arrojar de nuevo esa propuesta de la derecha histórica de este país de dividir España en comunidades de primera y comunidades de segunda. Y tendremos que estar atentos, con el arma del Estatuto de Autonomía por delante, para impedir que eso vuelva a ocurrir.</parrafo>
        <parrafo>Y con esta actitud absolutamente frívola, hipócrita, sarcástica en la que está el Partido Popular, en la que está el Partido Popular de Andalucía, que califica lo que el Partido Popular de España define como reformas históricas, las define aquí como recortes inhumanos del Gobierno del Partido Socialista. La hipocresía les lleva a no reconocer la autoridad, no tienen la gallardía, la valentía de asumir que esas son las políticas que están defendiendo. Y pretenden hacer oportunismo y sacar ventajismo político de una situación que saben que es consecuencia directa de la imposición a través del decreto ley, a través de la ausencia de negociación más clara, a través del ordeno y mando de un Gobierno que, por tener mayoría absoluta, se cree que tiene la razón absoluta de unas políticas que están perjudicando al conjunto del modelo económico, del modelo social y del modelo del Estado, pero que, cuando llegan a Andalucía, como escuchamos en el día de ayer, niegan la autoría de esas políticas. No les hablan con verdad al Partido..., a los ciudadanos y a las ciudadanas.</parrafo>
        <parrafo>Y les quiero poner un ejemplo, y con esto voy terminando. El señor Luis Garícano... No sé si lo conocen ustedes, un destacado economista. Dicen que estuvo a punto de ser el Ministro de Economía, en lugar del señor De Guindos. Contaba recientemente que, en un alarde de chavismo y peronismo, de chavismo —pero no de Manuel Chaves, no, no, no, de Hugo Chávez—, de chavismo y de peronismo... Las críticas del Partido Popular en Andalucía no son por recortar poco, son por recortar demasiado, son por recortar demasiado. Arenas critica el recortazo porque supone que van a seguir el mismo camino y la misma política de José Luis Rodríguez Zapatero: menos gasto social, ataque a los funcionarios, menos inversión y más impuestos. Dice el señor Garícano, que estuvo a punto de ser Ministro de Economía del señor Rajoy: «¿Este señor…?».</parrafo>
        <parrafo>[Murmullos.]</parrafo>
        <parrafo>Sí, hombre. Sí, sí, lo contaron.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, no dialoguen con el interviniente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ DÍAZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Lo sabe todo el mundo, yo sé que no les gusta, por lo que ahora voy a decir, que ustedes también lo han leído.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Jiménez, no dialogue con los diputados.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ DÍAZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Dice el señor, este señor, que estuvo a punto de ser Ministro con el señor Rajoy, Ministro, dijo: «¿Este señor...?» Se refería al ausente, al ausente. «¿Este señor está bien de la cabeza o le falta un tornillo?».</parrafo>
        <parrafo>Hasta en sus propias filas, hasta en sus propias filas, señores del Partido Popular, están marcando claramente que esta hipocresía, este cinismo que les lleva a no reconocer las políticas que están haciendo en España en el contexto de la Comunidad Autónoma de Andalucía va en su contra como credibilidad. Y el problema es que con esta actitud están comprometiendo ustedes cada día la credibilidad del Gobierno de…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—señor Jiménez Díaz…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ DÍAZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino inmediatamente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Su tiempo ha concluido.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ DÍAZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... la credibilidad del Gobierno de España, y el problema es que cuando se pone en cuestión la credibilidad del Gobierno de España se pone en cuestión la credibilidad del país.</parrafo>
        <parrafo>Al final, los socialistas españoles están apostando y están aportando responsabilidad y seriedad, están tendiendo la mano para el acuerdo, para conseguir que España tenga una posición respetada en Europa. Al final, los socialistas franceses van a tener que rescatarles de las garras de la Alemania de derechas que les está llevando a ustedes al precipicio. El problema es que, cada vez con más claridad, parece que ustedes no quieren que les desvíen del camino. Parece cada vez con más claridad que ustedes se sienten cómodos en esta situación, que ustedes quieren que pase más tiempo en esta situación el país, porque, cuanto más tiempo tenga España en esta situación, más tiempo tendrán ustedes para hacer esa revisión de la Constitución Española y para llevar a cabo esa revolución ultraconservadora que han puesto en marcha en este país.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Presidente de la Junta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente. Señor Jiménez Díaz.</parrafo>
        <parrafo>En la última sesión de control, creo recordar que dije que el Gobierno del Partido Popular tenía una extraña teoría económica que podríamos llamar redentorista, que consiste en decir que para mejorar la situación económica primero tiene que empeorar. Y a fe que se están dedicando día a día a empeorarla, y no pueden hacerlo mejor, porque cada día van peor las cosas.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, cuando usted me pregunta por la valoración, le tengo que decir que es negativa, porque, mire, el primer argumento político, de política económica, que nos presentaba el Partido Popular de cara a las elecciones del 20 de noviembre, fue la confianza. Con ellos se restablecería la confianza. Y usted sabe perfectamente que la confianza lo único que ha hecho de entonces acá ha sido disminuir.</parrafo>
        <parrafo>Si atendemos incluso al clima, porque esto se mide por el clima económico que elabora la Comisión Europea, veremos que en España es donde más confianza se ha perdido de toda la Unión Europea en los últimos meses. ¿Por qué? Porque la política económica del Gobierno, lejos de estar o no equivocada, que lo está, es sobre todo errática, es como si estuviera dando palos de ciego, como si tuviera una idea, pero al día siguiente tuviera la contraria.</parrafo>
        <parrafo>Mire, se equivocó cuando subió el IRPF. Y no lo digo yo: se lo ha dicho ya la Comisión Europea. Se equivocó, al mismo tiempo también, al hacer una reforma laboral que no abordaba los verdaderos problemas del mercado laboral y lo único que abordaba era el abaratamiento del despido y, por lo tanto, favorecía la destrucción de empleo. Y se equivocó también, yo creo que en esto mucho más gravemente, cuando retrasó hasta cuatro meses los Presupuestos Generales del Estado por razones puramente electoralistas. Esto, esto sí que le ha sido duramente reprochado por todo el mundo en todo el mundo. No por los mercados financieros: por todos los gobiernos europeos, por el Fondo Monetario, por la OCDE, por todas las instancias internacionales.</parrafo>
        <parrafo>Pero, claro, ustedes se han reducido, el Partido Popular se ha limitado a reducir el gasto público y a subir los impuestos a las clases sociales con mayor propensión al consumo. Claro, la consecuencia ha sido menor recaudación y mayor déficit. Pero, al mismo tiempo, se han dedicado a reducir los derechos laborales y a limitar la negociación colectiva. Y la consecuencia ha sido más desempleo y más déficit.</parrafo>
        <parrafo>Es decir, que incluso si el objetivo fundamental era la reducción del déficit, con las medidas que han tomado, han impedido que eso se consiguiera. Y luego hablaremos de eso porque los datos que tenemos de ejecución presupuestaria de los primeros cinco meses son verdaderamente alarmantes, aunque también son la crónica de una historia que ya estaba anunciada cuando un leía los presupuestos del Estado.</parrafo>
        <parrafo>A partir de estos errores y de esa obsesión desmesurada por reducir el gasto público en sanidad, en educación, en servicios sociales, el Gobierno, ¿a qué se ha dedicado? Se ha dedicado a buscar culpables, a escudarse en la herencia recibida, a seguir hablando de Zapatero, a echarles la culpa a las comunidades autónomas y, simplemente, a apoyarse en la aritmética parlamentaria.</parrafo>
        <parrafo>Cuando el señor Rajoy tomó posesión, los últimos datos del PIB que conocíamos eran bastante mejores que los actuales. Cuando el señor Rajoy tomó posesión, los datos de empleo que teníamos eran menos malos que los que tenemos ahora mismo. Y, como usted bien ha dicho, solo en un trimestre se ha destruido más empleo que todo el que se destruyó el año pasado.</parrafo>
        <parrafo>Con estos resultados, solamente queda concluir que la política económica del Gobierno de España ni es ni la que necesita nuestro país ni la que nos va a sacar de la crisis ni la que nos va a hacer ganar el futuro, pero hay algo peor y que está condicionando toda la política económica también en Andalucía. La obsesión del déficit público ha llevado las cosas a un camino que no nos lleva a ninguna parte o, si nos lleva a alguna, es al desastre.</parrafo>
        <parrafo>Ya parece, como les decía antes, haberse dado cuenta el Presidente del Gobierno de que necesita otros socios en Europa. Y se ha dado cuenta también de que los mercados no tienen ideología, que no van a respetarle por ser de derechas. Y que tampoco le van a respetar sus socios de derechas, que piensan más en su país que en España.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, tiene que buscar grandes alianzas. Esas alianzas se las ofreció ayer el Secretario General de los Socialistas Españoles. Esa alianza la puede encontrar en François Hollande, en la cumbre de hoy mismo. Esas alianzas son las que les puede permitir que le den respuesta al problema más dramático que tenemos ahora mismo, que es el problema de cómo financiarnos.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que a partir de ahí concluyamos que solamente la austeridad no nos va a sacar de la crisis. Estimulemos el crecimiento. Es verdad que hay que reducir el coste de la deuda y es verdad que hay que hacer una política europea. Pero, sobre todo, miremos dentro de casa y veamos que simplemente con recortes no salimos de la crisis.</parrafo>
        <parrafo>Muchas cosas han quedado en evidencia. Una de ellas, y no es la más pequeña, es que no solamente no vamos a conseguir hacer crecer la economía, sino que al mismo tiempo estamos incumpliendo el objetivo de estabilidad.</parrafo>
        <parrafo>Andalucía es una comunidad autónoma austera, señor Jiménez, el coste de nuestra Administración pública —por cierto, medido internacionalmente el año pasado— fue el 90% de la media de coste de las administraciones públicas autonómicas. Medido por el Banco de España, nuestro endeudamiento, si no me equivoco, es de 1.902 euros por habitante y la media de las comunidades autónomas es de 3.533 euros. Y, al mismo tiempo, somos un referente, en el contexto español, en la aplicación de políticas sociales –señaladamente, en sanidad y en dependencia—.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, estamos hablando de un país, de una tierra, Andalucía, que tiene unas finanzas más bien mejores que las demás comunidades autónomas, con los problemas que podamos tener, pero que al mismo tiempo hemos ejercitado una opción económica y una opción política.</parrafo>
        <parrafo>Lo dije, lo repito y lo voy a seguir repitiendo: no es el déficit público el que provocó la crisis; la crisis es la que ha provocado el déficit público. Por lo tanto, creo que las decisiones que está tomando el Gobierno del PP tienen un claro componente ideológico. No se trata de mejorar la economía; no se trata ni siquiera de reducir el déficit público, que no lo están consiguiendo: se trata de privatizar la sanidad, de privatizar la educación, de privatizar los servicios sociales y, como opción ideológica, de terminar con el estado del bienestar.</parrafo>
        <parrafo>Esa es mi opinión, porque si con eso, por lo menos, hubiéramos conseguido reducir nuestro endeudamiento y nuestro déficit, diría, «bueno, pues han conseguido el objetivo», pero es que el déficit aumenta. Y lo hemos visto. Mire, ayer..., el martes, mejor dicho, el martes, nos enteramos de que el Gobierno de España, después de haber subido todos los impuestos posibles, va a subir también el IVA. Pues le recuerdo que ni un solo euro, ni un solo euro de estas subidas de impuestos, incluida la amnistía fiscal, va a la educación, va a la sanidad o va a la dependencia. Ni un solo euro. ¿Adónde va? ¿Adónde va ese dinero? Si no va a la sanidad ni a la educación ni a la dependencia, ¿para qué suben los impuestos? Esa es la pregunta que nos tenemos que hacer. Porque ese mismo día, el martes, también nos enteramos de que el déficit de cinco meses de la Administración del Estado —no, por cierto, las comunidades autónomas—, el déficit era ya el mismo que habían fijado para todo el año. Prácticamente, en cinco meses, habían alcanzado el mismo déficit previsto para un año. Dicen: «Bueno, vamos a hacerlo en términos homogéneos». En términos homogéneos, lo que nos dicen es que el déficit público de este año, de la Administración general del Estado, no va a ser, en ningún caso, inferior al 5,5%. Y, mientras tanto, a las comunidades autónomas, que gestionamos la sanidad, la educación y la dependencia, se nos exige el 1,5%. Eso es ideológico. ¿Por qué se exige a las comunidades autónomas el 1,5%? ¿Por qué la Administración general del Estado va a cerrar con más del 5,5%? ¿Por qué se suben los impuestos, y ni un euro va a la sanidad, a la educación y a los servicios sociales? Tal es la ideología que ustedes me tendrán que explicar algún día. ¿Por qué es obligatorio no hacer sustituciones de profesores sino hasta pasados quince días? ¿Pero qué disparate es eso? ¿Eso qué es? ¿Que en la privada se hace antes y en la pública se hace después? ¿No será que están prevaliendo la privada sobre la pública? Porque eso no ahorra y no tiene ningún sentido porque perjudica…</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>Sí, señoría, perjudica la educación pública y no tiene sentido ninguno. Ninguno.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Mire, estamos asistiendo a un ejercicio de irresponsabilidad política, se lo digo sinceramente…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Presidente de la Junta, su señoría debe ir concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy terminando.</parrafo>
        <parrafo>... Se nos exige a las comunidades autónomas mucho más de lo que el Estado se exige a sí mismo. Y díganme cuáles son las funciones del Estado. Díganme cuáles son las competencias que tiene. Díganme por qué el Estado puede tener un déficit tres veces superior a las comunidades autónomas. Y díganme, cuando legislan, por qué, en vez de legislar sobre la Administración del Estado, que está cargada de déficit, legislan sobre las competencias de las comunidades autónomas.</parrafo>
        <parrafo>Comprenderán ustedes que, ante ese ejercicio irresponsable, tengamos que presentar recursos. Tengamos que presentar recursos. Legislen sobre lo suyo. ¿Por dónde se les está yendo el déficit? ¿Por dónde se les está yendo? Luego dirán, evidentemente, que si las comunidades autónomas…</parrafo>
        <parrafo>Miren, la discusión que tuvimos no hace mucho tiempo: ¿Influye en el déficit el rescate de Bankia? Bueno, yo creo que es una discusión estéril. Influye en que todos nos hemos endeudado el 10% de nuestra riqueza para financiar a la banca…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Presidente de la Junta de Andalucía, debe concluir inmediatamente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Y termino.</parrafo>
        <parrafo>... Mire, no es cierto que la responsabilidad del déficit esté en las comunidades autónomas. No es cierto que la Comunidad Autónoma de Andalucía tenga una posición de desventaja. No es cierto que Estado de bienestar sea insostenible, pero sí es cierto que ustedes harán todo lo posible por hacerlo insostenible.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

