<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>12</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 7</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>13</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Administración local, Entidad local, Organización administrativa, Reforma administrativa</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000081</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a la reforma de la Administración local (pág. 31).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Juan Serrano Jódar, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Juan Serrano Jódar, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Diego Valderas Sosa, Consejero de Administración Local y Relaciones Institucionales.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos con la siguiente pregunta, relativa a reforma de la Administración local, que se presenta al Consejero de Administración Local y Relaciones Institucionales y Vicepresidente, del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida-Los Verdes Convocatoria por Andalucía, en la persona de su diputado, señor Serrano Jódar.</parrafo>
        <parrafo>Señor Serrano, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SERRANO JÓDAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente. Buenos días.</parrafo>
        <parrafo>Dentro del informe del plan de reformas para el segundo semestre de 2012, que el Consejo de Ministros del Gobierno central recibió en su sesión el pasado 13 de julio, se encuentra el Proyecto de Ley de Racionalización y Sostenibilidad de la Administración Local, que pretende la demolición tanto de la arquitectura local, que se ha ido construyendo desde la constitución de los ayuntamientos democráticos en 1979, como del espíritu y la letra de la reforma del Estatuto de Autonomía de Andalucía, que consagra la autonomía local y define las competencias en este ámbito. Entre otras medidas, de llevarse a cabo esta reforma, se eliminarían las entidades locales autónomas, se transferiría una gran parte del poder local de los ayuntamientos a las diputaciones provinciales en los municipios de menos de 20.000 habitantes —suponen, estos municipios, el 89,3% de los ayuntamientos de la Comunidad Autónoma de Andalucía— y se eliminarían los servicios y funciones que el ciudadano, como hoy en la Administración local, la parte del Estado más cercana al ciudadano, está ofreciendo a la ciudadanía andaluza, contraviniendo, incluso, competencias que el Estatuto y la Ley de Autonomía de Andalucía tienen bien definidas.</parrafo>
        <parrafo>Por todo ello, preguntamos al señor Consejero cuál es la posición de la Consejería de la Administración Local y Relacionales Institucionales en relación con la reforma de la Administración local que pretende llevar a cabo el Gobierno central.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Serrano.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA, CONSEJERO DE ADMINISTRACIÓN LOCAL Y RELACIONES INSTITUCIONALES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Serrano, desde una amplia coincidencia con su preocupación y formulación, trasladarle que es preocupación del Consejo de Gobierno, y de esta Consejería, la situación que puede vivir la Administración local en el conjunto del Estado, y especialmente en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Mire, las reformas anunciadas por el Partido Popular en materia de racionalización y sostenibilidad de la Administración local, sin duda alguna, son una agresión al municipalismo y a la autonomía local, a juicio de este Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Estamos ante un claro proceso, yo diría, democrático, que nos llevaría a los municipios a un escenario preconstitucional, posiblemente anterior a 1978. Afecta directamente a la Ley de Régimen de Bases Local, a los artículos 203 y 218 de la Ley de Haciendas Locales, al Estatuto de Autonomía, directamente a la legislación del desarrollo local de Andalucía, a la LAULA, y también a la Ley Electoral, que rige la representatividad en el marco municipal.</parrafo>
        <parrafo>Yo diría que estas reformas, junto a la Ley de Estabilidad Presupuestaria, de 27 de abril, definen claramente cuál es la línea de trabajo del Gobierno central. A mi juicio, está basada en la desconfianza hacia la autonomía local, en la vuelta a un tutelaje municipal propio de tiempos anteriores a la democracia, al debilitamiento de la autonomía y de las competencias propias de los ayuntamientos, a la suficiencia financiera de los ayuntamientos, yo diría a una cierta obsesión por la estabilidad presupuestaria financiera del propio Gobierno, a la búsqueda o la orientación de privatización de servicios municipales, a la clara confrontación con lo dispuesto en el Estatuto de Autonomía, a que nueve de cada diez ayuntamientos del conjunto de nuestra Comunidad se puedan ver afectados por esta ley de retroceso democrático en materia municipal, y también, cómo no, a que las ELA carecerían de personalidad jurídica propia, pero también a un recorte de la representatividad democrática, de la posibilidad de los ciudadanos de sentirse adecuadamente representados en el área municipal.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo, señor Serrano, que se busca una pérdida de democracia local sobre la base del control de los ayuntamientos, de la pérdida de competencias, de privatizar servicios, de ceder competencias en la organización municipal.</parrafo>
        <parrafo>¿Cuál es la posición? La posición es clara, y contundente y firme: Defensa del Estatuto y del carácter municipalista del mismo, que lo expresan los artículos 60, 59, 191, 192 y 193; apostar por el desarrollo máximo de la autonomía local; defender la LAULA como un elemento de avance hacia la autonomía y la suficiencia financiera en materia de los gobiernos locales, y yo diría que construir una amplia posición unitaria, cohesionada, de todo el municipalismo del conjunto de Andalucía, frente a este planteamiento…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Consejero, su tiempo ha concluido. Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Lo lamento, su tiempo ha concluido, señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA, CONSEJERO DE ADMINISTRACIÓN LOCAL Y RELACIONES INSTITUCIONALES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Y termino mostrando mi más firme compromiso con el municipio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Serrano.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SERRANO JÓDAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Solamente, señor Consejero, agradecerle su firme compromiso con los municipios andaluces ante el ataque furibundo que se pretende hacer.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

