<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>6</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 4</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>13</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Déficit presupuestario, Ejecución del presupuesto, Equilibrio presupuestario, Política de austeridad, Política presupuestaria, Presupuesto regional, Presupuesto del estado, Relación estado-región</materias>
    <numero_expediente>9-12/APP-000004 9-12/APP-000017 9-12/APP-000024</numero_expediente>
    <extracto>Comparecencias de la Excma. Sra. Consejera de Hacienda y Administración Pública sobre el Plan de Ajuste Financiero 2012-2014 (pág. 16).</extracto>
    <debate_agrupado>
      <componente>
        <numero_expediente>9-12/APP-000004</numero_expediente>
        <extracto>Comparecencia del Consejo de Gobierno ante el Pleno de la Cámara, a fin de concretar el recorte producido por el Acuerdo del Consejo de Gobierno de 17 de abril de 2012, en el que se declaran no disponibles créditos por valor de 2.696 millones de euros y su incidencia en las diferentes políticas,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>9-12/APP-000017</numero_expediente>
        <extracto>Comparecencia del Consejo de Gobierno ante el Pleno de la Cámara, a fin de informar sobre la declaración de no disponibilidad de 2.696,8 millones de euros, por acuerdo del Consejo de Gobierno de 17 de abril de 2012, como consecuencia del recorte de fondos del Gobierno central destinados a Andalucía en los Presupuestos Generales del Estado para 2012,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Socialista.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>9-12/APP-000024</numero_expediente>
        <extracto>Comparecencia de la Excma. Sra. Consejera de Hacienda y Administración Pública ante el Pleno de la Cámara, a fin de informar sobre el Plan de Ajuste Financiero 2012-2014,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
      </componente>
    </debate_agrupado>
    <intervienen>Dña. Carmen Martínez Aguayo, Consejera de Hacienda y Administración Pública. D. Ignacio García Rodríguez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. José Caballos Mojeda, del G.P. Socialista. D. Jaime Raynaud Soto, del G.P. Popular Andaluz.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Finalizado el debate de esta primera comparecencia, pasamos a la siguiente. Solicitud de comparecencia del Consejo de Gobierno a fin de concretar el recorte producido por el Acuerdo del Consejo de Gobierno de 17 de abril de 2012, en el que se declaran no disponibles créditos por valor de 2.696 millones de euros, y su incidencia en las diferentes políticas, a petición del Grupo Parlamentario Popular, Grupo Parlamentario Socialista y Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Para atender a la solicitud de esta comparecencia tiene, en primer lugar, la palabra el Consejo de Gobierno, y concretamente la Consejera de Hacienda y Administración Pública, señora Martínez Aguayo.</parrafo>
        <parrafo>Tiene su señoría la palabra, señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE HACIENDA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Buenas tardes, señor Presidente, señoras y señores diputados.</parrafo>
        <parrafo>Comparezco en esta Cámara, a petición de todos los grupos políticos, con el fin de informarles acerca de la declaración de no disponibilidad de crédito acordada por el Consejo de Gobierno en funciones, el pasado 17 de abril, así como del Plan Económico y Financiero aprobado y declarado idóneo por el Consejo de Política Fiscal y Financiera el pasado mes de mayo.</parrafo>
        <parrafo>Se trata de dos cuestiones sumamente importantes, cuya adopción conlleva consecuencias que trascienden del ámbito de la Consejería de la que soy responsable, y que determinarán, en parte, la acción del Gobierno de la Junta durante esta legislatura. Por ello, me gustaría ser lo más clara posible en la explicación que a continuación les voy a dar, evitando cualquier tipo de circunloquio así como de eufemismo. Creo que así deberíamos hablar todos, con claridad y sin medias verdades. Para otra cosa no están ni los andaluces ni los españoles. Como acabo de decir, son medidas de gran trascendencia, por eso me gustaría, además de explicarlas, detenerme en por qué se adoptaron y en qué contexto.</parrafo>
        <parrafo>Como ustedes saben, el pasado 3 de abril el Gobierno de España presentó a las Cortes Generales el Proyecto de Presupuestos Generales del Estado, unas cuentas en las que el Gobierno del Partido Popular recorta drásticamente las políticas que se llevan a cabo en las comunidades autónomas, como dependencia, educación y políticas activas de empleo. En el caso concreto de Andalucía, se han visto afectados 86 programas de nuestro presupuesto, en primer lugar, al recortar en torno a 619 millones de euros en transferencias finalistas. Me estoy refiriendo a recortes en políticas activas de empleo, fomento e intermediación —cerca de 315 millones de euros—, 50 en inserción profesional, en formación continuada, etcétera. También el presupuesto recorta en 38 millones el Fondo de Compensación Interterritorial, y produce la paralización de 140 millones de la Ley de Dependencia.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, los presupuestos nos afectan en tanto que el presupuesto obliga a la ampliación de la jornada laboral a 37 horas y media a todos los trabajadores públicos. Esta medida supone, de forma tácita, la imposición de un recorte del capítulo I. Es decir, se nos impone un recorte de más de 750 millones de euros al reducir la partida del capítulo I por este efecto en un 7,1% aproximadamente.</parrafo>
        <parrafo>Y, en tercer lugar, nos vemos afectados por la falta de consignación en los presupuestos de 1.504 millones de euros, derivados de derechos que tenemos reconocidos en relación con la disposición adicional tercera de nuestro Estatuto. Un importe que, como acaba de ser bien explicado por el Consejero competente en la materia, la propia Intervención General del Estado ha reconocido con menores inversiones de nuestra Comunidad, así como que ha sido notificado por el Secretario de Estado en el momento procedimental oportuno.</parrafo>
        <parrafo>Además, una semana después de presentar los presupuestos, el Gobierno anuncia también, a través de una nota de prensa, que va a recortar 10.000 millones más en educación y sanidad. Recortes en competencias de las comunidades autónomas, de manera trascendente. Les hago hincapié en que todo esto se produjo durante el pasado mes de abril, cuando aún no había comenzado la IX legislatura, y por tanto este Gobierno aún no había tomado posesión. Les recuerdo que este Gobierno se constituyó en los primeros días del mes de mayo. Bien. Pues un día después de la publicación en prensa, el 10 de abril, de los recortes en educación y sanidad, tras los Presupuestos Generales del Estado, nos fueron notificadas las entregas a cuenta que iba a recibir esta Comunidad Autónoma, cuando el Gobierno seguía en funciones. Unas entregas a cuenta que calificaría, en este caso, de sorprendentes. ¿Por qué? Porque son unas entregas a cuenta que, contemplando una previsión de incremento del IRPF en un 4,7%, el IRPF del Estado, comunican una caída por este concepto a la Comunidad Autónoma de un 7%. Y estamos hablando del IRPF, el impuesto de mayor cuantía de los que recibimos. Pero, además, se nos notifica en esta fecha de abril, de abril de 2012, una reducción del 45,7% de lo que se nos había notificado como liquidación definitiva respecto del año 2010, notificación que se había hecho en julio de 2011; es decir, a ejercicio 2010, ya cerrado y claramente conocido por la Administración General del Estado. Y además, para colmo de las sorpresas, nos encontramos con que la decisión de aplazar las cantidades adelantadas a las comunidades autónomas por cuenta del Estado, el aplazarlo de cinco a diez años, supone casualmente una pérdida de endeudamiento por valor de 640 millones de euros para este ejercicio para Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Ante esta situación, es decir, en un contexto de caída desproporcionada en los ingresos por varias vías, el Consejo de Gobierno de la Junta de Andalucía, les vuelvo a recordar que en funciones, decidió declarar no disponibles créditos presupuestarios del ejercicio 2012 por valor de 2.696 millones de euros. Una no disponibilidad, como anuncié en la rueda de prensa posterior al Consejo de Gobierno de 17 de abril, que afectaría a todas las consejerías y servicios, y sería el nuevo ejecutivo andaluz el que concretaría las partidas a ajustar. Se trataba, por tanto, de una medida de carácter provisional y preventivo hasta que se aprobaran definitivamente los Presupuestos Generales del Estado que teníamos que cumplir. Y con un objetivo claro: garantizar el cumplimiento del déficit del 1,5% del PIB, fijado para el ejercicio 2012 unos días antes. Una medida, por tanto, coherente con el rigor y compromiso que siempre ha demostrado con el objetivo de estabilidad presupuestaria la Comunidad Autónoma de Andalucía. Pero, señorías, insisto, condicionado por las decisiones tomadas en los Presupuestos Generales del Estado, que han supuesto una importante minoración de ingresos para nuestra Comunidad Autónoma. El Gobierno en funciones aprueba este importantísimo ajuste, como les digo, y vuelvo a repetir que es este Gobierno, el que ya ha tomado posesión después de esta medida preventiva, el encargado de completar el ajuste, y eso es lo que ha hecho este Gobierno inmediatamente después de su toma de posesión.</parrafo>
        <parrafo>El pasado 15 de mayo, una semana después de su toma de posesión, el nuevo Ejecutivo aprobó el Plan Económico y Financiero de Reequilibrio, plan que se remitió al Ministerio de Hacienda y Administración Pública, siendo calificado como idóneo el 17 de mayo de 2012. Todas las comunidades autónomas presentaron ese mismo día sus respectivos planes económicos y financieros en este Consejo. En concreto, el importe de los planes de ajuste que se aprobaron asciende a 18.349 millones de euros, de los que 13.071 corresponden a reducciones de gasto y 5.278 millones a incremento de ingresos. A Andalucía se le exige un ajuste equivalente al 20,1% del total de los planes de reequilibrio, 2.700 millones, como les acabo de decir, vía gasto y aproximadamente mil, vía ingresos. Un ajuste que consideramos muy por encima de nuestro peso poblacional, muy por encima de nuestro peso en el PIB, muy poco coherente con el hecho de que seamos una comunidad autónoma con un endeudamiento 3,3 puntos por debajo de la media y con un déficit, al cierre de 2012, en la media de las comunidades autónomas. Por lo tanto, un ajuste que consideramos excesivo en nuestra Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Las medidas del Plan Económico se concretan en una reducción, como digo, de más de 750 millones, en concreto 777 del Capítulo Primero, por la ampliación, como digo, obligatoria de la jornada laboral a treinta y siete horas y media, una reducción de 231 millones en el Capítulo II, una reducción de 412 millones en el Capítulo IV, una reducción de 176 millones en el Capítulo VI y 906 millones de euros en el Capítulo VII. Se incluyen aquí también cien millones correspondientes a ajustes extrapresupuestarios en contabilidad nacional, y el resto son ajustes presupuestarios; en concreto, los ajustes en términos de contabilidad nacional están relacionados con la entrada en funcionamiento de las plataformas logísticas de compras centralizadas del Servicio Andaluz de Salud. También se incluye un fondo de previsión por importe de 292 millones de euros, que sería de aplicación en caso de que el Plan de Optimización de Certificación de Fondos Europeos no alcanzara los objetivos previstos u obtuviéramos ingresos por otras vías. Todo esto suma un montante de 2.696 millones de euros, como digo, de recorte en gastos, importe por el cual el Consejo de Gobierno en funciones adoptó, como les he comentados anteriormente, un acuerdo de no disponibilidad de crédito el 17 de abril.</parrafo>
        <parrafo>El plan presenta una batería de propuestas de actuación que afectan a todos los capítulos del Presupuesto, como han visto, y las dos vertientes que lo componen, ingresos y gastos, tratando de equilibrar el esfuerzo que se nos obliga a hacer. En este sentido, desde la óptica de los ingresos, el plan prevé un incremento de 977 millones mediante la puesta en marcha, como ya he dicho, del Plan de Optimización de Fondos, del mantenimiento de la operación de venta y arrendamiento de inmuebles y el incremento de la cooperación con el Estado en la lucha contra el fraude fiscal, y en base al convenio actualmente vigente, y también por un aumento de impuestos.</parrafo>
        <parrafo>Todas las comunidades hemos subido impuestos, aunque, cuando se analizan con detalle los datos, la presión fiscal, realmente, quien la ha subido ha sido el Gobierno de la Nación en su subida del IRPF. Sin embargo, nosotros hemos tenido una visión diferente de cómo incrementar los ingresos, apostando por la progresividad y la justicia fiscal, subiendo ingresos a quienes más tienen. En materia tributaria, el plan contempla un incremento del IRPF solo para las rentas por encima de 60.000 euros; incrementa el impuesto de patrimonio para los contribuyentes con más de 700.000 euros de patrimonio; incrementa la tasa fiscal sobre el juego, modifica el tipo de gravamen de actos jurídicos documentados y el impuesto sobre venta a minoristas de hidrocarburos, a la banda alta del gravamen autonómico, banda en la que ya se encuentra la mayoría de las comunidades autónomas.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, paso ahora a centrarme en los ajustes previstos en el plan desde la óptica del gasto, y, llegados a este punto, voy a volver a decir que la aplicación obligada de las treinta y siete horas y media, más las horas lectivas, podría suponer la destrucción de más de 24.000 empleos a jornada completa en Andalucía. Si me ciño estrictamente a la aplicación de las treinta y siete horas y media, supondría 10.000 empleos menos a jornada completa en sanidad, 8.327 menos en educación, 530 empleos menos en justicia, 3.040 en la Administración general y 1.908 en los entes instrumentales, y el Gobierno andaluz cree, lo he dicho repetidamente y lo voy a seguir repitiendo, que Andalucía no puede permitirse que haya esta pérdida de empleo, pues el empleo público es un elemento de consolidación fiscal del sistema y es clave para el sostenimiento de la demanda interna y de la economía, y, por supuesto, es clave para garantizar el funcionamiento de los servicios públicos, los cuales también contribuyen al mantenimiento de las rentas. Precisamente por eso, porque estamos convencidos de ello, hemos hecho una propuesta de aplicación de estas treinta y siete horas y media de una manera diferente, que pensamos que es equilibrada. La decisión que incluye el plan es la de repartir el trabajo de manera solidaria y con carácter temporal. Creemos que siempre será mejor repartir y ajustar salarios que vernos obligados a despedir. Como digo, se trata de medidas que afectan a todos: centros públicos y concertados y, de manera especial, al sector público instrumental. Estamos planeando, por tanto, un esfuerzo colectivo de todos y mantenemos el compromiso que ya he expresado en esta tribuna de que este esfuerzo sea compensado cuando los ingresos retomen una senda de normalidad.</parrafo>
        <parrafo>Como saben, el Gobierno andaluz está realizando un esfuerzo intentando sumar a este plan a las fuerzas sociales, para lograr así el mayor acuerdo sindical posible. No es fácil. Ayer mismo los sindicatos se levantaron de la Mesa de Negociación, pero no lo voy a dejar de intentar y, como ya he dicho, volveré a convocar; de hecho, ya he convocado de manera inmediata a la Mesa para intentar alcanzar un acuerdo. Por difícil que sea, lo voy a intentar, lo vamos a intentar.</parrafo>
        <parrafo>Quiero recordarles que la apertura de este periodo de negociación en el que estamos con los sindicatos tuvo como consecuencia las amenazas, por parte del Gobierno central, de excluirnos del mecanismo extraordinario de pago a proveedores, poniendo en duda, una vez más, nuestro compromiso con la estabilidad. La Junta ha dicho en numerosas ocasiones que vamos a cumplir con nuestras obligaciones, lo repito una vez más, pero entendemos que eso no es incompatible con mantener una posición abierta de diálogo. Entendemos que es importante, y por eso lo hemos hecho así.</parrafo>
        <parrafo>Siguiendo con las medidas del plan para reducir gastos, me gustaría resaltar ahora las relativas a reducción de altos cargos, gasto corriente y operaciones de capital. En altos cargos, la reducción implica una reducción de la nueva estructura orgánica de la Junta en torno al 30% del número de altos cargos, en comparación con la anterior legislatura. Ya explicó la Consejera de Presidencia y de Igualdad, en la rueda de prensa posterior al Consejo de Gobierno del 5 de junio, que la reducción de la estructura periférica estará en torno al 50% y la de los servicios centrales y centros directivos se sitúa en torno al 16%. La suspensión de la equiparación retributiva de los altos cargos de la Comunidad Autónoma con sus homólogos de la Administración general es otra propuesta del plan que se hace, habida cuenta de que esta última, es decir, la Administración general del Estado, no ha establecido ninguna disminución de sus retribuciones.</parrafo>
        <parrafo>A este respecto me gustaría resaltar que, desde 2009, los altos cargos de la Junta de Andalucía han hecho un ejercicio de responsabilidad importante en la reducción de sus salarios. Así, en 2009, mientras al conjunto de los empleados públicos se les incrementaban las retribuciones un 3%, a los altos cargos de la Junta de Andalucía se les congelaron las retribuciones. Asimismo, en 2010, en enero de 2010, cuando al conjunto de empleados públicos se les incrementaba el salario un 0,3%, al conjunto de altos cargos de la Junta de Andalucía se les congelaron las retribuciones, retribuciones que después se vieron reducidas en un 15% para el Presidente y miembros del Consejo de Gobierno. En total, la reducción para los miembros del Consejo de Gobierno en estos tiempos, entre 2009 y 2010, ha estado en torno al 20% de las retribuciones, lo que da buena cuenta del esfuerzo que se viene realizando y de la labor ejemplarizante que viene haciendo el Gobierno, y el esfuerzo sobre este hecho.</parrafo>
        <parrafo>Pasando a las medidas que tienen que ver con el gasto en el Capítulo II, como les dije, va a reducirse en 231 millones. Vamos a reducir el 50% de los vehículos de los altos cargos, a eliminar la partida de protocolo para altos cargos y quedar solamente, de manera testimonial, para el Presidente y miembros del Gobierno. Vamos a rebajar un 50% la partida de información, divulgación y publicidad; un 50% del presupuesto para reuniones, conferencias y cursos; a reducir un 15% los arrendamientos, y un 15% los gastos de locomoción y desplazamientos. Esta búsqueda de eficiencia y racionalización del gasto no es nueva, señorías, puesto que la Junta siempre ha hecho un uso racional de los recursos públicos, y más intenso, si cabe, desde que comenzó la crisis. De este modo, les recuerdo que estas bajadas se suman a las que ya se han producido desde 2008, en las que se han reducido ya un 71% los gastos de protocolo; un 72% las partidas de información, divulgación y publicidad; un 52,2% de estudios y trabajos técnicos; un 42,8% en reuniones y conferencias, cursos y dietas; y un casi 50% en los gastos de locomoción; una disminución de gasto, o un ahorro, si prefieren verlo así, de 425 millones de euros, desde 2008, en gastos no vinculados a servicios públicos fundamentales.</parrafo>
        <parrafo>Con respecto a las operaciones de capital, la reducción de la dotación del FCI, incluida por la Administración General del Estado en el proyecto de los Presupuestos Generales, hace necesario un ajuste del importe de los proyectos que son financiados con esta fuente de ingresos, y, asimismo, en el resto de áreas se producirá una reprogramación de los proyectos previstos con el fin de establecer un nuevo horizonte de ejecución acorde con las disponibilidades presupuestarias. Y ya anuncié en mi comparecencia pública que la obra nueva no se iba a comenzar, salvo criterios de excepcionalidad. El peso de las inversiones, una vez hecha esta minoración, quedará en el 3,1% de nuestro PIB.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, señorías, hemos presentado un plan para cumplir nuestro compromiso con la estabilidad y garantizar el cumplimiento del objetivo del 1,5%, a pesar de que es un objetivo con el que estamos en absoluta disconformidad, porque nos parece poco racional y profundamente injusto con el conjunto de comunidades autónomas, y especialmente con Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Es injusta la distribución entre la Administración General del Estado y la Comunidad Autónoma: me lo han oído repetidas veces. No es lógico que el Estado, con un déficit de 54.000 millones, se ponga un objetivo de reducción de un 30% de su desviación, mientras que a las comunidades autónomas, con un déficit de 34.000, se les pida un ajuste del 50%. No es lógico, no es racional y no es acorde con las competencias en salud, educación y servicios públicos, servicios sociales, que tienen las comunidades autónomas. Se pueden comprobar  fácilmente estos datos que les estoy diciendo.</parrafo>
        <parrafo>También nos parece injusto cómo se distribuye entre las comunidades autónomas, sin tener en cuenta la situación previa de las comunidades autónomas. Y no me voy a cansar de recordar, cada vez que suba a esta tribuna, que Andalucía, durante el periodo 2003-2007, aportó superávit, un 0,3% del PIB al conjunto nacional, mientras que el resto de comunidades estaba en déficit; que cumplimos todos y cada uno de nuestros años, en este periodo, los objetivos de estabilidad, cuando otras comunidades no lo hicieron, y que redujimos nuestro endeudamiento en dos puntos del PIB; que durante el periodo 2008-2011, en plena crisis, hemos hecho una gestión del gasto corriente impecable; que en este periodo, en términos per cápita, en Andalucía se ha reducido el gasto corriente un casi dos por ciento, mientras que en el resto de las comunidades autónomas ha crecido un 3,6%; que el gasto corriente per cápita, en 2011, con datos del Ministerio, es un 12,1% inferior al del resto de comunidades autónomas, y que esta buena gestión nos ha permitido tener un endeudamiento por habitante significativamente menor que el del resto de comunidades autónomas, 1.699 euros por habitante frente a los más de cuatro mil de otras comunidades, como, por ejemplo, la valenciana. Creo que, además, es injusto con respecto a los objetivos de déficit que estamos dando en términos de resultado.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros tenemos un déficit por habitante por debajo de la media, 560 euros, frente a 730, muy alejado de los déficits de Valencia o de Madrid, que están muy por encima en términos por habitante. Porque Andalucía ha hecho sus deberes, esta es nuestra trayectoria, y esta trayectoria, estos hechos contrastados, esta reputación, no se tiene en cuenta a la hora de fijar el objetivo de este déficit.</parrafo>
        <parrafo>La fijación, repito, es injusta; provoca situaciones en que las comunidades menos endeudadas, como Andalucía, reciben menor autorización de déficit por habitante, y no parece razonable. No es razonable, insisto, que Andalucía, que aporta 560 euros por habitante de déficit, sea autorizada a un endeudamiento de 259 por habitante, bastante, como digo, menor que comunidades como la de Cataluña, que aporta 984 euros por habitante, de déficit, y es autorizada a 100 euros por habitante, más de cien euros por habitante más que Andalucía.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Consejera, ruego a su señoría vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE HACIENDA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muy bien.</parrafo>
        <parrafo>Tampoco parece razonable en términos del endeudamiento de la Comunidad, y pueden ustedes comprobarlo en la Comunidad de Madrid.</parrafo>
        <parrafo>También me voy a quejar de la actitud tremendamente rigurosa que tiene el Gobierno de la Nación para con Andalucía, en la que, un día sí y otro también, va poniendo en duda la solvencia de nuestras cuentas, cuando comunidades autónomas que están dando resultados de déficit realmente curiosos y, desde luego, no explicados son, cuando se desvían, puestas como un ejemplo de transparencia y de buen hacer, lo cual, cuando menos, resulta un ejercicio de discriminación y de trato hacia Andalucía que debe ser puesto de manifiesto.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, Andalucía ha hecho un plan, ha hecho un plan sin privatizaciones, intentando minimizar el impacto sobre el empleo público, y que mantiene nuestra apuesta por la educación. La educación es nuestra prioridad. Pensamos que es fundamental para garantizar la igualdad de oportunidades.</parrafo>
        <parrafo>Por eso vamos a seguir trabajando, para defender nuestro planteamiento, nuestra manera de llegar a ese objetivo, vamos a seguir definiendo alto y claro que el trato y los objetivos que se plantean con Andalucía, ni son racionales en términos de crecimiento económico, ni son justos para la trayectoria y el compromiso con Andalucía. Compromiso que, quiero volver a decir aquí, con el 1,5%, Andalucía vuelve a reafirmar.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Para fijar las posiciones de los distintos grupos parlamentarios, le corresponde, en primer lugar, el turno al de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Tiene en su nombre la palabra su portavoz, en este caso el señor García Rodríguez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, Izquierda Unida no quiere ajustes ni recortes. Izquierda Unida reniega de ellos y reniega, sobre todo, de un sistema y una política neoliberal que obliga a los ajustes y a los recortes a los demás.</parrafo>
        <parrafo>Por ello, podemos decir alto y claro que Izquierda Unida no es responsable de este plan de ajuste financiero, de estos ajustes que corresponden al Presupuesto de 2012, previamente rechazado por Izquierda Unida. Sin embargo, en aras de la responsabilidad, Izquierda Unida trabaja, lucha, dialoga para mejorar el plan de ajuste financiero y para que su impacto, especialmente sobre los trabajadores públicos, sea el menor posible, sin por ello incidir en políticas de tipo social.</parrafo>
        <parrafo>Desde que se presentó inicialmente el plan de ajuste financiero han pasado muchas cosas. Entre ellas, la más importante, que España, este país, hoy está rescatado. A pesar de la confianza que iba a suponer el que gobernara el señor Rajoy, España es hoy un país rescatado e incluso intervenido. Y el señor Rajoy, el paradigma de la austeridad, después de anunciarle al país este plan de rescate, que, indudablemente, puede traer medidas de control —ya han sido anunciadas por el Fondo Monetario Internacional y por la señora Merkel— y medidas de ajuste adicionales sobre el conjunto de los españoles; el señor Rajoy, insisto, paradigma de la seriedad, paradigma de la austeridad, se coge un avión privado y se va a ver un partido de fútbol a Polonia [aplausos], cuando hay muchos parados en este país que no tienen ni para pagar la luz del televisor en el que también el señor Rajoy podía haber visto el partido. Mal momento para ir a ver un partido de fútbol en un avión privado.</parrafo>
        <parrafo>Andalucía sufre, pues, una doble intervención: la intervención que corresponde al conjunto del Estado y la intervención que recibe de manera específica del Gobierno, que ha profundizado en unas recetas económicas que no sirven para nada. En lugar de incrementar ingresos a través de la lucha contra el fraude fiscal y a través de una reforma fiscal que solo puede hacer el Gobierno central —Andalucía puede modificar muy levemente la incidencia fiscal de nuestros impuestos, de nuestros ingresos—, el Gobierno de España ha renunciado a esa reforma fiscal global y a la lucha contra el fraude, y esto nos lleva a una intervención financiera de facto que Andalucía sufre de manera doble.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, desde posiciones de fuerza inadmisibles que rozan el chantaje, a Andalucía se le ponen por delante unos objetivos de ajuste que hay que acometer sí o sí. Se condiciona la financiación de Andalucía, pública y privada, a la valoración subjetiva, por los señores Montoro y Beteta, de un plan de ajuste que les tiene que gustar a ellos, a los señores Beteta y Montoro, que, como se sabe, son máximos ejemplos de coherencia y transparencia a la hora de informar de las cuentas públicas de comunidades autónomas como Madrid y como Valencia.</parrafo>
        <parrafo>Evidentemente, ante esta situación, en Izquierda Unida tenemos la tentación de declararnos insumisos, y lo haríamos si eso resolviese el problema. Un problema que hay que describir gráficamente como situación de cajas vacías e, insisto, intervención de facto en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Podíamos entregar la llave e irnos, pero por responsabilidad seguimos, al menos de momento. Porque irnos nosotros significa que venga la derecha, por una vía o por otra, y eso conduce a lo mismo. La derecha en Andalucía traería despidos masivos de los empleados públicos, hoy muy fáciles de realizar gracias a la reforma laboral del señor Rajoy; esa que traía escrita, al parecer, con tinta invisible en su programa electoral, porque nadie la había visto. Despidos masivos y privatizaciones a todos los niveles. Y esto supera para Izquierda Unida los límites admisibles que no vamos a dejar traspasar bajo ningún concepto, las líneas rojas. No a los despidos masivos y generalizados. No a las privatizaciones.</parrafo>
        <parrafo>Decía ayer un querido compañero: «Todos somos insumisos ante la muerte, pero eso no impide que la muerte esté ahí y nos acabe pillando a todos». El plan de ajuste es algo similar: o lo tomas o lo dejas, pero son lentejas.</parrafo>
        <parrafo>El Gobierno central ha puesto a Andalucía una pistola en la sien. Y si no lo aplicas, y además aplicas el que a mí me gusta, no cobras. No cobran, a lo mejor, la nómina los empleados públicos y ahí te pudres. Y esto es muy serio. Esto es muy serio. Porque de la aprobación de este plan depende el acceso a la financiación pública o privada de la Junta; es decir, su funcionamiento.</parrafo>
        <parrafo>Pero hay que decir que aquí no hay un recorte impulsado desde la Junta de Andalucía, hay un único recorte que viene desde el Gobierno central. Un Gobierno central del que depende al 90% la financiación de las comunidades autónomas, especialmente en Andalucía. Un recorte que, además del contenido en los presupuestos, se ensaña de manera especial con educación y sanidad, con recortes específicos de 3.000 y 7.000 millones de euros en políticas que no ejecuta el Gobierno, sino las comunidades autónomas. Y con decisiones de obligado cumplimiento, como la elevación de la jornada lectiva o las que se refieren a la universidad. O como el cobro de ambulancias y prestaciones sanitarias diversas que hasta ahora eran gratuitas; ambulancias, que, por ejemplo, a los enfermos de diálisis se les va a cobrar. O como la exclusión de la asistencia sanitaria de los inmigrantes, de muchas mujeres divorciadas y de tantos jóvenes que, en una situación de paro de cerca del 50%, no han podido cotizar a la Seguridad Social. Izquierda Unida no comparte estos ajustes y ha luchado, insistimos, y sigue luchando contra ellos. Pero no vamos a entregar la llave de la derecha a Andalucía..., perdón, la llave de Andalucía a la derecha. Podrán apretar... No vamos a entregar —por si no lo han oído bien— la llave de Andalucía a la derecha. Podrán apretar con el grifo y el chantaje de la financiación, pero no podrán gobernar Andalucía ni por ello destruir el sistema de derechos sociales construido en democracia.</parrafo>
        <parrafo>En este plan hay una cuestión especialmente dolorosa, el sacrificio que una vez más harán los empleados públicos. Sobre ellos recae un 20% de los recortes. Cerca del 25% —y quizás no se habla de esto suficientemente— recae sobre la inversión. Pero gracias a este ejercicio de solidaridad de los empleados públicos, en Andalucía, resisten, suficientemente, los derechos sociales. Gracias a este esfuerzo, se salva el salario diferido que supone para toda la sociedad, también para los funcionarios, el tener acceso a unos servicios públicos universales y de calidad. Gracias a ese esfuerzo, se mantienen esos servicios, especialmente, para el colectivo que más sufre, el de los parados y paradas andaluzas cuya situación es la prioridad de este Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>En Andalucía se ha apurado, prácticamente, al máximo la capacidad de maniobra en materia impositiva. Aunque no renunciamos a seguir por ahí, en el tramo autonómico que nos corresponde estamos a nivel de los países nórdicos.</parrafo>
        <parrafo>Pero lo que también hemos apurado es nuestra capacidad de estupefacción. Mientras se exigen en Andalucía recortes de 2.700 millones de euros, que afectan a las políticas sociales, aparecen por arte de magia, y si no se mendigan por parte de los señores De Guindos, Montoro y Rajoy en Europa, 100.000 millones para el sistema bancario. Y ya se habla que a costa del rescate del sistema bancario se van a tocar las pensiones, se puede elevar la edad jubilación —más todavía—, más recortes, etcétera, etcétera. Y de los 100.000, 20.000 van para el buque insignia bancario del Partido Popular, la Bankia pilotada por su maestro económico, el señor Rato.</parrafo>
        <parrafo>Y ojo a cómo se va a destinar ese dinero de los bancos. Se habla de cerrar 13.000 oficinas en España. Se habla también, o se empieza a hablar ya, de pensiones de jubilación multimillonarias para los altos cargos de esos bancos. Habrá que estar muy atentos, no vaya a ser con el dinero de nuestros recortes se estén forrando los de siempre, principalmente, los del Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Izquierda Unida mantiene y anuncia seis líneas de actuación para la mejora del Plan de Ajuste Financiero. La primera, la que ya he dicho de no a las privatizaciones ni a los despidos. La segunda, reducir el impacto, en lo posible, sobre el capítulo I, intentando compensarlo con los capítulos II y IV. La tercera, dar progresividad absoluta a las medidas de impacto en materia salarial. Esto significa que los mileuristas no deberían sufrir recortes y a partir de ahí se aplicaría progresividad en función de los ingresos. Y aquí se incluye al Gobierno y a los altos cargos de la Junta y del Parlamento. Pues, más el que más. Si se gana más, más recortes. Queremos también reducir, significativamente, el impacto sobre el personal interino e introducir cláusulas de reversibilidad para que los afectados recuperen derechos una vez cambie la situación económica. Y, por supuesto, la sexta línea de actuación: profundizar al máximo en las medidas de austeridad y racionalización del gasto público.</parrafo>
        <parrafo>Todo lo anterior se realizará en dos etapas. La primera el próximo Consejo de Gobierno o cuando decidan aprobar por decreto ley el plan de ajuste. Y la segunda el trámite parlamentario que se hará como proyecto de ley.</parrafo>
        <parrafo>Pero que no se nos olvide. Estamos ante tiempos difíciles, agravados por un Gobierno sin brújula y sin cabeza, hooligan de un sistema injusto e ineficaz, que se va a ver en un avión privado un partido de futbol después de condenar a este país…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor García Rodríguez, su señoría debe de concluir.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Gobierno central del Partido Popular, auténtico cipayo del neoliberalismo conservador imperante en Alemania.</parrafo>
        <parrafo>Y, finalmente, una reflexión. Andalucía tiene un límite. Desde el Gobierno central no pueden apurar este límite, porque Andalucía sabe decir basta, como hizo un 28 de febrero y como puede volver a hacer en cualquier momento. Porque Andalucía sabrá salir a la calle si las cosas siguen así, si el Gobierno del Partido Popular sigue abusando de los andaluces y andaluzas. Y en la calle, con la gente, seguirá estando Izquierda Unida.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor García.</parrafo>
        <parrafo>Interviene a continuación el Grupo Parlamentario Socialista para fijar su posición.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra su portavoz, en este caso, el señor Caballos Mojeda.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CABALLOS MOJEDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señora Aguayo, por su explicación y su informe a la Cámara a iniciativa suya y de otros grupos.</parrafo>
        <parrafo>Imposible abordar este debate sin el contexto en el que se produce un ajuste doloroso, injusto, pero también inédito, por la decisión del Gobierno central de imponer un límite del 1,5% de tope de déficit a las comunidades autónomas, a todas por igual: a las que tienen más población, a las que tienen menos, más riqueza y renta o menos, hayan gestionado bien o mal sus arcas públicas.</parrafo>
        <parrafo>Una decisión por tanto arbitraria, infundada y, desde luego, injusta. Decisión arbitraria e injusta, primero, porque Andalucía tiene menos deuda por habitante de toda España, de toda España, incluidas las de régimen foral, Ceuta y Melilla. Repito, la que tiene menos deuda por habitante de todas las comunidades autónomas de España. Primero. Con datos no de la calle de San Vicente, sino del Banco de España, del Instituto Nacional de Estadística, del Ministerio de Hacienda y de la Cámara de Cuentas. Reconozcan alguna vez algo, que algo se hace bien, en esta tierra, por el Gobierno de izquierdas.</parrafo>
        <parrafo>Segundo, porque Andalucía tiene menos deuda, en términos absolutos, que Cataluña, Valencia o Madrid, que tiene mucha menos población, varios millones de habitantes menos que Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y, tercero, porque a pesar de todo ello se hace recaer sobre los andaluces el 20% del ajuste total que se ha impuesto a las comunidades autónomas. Por tanto, una decisión arbitraria, es una cacicada más del Gobierno del Partido Popular, del señor diputado por Sevilla, señor Montoro, con el apoyo de los señores que están aquí diciendo que sí a todo, aunque vaya en contra de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y esta es la situación que tenemos. Hemos hecho una gestión responsable de la Hacienda pública andaluza, en los tiempos de bonanza y en los tiempos de crisis, y esto no lo reconocen, no lo reconocerán nunca, aunque, con datos oficiales en la mano, son incontestables, es así y, por lo visto, así será. Llevan treinta años negando todo avance a Andalucía, cualquier dato positivo, y los mismos treinta años haciendo acusaciones infundadas, año tras año, lo he oído muchas veces: descontrol, mala gestión, despilfarro, deuda oculta. Deuda oculta. Miren ustedes por dónde, el señor Arenas, que parece que ya coge el Ave de ida a Madrid sin vuelta, de despilfarro, de deuda oculta quién iba a hablar, el señor Beteta, el que estaba todo el día como un matón de discoteca, coaccionando a Andalucía, amenazándola de intervención, y tenía, después de cuatro años de Consejero de Hacienda de Madrid, 1.000 millones de euros escondidos en los cajones. Pero no se había dado cuenta el señor Beteta. Desde entonces ya está callado, guarda un silencio... Le habrán dicho en Génova: «Beteta, en boca cerrada no entran moscas». Siempre habla el que menos razón tiene para hacerlo. Bueno, al menos, nos han callado la propia imprudencia y chulería del señor Beteta.</parrafo>
        <parrafo>Bancarrota. Lo hicieron antes de las elecciones y lo han seguido haciendo después, retrasando la aprobación de los presupuestos; amenazando con la intervención de Andalucía; negando la deuda por la Disposición Tercera del Estatuto; las inversiones del Estado; robándonos fondos de empleo para dárselos a Extremadura, como se ha demostrado en este debate; vetando las oposiciones a miles de profesores; la subasta de medicamentos; imponiendo, además, con la coacción, las amenazas y el chantaje, un recorte a Andalucía injusto y arbitrario, y que los andaluces no merecen.</parrafo>
        <parrafo>Si me permiten el consejo, señorías del PP, háganles de una vez por todas la digestión a los resultados electorales, háganselo, acepten que ha sido así, acepten que una vez más, después de treinta años, no tienen el Gobierno de Andalucía, como parece que lo está aceptando el señor Arenas ya, por fin, está aceptando que los andaluces no lo quieren, no os quieren, no os quieren, después de treinta años. Qué le vamos a hacer, qué le vamos a hacer. Esta es la realidad. Y por respeto a la verdad, a los ciudadanos y a la misma democracia, dejen ya de manipular y de mentir, de usar al Gobierno de la Nación contra Andalucía y de arrimar el hombro, por una vez en treinta años, para el interés general de Andalucía. Ya es hora de que lo hagan. Y pregúntense en su congreso, que van a tener ahora en vez de en septiembre, en julio, pregúntense por qué Andalucía es la única comunidad autónoma de España —no se pierdan este dato—..., la única comunidad autónoma de España cuyo Presidente es del mismo color político desde que se aprobó la Constitución y se crearon las autonomías. Todas las demás han cambiado, incluidas las nacionalidades históricas, donde parecía que el nacionalismo democrático del PNV y de CiU no iba a perder nunca. Bueno, pues aquí sigue habiendo un Presidente del Partido Socialista. Pregúntenselo en su congreso. Lo mismo caen en la cuenta de que algo habrán hecho mal todo este tiempo.</parrafo>
        <parrafo>Pero es un ajuste por imperativo legal —dura lex, sed lex, que decían los romanos— y por compromiso con España, y, por tanto, tenemos que responder con la austeridad, con la gestión bien hecha y con el ahorro, sin quitar derechos, sin privatizar servicios básicos y manteniendo el empleo, repartiendo el trabajo en el sector público. Y esto es lo que vamos a hacer. Este es uno de los compromisos del programa de progreso del Gobierno del PSOE y de IU, de IU y del PSOE, que han legitimado los andaluces en las urnas con el respaldo de más de la mitad de los ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>Andalucía va a seguir siendo referente de las políticas sociales de España, va a seguir siendo vanguardia en la igualdad de oportunidades y muro de contención de los derechos, de las libertades y del bienestar social de los andaluces. Y más allá, señorías, del bla, bla, bla, de la palabrería de la derecha, tenemos que afrontar la salida de la crisis con rigor y seriedad, con justicia para repartir los costes, con fiscalidad igual para todos, proporcional y justa, con Estado del bienestar y con un nuevo modelo productivo. Así es que demostraremos que se puede salir de la crisis de otra manera. Y haremos frente al pensamiento único, al pensamiento de la derecha. Como este diputado que les habla, perdonen que me cite, dijo el 22 de diciembre, en el Pleno —aquí está el Diario de Sesiones—, pensamiento único, el que se está imponiendo por la hermana ideológica del PP, la señora Merkel, que ahí está la clave de todo. Día 22 de diciembre del año pasado. Es la receta de la austeridad, solo austeridad y nada más que austeridad. El control del déficit, nada más que el control del déficit. Pero por ahí no vamos a encontrar solución, ni siquiera, ojalá me equivoque, ni siquiera para pagar las deudas. El pensamiento único es ese, desgraciadamente, y nosotros estamos seguros de que pronto se abrirán en Europa nuevos caminos, alternativas distintas a ese pensamiento único liberal-conservador que se está imponiendo en la Unión Europea y en nuestro país. Eso fue el 22 de diciembre; ahora vuelvo a decirlo.</parrafo>
        <parrafo>Tenemos enfrente, señores de Izquierda Unida, señor Valderas, señorías, compañeros del Grupo Socialista, una derecha que, aprovechando la crisis, quiere imponer en España una mala copia del modelo económico, social, ideológico y moral de la derecha republicana de los Estados Unidos, del Tea party. Una derecha que quiere salir de la crisis recomponiendo la tasa de ganancias del capital recortando los salarios directos e indirectos de los trabajadores. Una derecha que está rompiendo todos los consensos básicos de la Transición, que está vaciando la Constitución del 78, que fue la expresión y el reflejo de esos consensos básicos, de esos pactos políticos, entre la derecha que quiso pasar página a la Dictadura, la de la UCD —otra parte aún no ha roto el cordón umbilical que le une al franquismo y a la Dictadura— y las fuerzas políticas que perdimos la guerra, el Partido Socialista, el Partido Comunista y los nacionalismos democráticos de las burguesías periféricas. Una derecha que vulnera la LOFCA, hija principal de la Constitución en materia autonómica, que pulveriza el Estatuto de los Trabajadores, que vuelve a la televisión de partido y se dispone a controlar todos los resortes del poder judicial; televisión y Poder Judicial, señorías, que son los contrapesos del Poder Ejecutivo.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué está pasando aquí? Que estamos teniendo que volver a leer en la prensa extranjera lo que de verdad ocurre en España. Menos y peor democracia. Por tanto, con la derecha, ¿qué está pasando aquí? Lo que está pasando es que el candidato Mariano, una vez Presidente, se llama digo diego Rajoy. Y que su gran gestión se resume, como los mandamientos, en dos: primero, hacer exactamente lo contrario de lo que prometió, y, segundo, descubrir el lenguaje creativo, el que decía que había que llamar al pan, pan y al vino, vino, decir la verdad. Vean ustedes. La reforma laboral la llama flexibilización de las condiciones para evitar los despidos; la amnistía fiscal, regularización de activos opacos; la subida del IRPF, recargo temporal de solidaridad, y —no se lo pierdan— la del IVA, subida de la imposición indirecta en términos hacendísticos. Y tengo veinticinco ejemplos más que no me da tiempo a recordar, pero es bastante divertido.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señorías, en esta situación y en estas circunstancias, compañeras y compañeros del Grupo Socialista —termino ya—, Andalucía tiene hoy, cuatro años de crisis después y a pesar de todo, unos niveles de riqueza colectiva personal y familiar y unos derechos sociales y libertades individuales y colectivas que jamás en la historia había disfrutado. Y la mejor manera de consolidar y defender los avances conquistados con el esfuerzo del pueblo y su apoyo en las urnas es dando nuestro apoyo y nuestro respaldo total al Gobierno de progreso del Partido Socialista y de Izquierda Unida, que no va a dar ni un paso atrás, ni para coger impulso. Ese es nuestro derecho y nuestra obligación con esta tierra.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Caballos.</parrafo>
        <parrafo>Para cerrar el debate interviene, a continuación, el Consejo de Gobierno. Tiene la palabra para ello la Consejera... Perdón, perdón. Me he olvidado. Pido disculpas, señor Raynaud.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra todavía, por supuesto, el grupo mayoritario de la Cámara, el Grupo Parlamentario Popular. Señor Raynaud, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAYNAUD SOTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Todavía... ¿Me quiere usted echar, señor Presidente?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Nada más lejos de mi intención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAYNAUD SOTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Con su venia.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, señora Consejera, les he oído a usted y a los dos portavoces que me han precedido en el uso de la palabra, y he tenido la sensación de estar en otro lugar, en otro debate, en otro mundo, como si la historia de Andalucía se hubiera reducido al día de ayer o, mejor, al día 17 de abril, el día del decreto, ¿verdad?, y que no existiera el resto. Eso es lo que probablemente les gustaría a ustedes. Pero yo me voy a encargar de recordarles que hay una historia reciente, que hay otros tiempos, que hay otros hechos, que hay otras políticas de las cuales los únicos responsables son ustedes, los del Partido Socialista, durante más de treinta años en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Pero, si me permiten sus señorías, voy a hacer dos cortas referencias. La primera, al señor García.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señor García, usted hace demagogia barata de decir que el Presidente del Gobierno cogió un avión y se fue a ver un partido de fútbol de la selección española —cosa lógica, por otro lado: Presidente del Gobierno, una selección campeona del mundo—; pero de lo que tenga usted la completa seguridad es de que Rajoy no irá nunca a entrevistarse con un presidente de dudosa legitimidad y principios democráticos en un avión en clase business y a hospedarse en un hotel de cinco estrellas en determinados países sudamericanos. [Aplausos.] Eso se lo garantizo a usted, eso se lo garantizo. Y también le garantizo que nunca el señor Rajoy aprovechará el primer consejo de gobierno que venga para colocar a parientes, amigos y afines a su partido. [Aplausos.] También, también, también.</parrafo>
        <parrafo>Y al señor Caballos.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señor Caballos, resulta... Yo no soy tan gracioso como usted, pero procuro ajustarme. Usted tiene... Es usted graciosísimo. Usted hace aquí unos alardes de chiste que son impresionantes. Pero yo creo que a usted se le van a quitar las ganas de reírse cuando yo le responda lo que le voy a decir.</parrafo>
        <parrafo>¿Usted, de verdad, se cree, y tiene usted dignidad de venir aquí a hablar, que nosotros estamos robando recursos al empleo por llevárnoslos a Extremadura? ¿Ustedes, los que han robado mil millones de euros en ERE a los trabajadores de Andalucía [aplausos], y a los parados, nos va usted a decir que estamos robando recursos de empleo? Hombre, por favor, hombre, hombre, hombre, por favor. Eso no es bla, bla, bla. Eso es clic, clic, clic de la caja registradora para los simpatizantes y los amiguetes del Partido Socialista que han beneficiado los ERE. Clic, clic, clic, no bla, bla, bla, no bla, bla, bla.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Pero mire, señora Consejera, yo creo que es necesario hacer un pequeño recordatorio en relación a lo que son los recortes.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes insisten: recortes, recortes, recortes. Pues vamos a hablar de recortes, vamos a hablar de recortes. ¿Qué dijo el Gobierno?</parrafo>
        <parrafo>Pues, mire usted, en esta tribuna, el 24 de junio de 2010 el señor Griñán dijo: «No vamos a recortar el gasto social». En el año 2010, ¿eh? Bien. También dijo la Consejera de Sanidad: «La sanidad andaluza no va a sufrir recorte sanitario». Dos días después, en el año 2010, el Consejero de Educación: «No va a haber recortes en educación, ya que el Gobierno andaluz tiene un compromiso de primera magnitud con la educación». ¿Les suena a ustedes eso? Pues mire usted lo que decía el Defensor del Pueblo en el informe del año 2010: «El año de los recortes en el gasto público y de la profundización del sufrimiento entre los sectores más débiles», con sus recortes y con los suyos. Exactamente eso es lo que dijo el Defensor del Pueblo.</parrafo>
        <parrafo>Pero voy a más, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Mire, los presupuestos de 2011 corroboraron los recortes en materia educativa: 218 millones menos. Se redujeron en un 45% las ayudas contra el absentismo escolar en el año 2009; se recorta el número de colegios públicos rurales, pasando de 126, en 2010, a 119 en el presente curso, 2011-2012; retraso en los pagos, por parte de la Junta de Andalucía, a las guarderías concertadas andaluzas; impago de la Junta de Andalucía a los libreros del importe del cheque-libro; se recorta en la Formación Profesional, se ofertan siete ciclos formativos menos este curso que el curso anterior; tijeretazo en los recursos sanitarios —Andalucía, la cuarta comunidad española con menos cantidad destinada por habitante en sanidad pública—; cierre de camas en los hospitales de Andalucía...</parrafo>
        <parrafo>Le estoy a usted hablando de los años 2009, 2010 y 2011. ¿Quién gobernaba en España en 2009, 2010 y 2011? ¿Gobernaba Rajoy en los años 2009, 2010 o 2011, o Zapatero y Griñán, Griñán y Zapatero?</parrafo>
        <parrafo>¿Y ustedes van a hablarnos a nosotros de recorte? [Aplausos.] ¿De recortes nos van ustedes a hablar ahora? Por favor. ¿Esto también es la culpa de Rajoy?</parrafo>
        <parrafo>Mire, de los 26 chares prometidos, están operativos 11. El resto duermen el sueño de los justos. El hospital materno-infantil de Almería, según las promesas de la Junta, tenía que estar inaugurado: está en cimentación y con los muñones de las estructuras. El centro de salud de Gamarra, en Málaga, lo prometieron ustedes en 2001, en 2003, en 2008. No hay ni una partida de presupuesto, ni en el ejercicio de 2012, ni lo hubo en el de 2011.</parrafo>
        <parrafo>«Fuerte recorte sanitario en los meses de verano». ¿Sabe cuánto recortaron ustedes en los hospitales de Andalucía el año pasado? Exactamente 21 millones de euros. No lo decimos en la calle San Fernando —como usted dice la calle San Vicente, yo también hago referencia—, no lo decimos en la calle San Fernando, sino lo dice el sindicato médico. Recortes, 21 millones de euros. ¿Son recortes o no son recortes? Cierre de un 22,71% de las camas en los hospitales públicos.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, que los miles de funcionarios y de profesionales que estaban ayer en San Telmo se estaban manifestando contra la política de ustedes, que ya no traga, que no se tragan la bola de ustedes «que la culpa es el Gobierno de la Nación». Se estaban manifestando contra las políticas de ustedes y de Izquierda Unida, los que están de socios del Gobierno de ustedes. Es que a ver si se enteran. Y se creen ustedes que por repetir una mentira mil veces se convierte en una verdad, y no es así, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>El PSOE reconoce recortes sociales en materia de políticas sociales. Ustedes mismos lo habéis reconocido. Por ejemplo, suprimiendo la retroactividad en el pago de las prestaciones por dependencia. Por ejemplo. ¿Es eso un recorte o no es eso un recorte?</parrafo>
        <parrafo>Impago en las residencias concertadas a los mayores de Andalucía. Y le voy a dar algunos datos.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, dejado de invertir en gastos sociales entre el año 2008 y el año 2011, 7.510 millones de euros. Datos suyos, suyos, de la Consejería. Por lo tanto, yo no me lo estoy inventando. ¿Le suena eso? De 2008 a 2011, ¿quién gobernaba en España? ¿Quién gobernaba en España? Zapatero era el que gobernaba en España, no gobernaba Rajoy, no son los recortes de Rajoy.</parrafo>
        <parrafo>En política de sanidad, recortes, 3.144 millones de euros; en política de educación, 1.353. Y ya el colmo de los colmos: en empleo, en la comunidad con mayor desempleo de España y de Europa, ustedes han dejado de invertir 2.161 millones de euros en los últimos años, en la comunidad con mayor índice de desempleo de España y de Europa.</parrafo>
        <parrafo>Han bajado ustedes las licitaciones públicas un 40% en 2011 respecto a 2010 —no son datos míos, son datos de Seopan, al cual usted recurre en muchas ocasiones—, un 77,7% menos que en 2009, un 82,8 menos que en 2008.</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, ya que a ustedes les gusta hablar tanto de transparencia y de que les den datos y tal, a mí me gustaría oír, porque no lo he oído, por lo menos en su primera intervención, dónde va a usted recortar los 570 millones de menos inversiones en este presente ejercicio y los 217 del año que viene. La suma de los dos ya sabe usted que es una cantidad jugosa y cuantiosa. Esa falta de inversiones son empleo, ¿eh, señora Consejera? ¿O es que no dijo aquí el señor Griñán en el debate de investidura que el fundamento de su política iban a ser las políticas públicas? ¿Dónde está la inversión pública?</parrafo>
        <parrafo>Colaboración público-privada. Han recortado en la colaboración público-privada, porque no han cumplido. Dijeron ustedes: «En el año 2009 se van a licitar 300 millones de euros». Griñán dijo: «2.676 millones de euros en el último semestre del 2010 y el primero del 2011». ¿Saben, de verdad, ustedes cuánto han licitado, que no comenzado? Doscientos sesenta millones de euros. Luego recortes en licitación público-privada, en ejecuciones presupuestarias, en la deuda histórica.</parrafo>
        <parrafo>Se lo voy a recordar. A usted le gusta. Dice: «Y yo se lo voy a recordar cada vez que suba». Pues yo se lo voy a recordar a usted cada vez que usted suba aquí.</parrafo>
        <parrafo>Le leo: «La deuda histórica se cobrará en dinero contante y sonante, y se destinará a necesidades» —ojo— «de sanidad, educación y vivienda». ¿Dónde está la deuda? ¿Dónde está ese cobro en caja? ¿Dónde está en dinero, señora Consejera? [Aplausos.] Eso son recortes, eso son recortes.</parrafo>
        <parrafo>Setecientos ochenta y cuatro millones de euros ha cobrado usted, si es que lo ha cobrado, la astronómica cifra de 1,9 millones de euros. Hay que tener cara para llegar y decir aquí y hablar de recorte, hurtándole a lo que dicen ustedes, sanidad, educación y vivienda, más de setecientos ochenta millones de euros.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Raynaud, ruego a su señoría vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAYNAUD SOTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Venta de bienes patrimoniales: fracaso absoluto. Lo han metido ustedes en el plan que han presentado, y le han dicho: «Ojo, que no han vendido ustedes nada de bienes patrimoniales». Y usted lo sabe perfectamente, los impagos son recortes encubiertos, y tiene usted impagos por un tubo.</parrafo>
        <parrafo>Pero se les olvida a ustedes que gracias al Ministerio de Hacienda y al señor Rajoy se va a posibilitar el pago de 772.000 facturas que tenían ustedes sin pagar, sin pagar, 2.763 millones de euros. Y las que no están pagadas usted sabrá por qué no se han registrado. Porque ustedes cortaron el registro el día 30 de noviembre y cerraron el ejercicio el 30 de noviembre dejando a muchas familias en la más absoluta de las miserias, pequeñas y medianas empresas y autónomos que no pudieron presentar sus facturas y que, al no presentarlas, no pueden entrar en el plan este...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Raynaud, su señoría debe concluir inmediatamente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAYNAUD SOTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señora Consejera, dejen ustedes de hablar de recortes, colaboren con el Gobierno de la Nación. Porque como se ha dicho aquí, y probablemente usted en algún momento lo haya deslizado, en estos momentos es necesario el apoyar, el empujar todos en la misma dirección, en vez de hacer un doble discurso, de hablar de compromiso, de colaboración y, sin embargo, hacer justamente lo contrario. Porque, de verdad, de verdad, de verdad que los andaluces se lo van a agradecer.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Raynaud.</parrafo>
        <parrafo>Ahora sí, para cerrar el debate tiene la palabra el Consejo de Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Hacienda y Administración Pública.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE HACIENDA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>¿De verdad, señor Raynaud, que usted se cree eso que ha ido diciendo? Me resulta sorprendente. Que usted venga aquí a decir que la Junta de Andalucía dice una cosa y hace la contraria tiene mérito viniendo de su partido y viniendo de un partido que se presentó a las elecciones diciendo que no iba a subir impuestos, que no iba a recortar gasto social, que nada más que con su llegada al gobierno generaría confianza y se generaría empleo. Parece mentira que diga usted eso cuando la historia de su partido en el gobierno es una historia permanente de hacer lo contrario de lo que se dice. Pero no ahora, ya cuando gobernaron en las legislaturas anteriores también dijeron que iban a bajar impuestos y bien que los subieron. Siguen al día de hoy inventándose eufemismos para negar la realidad de lo que están haciendo. Y es sorprendente, y desde luego tiene cierta habilidad dialéctica, que yo le reconozco, que suba usted aquí a intentar hacer creer a los andaluces que es el Gobierno de Andalucía el que está recortando. Porque, que yo sepa, no es el Gobierno de Andalucía, como he dicho muchas veces..., no es el Gobierno de Andalucía, señorías, el que fija el objetivo de déficit del 1,5%. No lo es, no lo es, no lo es. Lo hemos dicho y estamos en contra. No es el Gobierno de Andalucía, lo he dicho y lo repito, el que recorta en un 47% las transferencias a las comunidades autónomas en los Presupuestos Generales del Estado. No lo es, no lo es.</parrafo>
        <parrafo>Mire, la política de fomento del empleo cae un 21,3%. Y eso está en la página 173 de los Presupuestos Generales del Estado. Luego, no venga usted aquí, por mucho arte que tenga usted en explicarlo, y mucha gracia, que también le reconozco, a hacer creer a los andaluces cosas que saben todos que no son verdad. No son verdad. Pero yo tampoco quiero entrar aquí en una discusión...</parrafo>
        <parrafo>No es verdad tampoco lo que ha dicho usted de la Deuda histórica, no, no lo es. Usted se olvida, se olvida totalmente de que la disposición adicional segunda, el Estado pagó en caja 420 millones, 420 millones del total de la [...]. Es que hay que contarlo todo, señoría. No puede contar solo lo que a usted le parece bien. Todo hay que contarlo. 420 millones. Por cierto, ese millón coma nueve todavía no lo hemos cobrado y lo hemos reclamado, así que a ver si también lo reclama usted y nos lo pagan. Porque lo hemos reclamado también.</parrafo>
        <parrafo>No es, no es el Gobierno andaluz el que ha recortado la formación. De ninguna manera. Luego, por favor, no sigan por ahí. No sigan poniendo en duda, o poniendo en cuestión, con una mirada absolutamente, entiendo, peyorativa, sobre Andalucía y sobre el Gobierno, y que pone en duda nuestro Plan de Reequilibrio. No estamos para eso, no estamos para eso. Hemos hecho un Plan de Reequilibrio con absoluta seriedad, y a la vista está lo que hay. Porque, si usted se ha mirado... Imagino que lo habrá hecho, porque usted normalmente acostumbra a mirarse los datos, ¿no?, aunque no siempre los interprete correctamente —me va usted a disculpar—, pero se los mira. Entonces, ¿cómo viene usted a decir, a poner en cuestión o en solfa determinados planteamientos que hace el Gobierno de Andalucía, cuando usted sabe que en muchas comunidades del Partido Popular, en muchas, han hecho planteamientos mucho más ambiciosos del modesto que tiene la Junta en la operación de patrimonio? Por cierto, una operación que tiene un éxito enorme en el mercado, que tiene un problema de financiación que tendrá que resolverse. Si resulta que es tan maravilloso lo que ustedes hacen, ¿por qué ponen ustedes siempre el acento en lo que es una partida de Andalucía? Porque ustedes quieren siempre ver... No quieren ver más que la paja en el ojo ajeno y no ven la viga en el propio. Así que, por favor, un poquito más de rigor.</parrafo>
        <parrafo>Tampoco le voy a aceptar a usted que me diga que hemos estado recortando en salud y en educación. No es verdad. Ustedes vuelven a hacer aquí el mismo planteamiento una y otra vez, confundiendo una cosa que yo ya he reconocido en esta Cámara. Yo le he dicho a usted que la crisis económica, desgraciadamente, no nos ha permitido cumplir con el ambicioso programa de objetivos que teníamos en un montón de planteamientos, y singularmente en la Ley de Educación. No hemos podido. Pero no confunda usted eso, el caminar más despacio, con que haya recortes. Porque eso, simplemente, no es verdad, señoría. Y a los datos del Júpiter le remito, por favor. Mire usted como entre los años 2008 y 2011 el total de crédito ejecutado, ejecutado, en educación, salud e igualdad, supone más de 2.659 millones de euros de más en 2011 que en 2008. Luego, por favor, no diga usted cosas que no se compadecen con la verdad. ¿Que nos hubiera gustado que en vez 2.000 fueran 10.000? No lo dude usted. Y 12.000. Pero es que nos hemos ajustado a las circunstancias económicas del momento. Y nos hemos ajustado priorizando lo que son las políticas que nosotros consideramos que deben ser prioritarias.</parrafo>
        <parrafo>Pero, mire usted, la pregunta que nos tenemos que hacer aquí es: si a ustedes les parece mal todo esto, ¿a ustedes qué es lo que les parece bien? ¿Están ustedes de acuerdo o no en acompañar a Andalucía en la reclamación para que el objetivo de déficit se reparta de manera diferente? ¿Están ustedes de acuerdo con eso? Díganlo, por favor, y díganselo a sus compañeros de Madrid. Hablen ustedes con el señor Montoro y el señor Beteta. ¿Y están ustedes de acuerdo en modificar el reparto que se hace entre el Estado y las comunidades autónomas, y entre las comunidades autónomas, para que el objetivo de déficit que se le ponga a Andalucía sea acorde con su endeudamiento y con su objetivo? Díganlo ustedes. Dígamelo, por favor. Dígame qué le parece mal del plan que hemos planteado. Explíquemelo qué le parece mal. Porque si usted hace, en unos Presupuestos Generales del Estado, plantea una ampliación de jornada a 37 horas y media, y nosotros actuamos en consecuencia, en plena lealtad, ¿por qué me llama usted desleal? ¿Es que quiere usted que no cumplamos con ese objetivo? ¿Cuál es su planteamiento? Haga usted el favor de aclararlo. ¿Está usted diciendo que no tenemos que cumplir con el plan? ¿Le parece a usted mal que se cumpla? ¿Por qué no le parece a usted idóneo? Se lo ha parecido a su compañero de partido, el señor Montoro, ¿eh? ¿Por qué le parece mal? ¿Por qué le parece mal? ¿Por qué le parece mal? O sea, vamos a ver si ponemos coherencia. Porque, como le digo aquí, la situación es bastante grave.</parrafo>
        <parrafo>¿Ustedes están de acuerdo con nosotros en que si no hay política de estímulo económico no vamos a ir bien, que hay que priorizar el empleo? Porque hay que hacer políticas de estímulo económico. ¿Están ustedes de acuerdo en acompañarnos en esa solicitud de que haya políticas de estímulo económico? ¿Quiere usted que cumplamos el plan o no? Porque si el Gobierno de la Nación nos da menores ingresos, ¿usted qué me está diciendo si dice que recorto, que tengo que gastarme más, que incumplo? ¿Qué es lo que usted me está diciendo? No me puede decir una cosa y la contraria. Si quiere que cumpla, pero no me mandan dinero, tendré que reducir. ¿Lo contrario qué es? Es mentir. ¿Qué me está usted diciendo? ¿Quiere usted que cumplamos, o no? ¿Va usted a acompañarnos en la justa reclamación que hace Andalucía de que se modifique ese objetivo de déficit y se haga por población, va usted a acompañarnos en eso? ¿Va usted a decir que queremos que se hagan políticas de estímulo económico que piensen en el empleo? ¿Va usted a acompañarnos para que la señora Báñez modifique las cantidades de las políticas activas de empleo?</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, señoría, eso es lo que tiene usted que aclarar aquí, si nos va a acompañar en eso que le estoy explicando con datos objetivos. Y se lo estoy explicando desde la máxima lealtad con el Estado, porque la primera frase, la primera, es que vamos a cumplir. Y ahí está el plan. Pero no me puede usted decir, no me puede decir que le parece mal el plan porque recortamos, decirme que no es culpa del Gobierno y que los que recortamos somos nosotros. Es que es una cosa surrealista, totalmente sorprendente. Diga usted si lo que está proponiendo es que incumpla el objetivo de déficit. Suba usted y dígalo.</parrafo>
        <parrafo>Y dígame si lo que quiere, como yo espero, es acompañar al Gobierno de la Junta en una justa reclamación frente al Gobierno de la Nación. Eso es lo que yo rogaría que ustedes plantearan, con la máxima lealtad, ¿eh? Que yo no estoy diciendo que se rompa ningún molde ni ningún límite global. Lo que digo es que no es normal que se le dé a Madrid la capacidad que se le da de endeudarse en relación del PIB, y lo que se nos da a Andalucía, cuando tenemos menos endeudamiento. Cuando, además... Menos endeudamiento por habitante, señoría. Mírelo usted en los números, que los da el Banco de España, son fácilmente accesibles. Y si no se los doy con mucho gusto, los he dicho en esta Cámara montañas de veces. Así que, por favor, eso es así.</parrafo>
        <parrafo>Mire, esto que estamos hablando es muy serio, muy serio. Y yo puedo sacar aquí —y, de hecho, lo sacaré en algún momento, no cabe duda, porque seguiremos en este debate— por qué a ustedes no les gusta el plan. No les gusta porque cogemos un camino muy diferente al camino que cogen cuando ustedes gobiernan, porque no estamos privatizando... No lo hacemos, y no lo vamos a hacer. Porque no estamos propiciando despidos de empleados públicos... No lo estamos haciendo ni lo vamos a hacer. Eso es lo que a ustedes no les parece bien.</parrafo>
        <parrafo>No les parece bien que lo hagamos de una manera distinta, ¿eh? Pero yo les digo: el objetivo de déficit, señorías. Y les digo más: acompáñenos en la petición al Gobierno de la Nación de que el objetivo de déficit se reparta por población. Y acompáñenos en la petición de que haya políticas de estímulo económico.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señoría, solo con recortar no vale. Le ruego que se lo transmita a sus compañeros que gobiernan en Madrid. ¿Sabe usted cómo está Grecia desde que fue intervenida? ¿Ha visto usted los datos? En Grecia, desde que ha sido intervenida, el paro se ha duplicado, los sueldos han bajado entre un 20 y un 30%, un 13% de las familias ha perdido todos sus ingresos, la economía no ha parado de decrecer: en 2010, el PIB cayó un 3,5; en 2011, un 5,5, y este es el cuarto año que están en recesión, en el que las previsiones son de que caiga más.</parrafo>
        <parrafo>¿Cuántas evidencias más tenemos que tener para darnos cuenta de que, recortando solo, no vamos a resolver esta situación?</parrafo>
        <parrafo>Si usted observa los datos... Y le he puesto Grecia, pero le puedo traer los datos de Portugal y de Irlanda, en la misma tesitura. Le puedo dar los datos de lo que ha pasado con la prima de riesgo en esos países, desde que han sido intervenidos... No han mejorado, no han mejorado.</parrafo>
        <parrafo>Si nosotros no estamos intervenidos... No, esto no es un rescate: es tomate; no rescate: es tomate, ¿no? Vamos, señoría. Por favor, señoría, +++un poquito de seriedad, un poquito de seriedad. Y con esa seriedad le pido que me diga claramente cuál es su planteamiento. Si le parece mal el plan, qué es lo que está planteando. Si cree usted que hay que cumplir el objetivo, en qué medida y de qué manera. Si usted cree que es que lo estamos planteando en el Plan de Reequilibrio es mejorable, diga, por favor, en qué. Diga, por favor, en qué, y diga si está dispuesto —como le he pedido— a acompañar a la Junta en una política de reclamación, frente al Estado de la Nación, de un objetivo de déficit que permita romper ese corsé del 1,5. Un corsé que nos lleva a tener que recortar el 20,1 del recorte total que se ha hecho en el conjunto de España, muy por encima de nuestro peso en la población, muy por encima de nuestro peso en el PIB y muy por encima de lo que los andaluces tendrían que aportar en relación con el déficit que han generado.</parrafo>
        <parrafo>Es injusto lo que está pasando, no es racional ni en términos económicos, ni en términos individuales.</parrafo>
        <parrafo>Y yo espero, espero del Partido Popular que apoye al Gobierno andaluz en esta reclamación y que nos acompañe, frente al señor Montoro y al señor Beteta, a decirles que el déficit tiene que repartirse por población y no por PIB, que eso solo genera más desigualdad y un trato injusto con Andalucía que nos va a llevar a más recortes, a más desempleo y a más paro.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

