<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>19</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 11</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>15</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Asignación por estudios, Política presupuestaria, Presupuesto de educación, Presupuesto regional</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000239</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a previsión de becas para 2013 (pág. 49).</extracto>
    <proponentes>las Ilmas. Sras. Dña. María Araceli Carrillo Pérez y Dña. Adela Segura Martínez, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Adela Segura Martínez, del G.P. Socialista. Dña. María del Mar Moreno Ruiz, Consejera de Educación.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Siguiente pregunta, relativa a previsión de becas para 2013, que formula el Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra para ello su diputada, señora Segura Martínez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora SEGURA MARTÍNEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, estamos en un momento donde los Presupuestos Generales del Estado de 2013 hacen una reducción del 14,4% en el conjunto de políticas de Educación. Igualmente, se recortan las transferencias a Andalucía en un 32,5; se propicia la subida de tasas con la reforma educativa —Madrid lo hace en un 51% y Castilla y León, en un 44—; disminuyen un 3,8 las becas y ayudas a estudiantes. Está claro que el Gobierno de la derecha de la Nación apuesta claramente por un deterioro de la educación pública en favor de la privada y la desigualdad. Los presupuestos de Andalucía, por desgracia, no son inmunes a este ataque contra la mejor inversión para un desarrollo sostenible, que es la educación.</parrafo>
        <parrafo>En los presupuestos de la Junta la educación cuenta con el 32,4 del presupuesto de las consejerías, un total de 7.451 millones, y estos suponen el fortalecimiento de los programas educativos: 65 millones en gratuidad de libros; plan de apertura de centros y apoyo a las familias, 73; 100.000 plazas de guardería; 80 millones para transporte escolar. Las becas y ayudas para el alumnado propias de Andalucía tienen un crecimiento del 7%, es la comunidad que más recursos propios destina a este fin.</parrafo>
        <parrafo>En este contexto, señora Consejera: ¿Cuáles son las previsiones relativas a becas para el 2013?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora diputada.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORENO RUIZ, CONSEJERA DE EDUCACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Segura, efectivamente, si hay una partida del presupuesto para educación importante, yo creo que junto con el esfuerzo que hacemos en mantener la plantilla del profesorado, la segunda partida de la que, de verdad, nos podemos sentir orgullosos todos los que estamos en esta Cámara es la de becas y ayuda a las familias andaluzas en materia de educación. El conjunto de estas ayudas sube un 14% en el presupuesto, alcanzando los 212 millones de euros. Becas y ayuda a las familias, como las de transporte escolar, que pasamos de 68 millones a 80 millones, y atendemos a más de noventa mil alumnos; ayudas como las de los libros de texto gratuitos, que es un programa que únicamente queda ya en Andalucía y en Navarra, y que ha desaparecido allí donde ha ido llegando al gobierno el Partido Popular; ayudas y becas como las que permiten a 6.000 alumnos ahora mismo en Andalucía disfrutar gratuitamente de una plaza de residencia escolar; o ayudas y becas como las de los comedores escolares, que hacen que 200.000 niños andaluces acudan a los comedores escolares cada día, casi la mitad de ellos gratis total, en un momento en el que las familias andaluzas están particularmente necesitadas de apoyo.</parrafo>
        <parrafo>En ese contexto, tenemos dos becas propias y únicas de Andalucía: la Beca Segunda Oportunidad y la Beca 6000, que mantienen su presupuesto y que nos van a permitir, por lo tanto, seguir apoyando a más de siete mil jóvenes en el caso de la Beca 6000, y a 3.000 en el caso de la Beca de la Segunda Oportunidad.</parrafo>
        <parrafo>Pero le diré una cosa: la Beca de la Segunda Oportunidad tenía hasta ahora una financiación íntegra del Gobierno de España, del Ministerio de Educación, 12 millones de euros, que han desaparecido por completo de los Presupuestos Generales del Estado, y que la Junta de Andalucía ha puesto íntegramente sobre la mesa presupuestaria para que esta beca, importante para luchar contra el abandono escolar y para permitir a muchos jóvenes retomar los estudios, no se pierda en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, estamos marcando claras diferencias. No hay una comunidad autónoma que tenga este paquete de apoyo a la igualdad de oportunidades que se genera en la educación. Y, por lo tanto, le digo, creo que, junto al esfuerzo en profesorados, nos podemos sentir orgullosos de que en las escuelas andaluzas, las familias, y, por lo tanto, los niños y las niñas, no van a sufrir la crisis, no será por falta de ayudas de la Junta de Andalucía el que puedan seguir estudiando.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señora Segura.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora SEGURA MARTÍNEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, con la descripción que acaba de darnos en esta previsión para becas, está claro que en Andalucía, en materia educativa, calidad y equidad son sinónimos. No se puede pretender avanzar en calidad dando pasos atrás en equidad, eso sería avanzar en elitismo. Ni se puede avanzar en equidad sin calidad, porque eso sería resignarse a igualar sin avanzar.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señora Consejera, Andalucía defiende un modelo de calidad inclusiva en la enseñanza y estará radicalmente en contra de cualquier cambio que suponga dejar atrás al alumnado con más dificultades. Se han superado déficits históricos en esta región. Hemos necesitado veinte años en lo que otros países han necesitado muchos más, en un objetivo extraordinario: sustituir un sistema excluyente y discriminatorio por uno incluyente e integrador.</parrafo>
        <parrafo>Como usted bien ha explicado, nuestro sistema educativo es el más equitativo, pero no solamente de este país, sino de Europa, con un Plan de Ayuda y Apoyo a las Familias que es el más completo de España, y las becas que son exclusivamente de Andalucía son un sistema que ayuda a las familias como en ninguna comunidad autónoma se puede comprender que se está ayudando.</parrafo>
        <parrafo>Por eso le agradecemos la claridad con la que lo ha expresado, y, desde luego, le puedo asegurar que las familias andaluzas también agradecen el esfuerzo que la Comunidad Autónoma está haciendo.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

