<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>37</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 20,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>25</dia>
    <mes>abril</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Derechos del niño, Joven, Niño, Protección de la infancia</materias>
    <numero_expediente>9-13/POP-000169</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a la valoración sobre el Plan de la Infancia y Adolescencia 2013-2016 (pág. 114).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. Dña. Soledad Pérez Rodríguez y D. José Luis Sánchez Teruel, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Soledad Pérez Rodríguez, del G.P. Socialista. Dña. María Jesús Montero Cuadrado, Consejera de Salud y Bienestar Social.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Siguiente pregunta, relativa a la valoración sobre el Plan de la Infancia y Adolescencia 2013-2016, formulada por la diputada del Grupo Parlamentario Socialista, doña Soledad Pérez Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora PÉREZ RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Gracias, presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera, el pasado 5 de abril, el Gobierno de España aprobaba el II Plan de la Infancia y Adolescencia para el periodo 2013-2016. Un plan que va a ser el marco del desarrollo de las políticas de infancia y adolescencia, desarrollo que va a competer, y que compete, a esta comunidad autónoma, al tener competencias exclusivas en estas materias.</parrafo>
        <parrafo>Por este motivo, interesa a este Grupo Socialista que haga usted una primera valoración muy rápida, por cuanto que son muy pocos los días desde que se publicó y se aprobó en Consejo de Gobierno este segundo plan, pero al menos sí su primera impresión de cómo puede influir en Andalucía este Plan de la Infancia y Adolescencia de ámbito nacional.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, señora Pérez Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, presidente.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, señoría, desde el Gobierno andaluz valoramos positivamente que se haya puesto en marcha una estrategia que va dirigida a un grupo de personas, que son una prioridad absoluta en nuestra agenda política, puesto que, como hemos hablado a lo largo de las últimas comisiones, la dureza de la crisis afecta de forma especial a colectivos más vulnerables, y los menores, como usted bien sabe, es uno de estos colectivos.</parrafo>
        <parrafo>Entendemos que la reedición del Plan Estratégico Nacional de Infancia y Adolescencia, del que existe ya un precedente, como su señoría conoce, es una iniciativa oportuna. Y de hecho, señorías, Andalucía participó activamente en la elaboración del primer plan y ha colaborado también con los distintos borradores que ha remitido el Ministerio de Sanidad de este segundo plan nacional.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo, señoría, que hay muchas de las medidas que se contemplan en este segundo plan, que ya habían sido puestas en marcha por parte de la antigua Consejería de Igualdad y Bienestar Social, y que por tanto me congratulo que esas medidas se incorporen ahora, dentro de una estrategia nacional, que permita su implantación en el resto del territorio.</parrafo>
        <parrafo>En concreto, me refiero a las políticas en relación con que se elaboren informes de impacto de la infancia, en los proyectos de ley y de reglamento, que es algo que nos permite poner el foco y el acento cuando se está elaborando una norma, en cómo afecta a este colectivo.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, también, creemos procedente que haya un registro unificado de maltrato infantil y de casos de explotación sexual infantil. Sabe que en Andalucía contamos con un sistema de información sobre el maltrato infantil, que estaríamos encantados de poder coordinar con otros registros.</parrafo>
        <parrafo>En tercer lugar, también creemos conveniente que se desarrolle un plan integral de apoyo a las familias, porque Andalucía cuenta con un decreto de apoyo a las familias, donde hay un conjunto de medidas para facilitar el desarrollo de este colectivo. Y también, señoría, todas las medidas de seguridad en la red, en donde recordará su señoría que se impulsó, en el año 2007, un decreto en nuestra comunidad para la prevención de riesgos y para la seguridad en el uso de Internet.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señoría, todas aquellas cuestiones que tienen que ver con estas materias o con los procesos de acogimiento hacia los menores, con la participación de los menores en ámbito de su interés son felicitadas, por parte de la consejería, y por tanto esperemos que se puedan desarrollar.</parrafo>
        <parrafo>Pero, si me permite, hay algún elemento que sí nos causa una cierta duda. En primer lugar, la memoria económica del plan, que lo dota con 5,1 millones de euros, de los que 4,4 tienen que financiar las comunidades autónomas. No puedo compartir que el Gobierno de España se dedique a desarrollar medidas y leyes que, en nuestro caso, va a tener poco impacto, porque ya las tenemos, pero en otros sitios sí, y que, sin embargo, no acompañe de la dotación presupuestaria correspondiente.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, señoría, porque las partidas que se destinan a infancia y familia han caído casi un 50% en el Gobierno de Rajoy, lo cual va a impedir que realmente contemos con una financiación adecuada para el desarrollo del plan.</parrafo>
        <parrafo>Y, en último lugar, señoría, todas las cuestiones que pueden ser más polémicas en relación con los aspectos relativos a la salud sexual y reproductiva, que seguiremos con interés.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora consejera, su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>Señora diputada.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora PÉREZ RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Muchísimas gracias, consejera.</parrafo>
        <parrafo>Comparte este grupo su reflexión en cuanto a los aplausos y también en cuanto a los posibles riesgos.</parrafo>
        <parrafo>Decía usted, efectivamente, la memoria económica de 5.100 millones de euros, solamente el 15% los aporta el Estado. Por lo tanto, entendemos que ese aplauso es un aplauso compartido con todas las comunidades autónomas, que somos las que ponemos el presupuesto, y por supuesto con Andalucía que ha liderado un porcentaje muy elevado de estas medidas.</parrafo>
        <parrafo>Pero hoy se ha hablado de pobreza infantil, consejera, y en este Plan de la Infancia y Adolescencia hay una medida concreta de un objetivo o cuatro de protección e inclusión social, y la aportación estatal es de 31.000 euros.</parrafo>
        <parrafo>Parece que después de tantas lecciones como hemos escuchado hasta aquí, hoy, de cómo Andalucía tiene que responder a la infancia, parece que queda escaso el compromiso de 31.000 euros del Gobierno de España para combatir el objetivo de protección e inclusión social con esa infancia y adolescencia a la que dicen defender.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, seguiremos la Junta de Andalucía. Sigue ahí la Junta de Andalucía poniendo sí, de verdad, la inversión,  las medidas y las propuestas.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, consejera, por su respuesta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Pérez Rodríguez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

