<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>15</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 9</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>10</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Enseñanza primaria, Enseñanza secundaria, Legislación escolar, Política educativa, Reforma de la enseñanza, Calidad de la enseñanza, Enseñanza profesional, Relación estado-región</materias>
    <numero_expediente>9-12/APP-000135 9-12/APP-000136 9-12/APP-000137 9-12/APP-000148</numero_expediente>
    <extracto>Comparecencias de la Consejera de Educación, a fin de informar sobre la valoración que hace el Gobierno andaluz del anteproyecto de Ley Orgánica para la Mejora de la Calidad Educativa (pág. 6).</extracto>
    <debate_agrupado>
      <componente>
        <numero_expediente>9-12/APP-000135</numero_expediente>
        <extracto>Comparecencia de la Consejera de Educación, a petición propia, a fin de informar sobre el anteproyecto de Ley Orgánica para la Mejora de la Calidad Educativa.</extracto>
        <proponentes>Sin proponentes</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>9-12/APP-000136</numero_expediente>
        <extracto>Comparecencia del Consejo de Gobierno, a fin de informar sobre el anteproyecto de Ley Orgánica para la Mejora de la Calidad Educativa,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Socialista.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>9-12/APP-000137</numero_expediente>
        <extracto>Comparecencia de la Consejera de Educación, a fin de informar sobre la valoración que hace el Gobierno andaluz del anteproyecto de Ley Orgánica para la Mejora de la Calidad Educativa, aprobado por el Consejo de Ministros del Gobierno de España,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>9-12/APP-000148</numero_expediente>
        <extracto>Comparecencia del Consejo de Gobierno, a fin de informar sobre el anteproyecto de Ley Orgánica para la Mejora de la Calidad Educativa,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
      </componente>
    </debate_agrupado>
    <intervienen>Dña. María del Mar Moreno Ruiz, Consejera de Educación. Dña. Marina Segura Gómez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. María Araceli Carrillo Pérez, del G.P. Socialista. Dña. Francisca Carazo Villalonga, del G.P. Popular Andaluz.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien, señorías, pasamos a lo que ahora ya sería el punto cuarto del orden del día, comparecencias en Pleno. La primera de ellas, el debate agrupado de la comparecencia de la excelentísima señora Consejera de Educación, a petición propia, a fin de informar sobre el anteproyecto de ley orgánica para la mejora de la calidad educativa, que ha sido también solicitada por el Grupo Parlamentario Socialista, por el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía y por el Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, tiene la palabra en primer lugar, para enunciar la posición del Gobierno en esta materia, la señora Consejera de Educación.</parrafo>
        <parrafo>Señora Moreno, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORENO RUIZ, CONSEJERA DE EDUCACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Buenas tardes, señorías. Mi saludo cordial a los miembros del Consejo Escolar de Andalucía, a los representantes de la Plataforma en Defensa de la Enseñanza Pública y a los demás integrantes de organizaciones educativas, familiares, sindicatos y profesionales. Su presencia en este salón de Plenos demuestra la relevancia que el debate sobre la reforma educativa suscita en la comunidad educativa andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, he pedido comparecer en este Pleno para valorar las principales novedades de una reforma educativa cuyo anteproyecto ya conocemos. La materia que nos ocupa es tan relevante que no queremos abordarla desde la mera confrontación, aunque tengo que reconocer que esta materia levanta la pasión del Gobierno andaluz. Pedimos al Gobierno de España, en primer lugar, tiempo para dialogar, y no prisas para imponer la reforma educativa. El Gobierno de Pepe Griñán ofrece diálogo constructivo al Gobierno de España, pero, eso sí, un diálogo para cambiar total o parcialmente la reforma, nunca para bendecir la reforma en los términos en los que está ahora mismo planteada. Y para ello el Gobierno de la Junta de Andalucía ha querido fortalecer su criterio buscando una opinión compartida por la comunidad educativa. Por eso, en el mes de julio, tan pronto tuvimos un primer borrador de la reforma, encargué al Consejo Escolar de Andalucía una primera valoración y me comprometí a que el informe definitivo del Consejo Escolar se convertiría en la posición de la Consejería de Educación. El Consejo Escolar de Andalucía ha sido el primero de toda España en analizar, a través de su Permanente, el texto articulado de la reforma, y quiero agradecerles el trabajo riguroso que han realizado, tanto a las 11 organizaciones que votaron a favor como a las 5 que votaron en contra o se abstuvieron. Estaremos atentos al informe final que elabore el Pleno del Consejo, que será, reitero, la hoja de ruta que guiará al Gobierno andaluz en este debate.</parrafo>
        <parrafo>Sobre la base de unos objetivos que plantea la reforma, cuyo enunciado podríamos compartir plenamente, las principales novedades de la reforma educativa son las siguientes. Objetivo, disminuir la tasa de abandono educativo temprano y mejorar la población que alcanza nivel de ESO. Se introducen las siguientes novedades: en 3º de ESO, es decir, con 13 o 14 años, los estudiantes tendrán que elegir ya entre Matemáticas de iniciación al Bachillerato o Matemáticas de iniciación a la Formación Profesional; al terminar 3º de Enseñanza Secundaria, o incluso al terminar 2º de ESO, el alumnado podrá ser derivado a una nueva fórmula denominada Formación Profesional Básica, que sustituye a los actuales Programas de Cualificación Profesional Inicial; se convierte 4º de ESO, es decir, con 14 o 15 años, en un curso de iniciación con dos trayectorias bien diferenciadas hacia Bachillerato o hacia Formación Profesional. Pues bien, en relación con estas medidas, la Permanente del Consejo Escolar afirma lo siguiente: «Si bien se considera positiva la posibilidad de que el alumnado pueda elegir el itinerario que mejor se adapte a sus intereses y aptitudes, la medida supone el establecimiento de dos vías con distinto valor académico, y por tanto con distinta consideración social, lo que supone la vuelta a un modelo en el que la Formación Profesional se convierte de nuevo en una vía subsidiaria de la vía académica».</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, señorías, el adelanto de la edad temprana..., el adelanto de la edad para elección de itinerario formativo supone la segregación del alumnado en un periodo en el que sus actitudes y capacidades están todavía en pleno proceso de desarrollo.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, una de las novedades más importantes de la reforma, sin duda, es la mencionada sustitución de los actuales Programas de Cualificación Profesional Inicial por la denominada Formación Profesional Básica. No se trata de un cambio de naturaleza profundo. Por una parte se adelanta la edad para cursar estos programas un año. Y lo más sustantivo: la Formación Profesional Básica conducirá a un título de capacitación profesional, pero no al título de Graduado en Secundaria, como sí sucede con los actuales Programas de Cualificación Profesional. Alumnos y alumnas, por lo tanto, quedarán sin posibilidades reales de permanecer en el sistema educativo. Como he dicho, sin duda, este es uno de los aspectos más sangrantes de la reforma que creo que entre todos deberíamos cambiar.</parrafo>
        <parrafo>Nada tenemos en contra de que pueda haber flexibilidad y diversificación en la Enseñanza Secundaria Obligatoria para atender al alumnado con dificultades de rendimiento —para ello se pusieron en marcha los programas de cualificación—; pero la gran diferencia, insisto, es que los actuales programas conducen a titular ESO. De hecho, casi el 40% del alumnado de programas de cualificación consigue la titulación, con las posibilidades que tienen de reorientar y recuperar su progreso académico.</parrafo>
        <parrafo>La Formación Profesional básica, tal y como se configura actualmente, si no se cambia el anteproyecto, es una vía muerta, es una vía de tercera sin retorno para sacar por la puerta de atrás a los alumnos con más dificultades del instituto, y para sacarlos, además, de la estadística del fracaso escolar.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, compartimos el criterio de muchas organizaciones de la enseñanza que consideran que la necesidad de introducir mejoras en el sistema educativo que permitan reducir la tasa de abandono educativo temprano ha de lograrse elevando la cualificación del conjunto de su población, y no solo la de unos pocos seleccionados, sin relegar en modo alguno las políticas de equidad.</parrafo>
        <parrafo>Otro de los objetivos es fomentar la empleabilidad.</parrafo>
        <parrafo>Quiero recordar, efectivamente, que las tasas de titulaciones de Bachiller en Andalucía son homologables a las de los países de la Unión Europea, no así las tasas de Formación Profesional de grado medio, que son mucho más bajas.</parrafo>
        <parrafo>Se introducen en la reforma dos novedades que, a nuestro juicio, no favorecerán el aumento de titulaciones en Formación Profesional de grado medio. Por un lado, la reforma cierra la vía que abrió la Ley de Economía Sostenible de acceso directo a la Formación Profesional desde los programas de cualificación profesional inicial, hoy Formación Profesional básica —u hoy cuando se apruebe la reforma, si es que se aprueba—, y, por otra parte, al alumnado que finalice cuarto de ESO se le obliga a realizar una evaluación externa adicional —reválida— que, de no superarla, le impide el acceso a los ciclos formativos.</parrafo>
        <parrafo>Coincido plenamente con las organizaciones educativas, que consideran que, en todo caso, el aumento del alumnado de Formación Profesional debe producirse por disminución del número de abandonos del sistema educativo al concluir la etapa obligatoria, y nunca por disminución del alumnado que cursa Bachillerato.</parrafo>
        <parrafo>También, señorías, el acceso a los ciclos superiores de Formación Profesional se hace más difícil, pues hará falta superar una prueba de admisión para estas enseñanzas, con independencia de que se haya obtenido el título de ciclo formativo de grado medio o se haya cursado la totalidad de Bachillerato. Y, además, la posibilidad que abre la reforma de que un alumno que no supere la reválida de Bachillerato pueda presentarse a las pruebas de Formación Profesional de grado superior puede considerarse un ataque al prestigio de la Formación Profesional superior, pues, como venimos diciendo, la convierte en una vía secundaria para aquellos alumnos que no consigan salir adelante en la reválida de Bachillerato.</parrafo>
        <parrafo>Otro de los objetivos es mejorar el nivel de conocimientos en materias prioritarias.</parrafo>
        <parrafo>Pues bien, señorías, las medidas propuestas se centran en aumentar la carga lectiva en materias instrumentales, impartir menos materias por curso en Educación Secundaria Obligatoria y reducir el número de vías alternativas en Bachillerato. Estas medidas son consideradas positivas por esta primera valoración del Consejo Escolar de Andalucía, de la Permanente, que considera que una reducción del número de materias podría ser positiva para el alumnado; pero, evidentemente, plantea problemas en relación con las especialidades del Bachillerato, por lo que habrá que esperar a ver cómo queda el conjunto de la ordenación educativa de estas etapas para poder pronunciarse definitivamente al respecto.</parrafo>
        <parrafo>Otro de los objetivos es señalizar el logro de los objetivos de cada etapa. En este sentido, el Ministerio propone la realización de pruebas nacionales externas y estandarizadas al final de cada etapa, más una en tercero de Primaria.</parrafo>
        <parrafo>En relación con la de tercero de Primaria, el anteproyecto recoge que, a la luz de los resultados de la prueba, el equipo docente podrá adoptar las medidas excepcionales más adecuadas, que podrán incluir la repetición de curso. Es decir, se abre la puerta para que una reválida a los ocho años pueda llevar aparejado repetir curso. Se establece una segunda prueba nacional en sexto de Primaria sin consecuencias académicas; se establece una tercera prueba en cuarto de ESO con carácter de reválida, de manera y forma que sin aprobar esta reválida no se obtiene el título de Enseñanza Secundaria en ninguna de las modalidades escogidas, y, por lo tanto, no se podrán continuar los estudios, y, aun aprobándola, tendrá un peso del 30% en la calificación final de la ESO, lo que muchos profesionales y organizaciones educativas consideran un auténtico menoscabo hacia la confianza del profesorado.</parrafo>
        <parrafo>Por último, se establece una cuarta prueba, tercera con naturaleza de reválida, al finalizar el Bachillerato, imprescindible para la obtención del título y que, por lo tanto, condicionará el acceso a la Universidad. A esto hay que añadir las pruebas de selección que podrán determinar las universidades y la nueva prueba obligatoria de acceso a los ciclos superiores de Formación Profesional ya mencionados. En fin, señorías, el sistema educativo se convierte en una verdadera carrera de obstáculos.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, el Gobierno andaluz está totalmente de acuerdo con la evaluación externa para conocer la situación del sistema educativo. Estamos de acuerdo en incorporar propuestas de mejora que nos permitan superar las debilidades, pero no con que esas evaluaciones condicionen el progreso escolar de los alumnos, si, como buena parte de la comunidad educativa sostiene, la recuperación de las antiguas reválidas supone una vuelta al pasado que manifiesta, además, una gran desconfianza hacia el profesorado, pone en duda su capacitación técnica y profesional, al dar más valor a los resultados de una prueba puntual y descontextualizada que a la información recogida por el profesorado en el proceso de evaluación continua de su alumnado. Quiero recordar que estas reválidas recuperadas se suprimieron en 1970 y actuaban como una auténtica barrera para los sectores más débiles económica, social y culturalmente.</parrafo>
        <parrafo>Finalmente, la reforma —y esto es muy relevante— suprime la cautela establecida en la LOE de que los resultados de las pruebas puedan ser utilizados para valoraciones individuales de los alumnos o para establecer clasificaciones de los centros; es decir, se abre paso al ranquin de centros, ya que establece la norma que se publicarán los resultados educativos según indicadores comunes para todos los centros españoles, sin identificación, naturalmente, de datos de carácter personal.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, hasta aquí lo que el Gobierno considera lo más relevante, lo que más afecta al alumnado, los aspectos más regresivos en términos de calidad y equidad. Y, como han comprobado, no he eludido los aspectos en los que podríamos estar más de acuerdo, como el refuerzo de las materias instrumentales o la realización de pruebas y evaluaciones nacionales, siempre que no tengan consecuencias académicas directas para el alumnado.</parrafo>
        <parrafo>Aun así, hay otros aspectos de la reforma que conviene destacar. El primero, en cuanto al profesorado, el anteproyecto establece la movilidad total, ya que las administraciones educativas, por necesidades del servicio o funcionales, podrán asignar el desempeño de funciones en una etapa o, en su caso, enseñanzas distintas a las asignadas a su cuerpo, o incluso podrán trasladar al personal funcionario a centros educativos distintos al de su destino.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, la revisión de las competencias de los consejos escolares constituye una gran contradicción con los objetivos de la ley, pues se afirma, por una parte, el interés en potenciar la participación de las familias, y en realidad se está quitando capacidad ejecutiva a las mismas al pasar los consejos escolares a tener un papel meramente consultivo.</parrafo>
        <parrafo>En tercer lugar, la redistribución entre el Gobierno y las comunidades autónomas de la responsabilidad y competencia en el establecimiento de los contenidos comunes y las competencias básicas pasa, en el caso de Andalucía, del 35% al 25%, lo que, evidentemente, supone una recentralización de competencias en la línea de ataque a las comunidades autónomas a la que ya nos tiene acostumbrados el nuevo Gobierno de España.</parrafo>
        <parrafo>En cuarto lugar, en cuanto a la educación en valores, hay que señalar no solo la supresión en Primaria de Educación para la Ciudadanía y Derechos Humanos; también la modificación de sus contenidos en la ESO, donde adquiere la denominación de Educación Cívica y Constitucional, a lo que hay que añadir la supresión en cuarto de ESO de la materia Educación Ético-Cívica.</parrafo>
        <parrafo>Terminaré aquí el análisis de las principales novedades, sabiendo que hay muchas otras que hoy no puedo abordar por dedicar parte del tiempo a otros aspectos que me parecen mollares y relevantes. Por todo ello, pero muy especialmente por los aspectos reseñados en relación con la segregación temprana, con las reválidas y con el desvío del alumnado con más dificultades a la vía muerta de la Formación Profesional básica, todas estas medidas dificultan enormemente el acceso a los estudios superiores a quienes más problemas pueden plantear, ajenos a su propio talento o voluntad. Por todo eso, decía, no compartimos la orientación de la reforma y dudamos mucho que se puedan alcanzar los objetivos enunciados en la misma.</parrafo>
        <parrafo>La calidad y la equidad, señorías, de un sistema educativo son la cara y la cruz de una misma moneda. No solamente no son elementos contrapuestos, sino que, en materia educativa, calidad y equidad son sinónimos.</parrafo>
        <parrafo>No se puede pretender avanzar en calidad, dando pasos atrás en equidad. Eso sería avanzar en elitismo. Y tampoco se puede avanzar en equidad sin calidad, porque eso sería mero populismo. Por lo tanto, Andalucía defiende un modelo de calidad inclusiva en la enseñanza, y estará radicalmente en contra de cualquier cambio que suponga dejar atrás al alumnado con más dificultades, sobre todo cuando estas nazcan de su situación socioeconómica.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, no quiero terminar sin entrar en dos aspectos íntimamente relacionados con la reforma. Por una parte, el diagnóstico sobre la situación del sistema educativo, y, por otra parte, los recursos económicos que sustentarán los cambios que se pretenden acometer. Sobre la primera cuestión quiero decirles que no compartimos el diagnóstico que realiza el Ministerio de Educación, y no compartimos que la aplicación de la LOGSE y de la LOE puedan considerarse un fracaso. Es cierto, y esta Consejería nunca lo ha negado, que nuestra gran debilidad está en las cifras de abandono educativo, que según los últimos datos se sitúan en el 34,7%, muy por encima de la media española. Sin duda, nuestro objetivo debe ser reducir esa cifra y mejorar los rendimientos educativos, porque esta cifra de abandono escolar la hemos venido calificando de inasumible. Aun así, nos parece una evidencia reconocer que la educación en España y en Andalucía ha mejorado y mucho, de forma comprensiva y equitativa. En la última década, Andalucía ha reducido en cuatro puntos la diferencia con España en número de titulaciones: hemos pasado del 66,4 al 72,7. Estamos a un punto de diferencia de la media española. En Andalucía también hemos pasado del 34,2% al 27,3% de fracaso escolar. Estamos prácticamente en la media española, viniendo tan de atrás como venimos. Según el INE, la tasa de promoción en Andalucía en el último curso de ESO es ligeramente superior a la de España; en Educación Infantil de segundo ciclo alcanzamos el cien por cien, más que la media española y europea, y además a los dos años nuestra tasa es del 44,8%, mientras que la española es inferior y se sitúa en el 43%.</parrafo>
        <parrafo>Lo mismo podríamos decir de la evolución del conjunto del país, que también ha progresado en los últimos años. Daré solamente un dato por no cansarles. Mientras que solo el 30% de las personas entre 55 y 64 años tienen titulación obligatoria, el 64% de los jóvenes de 25 a 34 años en España tiene ya esa titulación. Hemos duplicado el número de titulaciones en pocos años, lejos aún de la OCDE, pero con una evolución espectacular.</parrafo>
        <parrafo>Y en cuanto a competencias y nivel del alumnado, recordaré que más allá de reconocer los niveles bajos que debemos mejorar, también las evaluaciones a las que se somete el sistema andaluz ofrecen datos esperanzadores. En PISA 2009, mejoramos en 16 puntos la competencia lectora con respecto a PISA 2006. PISA 2009 sigue reconociendo que Andalucía obtiene unos rendimientos por encima de los esperables en atención al nivel socioeconómico del alumnado. Y las primeras pruebas de diagnóstico nacionales, celebradas entre alumnos de cuarto de Primaria, sitúan, por ejemplo, a Andalucía, en comprensión lingüística, por delante de nueves comunidades autónomas como País Vasco, Valencia, Galicia o Murcia. No digo esto para minimizar los indicadores más negativos, lo digo para poner en valor el esfuerzo del profesorado andaluz, que está comprometido con la calidad y con la equidad de la enseñanza.</parrafo>
        <parrafo>Sí, señorías, la reforma como está planteada va a la línea de flotación de una de nuestras grandes fortalezas, la equidad. Contamos con uno de los sistemas educativos más equitativos de Europa, con un plan de ayuda y apoyo a las familias que es el más completo de España. Ninguna otra Comunidad Autónoma tiene nuestro sistema de becas o nuestro sistema de bonificaciones. Mientras estas ayudas se desmantelan en toda España, en Andalucía las mantenemos. Mantenemos un 80% de enseñanza pública, y aun así, con ese enorme esfuerzo presupuestario, ocupamos un lugar destacado en bilingüismo y tecnologías de la información, también en enseñanzas para adultos, enseñanzas artísticas y en el conjunto de la oferta de enseñanzas no obligatorias. Por eso, señorías, claro que tenemos que mejorar, claro que compartimos objetivos, pero tenemos que tener mucho cuidado con las decisiones que tomemos.</parrafo>
        <parrafo>Terminaré mi intervención con una valoración sobre los recursos económicos que se pretenden destinar a esta reforma. Y verán, señorías, por mucho que se empeñe el Ministro Wert, el presupuesto influye en la calidad y en la equidad de la enseñanza. El Gobierno central está cumpliendo con lo que ya anunció en el Plan de Reequilibrio del Reino de España, presentado en Bruselas. El gasto educativo, la inversión educativa, bajará un punto del PIB de aquí al año 2015. Lo anunciaron y lo están cumpliendo, no hay más que ver los Presupuestos Generales del Estado para 2013, en los que el presupuesto del Ministerio de Educación baja en un 14%; recursos que se suman a los del Real Decreto 14, que supuso una pérdida muy importante y lamentable de profesorado y en definitiva un enorme retroceso para nuestro sistema educativo.</parrafo>
        <parrafo>Está claro, señorías, que lo que se pretende aprobar es una Ley de Educación a la medida de un presupuesto mínimo, como si el Ministerio hubiera encargado la tarea..., si al Ministerio le hubieran encargado la tarea de legislar para ajustar el sistema educativo al 3,9% del PIB. O, lo que es peor, como si, fijado el objetivo ideológico de menguar la enseñanza pública, se hubiera decidido de antemano recortar los recursos económicos destinados a la escuela pública.</parrafo>
        <parrafo>Termino, señorías. Andalucía y el conjunto de España han hecho un enorme esfuerzo de universalización y mejora del sistema educativo en los últimos 30 años, con luces y con sombras, pero no podemos renunciar a generalizar el éxito escolar. Se han superado déficits históricos de este país y de esta región. Hemos hecho en poco más de 20 años algo a lo que muchos otros países han invertido mucho más tiempo: sustituir un sistema excluyente y discriminatorio por uno incluyente e integrador.</parrafo>
        <parrafo>El Gobierno andaluz no está en una posición inmovilista, ya que, como he reiterado, compartimos los objetivos de la reforma. Hagamos, por lo tanto, un esfuerzo para compartir también las medidas a poner en marcha. Trabajaremos en ello en los próximos meses con el conjunto de la comunidad educativa andaluza, también con el Ministerio, y estando muy atentos, como les he señalado, al informe del Consejo Escolar de Andalucía, que marcará la hoja de ruta del Gobierno andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Y ahora sí, termino, señorías. Lo que nos jugamos no es nuestro, pertenece a las generaciones venideras. Los niños y niñas, los que hoy no tienen voz en este Parlamento, son los que se juegan su futuro. Y merecen un esfuerzo de diálogo y altura de miras para defender sus derechos, para defender su porvenir, que no deja de ser el nuestro, para defender la dignidad que en sí misma otorga la educación a las personas, como bien sabemos en esta tierra, que ha crecido y se ha puesto de pie al ritmo que aumentaba la educación de los andaluces y andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, corresponde el turno a los grupos parlamentarios para fijar su posición en esta comparecencia. Y en primer lugar intervendrá el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Para ello tiene la palabra, en su nombre, su portavoz, señora Segura Gómez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora SEGURA GÓMEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Buenas tardes, señorías. Tal y como ya preveíamos desde esta misma tribuna hace una semana, no solo nos hemos enfrentado a un inicio de curso complicado, sino que el otoño escolar está siendo bastante caliente y bastante revuelto. Por los nuevos recortes que el Partido Popular presenta en su nueva propuesta de Presupuestos Generales del Estado, pero principalmente por la aprobación por parte del Consejo de Ministros de lo que eufemísticamente llama el Partido Popular el anteproyecto de la Ley Orgánica para la Mejora de la Calidad Educativa. Se trata, señorías, en realidad, de una reforma —más bien diríamos una contrarreforma— de la educación, marcadamente ideológica, que tiene como objetivo principal caminar hacia un cambio ideológico en la sociedad, y hacia la construcción de un nuevo modelo social y educativo. Es una contrarreforma que pretende volver al modelo educativo y social del franquismo, del elitismo y la segregación, y que, por tanto, va a dar al traste con todos los principales avances que durante la democracia hemos conseguido en la educación pública.</parrafo>
        <parrafo>Sus ejes básicos giran en torno a diez principios fundamentales. El primero, convertir la educación en una carrera de obstáculos constante y superación de pruebas y reválidas al final de cada etapa. Apuesta por un modelo de enseñanza basada en la presión del examen, frente a un modelo educativo más cercano y centrado en las necesidades y motivaciones del alumnado. Es lo que el Partido Popular entiende por cultura del esfuerzo y carrera meritocrática. En vez de buscar, señorías, estrategias y formas de motivar y entusiasmar al alumnado por los conocimientos y el aprendizaje, se concibe la educación como un camino de penitencia y sufrimiento, trufado de pruebas y exámenes continuos, que convierten la educación en un auténtico vía crucis, recuperando el espíritu franquista de «la letra con sangre entra».</parrafo>
        <parrafo>El segundo eje sobre el que pivota esta contrarreforma es reducir el número de asignaturas y centrar la carga lectiva en unos contenidos mínimos. Lo que se viene llamando en la terminología neoconservadora «volver a lo básico», dedicar así la Educación Obligatoria a preparar mano de obra barata, dotada con menos conocimientos instrumentales básicos para acceder a un futuro mercado laboral precario y en constante rotación.</parrafo>
        <parrafo>En tercer lugar, se aumenta el porcentaje de contenidos establecidos por el Estado central y se incorporan evaluaciones externas al final de cada etapa, que determinan los niveles de exigencia. Se controlan así, por tanto, se controlan así los conocimientos concretos que se han de impartir, así como la selección del alumnado hacia una u otra vía de la Educación Postobligatoria, dado que el carácter de reválida de esta prueba... Todo ello evidencia, por tanto, una profunda desconfianza hacia la profesionalidad del profesional.</parrafo>
        <parrafo>En cuarto lugar, el cuarto principio es segregar, seleccionar y clasificar cuanto antes al alumnado mediante los itinerarios, itinerarios que son una restauración de la LOGSE de Aznar y que no conducen a reducir el abandono y el fracaso escolar, sino a eliminar progresivamente la igualdad de oportunidades y la formación común durante la etapa obligatoria.</parrafo>
        <parrafo>Se deriva cuanto antes a la población escolar con mayores dificultades hacia la Formación Profesional, convirtiéndola de nuevo en una vía de segunda categoría destinada a quienes no logran acceder al Bachillerato. Los programas de cualificación profesional, una vía para aquel alumnado con mayores dificultades de aprendizaje y que solo se tiende a utilizar en último extremo, después de haber agotado todas las medidas de atención a la diversidad, se adelantan a partir de segundo de la ESO, es decir, con menos de 15 años. Además, se empuja también a estos programas al alumnado que tenga una situación socioeconómica desfavorable, equiparando así la pobreza y la poca capacidad para el estudio. Múltiples datos y estudios, señorías, internacionales constatan que la segregación temprana, además de ser injusta por ser clasista, es ineficaz por obligar a elegir a destiempo, cuando aún no se conocen las capacidades que cada estudiante puede desarrollar.</parrafo>
        <parrafo>El quinto elemento de esta nueva reforma educativa busca someter a los centros educativos a las exigencias del mercado, especialmente al principio de la competitividad, y así lo llaman literalmente en el anteproyecto, estableciendo pruebas externas a nivel nacional para ofrecer la clasificación de colegios según su resultado, con el fin de que los clientes —y así también se mencionan— puedan comparar y elegir aquel que más ventajas competitivas les aporte a sus hijos y a sus hijas en el futuro mercado laboral. En este mercado competitivo, las escuelas se hacen más selectivas, tendiendo a rechazar al alumnado que presenta mayores dificultades y que puede hacer descender posición en el ranking de centros. Se concibe, por tanto, la educación, ante todo —y así también se dice literalmente en el anteproyecto—, como motor que promueve la competitividad de la economía y como una apuesta por conseguir ventajas competitivas en el mercado global.</parrafo>
        <parrafo>El sexto elemento de esta contrarreforma es la instauración, en coherencia con este modelo de competencias, del pago de resultados, propio del mundo empresarial. Se trata de aplicar refuerzos e incentivos a los centros no ya en función de las necesidades que tengan sus alumnos, sino en función del puesto que ocupen en el ranking.</parrafo>
        <parrafo>Se complementa la resurrección de estas viejas recetas franquistas con el séptimo eje: la denominada nueva gestión; es decir, gestionar los centros públicos según las recetas de la empresa privada, mediante una mayor autonomía financiera que requiera de fuentes de financiación privadas ante la insuficiencia de la financiación pública. Financiación externa, señorías, de patrocinadores que impondrán sus logotipos y sus exigencias, introduciendo los intereses privados y mercantiles en la educación pública.</parrafo>
        <parrafo>Como octavo elemento, señalamos el trato de favor a los centros privados concertados, ya que se extiende el concierto a la nueva Formación Profesional Básica o se pretende dar cobertura legal a los centros concertados que discriminan al alumnado en razón de su sexo, incumpliendo así la reciente sentencia del Tribunal Supremo.</parrafo>
        <parrafo>En noveno lugar, se merman las competencias del Consejo Escolar, quedando relegado a funciones meramente consultivas, arruinando así toda la democracia participativa y participada lograda en los últimos años. Las funciones decisorias se concentran en una dirección unipersonal nombrada por la Administración y cuya profesionalización se hará como agente, se potenciará como gerente de la misma.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, consideramos al profesorado como el gran olvidado de esta contrarreforma. No se dice nada en ella de recuperar un sistema de jubilaciones específico como el de la LOGSE o el de la LOE, ni menciona la posibilidad de la jubilación voluntaria; no plantea ninguna mejora laboral ni ninguna mejora profesional; no garantiza la estabilidad de los profesores, abriendo la puerta incluso a los desplazamientos forzosos; se desprecia al profesorado cuando se apuesta por una evaluación de agentes externos al centro, y se sigue manteniendo la ratio..., mejor dicho, no se dice nada sobre la ratio, que se ha aumentado al 20%, ni tampoco sobre las jornadas lectivas, que también, como todos sabemos, se ha visto aumentada en los últimos tiempos.</parrafo>
        <parrafo>Y, junto a ello, nos presentan una ley de antiproyectos sin un diagnóstico previo riguroso, que da paso, en sentido contrario a los criterios pedagógicos vigentes, un anteproyecto que está elaborado dándole la espalda a toda la comunidad educativa y sin ningún tipo de financiación, y, además, acompañada de brutales recortes como los que se plantean en este nuevo presupuesto.</parrafo>
        <parrafo>Estas son, señorías, viejas recetas que no han dado los resultados esperables, como también se dice en el anteproyecto, en aquellos países donde se han aplicado y que la comunidad científica internacional viene rechazando de plano. No sirven estas recetas para construir las escuelas del futuro, sino para restaurar la mala educación del pasado. Se trata de profundizar en la privatización y en el desmantelamiento de la educación pública. Quieren acabar con la educación pública como quieren acabar con todo en este país.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, nuestro modelo educativo y social es rotundamente contrario al que intenta imponer el Partido Popular. En Izquierda Unida defendemos una educación pública asociada a un modelo social concreto, cuyas señas de identidad son la igualdad, la integración, la inclusión y la justicia social. Apostamos por un sistema educativo público de calidad, laico, democrático, participativo y construido desde esa igualdad y desde la equidad. Una escuela pública para todos y de todos como única garante del derecho universal a la educación en condiciones de igualdad.</parrafo>
        <parrafo>Y, señorías del Partido Popular, estamos dispuestos a dar la batalla, por supuesto, en el Congreso, en nuestros parlamentos, en los parlamentos autonómicos, en los ayuntamientos, desde nuestra fuerza en este Gobierno andaluz. Pero a pesar o aunque a sus señorías del Partido Popular les pese y no lo comprendan, sobre todo estamos dispuestos a dar la batalla en la calle, en la movilización, de la mano de los nuestros, porque no vamos a permitir que la derecha de este país nos arrebate una vez más a los hijos de los trabajadores la posibilidad de estudiar y de formarnos, de ser maestros, de ser médicos, de ser trabajadores sociales, periodistas, abogados, ingenieros o incluso representantes de nuestro pueblo.</parrafo>
        <parrafo>Por eso apoyamos y nos sumamos a la comunidad educativa en su lucha contra estas políticas educativas del Partido Popular, y hacemos un llamamiento desde esta tribuna a toda la comunidad educativa a que se unan en un proceso de movilización permanente de la mano de la plataforma en defensa de la educación pública andaluza que se encuentra aquí entre nosotros. Y, en especial, hacemos un llamamiento a los estudiantes, a que secunden...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Segura, ruego a su señoría vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora SEGURA GÓMEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, voy terminando.</parrafo>
        <parrafo>... a los estudiantes y a los jóvenes a que secunden la jornada de lucha convocada por el sindicato de estudiantes para la próxima semana, y a participar a toda la comunidad educativa en la próxima huelga de la enseñanza y, por supuesto, en la próxima huelga general.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Segura Gómez.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, corresponde fijar la posición al Grupo Parlamentario Socialista y, en su nombre, a su portavoz, señora Carrillo Pérez.</parrafo>
        <parrafo>Tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CARRILLO PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, señora Consejera, en primer lugar, el Grupo Socialista quiere dar la bienvenida a los distintos miembros de la comunidad educativa, a la plataforma en defensa de la escuela pública, que la tenemos aquí, que han tenido a bien, y demás miembros, acompañarnos en este debate. Debatir sobre educación siempre es una satisfacción; pero les confieso que tenía la esperanza de que este debate no llegara a producirse, de que el Partido Popular no materializara lo que recogía textualmente en su programa electoral. «La educación es uno de los principales pilares del proyecto de reformas del Partido Popular», recoge. Esperanza porque, casi en los once meses que lleva gobernando el Partido Popular, está haciendo lo contrario de lo recogido en su programa. Y lo peor de todo es que, con todas la medidas, ni avanzamos ni mejoramos, sino que retrocedemos y empeoramos.</parrafo>
        <parrafo>La crisis y los mercados han sido la excusa del Partido Popular para llevar a cabo su verdadero programa electoral, su verdadera ideología: la de las élites más conservadoras. El fracaso y el abandono escolar son el pretexto para llevar a cabo no una reforma educativa, porque el Partido Popular no es un partido de reformas, sino una contrarreforma. Contrarreforma para contentar a las corrientes más ultraconservadoras y ultracatólicas, a las que les debe un peaje por la buena campaña electoral que le hicieron. Reforma que nos va a volver a la escuela de hace más de cuarenta años, a esta escuela que algunos de ustedes recordarán, a la de la Enciclopedia Álvarez, no a la escuela en color, como, por ejemplo, la de mi instituto actual, el instituto Santa Catalina de Siena, de Córdoba, actualmente, sino a la escuela en blanco y negro de este mismo instituto de hace cincuenta años. [Aplausos.] A las reválidas, A las reválidas. Decirles que me he molestado, señorías: treinta diputados de esta Cámara, de los ciento nueve, tuvieron, si estudiaron en aquella época, que hacer la reválida. Ochenta no tuvimos, afortunadamente, que hacer la misma.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, el fracaso y el abandono escolar se reducen, sí, con la política educativa que ha realizado el Gobierno de la Junta de Andalucía, el Gobierno de Pepe Griñán —lo ha dicho la señora Consejera: siete puntos en dos años—, y no con la política de recortes, sobre todo para la escuela pública, que está haciendo el Partido Popular, reduciendo..., recurriendo en Andalucía las oposiciones, echando a la calle a cuatro mil quinientos profesores en Andalucía, pretendiendo subir la ratio como lo han hecho en otras comunidades autónomas, obligando a cubrir las bajas en quince días o reduciendo, como usted ha dicho, los presupuestos de Educación —el 68% este año en lo que es la Educación Compensatoria, el 18% en formación del profesorado—, y desaparecen la Educación Permanente, la Educación Especial, los TIC, la innovación y la evaluación educativa. Así no se reducen, señorías, el fracaso y el abandono escolar. Recortes intencionados a la escuela pública, porque, con tantos recortes, no va a quedar sitio donde recortar. Y, cuando esto ocurre, el servicio lo ocupan las entidades privadas.</parrafo>
        <parrafo>El abandono y el fracaso escolar se reducen con una ley de educación dialogada; con participación del profesorado, de las familias; con un amplio consenso social y político y con recursos económicos. Eso es lo que se consiguió con la Ley de Educación de Andalucía. Lo repito, datos oficiales, no los que vienen y dice en los medios de comunicación el Partido Popular: siete puntos menos de fracaso escolar en los dos últimos años gracias a la Ley de Educación de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>La ley del Partido Popular, que no beneficia a nadie; al contrario, perjudica al alumnado, al profesorado, a las familias, a los centros, y toda la comunidad educativa dice que no sirve para reducir el fracaso escolar. Una ley recentralizadora; una ley que no parte, como muy bien ha dicho la portavoz y la señora Consejera, de Izquierda Unida, riguroso..., con un diagnóstico riguroso previo, sino que es erróneo e interesado. Una ley precipitada; una ley que adolece de diálogo, que pasa por encima del modelo competencial de las comunidades autónomas. Una ley que ningunea a la comunidad educativa. En 18 días liquidó el Ministro Wert el plazo para realizar alegaciones. Y yo les quiero recordar que aquí la Ley de Educación fue aprobada tras dos años de debate y logró acuerdos muy amplios.</parrafo>
        <parrafo>Una ley, efectivamente, señora Consejera, en la que la familia no cuenta. El PP dice que el papel de la familia es esencial; pero, a la hora de la verdad, le quita competencias. Ya no deciden. El Consejo Escolar será un órgano meramente consultivo, no de gobierno como hasta ahora. Una ley que ampara la segregación por sexos, dándole respaldo legal, como usted ha dicho, a que se financie con dinero público que los niños y las niñas estudien por separado, a pesar de las sentencias en contra del Tribunal Supremo.</parrafo>
        <parrafo>El Partido Popular, cuando una sentencia no le gusta —y así lo ha dicho el Ministro—, cambia la ley unilateralmente, aunque luego no sé para qué sirve. Porque algún, algún dirigente —y no todos, por supuesto— del Partido Popular, ya sabemos lo que han dicho últimamente: que las leyes están para violarlas, igual que a las mujeres.</parrafo>
        <parrafo>Una ley que es un paso más en la ruptura de la equidad en educación, alejándonos, como usted ha dicho, de los modelos más avanzados y con mejores resultados de PISA, como Finlandia. Una ley que es un verdadero camino de obstáculos, lo contrario de lo que propugna el programa electoral del Partido Popular, que dice «La educación, camino de oportunidades». Será para algunos, porque implanta la segregación temprana, como usted ha dicho. Reválida al final de cada etapa educativa, FP básica desde los 14 años.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, señora Consejera, ese alumnado no se examina ni se evalúa en PISA. El Partido Popular pretende reducir el fracaso escolar trampeando. Con itinerarios desde tercero de la ESO hacia el Bachillerato, y me lo han oído decir más de una vez, los guapos, buenos y ricos, y hacia la FP los feos, torpes y malos. Segregar a edades tempranas es un error colosal que solo cabe interpretar en clave del sectarismo ideológico a favor de la división social.</parrafo>
        <parrafo>El Ministro Wert considera la educación y la reválida como instrumento de selección y no como herramienta de mejora; una selección que impida a muchos su acceso a la Universidad y los derive hacia la FP.</parrafo>
        <parrafo>Unas barreras académicas que vienen a unirse a las barreras económicas que ya ha puesto en marcha este Gobierno: quitar becas, ayudas al estudio, endurecer las posibilidades de acceder a las becas, aumentar el IVA en el material escolar, el subir desproporcionadamente las tasas universitarias. Menos mal que eso no ha ocurrido, algunas de estas cosas, en Andalucía, porque hay un Gobierno de izquierdas, un Gobierno en que también están los socialistas. Volver a los años sesenta, cuando a la Universidad solo iban los que tenían apellido.</parrafo>
        <parrafo>Una reforma en la que los centros dejan de ser espacios de educación para convertirse, como yo le he oído a usted decir en otras ocasiones, en franquicias. Franquicias destinadas a captar clientes, porque, para el Partido Popular, la educación es una mercancía. Una ley, como usted ha dicho, señora Consejera, que perjudica —y también lo ha dicho la portavoz de Izquierda Unida—, que perjudica y mucho al profesorado.</parrafo>
        <parrafo>Los docentes son los grandes olvidados y maltratados de la ley; la ley que supone un ataque en toda regla a los profesionales de la enseñanza, desconfiando de su criterio, recurriendo a constantes reválidas y pruebas externas, quedando reducidos a meros instructores de exámenes de los que no tienen control. Reforma que devalúa las condiciones laborales, pues abre la puerta al traslado forzoso del profesorado. El Partido Popular se empacha de hablar de autoridad del profesorado; pero, a la hora de la verdad, devalúan sus condiciones de trabajo al máximo. Está claro que para el Partido Popular el profesorado no cuenta.</parrafo>
        <parrafo>Una reforma, una ley, que tampoco cuenta con respaldo financiero: trescientos millones de euros para una reforma de este calado. Le tengo que recordar que la LOE tuvo mil cuatrocientos millones y la LEA mil quinientos.</parrafo>
        <parrafo>Para el Grupo Socialista esta ley es un nuevo fraude, una nueva mentira del Partido Popular, porque no contiene ninguna medida para aumentar la calidad de la educación; porque no es una reforma educativa, como he dicho, es una contrarreforma, que responde a un modelo ideológico de segregación en la escuela, que rompe la equidad y la igualdad de oportunidades. Un modelo para satisfacer a los sectores más radicales de la derecha; un modelo que no construye la escuela de calidad sino que recupera la mala escuela del pasado y que, además, ampara la regresión en gasto educativo que ha perpetrado Rajoy.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, como también ha dicho la portavoz de Izquierda Unida, uno más de los eufemismos del Partido Popular, porque se llama «Ley Orgánica para la Mejora de la Calidad Educativa». Desde luego, para la mejora de la calidad educativa de la escuela pública, creo que no.</parrafo>
        <parrafo>El Gobierno de Rajoy impulsa una ley que ampara el despido de más de veinte mil profesores de la escuela pública, como he dicho, cuatro mil quinientos en Andalucía; hace retroceder, como usted ha dicho, señora Consejera, un punto el PIB, del 4,9% al 3,9%, retroceso sin precedentes; y que aplica recetas de hace cuarenta años, como ya he dicho.</parrafo>
        <parrafo>En resumen, señorías, esta reforma responde a un modelo ideológico de recentralización, de aceptar la educación diferenciada para poder subvencionar a sus grupos de presión, de la desconfianza en el profesorado, de la segregación temprana, de la movilidad forzosa del profesorado, de la evaluación como instrumento de selección y no de mejora, de eliminar el fracaso escolar con mano dura y de pretender crear ciudadanos disciplinados que salgan bien en la foto PISA.</parrafo>
        <parrafo>El Grupo Socialista le pide al Partido Popular que recapacite, que dialogue, porque está completamente solo con su mayoría absoluta. Que ha conseguido por primera vez la coincidencia de los cinco sindicatos de la enseñanza, pese a sus diferencias ideológicas; que ha conseguido la primera huelga general en todas las etapas de la enseñanza; y que ha conseguido también que las dos confederaciones de padres, tanto los de la escuela pública como los de la privada-concertada, se unan en contra de los recortes.</parrafo>
        <parrafo>Y voy acabando ya, señorías, dejando claro que el Grupo Socialista siempre va a estar al lado de la comunidad educativa. En este caso está aquí la Plataforma en Defensa de la Escuela Pública, el Sindicato de Estudiantes. Y también estará con el Partido Popular. Claro que sí. Lo he dicho en más de una ocasión en esta Cámara. Estará en una reforma que no signifique pasos atrás, en el diálogo que no sea imposición, y en el pacto que no signifique la derrota del adversario.</parrafo>
        <parrafo>Y voy a acabar con un póster que es muy gráfico de la propia Consejería de Educación, que hizo en el Plan de Atención al Alumnado Inmigrante. Creo que resume los dos modelos: lo que no queremos y lo que queremos. El Grupo Socialista siempre estará con el lado..., es mi lado izquierdo, el derecho de sus señorías, con una escuela como la que representa, le digo, mi lado izquierdo. Una escuela de todos los colores. Y, por supuesto, no estará con una escuela como la de mi parte derecha, una escuela de otros tiempos en la que todos los niños eran del mismo color.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Carrillo Pérez.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, corresponde el turno al Grupo Parlamentario Popular y, en su nombre, tomará la palabra su portavoz, en este caso señora Carazo Villalonga.</parrafo>
        <parrafo>Señora Carazo, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CARAZO VILLALONGA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Consejera, señorías, invitados, buenas tardes.</parrafo>
        <parrafo>De nuevo, el Gobierno andaluz se empeña en traer a este Parlamento un debate como este, un anteproyecto de ley que, aunque nos afecta, está en estos momentos comenzando su trámite parlamentario a nivel nacional donde ustedes, a través de sus grupos, pueden y deben participar. Es tiempo de diálogo, Consejera.</parrafo>
        <parrafo>No obstante, a pesar de estas circunstancias, de sus críticas y de la falta de altura de miras que el Gobierno andaluz también en esta ocasión ha mostrado, hoy le volvemos a repetir que estamos convencidos de que el anteproyecto de ley es muy beneficioso para España y también para Andalucía. Especialmente para Andalucía, Consejera, especialmente. Es el resultado del trabajo de un Gobierno valiente y responsable que quiere atajar los problemas y las debilidades de nuestro sistema educativo avanzando en la calidad, en la calidad real, en la obtención de mejores rendimientos y resultados, y que huye de los debates ideológicos que han dificultado el avance en los últimos años.</parrafo>
        <parrafo>Le decía que Andalucía va a ser la más beneficiada. Nuestro punto de partida —la realidad que usted no menciona en ninguna de sus intervenciones, hoy ha dado algún punto— es de una clara desventaja con el resto de las comunidades autónomas. Arrojamos, desgraciadamente, peores rendimientos. Y se lo dije en la comparecencia de inicio de curso: Andalucía marca la diferencia todavía en la tasa de fracaso escolar, del 27,3%; esa tasa de abandono escolar que ha mencionado, del 34,7%, inasumible, ha dicho; el 38% de los jóvenes andaluces abandona la ESO sin obtener titulación; o el 43% es la tasa de repetidores, la más elevada de todo el territorio nacional. ¿Así podemos hablar de empleabilidad, Consejera? ¿No le parecen estos suficientes motivos para reformar, para reformular la dirección de nuestro sistema educativo?</parrafo>
        <parrafo>Tendría que estar usted contenta y esperanzada, y también mucho más tranquila, como estamos muchos andaluces, porque a ustedes como responsables y a todos, en definitiva, nos va a ayudar y mucho, para mejorar, la nueva Ley que prepara el Gobierno. Les está haciendo a ustedes sus deberes, los que no han hecho y los que han hecho mal en los últimos años, con sus leyes educativas socialistas, también la LOGSE es una ley Socialista. El Gobierno andaluz no ha tomado ni una sola medida para reformular nuestro sistema educativo, a pesar de esos resultados comentados.</parrafo>
        <parrafo>Se lo hemos dicho en innumerables ocasiones, una vez detrás de otra durante muchos años, pero ustedes no han querido dar su brazo a torcer. Han preferido trazar un camino de huida hacia adelante, de espaldas a la realidad, de espaldas a la comunidad educativa, que les demanda respuestas y soluciones, manteniendo siempre la autocomplacencia, el engaño y la improvisación.</parrafo>
        <parrafo>Hoy, de nuevo, sin rubor, dudan hasta del diagnóstico del anteproyecto de ley. ¿Pero no les parece ya bastante los datos de que disponemos sobre el grado de fracaso al que han conducido al sistema educativo español y andaluz? ¿No les avergüenza, como a nosotros, que siempre ocupemos los últimos lugares en todos los informes, especialmente su obviada y olvidada Formación Profesional, que hacía hoy usted tantas referencias? ¿No se sienten aludidos ni responsables de este fracaso? ¿No les parecen suficientes las constantes voces de la comunidad educativa, concretamente del profesorado que hoy tanto defienden, que se han venido escuchando acerca del desastre organizativo y curricular?</parrafo>
        <parrafo>Si en algo están de acuerdo todos los que conocen a fondo el sistema educativo español y andaluz es en la falta de controles de calidad y de una evaluación contrastada y veraz. Este anteproyecto trata de acabar con esta realidad. La calidad educativa debe medirse también en función de los resultados de sus estudiantes. ¿Por qué tienen tanto miedo a la evaluación, Consejera? Siempre han salido malparados, pero no se puede tener tanto miedo.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, la comunidad educativa necesita saber en qué y cómo se gasta el dinero invertido. También en educación. Ya sabemos que a esto ustedes están muy pocos acostumbrados y que no les gusta nada, pero hay que rendir cuentas. Claro que sí, hay que rendir cuentas de una gestión si es eficiente. ¿Por qué no han evaluado ustedes nunca sus programas estrella? ¿Por qué nunca han publicado sus datos? ¿Por qué nunca han querido relacionar las cuantiosas inversiones realizadas en los centros TIC, en la Escuela 2.0 o en los centros bilingües, que hoy también presumía de ellos, con los malos resultados académicos obtenidos publicados siempre por informes ajenos a su malentendida Agencia de Evaluación? ¿Por qué no utilizan a la inspección educativa para lo que debería ser, para evaluar, y no cargándole siempre con más tareas burocráticas? ¿Por qué no han evaluado tampoco con objetividad los resultados obtenidos tras el polémico y costoso Plan de Calidad?</parrafo>
        <parrafo>Mire, Consejera, hoy tiene una magnífica ocasión para anunciar la supresión del Plan de Calidad. Es una magnífica ocasión. Lo estamos esperando todos; sus socios de Gobierno también. Con ese presupuesto malgastado, ustedes podrían contratar este curso a miles de interinos —hemos mencionado a esos 4.500 interinos—. Supriman ese Plan de Calidad y no se preocupe, Consejera, la mejora de la calidad real de nuestro sistema educativo se la va a aportar la reforma del Gobierno de España que estamos preparando.</parrafo>
        <parrafo>Hablan ustedes de equidad, pero ¿cómo pueden hablar de equidad? La existencia de pruebas racionales o de trayectorias diversas..., son instrumentos habituales en todos los países de nuestro entorno. Son necesarios para adecuar la oferta formativa a las condiciones reales del alumnado. Segregación temprana es la que ustedes han practicado todos estos años de manera encubierta en las aulas andaluzas. Faltan medidas y recursos para atender a la diversidad en las aulas andaluzas, engrosando hoy muchos de estos alumnos desatendidos, abandonados por ustedes a su suerte, la tasa de abandono escolar temprano o de fracaso que padecemos.</parrafo>
        <parrafo>En este inicio de curso se repiten las quejas de familias y de alumnos. Desde Trebujena a Conil, a Garrucha, son muchas las familias que están esperando su amparo y cobijo, Consejera. No den lecciones; prediquen con el ejemplo y atiendan a la diversidad en las aulas andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>Segregación. Segregación es un modelo de falso bilingüismo implantado en Andalucía, donde una bolita en un sorteo segrega y diferencia entre los alumnos andaluces que podrán optar al bilingüismo y los que no van a poder optar nunca en su vida. Eso es segregar, discriminar, diferenciar, Consejera. Eso es segregar en las aulas andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Pero de esto ustedes no hablan, de esto ustedes no hablan; prefieren hacerlo de la educación diferenciada, ya lo hemos escuchado. Espero su segundo turno para que me lo mencione.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, Consejera, le aseguro que este debate que para usted es crucial no lo es para los andaluces. Además, Consejera, los conciertos a los poquísimos centros los han venido suscribiendo ustedes sin ningún tipo de problema, reconociendo incluso públicamente la labor realizada por alguno de ellos, hasta que han querido sacarlo ahora como un problema ideológico para tapar sus vergüenzas.</parrafo>
        <parrafo>Los pésimos resultados, sus recortes, los impagos a los centros concertados, los impagos a las guarderías, los impagos a los centros públicos que les están obligando a tapar sus vergüenzas también, Consejera, tal y como veíamos estos días. Esto es lo que nos preocupa a los andaluces, Consejera, la garantía de nuestro sistema educativo.</parrafo>
        <parrafo>Están llevando ustedes al límite al sistema educativo andaluz, pero hablan de educación diferenciada y de Educación para la Ciudadanía. Pues, mire usted, esta cuestión tampoco nos preocupa a la mayor parte de los andaluces. Ahora, en el anteproyecto, se enmarca la materia de Educación Cívica y Constitucional en el conocimiento de nuestras instituciones democráticas. Nos alejamos de esas visiones ideológicas de la Educación para la Ciudadanía. Pero a ustedes, Consejera, tampoco les convence esta asignatura; prefieren de nuevo recurrir y hablar de la memoria histórica. Qué irresponsabilidad por su parte, Consejera, y por parte del Gobierno andaluz, qué gran irresponsabilidad seguir confrontando, seguir mirando al pasado, seguir hablando del pasado. Pero no habla nada de presente y ninguna propuesta de futuro. Consejera, el debate de este anteproyecto está abierto, es momento de diálogo. Piensen en ese futuro y en el de los niños y niñas andaluces. Aporten ideas, desde la colaboración y desde la responsabilidad, para mejorarla, sí, pero en positivo. Admitiendo la necesidad y la buena dirección de la futura norma, abandonando la confrontación permanente y sus debates ideológicos…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Carazo, ruego a su señoría vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CARAZO VILLALONGA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy terminando, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Sin desatender su primera responsabilidad, Consejera, les vemos a ustedes más preocupados de otras cuestiones. El Gobierno andaluz es el competente, el responsable y el garante de la adecuada planificación de nuestro sistema educativo. Encuentre en el Gobierno de España y en su futura ley los aliados que necesitan para situar el sistema educativo andaluz donde le corresponde. Esta es nuestra verdadera preocupación y la de todos los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Carazo.</parrafo>
        <parrafo>Para cerrar el debate, tiene la palabra a continuación, de nuevo, la Consejera de Educación.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORENO RUIZ, CONSEJERA DE EDUCACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente. Muchas gracias, señora Carrillo.</parrafo>
        <parrafo>Es un placer comprobar, una vez más, el compromiso del Grupo Socialista con la escuela pública y en particular la pasión y el conocimiento de la materia que usted posee. Tiene muchísima razón. No podemos volver al blanco y negro; el futuro tiene color si la escuela tiene color, y la escuela, la escuela pública, es la que garantiza el color del futuro.</parrafo>
        <parrafo>Señora Segura, le agradezco también la exposición de muchos enfoques que comparto y que haya aportado información muy importante a la Cámara. Es verdad, creo que es un momento en el que todas las organizaciones y todos los partidos políticos que hemos demostrado con hechos, a lo largo de los últimos años, nuestro compromiso con la escuela pública estemos unidos, en este viaje contra una reforma que, si no se modifica sustancialmente, desde luego, es un ataque sin precedentes a la equidad y a la escuela pública, a la igualdad de oportunidades.</parrafo>
        <parrafo>Por eso confío en que muchas organizaciones que hoy se están organizando, que se están movilizando, con las que compartimos muchas visiones conjuntas, aunque también tengamos, como es natural, elementos de discrepancia, en el seno estricto del sistema educativo andaluz, tenemos que aparcar diferencias y unir esfuerzos para cambiar la ley. Y ojalá, de verdad, mucha energía ciudadana se concentre en el rechazo a esta reforma. Porque, a pesar de los muchos problemas que aquejan a las familias españolas, principalmente el desempleo, esta reforma no es una más. Yo creo que esta reforma educativa, junto con la reforma laboral, son las dos piezas que más van a cambiar el modelo de convivencia en nuestro país, que más van a hacer imposible o van a dificultar la superación de dificultades.</parrafo>
        <parrafo>Señora Carazo, usted critica esta iniciativa, pero su grupo la ha pedido, con lo cual, verá, intente ser coherente o ahórrese el argumento de si toca aquí hablar o no hablar de esta reforma, porque lo ha pedido también el Partido Popular y, desde luego, este Parlamento de Andalucía siempre va a estar atento a cualquier debate, y máxime a uno como este, que tiene un impacto absoluto en el futuro de nuestra Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Señora Carazo, ustedes siempre actúan igual. Primero trazan su objetivo ideológico y después buscan los argumentos para justificarlos. Y se lo digo sinceramente: por mucho que usted se empeñe, los andaluces y andaluzas saben que el sistema educativo no es un desastre total, que hemos mejorado, y muchísimos, en los últimos años. Y frente a su foto-fija, en blanco y negro, yo he ofrecido datos, y podríamos darlos hasta aburrir a esta Cámara, que corroboran que el sistema educativo andaluz funciona mejor.</parrafo>
        <parrafo>Señora Carazo, no hay color, y usted lo sabe, no hay color entre la formación y la titulación, incluso de personas de mi generación, con respecto a la titulación y la formación de las generaciones actuales. Claro que tenemos que avanzar, pero no se avanza con la marcha atrás. Y se lo digo sinceramente: todos los que añoran la escuela de los sesenta, que es el modelo que reproduce esta reforma educativa, añoran una escuela en la que solo titulaba el 30% del alumnado. Los que añoran un alumnado perfecto, un alumnado modélico en Secundaria, son los que en realidad quieren que estos alumnos con más problemas, que una ley inclusiva, como la que ahora mismo hay en vigor, que nos obliga a trabajar por cada uno de los alumnos que están en la enseñanza, simplemente quieren impulsarlos, y la mayor vía que va a encontrar el Gobierno del Partido Popular para mejorar las estadísticas es su maquillaje.</parrafo>
        <parrafo>Se lo leo literalmente, señora Carazo. El ministro Wert dice que un chico que venía titulando… O sea, un chico que titule en la Formación Profesional Básica ya no será, estadísticamente, parte del fracaso escolar. ¿Esta es la solución que tienen ustedes para mejorar los índices del fracaso escolar? ¿Eliminar y sacar por la puerta de atrás a los alumnos que tienen más dificultades? [Aplausos.] Lo reconoce el propio Ministro.</parrafo>
        <parrafo>Señora Carazo, señorías, yo lo comprendo, lo he dicho muchas veces y comprendo que en algunos momentos ustedes puedan añorar esa enseñanza de los años sesenta. Por eso se empeñan en volver a los presupuestos de los años sesenta, en volver a la reválida de los años sesenta, en volver a la desigualdad de los años sesenta. Quieren las clases sin ordenadores, como en los años sesenta, y algunos de ustedes, incluso, sí, señora Carazo, defienden, como en los años sesenta, esto de los niños con los niños y las niñas con las niñas. Es alucinante, como esa idea peregrina de españolizar a los alumnos catalanes. Yo se lo digo de verdad, si españolizar a los andaluces va a ser dejarlos sin profes, dejarlos sin becas, dejarlos sin clases de refuerzo y ponerles cuatro reválidas para conseguir prosperar, por favor, no nos españolicen a nosotros. No nos españolicen a nosotros.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Pero, fuera la ironía, qué viejos, qué retros y qué peligrosos son esos tics que aquejan al Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Señora Carazo, usted reprocha continuamente al sistema educativo andaluz los datos, por ejemplo, del informe PISA, que son más negativos y que nosotros reconocemos. ¿Por qué no lee usted todo el informe y acepta, como dice el mismo informe PISA, que Andalucía es uno de los modelos más equitativos de Europa? ¿Por qué lee usted la página 2 y se olvida de la página 3? Eso es una falta de rigor que raya el cinismo. Porque tenemos un sistema educativo con problemas, con muchas cuestiones que mejorar, pero ha hecho un esfuerzo el profesorado andaluz para pasar de una escuela elitista, de una escuela que dejaba fuera de la educación a más de la mitad de la población andaluza, a tener unas aulas en las que hoy están todos, hemos universalizado el acceso, y ahora el reto en el que muchos profesionales con ilusión todavía trabajan es el de universalizar el éxito escolar, y no vamos a renunciar a él.</parrafo>
        <parrafo>Esa es la equidad, la equidad de un sistema que, como digo, no se lea solo la página 2, léase el informe PISA completo, que lo reconoce como uno de los más equitativos de España. Y verán, señorías, el trasfondo. Lo que nosotros pensamos que hay detrás de esta reforma es convertir la enseñanza en una carrera de obstáculos que aleje al alumnado con mayores dificultades de origen, principalmente socioeconómicas, de la universidad. Curiosamente, la tasa universitaria de España todavía no supera la de la OCDE; luego eso que alegremente se dice de vez en cuando, que sobran alumnos y que hay mucha gente en la universidad... Yo, siempre que oigo a alguien decir que sobran alumnos en la universidad, se refiere a los hijos de los demás, nunca se refiere a sus hijos. Y, desde luego, esa tasa la tenemos que seguir mejorando. Y sí, todo lo que van a conseguir con estas medidas es desviar al alumnado del Bachiller a la Formación Profesional, que es lo mismo que impedir que muchos jóvenes puedan conseguir una titulación universitaria.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, el Presidente de la Junta de Andalucía, Pepe Griñán, que viene demostrando, años tras años, su compromiso presupuestario y su compromiso político con la educación pública en Andalucía, ha hablado de darwinismo social, y tiene mucha razón. Hay una concepción del mundo, detrás de esta reforma elitista e insolidaria, capaz de dejar a mucha gente en la camino, siempre, como digo, preferiblemente a los hijos de los demás, nunca a los suyos. Es capaz usted de contarle, de verdad, señora Carazo, de sentarse con un padre o una madre de una familia de clase media, trabajadora, de la que no tiene dinero para mandar a su hijo a una academia privada, y explicarles que, a partir del año que viene, su hijo, con 13 años, va a tener primero que escoger entre Bachiller y FP. Con 13 añitos, ¿vale? Y si tiene un bache en la Enseñanza Secundaria Obligatoria lo van a excluir de sus compañeros, lo van a mandar a Formación Profesional Básica, que le va a sacar de la escuela por la puerta de atrás. Siéntese usted con una madre o con un padre y explíqueles que esa es la reforma que va a mejorar la vida de sus hijos. [Aplausos.] Explíqueselo usted mirándoles a los ojos.</parrafo>
        <parrafo>Por favor, no mejoren así la enseñanza, no defiendan así la FP. Una cosa es mejorar la empleabilidad, y como le digo, hay margen para hablar y objetivos compartidos, pero una cosa es aumentar el número de alumnos en la Formación Profesional de grado medio, que, por supuesto, es un objetivo que compartimos, y otra cosa es convertir la escuela pública en una máquina de producir mano de obra barata y ciudadanía poco formada. Ahí no nos vamos a encontrar ni vamos a poder dialogar. Y le repito un dato, que es que a mí me parece que merece la pena que hablemos sobre datos concretos. Como he dicho, vamos a tener una participación activa en este debate; vamos a mandar información, informes, sugerencias al Ministerio para intentar evitar algunos de los aspectos más sangrantes.</parrafo>
        <parrafo>Los actuales programas de cualificación profesional inicial, que sí conducen a titular en ESO, como he dicho, son en torno al 40% los que terminan titulando. En las dos últimas convocatorias, porque es un programa nuevo, han salido adelante siete mil alumnos titulando con ESO.</parrafo>
        <parrafo>Señora Carazo, a mí lo que me da vergüenza es dejar a estos siete mil alumnos en la calle sin futuro y sin posibilidad. Eso no lo vamos a hacer.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Siete mil andaluces y andaluzas que, con la Formación Profesional básica, van a una vía muerta, van a un cul de sac, van a un lugar del que ya nadie se va acordar de ellos, ni siquiera la estadística de PISA.</parrafo>
        <parrafo>En fin, señoría, yo le agradezco que hoy no haya intentado achacar a la Junta de Andalucía decisiones que no hemos tomado, como acostumbra a hacer —ya se lo dije: nos duele enormemente, y es una de las pesadumbres más grandes que tiene está Consejería—; pero, desde luego, la carta de despido de los cuatro mil quinientos interinos que no se van a incorporar al sistema educativo andaluz lleva la firma de Rajoy.</parrafo>
        <parrafo>Así que asuman de una vez las consecuencias de sus decisiones y no me hable de recortes ni de falta de equidad, porque todos sabemos lo que están haciendo donde gobiernan y cuando gobiernan.</parrafo>
        <parrafo>Y no me voy a recrear en el capítulo de recortes, porque habrá ocasión de debatirlo en clave de presupuestos; pero solamente le voy a dar un ejemplo de lo que llevan haciendo durante estos meses, que es, desde luego, una demolición del apoyo a las familias, que tiene su máxima expresión en la ley, porque no hay peor forma de ayudar a una familia que no ayudar a sus hijos a garantizarle un futuro. Pero fíjense que en pocos meses han eliminado la gratuidad de los libros de texto, han disminuido el peso de la enseñanza pública, han disminuido plantilla del profesorado. Y le voy a dar ahora un dato que a mí es que me parece relevante y lo quiero decir. Mientras que un madrileño tendrá que pagar 3,80 euros casa vez que sus hijos lleven la propia comida a la escuela, en Andalucía la mitad de los niños en las escuelas comen de forma gratuita en comedores escolares. De eso también se ocupa la escuela andaluza, de eso también.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>En fin, como les decía, señorías, la verdad es que este debate es fácil que encienda y levante pasiones: es mucho lo que nos jugamos. Y, desde luego, desde la posición de los grupos y desde los partidos que llevamos muchos años apostando por la escuela pública, pues la verdad es que nos conmueve y nos estremece pensar que tantos avances se puedan ir al garete, y de ahí que tengamos que retomar, desde luego, diálogo para cambiar, pero también resistencia para impedir que estos retrocesos tan amplios puedan ver la luz. No queremos confrontar con el Gobierno del Partido Popular, y menos en materia educativa; pero parece que el Gobierno del Partido Popular quiere confrontar con la escuela pública.</parrafo>
        <parrafo>Como ya he dicho, vamos a dialogar, a remitir propuestas e informes hasta el último minuto con el objetivo de cambiar los aspectos más regresivos de la nueva ley. Lo hemos sabido hacer aquí, en Andalucía, y los invito a que nos ayuden. No tienen que practicar un seguidismo absoluto siempre a las decisiones de su partido en el Gobierno. Sintonicen con Andalucía, que tiene una especial sensibilidad hacia la educación pública y que siempre va a practicar una defensa cerrada de esa gran palanca generadora de igualdad.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, termino ya.</parrafo>
        <parrafo>La reforma educativa no es una obra menor. La reforma afecta a los pilares, es más una demolición que una reforma. Y, desde luego, la comunidad educativa andaluza, con su Gobierno progresista a la cabeza, no va a dar licencia para acometer una obra semejante.</parrafo>
        <parrafo>Señores del Partido Popular, miles de familias están perdiendo sus viviendas, o el valor de sus viviendas, mientras la banca consigue salvar sus pérdidas a costa de los presupuestos públicos; miles de trabajadores han sido expoliados de sus derechos con una reforma laboral que ni la gran patronal soñaba haber visto nunca en vigor; miles de andaluces han perdido su empleo; miles de pequeñas empresas están cerrando sin haber especulado jamás, sin haber evadido capitales jamás, sin haber incumplido sus obligaciones fiscales jamás.</parrafo>
        <parrafo>La educación pública, universal y gratuita es el gran patrimonio de todos los españoles y un verdadero tesoro para los andaluces que nunca disfrutaron de ella. Por favor, en este país, donde ya parece que no se respetan los derechos de los padres, por favor, respetemos los derechos de los hijos. La educación es la única y gran herencia que millones de jóvenes van a recibir. No los privemos también de ella.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

