<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>19</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 11</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>15</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Mujer, Política presupuestaria, Presupuesto regional, Trato cruel y degradante, Violencia doméstica, Ayuda a las víctimas</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000242</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a protección contra la violencia de género y asistencia a víctimas (pág. 47).</extracto>
    <proponentes>la Ilma. Sra. Dña. María Nieves Masegosa Martos, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Nieves Masegosa Martos, del G.P. Socialista. D. Emilio de Llera Suárez-Bárcena, Consejero de Justicia e Interior.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero. Su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>Siguiente pregunta, dirigida a la Consejería de Justicia e Interior, relativa a protección contra la violencia de género y asistencia a víctimas, formulada por la diputada del Grupo Parlamentario Socialista, doña María Nieves Masegosa Martos. Señora Masegosa Martos, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MASEGOSA MARTOS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, trabajar por y para la eliminación de la violencia de género ha sido y sigue siendo un objetivo totalmente prioritario del Partido Socialista, y también lo ha sido, y lo va a seguir siendo, con seguridad, para el Gobierno de la Junta de Andalucía. Y ese objetivo y compromiso se ha visto reflejado claramente, o se está viendo reflejado claramente, en el proyecto de presupuesto de nuestra Comunidad, que ahora mismo estamos, o que vamos a debatir en breve, con un incremento sustancial en las partidas destinadas a políticas de igualdad y también a la lucha contra la violencia de género en el ámbito de la Consejería que usted dirige. Por el contrario, nuevamente tenemos que lamentar la política errática, pero continua, de recortes que está manteniendo el Gobierno de la Nación, el Gobierno del Partido Popular, que lo que realmente persigue al amparo y con la excusa de la crisis económica son recortes que son puramente ideológicos; recortes ideológicos que están y han llevado a eliminar de sus presupuestos el Fondo Estatal para el Programa de Reeducación de Maltratadores, un fondo que nosotros seguimos considerando vital para cumplir con nuestra obligación moral y política de erradicar la violencia de género. Por eso, señor Consejero, ¿qué valoración hace el Consejo de Gobierno del incremento de la partida para la protección de la violencia de género y asistencia a víctimas en el actual proyecto de presupuestos para nuestra Comunidad? ¿Y se puede estimar el número de personas que pueden verse beneficiadas con ella?</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Masegosa Martos.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DE LLERA SUÁREZ-BÁRCENA, CONSEJERO DE JUSTICIA E INTERIOR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Masegosa, me alegra ver que compartimos la preocupación por las políticas de igualdad y las políticas sociales, como no podía ser de otra manera.</parrafo>
        <parrafo>La asistencia a las víctimas de delitos ha tenido una importante reformulación en esta legislatura, donde se configura una nueva dirección general, con nombre propio, y en el seno y la vinculación con Justicia e Interior, que se llama así: De Violencia de Género y de Asistencia a las Víctimas.</parrafo>
        <parrafo>Para 2013, la Consejería va a mantener todos los recursos que ponemos a disposición tanto de las personas víctimas de delito, como muy especialmente de las personas que sufren..., de las mujeres que sufren la violencia de género.</parrafo>
        <parrafo>Así, vamos a mantener los puntos de coordinación de las órdenes de protección, un servicio que fue pionero en España, cuando lo estableció Andalucía en el año 2009; el Servicio de Atención a las Víctimas de Andalucía, los SAVA, que en 2011 atendió a cerca de diez mil personas; el turno de oficio, especializado en violencia de género, en el que unos tres mil letrados ofrecen sus servicios; mantener el funcionamiento de los 18 juzgados exclusivos de violencia sobre la mujer y 73 especializados en régimen de compatibilidad; mantener las ocho unidades de valoración integral de violencia de género, que constituyen todo un hito de la lucha contra la erradicación de este tipo de violencia; además de los puntos de encuentro familiar, que atienden a los hijos de víctimas de la violencia de género y parejas en conflicto, que contamos con 10 centros, ocho por provincia, más dos en Algeciras, en El Campo de Gibraltar y en Marbella... E incluso se ha duplicado aquí, en Sevilla, recientemente, ante la lista de espera, un nuevo centro dentro de la propia capital.</parrafo>
        <parrafo>También mantenemos la Unidad del Cuerpo Nacional de Policía adscrita a la Junta de Andalucía, atendiendo cuestiones de violencia de género.</parrafo>
        <parrafo>Y nos ocupamos, a través de la Escuela de Seguridad Pública de Andalucía, de la formación, hasta la fecha, de 3.300 policías locales en materia de violencia de género; formación en violencia de género, que también aportamos a jueces y fiscales, de manera tal que el presupuesto es el reflejo de nuestros compromisos, de nuestras firmes convicciones...</parrafo>
        <parrafo>Y un dato — en mi opinión, muy relevante— es la voluntad del Presidente de la Junta de Andalucía de mantener la lucha por las políticas sociales y mantener el apoyo a las víctimas de delitos, y especialmente a las mujeres que sufren violencia de género.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero. Su tiempo, además, ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>Señora diputada.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MASEGOSA MARTOS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, gracias. Muchas gracias por su explicación, y, en nombre del Partido Socialista, del Grupo Socialista, trasladarle que, desde luego, estamos completamente convencidos de que con este presupuesto tenemos y debemos dar respuesta a esa convicción que hemos dicho de este grupo parlamentario, de este partido, y también de una demanda social para una mejor protección, una seguridad, más ayuda y, sobre todo, la recuperación de las víctimas de violencia de género.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

