<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>14</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 8,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>27</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Comunidad Autonóma, Estado regional, Recesión económica, Estado del bienestar</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000124</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a la eficacia del Estado autonómico (pág. 44).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Francisco José Álvarez de la Chica, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Francisco José Álvarez de la Chica, del G.P. Socialista. D. José Antonio Griñán Martínez, Presidente de la Junta de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>La siguiente pregunta dirigida al Presidente de la Junta de Andalucía es del Grupo Parlamentario Socialista, y es relativa a eficacia del Estado autonómico. Para formularla tiene la palabra su portavoz, el señor Álvarez de la Chica.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente de la Junta de Andalucía, nuestra Constitución de 1978, vigente, estableció como resultado del consenso de la tradición española un modelo de convivencia que usted ha calificado en muchas ocasiones de éxito colectivo. Este modelo aunó el nuevo modelo de sociedad, el Estado del bienestar, junto a un nuevo modelo de Estado, el Estado de las autonomías. Este último, junto al primero, convertidos hoy por la derecha española en los grandes culpables de los grandes males de España. Nada nuevo, pues.</parrafo>
        <parrafo>Ya en 1978, en pleno debate constituyente del Título VIII de la Constitución, fue cuestionado por quienes después resultaron ofrecerse como presidentes de alguna comunidad autónoma, pero que antes habían votado en contra, bajo el argumento de los graves peligros que traería para la unidad nacional.</parrafo>
        <parrafo>La derecha sí ha elaborado una ecuación tan diabólica como falsa: hay que revisar el error histórico de la transición porque el Estado del bienestar es caro e insostenible. Por dos razones: se da demasiado a los que no tienen oportunidades, y, esto, además, en manos de las autonomías, se convierte en un despilfarro. Lo que conduce a ese dogma, que hoy está vigente por parte de la derecha española, de que hay que recortar el Estado del bienestar, y, en consecuencia, claro está, el Estado autonómico.</parrafo>
        <parrafo>Así las cosas, no sorprende que Esperanza Aguirre, por ejemplo, haya dicho que el Estado autonómico ha fracasado y que la autonomía andaluza fue un error histórico. Pero también el señor Feijoo ha señalado que Galicia, Cataluña y País Vasco son diferentes, y que merecen un trato institucional distinto. El señor Mas ha dicho recientemente también que las autonomías son una ficción. Los extremos, otra vez más, están muy cerca, demasiado cerca. Porque cuando el nacionalismo inverso aprieta, el periférico se separa.</parrafo>
        <parrafo>Además de esto, algunos nacionalistas y dirigentes del Partido Popular han atacado con frecuencia y despreciado de forma reiterada al pueblo andaluz cada vez que les ha convenido señalar la falsedad de que aquí vivimos a costa del resto de España. Otra vez juntos, qué paradoja, los que no apoyaron a Andalucía para su autonomía y los que sí ven con arrogancia hechos históricos, para, como siempre, seguir mirándonos por encima del hombro.</parrafo>
        <parrafo>Andalucía es hoy, si cabe, un escenario más incómodo para la derecha, probablemente porque muchos dirigentes de aquí y de allí en el fondo piensan que nuestra autonomía es un anacronismo, y que si se hubiera impedido a tiempo les habría evitado el bochorno histórico de ocupar treinta años consecutivos el ser oposición.</parrafo>
        <parrafo>De alguna manera, casi sin darse cuenta, el Partido Popular en Andalucía ha pasado ya a la historia de nuestro hecho diferencial histórico por méritos propios. Es posible que ese récord de proporciones épicas le lleve también a un delirio galopante, como el que, en ocasiones, ha señalado el señor Zoido, capaz de pedir un rescate político, muestra más que evidente de la impotencia y el fracaso de diez trienios.</parrafo>
        <parrafo>Junto a esto, cabe preguntarse: ¿la autonomía ha sido y es buena para el pueblo andaluz? Estos treinta años son los únicos de los últimos dos siglos en los que Andalucía ha conseguido mejorar y no separarse de los indicadores sociales y económicos del resto de España. Y es cierto que esta tarea aún no ha concluido y que nuestros importantes logros nos sitúan ante un panorama también de importantes retos.</parrafo>
        <parrafo>Un rápido repaso a algunos datos evidencia que el punto de partida de Andalucía en 1981 era pavoroso con respecto a otros territorios de España. Lo que hoy nos resulta cotidiano era sentido como inalcanzable por el pueblo andaluz: decenas de miles de familias sin asistencia sanitaria; centenares de miles de ciudadanos sin agua potable o saneamiento; casi una tercera parte de los andaluces a más de hora y media de un centro hospitalario; las ocho provincias andaluzas entre las diez primeras con más analfabetos de España —y las tres primeras: Jaén, Granada y Almería—; seis veces más analfabetos que el País Vasco, cuatro veces más que Madrid, y uno de cada tres analfabetos españoles era andaluz; dos millones de andaluces habían tenido que emigrar huyendo de la miseria y la falta de oportunidades, porque nuestra estructura productiva era semejante a la de cualquier país del tercer mundo.</parrafo>
        <parrafo>Treinta años después, cualquiera de estos indicadores se ha recortado de manera significativa y rotunda. Nuestra población activa cualificada se ha multiplicado por cuatro. Hoy tenemos 2.633 kilómetros de autovía, que no es ni más ni menos que quince veces más de los que había entonces. El número de profesores y centros de Secundaria se ha multiplicado por siete. El número de titulados universitarios, por cinco. Hoy, el 68% de los jóvenes andaluces tiene Educación Secundaria Superior, cuando, entre sus padres y abuelos, solo se alcanzaba el 7%. La esperanza de vida de un andaluz es semejante a la media de España. Y, hoy, afortunadamente, el 95% de los andaluces está a menos de media hora de un centro hospitalario. También es motivo de orgullo y satisfacción para los andaluces que nuestra red hospitalaria, por primera vez en nuestra historia, se encuentra por encima de territorios históricamente más prósperos como Cataluña y Madrid.</parrafo>
        <parrafo>Esto, junto a otras circunstancias relevantes, contribuyó a que el pueblo andaluz dijera basta, y se lo dijera a sí mismo y al resto de España. Por eso hoy es bueno recordar que nuestro país, en los escasos momentos de protagonismo democrático en los dos últimos siglos, siempre ha optado por un Estado políticamente descentralizado. Y el hecho autonómico en España forma parte inequívoca de la definición constitucional del Estado. Democracia y descentralización política son conceptos que van unidos. Autonomía para convivir con lo común y con lo distinto, autonomía para salvaguardar la unidad de España, y, sobre todo, para convivir juntos y en paz.</parrafo>
        <parrafo>La alternativa al Estado autonómico no es para el Partido Socialista ni la recentralización ni el inmovilismo. Nuestro concepto de Estado autonómico es incompatible con los privilegios y con la desigualdad, aunque bien es cierto que el proceso constituyente no lo salvaguardó del todo. Fue el pueblo andaluz, quien, cansado de caminar siempre detrás, se ganó el derecho a caminar al lado de los demás, dueño de su destino y de su capacidad de decisión.</parrafo>
        <parrafo>Ahora, las importantes dificultades económicas no deben ser la coartada ni el combustible para poner en crisis el Estado autonómico, que, con sus fallos y deficiencias, ha sido el mayor artífice de las prestaciones del Estado del bienestar y responsable, en buena medida, de la disminución de las distancias y desigualdades entre los territorios de España.</parrafo>
        <parrafo>Usted, señor Presidente, ha señalado como prioritarios el empleo y la recuperación económica, además de mejorar la articulación y funcionamiento del Estado autonómico, y abordar, con el máximo consenso, las políticas de austeridad y los retos de país ante la Unión Europea y la Comunidad Internacional.</parrafo>
        <parrafo>El camino señalado, del federalismo cooperativo, por usted puede ser, sin duda, sobre la base del indiscutible consenso, un buen camino que puede contribuir a mejorarlo, a consolidarlo y a profundizar en él, también a crear cauces de mejor cooperación y más eficientes entre las comunidades autónomas; más y mejor relación horizontal que evite circunstancias como la evidencia de que los recortes y los problemas verticales han sido diez veces superiores en recursos al Tribunal Constitucional en España, en los últimos treinta años, que los que han sucedido en la República Federal de Alemania.</parrafo>
        <parrafo>Baste señalar algunos datos de proximidad: la Conferencia de Presidentes es tan reciente que solo se ha reunido cuatro veces en la historia de España, ni mínimamente está enunciada en una ley; o que el Senado en nada se parece a una Cámara de representación territorial.</parrafo>
        <parrafo>Ante esta realidad palmaria, la derecha no puede seguir mirando a la realidad que hay delante por el espejo del retrovisor.</parrafo>
        <parrafo>Es por eso, señor Presidente, que el Grupo Socialista, después de este tiempo transcurrido, le solicita su opinión sobre cómo, a su juicio, ha mejorado el autogobierno la calidad de vida del pueblo andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Álvarez de la Chica.</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente de la Junta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente. Señor Álvarez de la Chica.</parrafo>
        <parrafo>Me van a permitir que empiece con algo que me parece particularmente relevante y que ocurrió el lunes pasado en la reunión que tuvo la Vicepresidenta del Gobierno con los consejeros y consejeras de Presidencia para preparar la Conferencia de Presidentes del próximo día 2.</parrafo>
        <parrafo>En esa reunión, empezó la Vicepresidenta diciendo: «Las comunidades autónomas no son el problema sino la solución». Supongo que a sus señorías les sonará esta frase, que agradezco sinceramente, y que tantas y tantas veces hemos expresado en esta tribuna y en muchas otras, los socialistas: las comunidades autónomas no somos el problema sino que queremos ser parte de la solución. Por eso, en vísperas de la Conferencia de Presidentes, me parece muy importante destacar esta frase, porque nos está señalando quizás el clima que deberíamos encontrarnos el próximo martes.</parrafo>
        <parrafo>Atrás queda aquella desafortunada censura de las comunidades autónomas, esos hombres de negro, esa culpabilización de las comunidades autónomas, o esa forma irresponsable en que se hizo la crítica del Estado autonómico, y lo convirtió en una especie de chivo expiatorio de la crisis. Y yo repito lo que me han oído muchas veces: que el modelo territorial ha sido una historia de éxito, de éxito de todos los españoles, vivamos donde vivamos; del salto cualitativo y cuantitativo que hemos experimentado en la economía española, pero también responsable de esa conjunción de políticas entre el Estado y las comunidades autónomas que han dado vida y han hecho intenso un Estado de Bienestar que nunca habíamos conocido.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, estoy hablando de un modelo de Estado que ha funcionado, y es verdad, es verdad que este modelo de Estado no está cerrado y que, cuando lo miran, unos piensan que hay que cerrarlo de una manera y otros, que hay que cerrarlo de otra forma. Y yo lo que creo es que hay que establecer ya un consenso básico para cerrarlo en un modelo que sea consensuado por todos. Y ese modelo lo primero que tiene que garantizar es la igualdad de todos los españoles, lo primero. Lo primero e inexcusable: la igualdad de todos los españoles vivan donde vivan. Respeto a la diversidad, sí; respeto a la desigualdad, ninguno. Por lo tanto, igualdad de todos los españoles con una política que fortalece el entendimiento, la cooperación y la lealtad mutua, y que tenga un punto de encuentro permanente de todos nosotros en el Senado.</parrafo>
        <parrafo>Y ustedes saben perfectamente que es absurdo que los presidentes de comunidades autónomas, cuando quieran relacionarse con la..., bueno, cuando van a Madrid, simplemente, la capital del Estado, tengan que ir a un hotel a dar una conferencia porque no tienen el punto donde pueden discutir. Es necesaria la Conferencia de Presidentes, lleva razón el señor Álvarez de la Chica, se ha reunido poco. Tenemos la oportunidad el día 2 y no podemos desaprovecharla.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros vamos a presentar un documento en donde el objetivo fundamental es ese, cooperar. ¿Para qué? Para garantizar la igualdad, el crecimiento económico y el empleo. Ese es para mí el objetivo de la Conferencia de Presidentes, y no debe haber otro. No debemos enredarnos en debates que no aporten nada.</parrafo>
        <parrafo>Creo que todos estamos allí para decir: vamos a hacer una España más intercomunicada, vamos a eliminar duplicidades si las hay, vamos a favorecer la unidad de mercado, vamos a favorecer procedimientos compartidos. Pero, sobre todo, vamos a favorecer crecimiento económico y creación de empleo, porque estamos sometidos a unas reglas, las de la estabilidad, que no se compadecen o se acuerdan del segundo concepto: estabilidad y crecimiento. Y, por lo tanto, vamos a pedir una política de crecimiento.</parrafo>
        <parrafo>Nos preguntan también en esa Conferencia por Europa. Bueno, yo, simplemente, quiero alertar hoy aquí de que en noviembre, a finales de noviembre, va a haber un Consejo Europeo fundamental en el que se van a debatir las perspectivas financieras de la Unión Europea, y ahí nos va a afectar de dos maneras a Andalucía: una primera, por la política de cohesión, los fondos estructurales, que exigen unas medidas de transición para aquellos que hemos pasado de ser regiones de convergencia a regiones de competitividad. Y hay que crearlos y hay que dotarlos. Y mis temores son lo que vengo leyendo en algunas partes, de que, efectivamente, ese norte..., porque aquí no se crean ustedes que ese debate norte-sur es España; es que el norte de España es el sur de Europa, y debía empezar a aprenderlo ese norte de España que se cree muy superior al sur. El norte de España es el sur de Europa [aplausos]. Y, por lo tanto, tengamos en cuenta también las políticas de cohesión aquí, en España, y en Europa, porque los argumentos que oigo aquí los oigo también en Europa cuando se reúne la señora Merkel con el Presidente de Holanda o el de Finlandia. Y hay que terminar con esa teoría de que la cohesión es irrelevante en el proceso de constitución europea. Es imprescindible.</parrafo>
        <parrafo>Y lo segundo es la PAC. Pero debemos defender primero de todo la agricultura mediterránea. Ya está bien de defender una agricultura continental que es minoritaria en eficiencia y en productividad en Europa. La agricultura productiva: no tener tierras, sino cultivarlas; diversificada, capaz de fijar la población al territorio, impulsar desarrollo rural, conservar el medio ambiente. Agricultura mediterránea que abra paso también a una política imprescindible de intervención en los mercados. Y la Unión Europea también tiene que saber que hay momentos en que hay que intervenir en los mercados porque los precios —y se conspira contra los precios, señorías— pueden arruinar a los agricultores.</parrafo>
        <parrafo>Políticas activas de empleo, políticas de infraestructuras, mantenimiento del modelo social.</parrafo>
        <parrafo>Y termino: el mayor error, el mayor error que podríamos cometer es convertir la Conferencia de Presidentes en un debate sobre el soberanismo. No se trata de debatir sobre soberanismo ni tampoco de hacer un bloque contra el soberanismo, porque este no es el objetivo de la Conferencia de Presidentes. Su razón de ser, la verdadera razón de ser, aquella por la que yo pedí su convocatoria, es cooperar entre todos, entre todos, para recuperar la senda de crecimiento económico y facilitar la creación de empleo en España y en Andalucía. Lo que yo pretendía era eso, y eso es lo que debe ser la Conferencia.</parrafo>
        <parrafo>El Gobierno andaluz va a analizar el lunes, en una reunión de Consejo de Gobierno, los pormenores de esas políticas que se pueden o de las que podemos hablar en la Conferencia, pero, sobre todo, defensa de la cohesión de España, defensa del modelo autonómico, necesidad de fortalecer la cooperación y avanzar en la recuperación económica y en la creación de empleo.</parrafo>
        <parrafo>Es una buena oportunidad la Conferencia para defender el perfeccionamiento de la España autonómica, su cierre, un cierre armónico que nos contente a todos. Aprovechemos, por lo tanto, la oportunidad para sumar, para compartir, en defensa de la igualdad de todos los españoles y en la lucha por el empleo.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

