<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>14</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 8,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>27</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Organización deportiva, Pago, Apoyo económico</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000136</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a los impagos a las federaciones deportivas (pág. 66).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. José Jesús Gázquez Linares, del G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>D. José Jesús Gázquez Linares, del G.P. Popular Andaluz. D. Luciano Alonso Alonso, Consejero de Cultura y Deporte.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Fernández.</parrafo>
        <parrafo>La siguiente pregunta, y última de este punto del orden del día, relativa a impagos a las federaciones deportivas, va dirigida al Consejero de Cultura y Deporte, es del Grupo Parlamentario Popular, y la formula su diputado, señor Gázquez Linares.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GÁZQUEZ LINARES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, mi pregunta no va a entrañar sorpresa alguna esta tarde, ni en el plenario ni en usted, ya que he tenido la oportunidad de recordárselo en la última Comisión de Cultura y Deporte, que celebramos el mes pasado.</parrafo>
        <parrafo>¿Cuándo va a pagar la Consejería el dinero que les debe a las federaciones deportivas?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ALONSO ALONSO, CONSEJERO DE CULTURA Y DEPORTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, el objetivo prioritario de un gobierno de progreso es incrementar la práctica deportiva. En la pasada legislatura un 4% más la aumentamos. Nuestros grandes aliados fueron las federaciones deportivas andaluzas. Pero como somos lo que hacemos y no lo que decimos, ahí van algunos datos de la pasada legislatura.</parrafo>
        <parrafo>En cuatro años, 25 millones de subvenciones directas; mil instalaciones deportivas se hicieron nuevas, de lo cual esta Consejería pagó 200 millones; 1.300 eventos deportivos; 400.000 euros anuales pagamos a las sedes federativas; becas de deportistas de alto rendimiento. Y en este momento nos encontramos que debemos el 25% de las últimas subvenciones y tenemos que seguir sacando, con la brevedad mayor posible, una nueva convocatoria.</parrafo>
        <parrafo>Son unos buenos aliados y me gustaría tener los recursos suficientes para pagar lo antes posible.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor diputado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GÁZQUEZ LINARES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Estaba completamente seguro, señor Consejero, de que usted no le echaría la culpa de estos impagos a Rajoy, impagos que vienen produciéndose desde hace varios..., fruto del modelo de financiación que tanto celebró el señor Griñán junto con sus amigos, el señor Montilla y el señor Zapatero. Y que hoy, al parecer, dicen ustedes que ya no les sirve.</parrafo>
        <parrafo>Estos impagos, señor Consejero, señorías, suponen que muchas competiciones, muchas actividades, que ya estaban previstas, no podrán desarrollarse, y supondrán que muchos trabajadores serán despedidos. Y si me permite, dos consecuencias terribles: la primera, más de 15.000 clubes van a desaparecer si no se pone remedio y más de 400.000 personas federadas pueden llegar a dejar de hacer deporte. El Plan de Infraestructuras Deportivas no se podrá ejecutar al cien por cien. Las convocatorias en materia de deporte y subvenciones sufren un retraso que es inconcebible. Y, quizás, si me lo permite, con todo respeto, Consejero, esta consideración yo creo que es la más grave: la Junta de Andalucía está, con estos impagos, condenando a los clubes a desaparecer, ya que si los clubes no reciben el dinero de las federaciones, y si estas no lo tienen transferido obviamente no podrán entregarlo a estos clubes, se pone en riesgo la supervivencia del deporte base.</parrafo>
        <parrafo>Espero, señor Consejero, que sepan aprovechar bien la ayuda que vendrá del Fondo de Liquidez Autonómica, fíjese, creado por el señor Rajoy, al que en este plenario tanto se le detesta. Ustedes no recortan, directamente lo que hacen es no pagar.</parrafo>
        <parrafo>Y para concluir, imiten ustedes, precisamente, a esa persona que cada Pleno, cada quince días, sale a relucir, al señor Rajoy. Rajoy dicen ustedes que reduce. Y yo le digo: pero todo lo demás, señoría, lo paga. Algo que lamentablemente la Junta de Andalucía no hace.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor diputado.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ALONSO ALONSO, CONSEJERO DE CULTURA Y DEPORTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Me resulta curiosa la defensa que hace usted del Gobierno de la Nación, al que yo no he citado, cuando ese ministro ilustre del Gobierno de Rajoy, el señor Wert, ha anunciado hace tres días que se reduce el 50% de las subvenciones a todas las federaciones de este país. Y les dice, además, que las pequeñas o se asocian o desaparecen. Resulta curioso. Que ha subido el IVA del 8 al 21%, dígales usted ahora a las federaciones y a los clubes si van a pagar un 13% más en alquiler de pabellones, de piscinas, de pistas y demás instalaciones deportivas. Pregúnteselo y explíqueselo, porque ellos no lo entienden.</parrafo>
        <parrafo>Yo solo le voy a decir a usted una cosa: haremos un esfuerzo presupuestario, y seremos capaces de devolver a las federaciones lo mucho que nos dan en Andalucía. Pero yo no bajaré más del 20%, aunque nada se pueda contemplar hoy con los ojos del ayer porque la situación económica no es la misma.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

