<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>33</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 18</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>14</dia>
    <mes>marzo</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Ordenación hidráulica, Ordenación hidroagrícola, Provincia de Huelva, Suministro de agua</materias>
    <numero_expediente>9-13/POP-000090</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a las obras para el abastecimiento de agua al Condado de Huelva y el entorno de Doñana (pág. 106).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. Dña. Josefa Vioque Zamora y D. José Juan Díaz Trillo, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. José Juan Díaz Trillo, del G.P. Socialista. D. Luis Planas Puchades, Consejero de Agricultura, Pesca y Medio Ambiente.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—La siguiente pregunta, también dirigida al Consejero de Agricultura, en este caso es del Grupo Socialista, y relativa a las obras para el abastecimiento de agua al Condado de Huelva y el entorno de Doñana. La formula el diputado señor Díaz Trillo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DÍAZ TRILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidente. Señorías. Señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Usted conoce bien la provincia de Huelva y desde hace mucho tiempo. Sabe usted por tanto que tenemos dos recursos naturales que la hacen singularmente fértil y diversa: el sol y el agua.</parrafo>
        <parrafo>Cierto que el primero es infinito, pero el segundo es finito, y necesita de una adecuada y justa administración y también  de una oportuna planificación. Yo añadiría, después de lo que he podido oír esta mañana, que también de una ejecución compartida. No hay nada que haga más daño a la política que buscar, en este caso, una conducción en el ojo ajeno y no ver la falta de tendido eléctrico o cualquier otro informe medioambiental necesario, por parte del ministerio, en el ojo propio.</parrafo>
        <parrafo>No quiero entrar ahí, me parece que es un camino que daña mucho, como le digo, a la política.</parrafo>
        <parrafo>La comarca de Doñana y la limítrofe del Condado de Huelva, sabe usted que la sangre tiene, si cabe…, perdón, la sangre, el agua, le iba decir tiene un valor añadido, pensaba en una metáfora que podíamos decir que el agua es la sangre de Doñana. Y en ese sentido preservar, precisamente, ese recurso, tiene otro valor añadido para la salud ecológica de este lugar, tan emblemático para toda Europa, que por cierto tiene una buena salud ecológica, gracias a la Junta de Andalucía, como informan los expertos; pero también la salud económica y social es importante. Y ahí contribuye esta agua o esta sangre de Doñana y del entorno, como puede ser el Condado.</parrafo>
        <parrafo>Tienen ustedes dos retos fundamentales en este momento para preservar aún más ese recurso, y que yo creo que van a convertir también en el horizonte de Doñana, del Condado, en un horizonte medioambientalmente despejado. Me estoy refiriendo primero a la ordenación de la corona forestal. Un hito, auténticamente un hito sin precedentes en toda Europa y además con un compromiso y una responsabilidad por parte de instituciones, administraciones, organizaciones, y también organizaciones ecologistas, comprometidas con resolver un problema capital.</parrafo>
        <parrafo>Y por último, y es la pregunta que quiere hacer este grupo parlamentario, otro hito, no menos importante en este caso, la transferencia o la transfusión, si usted me permite seguir con esta metáfora, de casi cinco hectómetros cúbicos al año, desde la cuenca del Atlántico a la del Guadalquivir, a través de una obra a punto de empezar, si no me equivoco, pero queríamos conocer detalle, porque ambas iniciativas, ambos proyectos, el de la ordenación de la corona forestal y esta obra, tan importante también para esa salud económica y social, van a permitir que en un horizonte —yo creo que cercano— podamos disfrutar aún más de esa fertilidad, de esa prosperidad y de esos valores medioambientales de esta zona de Huelva, como creo que de toda la provincia. También en el Andévalo llegará el agua necesaria y justa. Eso espero.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Díaz Trillo.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLANAS PUCHADES, CONSEJERO DE AGRICULTURA, PESCA Y MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>No le extrañará a su señoría que coincida enteramente con la reflexión que ha efectuado, tanto en lo que se refiere al valor de Doñana como monumento de biodiversidad andaluz, español, universal, y al mismo tiempo con la importancia del agua y del entorno de Doñana para preservar la biodiversidad y para preservar a las personas también, a los que habitan allí, a los agricultores, a quien quiere efectuar una actividad legítima y honesta para ganarse la vida y para crear empleo para los demás.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, como usted decía, la ordenación de la corona norte constituye una prioridad personal de este consejero, y me he comprometido con la plataforma a que podamos trabajar en este sentido, y estamos trabajando ya en la Consejería para culminarla. Y asimismo la obra a la que se refiere la pregunta que usted formula, que forma parte de las actuaciones que son necesarias para dar cumplimiento al acuerdo adoptado de transferir 4,99 hectómetros cúbicos al año, desde la cuenca Atlántica andaluza, hasta la cuenca del Guadalquivir.</parrafo>
        <parrafo>Dicho acuerdo conlleva una actuación complementaria que fue declarada interés general del Estado, destinada a mejorar y consolidar los regadíos de la Comunidad de Regantes de El Fresno. Y por nuestra parte, la Comunidad Autónoma de Andalucía, como tuve ocasión de comunicar personalmente a los miembros de la plataforma de regantes, recientemente, vamos a ejecutar y a iniciar esta obra, que es la construcción de una tubería de 18 kilómetros que conducirá el agua desde la balsa de Lucena a La Palma del Condado, mejorando el abastecimiento a la Mancomunidad del Condado de Huelva. Se licitó en el año 2001, tiene un importe de 12,6 millones de euros. Y esperamos ejecutarla en un plazo de veinte meses, que se iniciarán en esta primavera con los trabajos, con dos fines: mejorar la garantía de suministros a los 13 municipios de la Comarca del Condado, 81.000 habitantes; y asimismo, como su señoría indicaba, y para mí también es una máxima preocupación, mejorar el equilibrio hídrico del entorno natural del Parque Nacional de Doñana, sustituyendo en una parte el riego por aguas subterráneas, con aguas superficiales, de forma que podamos preservar el medio ambiente y posibilitar también actividad económica, que me parece de una máxima importancia para aquella zona, para Huelva y para el conjunto de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

