<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>16</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 9</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>11</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Asistencia sanitaria, Enfermedad infecciosa, Vacunación</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000163</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a la campaña de vacunación de la gripe para la temporada 2012-2013 (pág. 57).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Jesús María Ruiz García, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Jesús María Ruiz García, del G.P. Socialista. Dña. María Jesús Montero Cuadrado, Consejera de Salud y Bienestar Social.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Consejera, lo siento. Su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Siguiente pregunta, dirigida, asimismo, a la Consejería de Salud y Bienestar Social, relativa a la campaña de vacunación ante la gripe para la temporada 2012-2013 y que formula el diputado del Grupo Parlamentario Socialista don Jesús María Ruiz García.</parrafo>
        <parrafo>Señor Ruiz García, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente. Señorías. Señora Consejera. Buenas tardes.</parrafo>
        <parrafo>Como probablemente todo el mundo sabe, la gripe es un grave, un importante problema de salud pública, causa de enfermedades graves y de mortalidad. Estamos hablando, por tanto, de vida humana, especialmente en la población de alto riesgo. La población afectada habitualmente oscila entre el 5% y el 10% en grandes poblaciones abiertas y se eleva hasta el 50% en poblaciones cerradas —residencias, colegios, etcétera—.</parrafo>
        <parrafo>Pero, además, la gripe tiene efectos económicos y sociales muy importantes. Es una causa muy importante de bajas de incapacidad laboral, hasta el 18% del total de las incapacidades laborales, con una media de baja de siete días, y supone entre setecientos millones de euros —estoy hablando con datos de la pasada temporada— y mil millones de euros. Por tanto, supone un coste para las arcas públicas, ahora que estamos inmersos en los debates de financiación pública. Además, supone también un alteración de los servicios sanitarios, porque aumenta la frecuentación, y altera también otros ámbitos: el ámbito educativo, el sistema de dependencia, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>El mejor abordaje para combatir la gripe es la prevención a través de las campañas de vacunación. Estamos hablando de una reducción importante de la mortalidad, de hasta el 80%; de una disminución en los ingresos hospitalarios de hasta el 60%; y, por tanto, hablamos de más salud, de menos riesgos, de menores costes económicos, sociales, y de menores costes sanitarios. Hablamos, por tanto, de inversión pública, señorías, es decir, emplear dinero público en el sistema sanitario público para mejorar la salud de los ciudadanos, para añadir salud a los ciudadanos, y, por tanto, de una forma eficiente y repercutiendo en la economía de las empresas y del conjunto del Estado.</parrafo>
        <parrafo>Por todo ello, los avances que se producen tanto en el sistema de vigilancia epidemiológica como en los criterios que definen el ámbito de aplicación, la población diana o el programa de vacunación van a suponer una mejora importante de la efectividad clínica y, desde luego, de la eficiencia social.</parrafo>
        <parrafo>Me gustaría señalar que este es un argumento más para defender el sistema sanitario público. Y creo que todas sus señorías, incluidas las del Partido Popular, estarán de acuerdo en que es un elemento más para solicitar, para reafirmar la defensa del sistema sanitario público sanitario, del Sistema Nacional de Salud, y para reafirmar la sostenibilidad de este, dado que incorpora eficiencia, valor neto para el conjunto de la sociedad. Y es importante que esto se haga hoy aquí, se diga en un Pleno de forma pública, que lo vean los ciudadanos. Todos los plenos estamos trayendo argumentos que demuestran la bondad, la eficiencia del sistema sanitario público. Y lo hacemos con la finalidad de que todas sus señorías y las personas que nos están escuchando...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Ruiz García, muchas gracias. Su tiempo ha concluido.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—¿Nos puede indicar cuáles son las...?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, señor Ruiz, en Andalucía, como prácticamente en el resto de las comunidades autónomas, desde hace bastante tiempo, desde 1985, se vienen realizando campañas sistemáticas de vacunación de la gripe, una estrategia que tiene, como sus señorías fácilmente comprenderán, el objetivo fundamental de prevenir a los colectivos de riesgo, a aquellas personas que por contagio de esta enfermedad pueden ver agravada su situación previa de enfermedad o su vulnerabilidad con motivo de su edad o de otro problema de salud.</parrafo>
        <parrafo>Y es que, sin duda, señoría, la vacunación se ha demostrado como la medida preventiva de mayor eficacia frente a esta enfermedad, ya que desde que comenzaron las campañas de vacunación hemos evitado en torno al 50%, 60% de las hospitalizaciones y el 80% —una cifra importante— de los fallecimientos como consecuencia de esta enfermedad.</parrafo>
        <parrafo>Para ello, sabe su señoría que la Organización Mundial de la Salud tiene todo un dispositivo repartido por los diferentes territorios, unos grupos centinela que nos permiten conocer cuál es el virus de la gripe que va a circular en temporadas posteriores, y, por tanto, poder fabricar una vacuna eficaz que contenga las cepas fundamentales que van a estar circulando por los ciudadanos en ese periodo. En concreto, para esta temporada 2012-2013, los expertos recomiendan la vacuna trivalente, que contiene cepas del virus A y del virus B de la gripe. Y con esas características hemos adquirido en nuestra tierra un total de un millón y medio de dosis, una cifra que nos sitúa en una de las tasas más altas de cobertura del conjunto del país.</parrafo>
        <parrafo>Esta dosis nos ha permitido hacer una inversión en el entorno de 6,5 millones de euros. Y llamar la atención sobre la cifra porque a pesar de que se ha adquirido un mayor volumen de dosis lo hemos hecho a un precio más competitivo, y, por tanto, hemos ahorrado también a las arcas públicas 1,8 millones de euros, solo en esta medida, en relación con la campaña.</parrafo>
        <parrafo>Como novedad, este año hemos ampliado la vacunación frente al neumococo hasta los 70 años, con lo que serán casi cincuenta mil dosis las que también se van a administrar de esta vacuna.</parrafo>
        <parrafo>Como en campañas anteriores, solo recordar que los ciudadanos que tienen que acudir a nuestros centros de salud, previa cita, a través de Salud Responde, son las personas mayores de 65 años, aunque se encuentren sanas y aunque no tengan un problema aparente de enfermedad, y también las personas con enfermedades crónicas, fundamentalmente aquellos que son indicados por parte de su médico de familia o por parte de su enfermera de familia. Decir también, señorías, que los expertos recomiendan la vacunación también a mujeres embarazadas, al objeto de prevenir la aparición de la enfermedad durante el periodo de gestación.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señorías, en el día de hoy, creo que es importante hacer un llamamiento a todos los ciudadanos que están llamados a esta campaña para que acudan a nuestros 1.500 puntos de vacunación, repartidos por todo el territorio. Eso sí, que lo hagan con facilidad. Y también, con la personalización adecuada, pidan la cita, el día y la hora que les venga mejor, para que nuestros profesionales la puedan habilitar.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

