<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>18</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 10</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>25</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Asistencia sanitaria, Establecimiento hospitalario, Provincia de Sevilla</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000190</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a la prestación de servicios en el hospital El Tomillar, Sevilla (pág. 56).</extracto>
    <proponentes>la Ilma. Sra. Dña. Marina Segura Gómez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Marina Segura Gómez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. María Jesús Montero Cuadrado, Consejera de Salud y Bienestar Social.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias.</parrafo>
        <parrafo>Siguiente pregunta, dirigida a la Consejería de Salud y Bienestar Social, por el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, y relativa a prestación de servicios en el hospital El Tomillar, de Sevilla.</parrafo>
        <parrafo>Para formularla, tiene la palabra la diputada señora Segura Gómez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora SEGURA GÓMEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Este grupo parlamentario, señora Consejera, quisiera conocer cuál es la planificación que tiene prevista la Consejería respecto a la prestación de servicios en el hospital El Tomillar, de Sevilla, y cómo afecta esa planificación a los trabajadores y a los pacientes y usuarios del mismo.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Segura.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo, señoría, que conoce usted perfectamente las previsiones de la Consejería de Salud, porque así lo hemos manifestado públicamente, y por tanto la planificación de la Consejería es que el hospital de El Tomillar, un hospital tremendamente eficiente en la prestación de sus servicios, siga desarrollando la actividad que tenía encomendada, con la salvedad de cuatro quirófanos de tarde en jornada semanal, que se desplazan al hospital de Valme.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señora Segura.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora SEGURA GÓMEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Los trabajadores, los pacientes y esta misma diputada, que conoce bien la realidad de este hospital, porque es usuaria del mismo, y además porque lo he estado visitando en las últimas semanas, estamos muy preocupados porque nos tememos que esta disminución de servicios que ustedes reconocen oficialmente sea parte de un proceso mayor de desmantelamiento, que ya le comunico de antemano y desde este mismo momento que no estamos dispuestos a aceptar bajo ningún concepto.</parrafo>
        <parrafo>Por ahora se han suprimido los quirófanos, el 70%, la planta de cirugía durante la noche, el laboratorio los fines de semana, se ha trasladado parte de la Medicina Interna y la Oncología al Valme. Y, como usted bien dice, es un hospital importante porque cubre a 16 municipios, cuatrocientos mil ciudadanos y vecinos de la provincia de Sevilla, el 19% de su población; cuenta con servicios de UCI, Medicina Interna, cuatro quirófanos, puestos de despertar, 22 puestos de unidades de día quirúrgicas y consulta, más de cien camas, unidad de día de Oncología con contratamientos oncológicos y con consultas, Alergología, dos salas de test e inmunoterapia, servicios de apoyo como Radiodiagnóstico, laboratorio y limpieza, mantenimiento y cocina, equipo de Salud Mental, comunidad terapéutica, etcétera. En el 2010, dos mil trescientos ingresos y cincuenta y tres mil consultas, y en el 2009, más de cinco mil intervenciones quirúrgicas, y en él trabajan más de cuatrocientos trabajadores.</parrafo>
        <parrafo>Como usted bien dice, es un hospital de especial importancia para la provincia de Sevilla, y concretamente para las poblaciones que estamos recibiendo prestación sanitaria en ese hospital, porque acerca la atención sanitaria a los pueblos y porque permite una atención menos masificada y más humana, y, además, pues estas medidas ponen en riesgo los cuatrocientos puestos de trabajo que allí ahora mismo se albergan.</parrafo>
        <parrafo>Por ello...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora SEGURA GÓMEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... este grupo le ruega que paralice el plan de mejora y de reestructuración y diseñe nuevos planes...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Segura, lo lamento. Su tiempo ha concluido. Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Muchas gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Segura, creo que he sido meridianamente clara en mi intervención. Por tanto, a partir de ahí, todo lo que usted ha dicho creo que huelga en este Pleno. Dicho de otra manera, yo no entiendo que la pregunta que haga Izquierda Unida se fundamente en base a unos supuestos que yo acabo de desmentir. No lo entiendo. Simplemente lo entendería si ustedes quieren hacer de esa materia un debate demagógico.</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, usted es usuaria, dice, del hospital. Yo le digo que yo he sido directora de este centro, lo conozco perfectamente, y, por tanto, gran parte de la actividad que el centro tiene se puso en marcha con motivo de la incorporación de ese centro al área hospitalaria de Valme, y, por tanto, es obra también del Gobierno de Andalucía, que presuntamente ustedes deberían de apoyar en la puesta en marcha de este tipo de dispositivos.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señora Segura, realmente no entiendo el motivo de su pregunta. He dicho claramente que cuatro quirófanos son los que se desplazan al área de Valme, del que depende el hospital de El Tomillar, que tiene, por supuesto, la planificación de toda la actividad quirúrgica. Y, además, le anuncio algo más. Es que ese traslado también va acompañado de un incremento, en el hospital de Valme, de las sesiones quirúrgicas que se celebran al cabo del mes, en concreto 24 quirófanos, que nos van a permitir ampliar el número de intervenciones hasta en 50 personas.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, ni va a haber traslado de todos los servicios que usted comenta, ni, por otra parte, hay ninguna planificación de cierre de ese centro. Solamente, responde a la demagogia política y, por tanto, señora Segura, creo que, con el Gobierno, deberían ustedes estar defendiendo un sistema sanitario público, de calidad, dirigido a todos los ciudadanos, que tiene en el hospital de El Tomillar un importante referente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

