<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>23</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 13,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>12</dia>
    <mes>diciembre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Ejecución del presupuesto, Hacienda regional, Proveedor, Pago, Compromiso de los gastos</materias>
    <numero_expediente>9-12/APP-000155 9-12/APP-000160</numero_expediente>
    <extracto>Comparecencias del Consejo de Gobierno sobre el grado de cumplimiento de los compromisos de pago con empresas concesionarias, proveedores y empresas que prestan servicios públicos (pág. 16).</extracto>
    <debate_agrupado>
      <componente>
        <numero_expediente>9-12/APP-000155</numero_expediente>
        <extracto>Comparecencia del Consejo de Gobierno a fin de informar sobre el grado de cumplimiento de los compromisos de pago del Gobierno andaluz con empresas concesionarias y proveedores y prestatarios de servicios públicos,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>9-12/APP-000160</numero_expediente>
        <extracto>Comparecencia del Consejo de Gobierno a fin de informar sobre los compromisos de pago con empresas concesionarias, proveedores y empresas que prestan servicios públicos,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Socialista.</proponentes>
      </componente>
    </debate_agrupado>
    <intervienen>Dña. Carmen Martínez Aguayo, Consejera de Hacienda y Administración Pública. D. Ignacio García Rodríguez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Francisco Menacho Villalba, del G.P. Socialista. D. Rafael Carmona Ruiz, del G.P. Popular Andaluz.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pasamos —ahora sí, señorías— al punto siguiente del orden del día, comparecencias, y en primer lugar el debate agrupado de la comparecencia del Consejo de Gobierno a fin de informar sobre el grado de cumplimiento de los compromisos de pago del Gobierno andaluz con empresas concesionarias y proveedores y prestatarios de servicios públicos, a solicitud del Grupo Parlamentario Popular, así como por el Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Para la exposición, en nombre del Consejo de Gobierno, en esta comparecencia, tendrá la palabra, en primer lugar, la Consejera de Hacienda y Administración Pública.</parrafo>
        <parrafo>Señora Martínez Aguayo, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE HACIENDA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Buenas tardes, señor Presidente. Muchas gracias, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Comparezco ante esta Cámara, a petición de los Grupos Parlamentarios Popular y Socialista, para informarles sobre el cumplimiento de los compromisos de pago de la Junta de Andalucía con las empresas concesionarias, proveedores y prestatarios de servicios públicos.</parrafo>
        <parrafo>Decirles que, hasta el 30 de noviembre, última información disponible, atendiendo al ámbito directo del Presupuesto, Junta de Andalucía y agencias administrativas, se han efectuado pagos por importe de 27.152,41 millones de euros; cantidad que incorpora los 2.693 millones de euros correspondientes al mecanismo de pago a proveedores para hacer frente a obligaciones pendientes de ejercicios anteriores. Estos pagos tienen el siguiente desglose por capítulos para este ejercicio: 8.493 en Capítulo I —el 99,98% de las obligaciones reconocidas—; 3.256, Capítulo II, gasto en bienes corrientes y servicios —en este caso significa el 83,78% de las obligaciones reconocidas—; 486,7 millones del Capítulo III, gastos financieros —cien por cien de obligaciones reconocidas—; 8.544,9 millones de euros con cargo al Capítulo IV, transferencias corrientes, un 88,3% de las obligaciones reconocidas.</parrafo>
        <parrafo>Permítame decirle que en este capítulo hay partidas tan importantes como las destinadas a abonar las facturas de las oficinas de farmacia. Señalarles que pagamos puntualmente las obligaciones con las oficinas de farmacia y que en los 11 primeros meses del año se han abonado 1.480,49 millones de euros por este concreto concepto.</parrafo>
        <parrafo>Siguiendo con los pagos por otros conceptos, se han pagado 1.215 en lo relativo a operaciones de capital, Capítulos VI y VII, el 55,89% de obligaciones reconocidas; una cifra ligeramente inferior a la alcanzada a esta misma fecha hace un año; 692 en capítulo, como digo, tal, y 1.574 millones en las operaciones financieras, el VIII y el IX.</parrafo>
        <parrafo>Este nivel de pagos es comparativamente, en términos relativos, en términos comparados, algo mejor que el realizado en otras comunidades autónomas. De este modo, hasta el tercer trimestre de 2012, última fecha para la que existe información disponible en la web del Ministerio de Hacienda y Administración Pública, en Andalucía se ha pagado un 86,9% de las obligaciones reconocidas, mientras que en muchas comunidades autónomas —Castilla-La Mancha, Valencia, Baleares— se han pagado cantidades significativamente menores. En Castilla-La Mancha se ha llegado a un 78%; en Valencia, a un 79,9%; en Cataluña, por ejemplo, a un 83,6%.</parrafo>
        <parrafo>Resulta relevante, en relación con la información que motiva esta comparecencia, hacer referencia al nivel de pago materializado por la Junta en operaciones corrientes, ya que les recuerdo que bajo este concepto se engloban no solo los pagos de nóminas, que representan en torno a un tercio de las operaciones corrientes, que, como saben, son Capítulos del I al IV, sino que aquí, como digo, están capítulos muy importantes de cara a los prestadores, a los proveedores de servicios, tanto los Capítulos II como IV. Aquí están, como digo, suministros, servicios que prestan empresas en arrendamientos, reparaciones, mantenimiento, limpieza, seguridad, estudios y comunicaciones, transferencias corrientes a nuestras agencias, que también tienen, como es lógico, proveedores, asociaciones y familias.</parrafo>
        <parrafo>En total, en esto que son operaciones corrientes —Capítulo I a IV—, Andalucía ha pagado el 91,3% de las obligaciones reconocidas por estas, como digo, operaciones corrientes; es decir, un nivel muy similar al alcanzado en esta misma fecha hace un año, según datos de la Intervención General del Estado, y muy superior o bastante superior a la media, a lo que ha alcanzado de media en operaciones corrientes el conjunto de las comunidades autónomas, que se situaban en el 89,1%. En concreto, como digo, este nivel de pago es superior al de 12 comunidades autónomas. Castilla-La Mancha, frente al 91,3%, ha reconocido pagos por un 81,3%; Valencia, un 84%; Baleares, un 81%; Madrid, un 88,8%; Cataluña, un 83,7%; Canarias, un 90%; Asturias, un 90,7%.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señorías, a pesar de un contexto económico y financiero bastante difícil y adverso, con una importante caída de ingresos que está condicionando unos presupuestos que se formulan en déficit... Y digo «adverso» por el contexto económico y porque la financiación de este déficit debe llevarse a cabo en unas condiciones particularmente difíciles, con los mercados cerrados y endureciendo sus condiciones de forma notable. Pues bien, a pesar de estas circunstancias, creo que puedo afirmar que la Junta de Andalucía ha conseguido realizar unos pagos, una cuantía de pagos, que calificaría de razonable; como he señalado, 27.152,41 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>No obstante lo señalado, que me parece razonable, no es menos cierto que los periodos medios de pago se están alargando, y, aunque en Andalucía lo están haciendo con menos intensidad que en otras comunidades autónomas, ello no es óbice para que sigamos haciendo todo lo posible para agilizar el ritmo de ejecución de los mismos, y, por tanto, para que sigamos acudiendo a cuantos mecanismos de acceso a la liquidez estén a nuestro alcance. Y de eso, señorías, pues no debe quedar ninguna duda.</parrafo>
        <parrafo>Bien, dejando aparte la operación derivada del mecanismo extraordinario de pago a proveedores, que es una operación ad hoc para cubrir deudas de proveedores anteriores a 2012 en todas las administraciones territoriales de España, la Junta de Andalucía tendría que haber realizado este año operaciones de endeudamiento por alrededor de cinco mil novecientos millones de euros; cifra que corresponde, en un primer lugar, con los ingresos por operaciones financieras aprobadas en el presupuesto, ajustados al déficit del 1,5% y considerado idóneo y aprobado en el plan económico-financiero, y algo más de mil millones provenientes de operaciones autorizadas pendientes de emisión del ejercicio 2011. Hasta la fecha, debido, como he dicho anteriormente, a las restricciones crediticias de los mercados financieros, hemos podido emitir deuda por una cuantía aproximada de 3.702 millones de euros: aproximadamente 1.000 millones por emisiones directas en los mercados —en concreto, 972 millones de euros—, y el resto a través de los mecanismos de liquidez puestos en marcha por la Administración general del Estado; mecanismos a los que acudimos por lógica y por responsabilidad cuando el objetivo es cumplir los compromisos previstos en nuestro presupuesto, instrumentos aprobados en el Consejo de Política Fiscal y Financiera, y a los que la Junta de Andalucía ha dado siempre un voto favorable en todo momento.</parrafo>
        <parrafo>Bien. A través de estos mecanismos, la Junta de Andalucía ha formalizado operaciones de endeudamiento por importe de 2.729,2 millones de euros: 596 a través de las líneas y covencimiento, operaciones de préstamo, cuyo tipo de interés en las primeras liquidaciones de intereses se ha fijado en alrededor del 6%, y 2.133,9 millones, mediante el ICO 4, o lo que se conoce o se denomina Fondo de Liquidez Autonómica.</parrafo>
        <parrafo>Voy a hablar a continuación del Fondo de Liquidez Autonómica.</parrafo>
        <parrafo>Este mecanismo, arbitrado por la Administración general del Estado, en nuestra opinión —en mi opinión— debe ser mejorado, pues se han estigmatizado aquellas comunidades autónomas que se han adherido al mismo. El mensaje incorrecto de su significado como fondo de rescate autonómico, percibido por algunos agentes económicos, ha provocado un injusto deterioro de la imagen de aquellas comunidades que han acudido a él, incluso propiciando la rebaja del rating de las mismas por parte de Moody’s. Y este mensaje, señorías, es incorrecto, porque en realidad este mecanismo es un mecanismo que sitúa al Estado como intermediario entre los mercados financieros y las comunidades autónomas, permitiendo que la financiación, vía endeudamiento, contemplada en el Capítulo IX de ingresos, se realice a través de aquel.</parrafo>
        <parrafo>Este mecanismo no es otra cosa diferente, y se hace uso de él por la situación de los mercados financieros, como digo, cerrados al riesgo de España, y particularmente al riesgo de comunidades autónomas, salvo que la comunidad esté dispuesta a pagar por la deuda un precio abusivo, lo que no es el caso de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Creo que, desde el Gobierno central, no se ha sabido trasladar adecuadamente el significado de este fondo, en un momento tan delicado como el actual. Añadidamente, por su configuración, la Administración general del Estado, posiblemente sin quererlo, ha contribuido al cierre definitivo de los mercados para las comunidades autónomas, pues al regular jurídicamente que las operaciones de crédito con el ICO, que las sustentan, quedan garantizadas, con las propias entregas a cuenta del modelo de financiación..., esto..., este hecho ha propiciado que las entidades financieras consideren que su deuda con las comunidades autónomas pasa a tener carácter subordinado, razón por la que se han retirado masivamente del crédito a las mismas. Esta circunstancia penaliza a todas las comunidades autónomas, pero especialmente a las comunidades autónomas catalogadas como grandes emisores en los mercados nacionales e internacionales, como la Junta de Andalucía. Creo que es obvio, y se comprende fácilmente, que no es lo mismo formalizar operaciones en el mercado, en un año, de alrededor de 5.000 millones de euros, que cantidades inferiores a 1.000 millones. Es evidente que comunidades como Aragón, como Castilla y León o La Rioja no tendrán la misma dificultad que comunidades como Andalucía, como Cataluña o como Valencia para conseguir sus recursos de endeudamiento. Y dejo claro que el Gobierno de la Comunidad Autónoma aplaude la medida como mecanismo de pago a proveedores, en un contexto en el que el Estado, en el ejercicio de su responsabilidad, está buscando financiación para resolver dificultades de liquidez, no solo de las comunidades autónomas, sino también de las corporaciones locales y del propio sistema bancario.</parrafo>
        <parrafo>Y, dicho esto, también quiero dejar patente que no estamos de acuerdo con su diseño, al que diría o calificaría de que el diseño no ha sido muy fino.</parrafo>
        <parrafo>Primero..., en primer lugar, porque penaliza a las comunidades autónomas más cumplidoras, en términos de deuda. Las comunidades autónomas más cumplidoras en términos de deuda tenemos capacidad de que se nos asignen menos fondos, menos cantidad económica del Fondo de Liquidez, menos fondos que las más endeudadas. Como es el caso de Andalucía, estamos menos endeudadas, y eso merma nuestras oportunidades de acudir a este mecanismo.</parrafo>
        <parrafo>Y cabe preguntarse por qué nuestra Comunidad Autónoma, por qué nuestros proveedores tienen que soportar más retrasos en los pagos porque otras comunidades autónomas, ya sea Cataluña o Valencia, se lleven un montante más elevado del FLA, por esas amortizaciones de deuda. Esta pregunta no tiene una contestación, a mi modo de ver, razonable, porque no es razonable. Ahí viene que digo que el diseño no está muy fino.</parrafo>
        <parrafo>Tampoco creo que ha sido fino —en segundo lugar— porque la determinación del importe al que puede aspirar cada comunidad autónoma en el tramo de proveedores se deja en función del PIB de cada comunidad —algo que no considero razonable—, pues comunidades como Andalucía, con un presupuesto muy alto por su dimensión, y menor PIB, se pueden quedar sin atender un montante mayor de sus obligaciones de pago a sus proveedores porque son superiores, lógicamente, a otras que, teniendo menor importe de obligaciones con los proveedores, tienen un mayor PIB. Por tanto, ese reparto no es proporcional ni con la población ni con el presupuesto y, por lo tanto, resulta inequitativo.</parrafo>
        <parrafo>La combinación de los dos tramos da un resultado final tremendamente injusto. Para que se hagan una idea, el importe finalmente asignado a Andalucía con cargo al Fondo de Liquidez representa el 8,5% de los ingresos no financieros de la comunidad; lo que se ha asignado a Cataluña representa el 23,6% de estos mismos ingresos no financieros, y el que se ha asignado a Valencia, el 20,6%. Lo que se ha asignado a Murcia, el 13,8%; a Canarias, el 13,7%; a Baleares, el 13,4%.</parrafo>
        <parrafo>El resultado, por lo tanto, resulta realmente sorprendente. Como digo, no se está fino en esto.</parrafo>
        <parrafo>Tampoco se está fino —en tercer lugar— por la apelación que establece en los criterios de pago, situando en primer lugar el pago del endeudamiento y de las obligaciones formales con la Agencia Estatal de la Administración Tributaria y la Tesorería General de la Seguridad Social, y dejando con carácter residual la atención del pago a las corporaciones locales y a las universidades, pese a que detrás de los mismos también hay proveedores como últimos destinatarios.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, insisto, creo que debe revisarse el mecanismo del Fondo de Liquidez.</parrafo>
        <parrafo>¿Cómo estamos en el momento actual? Pues, como digo, nos han asignado de este fondo una cuantía de dos mil ciento treinta tres ochenta y nueve millones de euros, de los cuales 1.501,71 irían destinados al tramo de proveedores, frente a las necesidades estimadas por el Gobierno de Andalucía, que ascendían a 4.906,8; 2.133 frente a 4.906,8.</parrafo>
        <parrafo>Y ayer, para nuestra sorpresa, constatamos que el fondo comprometido por una cuantía de 18.000 millones de euros no será agotado, debido a las dificultades de colocación de la deuda del Organismo Nacional de Loterías del Estado, por su excesivo coste, quedándose sin distribuir nada más y nada menos que 6.000 millones de euros. Estos fondos iban a ser repartidos entre las comunidades autónomas participantes en el Fondo de Liquidez, lo que, en base a las conversaciones mantenidas con el Ministerio de Hacienda y Administración Pública, había generado en nuestra comunidad una expectativa de poder incorporar, de este mecanismo, aproximadamente alrededor de 1.000 millones de euros más, con destino a pago a proveedores. Aspiración que, digo, de mantenerse esta situación, no podrán ser culminadas; 1.000 millones que, si bien sumados a los 2.133, no colmaban las necesidades de 4.906,8 millones, sí permitían, sin duda alguna, una mejor atención a proveedores.</parrafo>
        <parrafo>Como les digo, sin duda este hecho pone en situación de dificultad el cumplimiento de nuestras obligaciones, con lo que ayer mismo me dirigí al Ministro para poner en su conocimiento esta circunstancia y proponer que busquemos soluciones para solventar esta situación.</parrafo>
        <parrafo>Y, señorías del Partido Popular, aunque, en general, cuando yo les pido que ustedes me acompañen en algo, ustedes no me acompañan, espero que, en este caso, sí lo hagan, lo vuelvo a requerir, porque es una lógica reivindicación, y no por nosotros mismos, sino por nuestros proveedores.</parrafo>
        <parrafo>De cara al año que viene, la situación no parece, al día de hoy, que vaya a mejorar en lo que respecta al acceso a los mercados de la deuda, directamente, por parte de las comunidades autónomas; nuestros creadores de mercados, nuestros observadores en los mercados financieros nos dicen que prevén que seguirán cerrados posiblemente hasta después del tercer trimestre del año, dadas las incertidumbres actuales, la situación política y económica en Italia, y la posibilidad de que España solicite los Fondos de Rescate de la Unión Europea. Ante ello, y como no podía ser de otra manera, y no podemos decaer en el cumplimiento de nuestras obligaciones, volveremos a hacer uso de cuantos mecanismos se arbitren para su atención, por lo que a priori solicitaremos de nuevo nuestra incorporación al Fondo de Liquidación Autonómico para 2013, en las cuantías necesarias y con el límite que determine su marco regulatorio. Esta petición será formalizada en las fechas solicitadas por el Ministerio, que es antes del próximo día 17 de los corrientes, y adoptaré las medidas oportunas para intentar reconducir el referido mecanismo en orden a subsanar los problemas, particularmente de discriminación en su reparto, a esta Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, les comento, les informo, que tengo una vía de trabajo abierta con el Ministerio de Economía y Hacienda, que espero que dé sus frutos; vía de diálogo y de trabajo a la que les invito, a apoyar la petición de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>A continuación intervendrán los grupos parlamentarios, para fijar su posición en esta comparecencia, y en primer lugar lo hará el de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, para lo que tendrá la palabra su portavoz, señor García Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Señor García, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Una de las manifestaciones más visibles de esta crisis, salvado el paro, son las indiscutibles dificultades de tesorería que tienen las administraciones públicas. Lo que comenzó siendo una crisis financiera ha acabado afectando con fuerza a la economía real, por mor de una maquiavélica transformación de la deuda privada en deuda pública. De esta deuda pública, que en Izquierda Unida entendemos que es en gran parte ilegítima, por lo que seguimos pidiendo un análisis objetivo y ético de la misma, la parte que corresponde a las instituciones financieras ha sido puesta en lugar de máxima prioridad, lugar de privilegio gracias a aquella reforma exprés de la Constitución pactada por Partido Popular y PSOE.</parrafo>
        <parrafo>Los bancos cobran, cobran siempre, y cobran sin contrapartidas. Los mismos que reciben ayudas cuantiosas que pagamos todos nos echan de nuestras casas, nos embargan, nos desahucian, y el Gobierno central mira para otro lado.</parrafo>
        <parrafo>Sí, el PP mira para otro lado, y vienen aquí, los mismos que han producido el cierre de farmacias en Valencia, a exigir resolver lo que ellos mismos en gran medida han causado. Porque, a consecuencia de esas prioridades de pago, que ponen siempre en primer lugar a los bancos, uno de los efectos es, precisamente, que los acreedores privados tengan dificultades para cobrar.</parrafo>
        <parrafo>Se da prioridad absoluta en el cobro a los bancos, que probablemente, por su situación financiera general, podrían aguantar más, y se posterga a los pequeños y medianos acreedores, que en la mayoría de los casos no pueden aguantar. No pueden aguantar también porque esos bancos, ayudados en su voracidad por el Gobierno central, después no les financian a cuenta de la deuda que tienen reconocida.</parrafo>
        <parrafo>Pero queremos en este punto dejar una cosa muy clara: Todos los acreedores de la Junta, todos los proveedores de bienes y servicios, tienen derecho a cobrar, y entendemos que, además, tienen que cobrar cuanto antes, porque no cobrar se traduce en cierre de empresas y, sobre todo, en pérdida de empleo; porque no cobrar se traduce en que servicios sociales que son indispensables corren el riesgo de no ejecutarse; porque cobrar cuando se ha hecho un trabajo, prestado un servicio o entregado un bien es, ante todo, un derecho, y con esto debería bastar. Que quede clara nuestra posición: tienen que cobrar. Y para facilitar que cobren conviene tener claro de dónde surge el problema, cuándo surge y cuáles son las causas del mismo, para resolverlo.</parrafo>
        <parrafo>Conviene también conocer la exacta dimensión del problema para evitar hacer demagogia en el asunto o con el asunto. Y es hacer demagogia centrar ese problema en la Junta de Andalucía, cuando hay muchas otras instituciones, en Andalucía y fuera de Andalucía, gobernadas por todos los partidos, por supuesto también por el Partido Popular, que tienen similares problemas de pago. Y, si no, que se lo pregunten al Ayuntamiento de Jerez, al Ayuntamiento de Cádiz, al Ayuntamiento de La Línea, etcétera, etcétera, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>Como ha dicho la señora Consejera, y no me voy a repetir, la deuda de Andalucía no es tan espectacular como se pretende hacer ver. En términos, por ejemplo, de deuda por habitante, estamos por debajo de la media, y muy por debajo, probablemente en la mitad, de comunidades autónomas como Valencia y como Cataluña. Estamos también por debajo del buque insignia de la política neoliberal en España del Partido Popular, que es la Comunidad de Madrid.</parrafo>
        <parrafo>Pero en el origen del problema hay algo muy simple. Los ingresos han caído bruscamente, sin ningún proceso de adaptación o aterrizaje, y, por el contrario, es muy difícil modular el gasto a la baja, sobre todo cuando, como es el caso de las autonomías, se trata de gasto social, de políticas sociales en más de un 80%. Son gastos que no se pueden quitar de golpe, ni siquiera quitar, porque el impacto social sería terrible.</parrafo>
        <parrafo>Pero hay algo más que no se nos puede escapar, que no se nos debe escapar. El Gobierno del Partido Popular ha asumido, está asumiendo un papel que en nada contribuye a que las administraciones periféricas puedan resolver este asunto; un papel de zancadilleo permanente, un papel de banquero en la peor acepción del término, que ya es decir: la acepción que sitúa el concepto de banquero en los umbrales de la arbitrariedad, del abuso, de la usura, y también del empecinamiento en aplicar recetas que no sirven para resolver problemas que cada vez se enquistan más. Empezando por el desigual reparto del techo de déficit, primero entre la Administración central y las comunidades autónomas y después entre estas mismas, al no distinguir y valorar —me refiero a la deuda en este caso— los esfuerzos realizados que diferencian la actuación de unas y otras; criterios de limitación de deuda que se ha hecho con parámetros absolutamente arbitrarios sin tener en cuenta lo que debería ser el parámetro fundamental, que es la población, en lo que representa un ejercicio de absoluto desprecio a lo que debe ser el centro de toda actuación política: la persona.</parrafo>
        <parrafo>Pero hay algo más. El Gobierno está actuando con la liquidez, o sea, con el dinero contante y sonante que sale de todos los españoles, a su antojo, como si fuera exclusivamente suyo. ¿Con qué criterio se han otorgado a lo largo de este año los anticipos de liquidez que han ido solicitando las distintas comunidades autónomas? ¿Con qué criterio se adjudican las porciones del FLA, del Fondo de Liquidación Autonómico, que se van a repartir entre las distintas comunidades autónomas? ¿Cuándo se va a ingresar? ¿Por qué Andalucía tiene el 50% —lo ha dicho la Consejera—; Cataluña, más de 90%; Valencia, más del 70%, teniendo incluso, en el caso de Valencia, presupuestos muy inferiores a los de Andalucía y habiendo recibido cantidades muy superiores?</parrafo>
        <parrafo>Y, sobre todo, ¿es serio que un Gobierno central, y como tal Gobierno para todos los españoles, para todas las comunidades autónomas, se permita discriminar en sus juicios, en sus valoraciones y declaraciones, la situación financiera, preferentemente de las comunidades autónomas que no gobierna, como es el caso de Andalucía?</parrafo>
        <parrafo>En un sistema y un mercado, el crediticio, tremendamente influenciado por algo tan subjetivo como la confianza, es de todo punto inadmisible que sistemáticamente se ponga en duda la solvencia de Andalucía, porque esto dificulta y llega a impedir la obtención de crédito, porque esto encarece tremendamente el crédito que pudiera obtenerse y porque no es justo ni está justificado. Todo lo contrario, todo lo anterior, no quita —y ese es el compromiso de este Gobierno, y lo repetiremos una y mil veces— que, si siempre es obligado mirar por la peseta —hoy diríamos mirar por el céntimo de euro—, esta obligación es mucho mayor en tiempos de crisis, donde el dinero público tiene que ser mimado, tratado como lo que es: una propiedad de todos que hay que administrar y rentabilizar al máximo. Por eso, este Gobierno y este grupo parlamentario bucean, ahora y siempre, cada día, y lo seguirán haciendo, para buscar de dónde se puede sacar, de dónde se puede rascar.</parrafo>
        <parrafo>Como se puede mejorar, en definitiva, con objetivos muy claros. Ante todo, mantener las políticas sociales, que para mucha gente ya suponen el único motivo de esperanza y la única perspectiva en esta crisis. Y, como parte de lo anterior, repetimos, pagar lo que se debe, porque, como hemos dicho al principio, los acreedores tienen derecho a cobrar, especialmente, prioritariamente, los pequeños y medianos empresarios, los autónomos, que tienen que cobrar para sobrevivir.</parrafo>
        <parrafo>Ahora bien, para que todo eso se consiga, para que en Andalucía se pueda materializar el necesario plan de pagos que queremos y que tiene que dar certidumbre a los proveedores, es necesario que se quiten las zancadillas. Insistimos: todo sería más fácil si el Gobierno de Madrid ayudase, en lugar de ir contra Andalucía, contra las comunidades autónomas que no son de su color político. No vale todo para conquistar gobiernos que no han conseguido por las urnas.</parrafo>
        <parrafo>También sería mucho más fácil si el Partido Popular de Andalucía tuviese otro comportamiento y demandase, junto al Gobierno de la Junta, a Fátima Báñez y a Montoro, por ejemplo, ese plan de empleo que se niega a Andalucía, pero que se le da al correligionario señor Monago, en Extremadura. O esa liquidez a través de anticipos y del FLA, que encuentra demasiadas dificultades para llegar a Andalucía, o llega con demasiadas cortapisas, con unas prioridades impuestas que, como ha dicho la Consejera, a pesar de que pone en tercer lugar, tampoco en primero ni en segundo, el pago a proveedores, en el fondo lo postergan, pues el pago a universidades y a ayuntamientos, que también tiene que ver con los proveedores, se deja para último lugar.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, señorías, es cierto que, sin echar balones fuera, sin escurrir el bulto y asumiendo la razonable dosis de autocrítica que corresponde por nuestra parte, hemos de decir muy claro que, con otra actitud del Partido Popular en Madrid y en Andalucía, sería más fácil que la liquidez llegara a la Junta de Andalucía y que, en consecuencia, los proveedores y acreedores, en general, pudieran cobrar. El Partido Popular en Madrid y en Andalucía tiene que explicar por qué no cambia esa actitud.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor García.</parrafo>
        <parrafo>A continuación intervendrá el Grupo Parlamentario Socialista, y para ello tomará la palabra su portavoz, en este caso, señor Menacho Villalba.</parrafo>
        <parrafo>Señor Menacho, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MENACHO VILLALBA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente. Señorías. Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que, después de su clarificadora intervención de hoy, los señores del Partido Popular deberían dejar ya ese latiguillo, ese mantra que vienen repitiendo desde hace tiempo de que la Junta de Andalucía no paga, de que los cajones estén llenos de factura y todo esto, a pesar de los miles de millones que el señor, el bueno de Mariano Rajoy, viene mandando a Andalucía. Yo creo que la Consejera y todo el personal no dan abasto a recoger todos los millones que llegan para poder pagar, aquí, a los proveedores.</parrafo>
        <parrafo>Es verdad que se paga no con la rapidez que quisiéramos en Andalucía. Ha dicho la Consejera, se han pagado más de veintisiete mil millones, y a quién de los que estamos aquí no nos gustaría pagar a los diez o a los quince días. Pero hay que decir la verdad de por qué no se paga, por qué no se paga, y vamos a decirla, lo ha dicho la Consejera, lo ha dicho el portavoz de Izquierda Unida y voy a intentar decirlo yo también. Y no se paga, en parte, por los grandes obstáculos, las grandes zancadillas que el Gobierno del señor Rajoy está poniendo continuamente a Andalucía. Porque de aquí nos hemos cogido a las tres líneas de liquidez que ha puesto en Gobierno de la Nación en este año. En primer lugar, fuimos a los préstamos ICO para pagar a los proveedores, los 2.669 millones, concretamente, el 8,5% del presupuesto de la Junta de Andalucía para pagar a los proveedores. Pero, como siempre, algo que Valencia para pagar la deuda que tenía, algo como otras comunidades autónomas inmediatamente que lo piden les faltan días para mandárselo, aquí nos dieron los 1.000 millones después de mucho pelearlo y después de mucho pedirlos.</parrafo>
        <parrafo>Aquí se puso a exposición pública, decía el señor Carmona, que tanto dice ahora que no, que la Junta debía 4.500 millones. El señor Arenas lo decía antes de las elecciones, debían 3.000 millones, pues fíjese cuando se ponen a exposición pública esos 2.669 millones, y únicamente hubo reclamación por 66.000 millones de euros, perdón, por 86.000 millones de euros de proveedores que no se habían puesto. Por lo tanto, no eran ni los 3.500 ni eran los 4.000: eran 2.700 millones de euros que se pagaron a final de año todo. Pero fijaros bien: comunidades con mucho menos presupuesto. Valencia pidió 4.355 millones; Castilla-La Mancha, 2.918. Con mucho menos presupuesto que la Junta de Andalucía. Por lo tanto, nos cogimos al ICO y pagamos a los proveedores con factura hasta el 31 de diciembre del año 2011.</parrafo>
        <parrafo>La segunda línea de liquidez que también hemos utilizado, es algo que nos corresponde, por cada vez que oímos aquí al Partido Popular es que nos está regalando Rajoy. No, fueron  los anticipos, los anticipos a cuenta, algo que está regulado, algo que la Junta de Andalucía hace a los ayuntamientos y algo que los ayuntamientos también de lo que nos corresponde pedimos que nos lo anticipe y pedimos también ahí los 1.000 millones que, como digo, nos costó mucho trabajo para que nos lo dieran.</parrafo>
        <parrafo>Y la tercera línea de liquidez, que es la que está más de actualidad, el Fondo de Liquidez Autonómico y aquí el Gobierno del señor Rajoy ha actuado como bombero, pero primero como pirómano. Primero mete fuego diciendo que las comunidades autónomas no tienen solvencia, diciendo que las comunidades autónomas tienen problemas con las cuentas, tienen muchas deudas. ¿Qué es lo que hizo? Que las entidades bancarias se retrajeran y cortaran el grifo a las comunidades autónomas, y entonces viene el gran salvador de Rajoy para decir: «No os preocupéis, yo he metido fuego, pero aquí está mi manguera y ahora va a repartir el dinero para todo el mundo que va a caer como hermanar, algo regalado», como decís vosotros. De regalado nada, ese Fondo de Liquidez Autonómico, que es un préstamo, un préstamo a un 6%, fíjense bien, más caro que la última operación que hizo la Junta de Andalucía antes de que saliera el Fondo de Liquidez Autonómico, con más años, con más años, pero también mucho más caro. Por lo tanto, aquí, en Andalucía, cada vez que sale un instrumento y lo pedimos nos cuesta sangre, sudor y lágrimas, y no queremos decir, vamos a seguir peleando cada vez que salga un fondo para pedir lo que nos corresponde, lo que nos pertenece. Y no vamos a hacer como dice el inefable Ministro Wert, que, como el toro, se crece en el castigo. No, nosotros no queremos crecernos en el castigo, nosotros lo que queremos es que no nos castigue el Gobierno de Rajoy, eso es lo que queremos y eso es lo que vamos a luchar y vamos a seguir luchando desde Andalucía. Queremos que no haya un agravio porque de aquí, de Andalucía, se pide al Fondo de Liquidez Autonómico, se piden 4.906 millones. Todavía no se ha explicado por qué Cataluña pide cinco mil y pico, la otra 2.000. ¿Por qué pedimos 4.906 millones? Porque esa es la cantidad que en los presupuestos de la Junta de Andalucía estaba previsto pedir a las entidades financieras, y como se cierra el grifo, y no lo dan, pues pedimos los 4.906 millones. ¿Y cuál es la contestación del Gobierno de España, de don Mariano Rajoy, que tanto quiere a Andalucía y tanto nos da? Pues si se piden 4.906, nada más 2.133 y date por satisfecho. Pero, bien, hay cinco comunidades autónomas a las que se les ha dado el cien por cien de lo que pidieron: Cantabria, Asturias, Baleares, Canarias, Murcia. El cien por cien de lo pedido. Cataluña, el 95% de lo pedido; Castilla-La Mancha, el 64%; Valencia, el 53%; Andalucía, el 43,4%. ¿Hay alguna explicación que, siendo la Comunidad de las que menos déficit tienen, de las que menos deuda por habitante, menos deuda en relación con el producto interior bruto, se nos dé el 43,4% menos el porcentaje que todas las comunidades? Yo espero, espero y deseo que el Partido Popular diga una explicación convincente, que yo seré el primero en aceptarla y aplaudirle, si hace falta, pero todavía estamos esperando esa contestación.</parrafo>
        <parrafo>Pero es todavía peor, lo ha dicho la Consejera y está de actualidad en estos días. Cuando sale el Fondo de Liquidez Autonómico, sale por 18.000 millones, 12.000 ponía en operaciones en Gobierno y 6.000 en loterías. Bueno, pues, cuando piden todas las comunidades, pues piden 12.600 y quedan tres mil trescientos y algo millones. Bueno, pues vamos a pedir, ya que somos a la que menos nos ha dado, ya que somos el menor porcentaje, vamos a pedir 1.100 millones, y cuando empezamos a pedir 1.100 millones se acaba: Loterías no pide préstamos y ya se acaba y ya no hay Fondo de Liquidez para que Andalucía siga siendo castigada.</parrafo>
        <parrafo>Y nos preocupa, nos preocupa la actitud el Partido Popular de Andalucía. ¿Qué declaración han hecho los responsables del Partido Popular en Andalucía ayer y hoy? La señora Corredera, ayer, diciendo que el Partido Socialista busca la confrontación, la confrontación comparando lo que nos da con el resto de comunidades autónomas y dice que esos son peleas, batallas catetas. Mire usted, si hay que ser cateto para exigir lo que nos corresponde, vamos a ser catetos, pero preferimos ser catetos y pasar por catetos antes que ser listillos como vosotros castigando a Andalucía. Eso lo vamos a hacer.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Nuestro asombro, nuestro asombro es que no salimos del asombro, es que si ayer era la señora Corredera llamándonos catetos, que ya está bien, hoy sale el portavoz del Partido Popular, el señor Rojas y nos toma por tontos. Dice, literalmente: «El Gobierno de Rajoy ayuda a Andalucía como a nadie». No, señor, si nos da el 40%, el cien por cien a seis, al 90 otro, el 60 a otro, ¿y nos ayuda como a nadie? Señor Rojas, podemos ser todo lo que sea, pero tontos, pero tontos, tontos, no. Y no nos da nada, no son ayudas graciables, es lo que nos corresponde.</parrafo>
        <parrafo>Que no solo están estas líneas de liquidez a las que nos hemos acudido. Si el Gobierno del señor Rajoy hubiera aplicado la ley, hubiera aplicado la ley, hubiéramos pagado mucho antes a los proveedores, y aplicar la ley es que, cuando se sube el IVA, que entra en vigor en septiembre, la parte correspondiente del IVA de la Junta de Andalucía, igual que el resto de las comunidades, el Gobierno de Rajoy se la queda toda a la buchaca. Pero no, no, el IVA hay que repartirlo por ley, no lo cobra en septiembre, no lo cobre en septiembre y se queden el cien por cien.</parrafo>
        <parrafo>Cuando sacan, desde el Partido Popular, una amnistía fiscal para los defraudadores, ese gran fiasco que pensaban resolver todos los problemas de liquidez, pues, cuando es, ponemos la mano lo que nos corresponde. Claro que la ponemos. No estamos de acuerdo, pero, si hay  algo que se cobra y nos corresponde, nos tienen que dar lo que nos corresponde, y tampoco nos lo dan.</parrafo>
        <parrafo>Y cuando ponemos un impuesto a los que más ganan, a los bancos —a los bancos, sí, a los bancos—, y ponemos un impuesto a los depósitos bancarios, que se esperaban recaudar cien millones de euros, ¿cuál es la respuesta del Gobierno? Lo ponemos nosotros y, como no se puede gravar por un mismo impuesto en dos sitios distintos, pues, señores, ustedes no cobráis nada, ya os pagaremos, ya veremos, y, encima, tampoco se cobra a los bancos porque se pone a tipo cero. Lo nunca visto: poner un impuesto a tipo cero y quitar que las demás comunidades autónomas puedan...</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señorías, a pesar de todo esto, seguimos pagando con retraso. Y no solamente seguimos pagando, sino que seguimos manteniendo los servicios, seguimos manteniendo la dependencia, seguimos manteniendo los transportes escolares, los comedores. No van aquí los niños con los tupperware como van en vuestras comunidades a comer. Siguen los comedores escolares, sigue la dependencia, sigue la sanidad, siguen los programas de orientación en los colegios...</parrafo>
        <parrafo>Las farmacias, que decía la Consejera. ¿Es que no estamos viendo en España los farmacéuticos por qué no cobran? El otro día, en la Comisión de Hacienda, estaban muy preocupados los señores del Partido Popular porque las grandes industrias farmacéuticas no cobraban.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, las grandes industrias farmacéuticas, que esperen un poco si tienen que esperar; pero la pequeña botica del pueblo, esa que vive de la farmacia, esa que vive de su sueldo, es a la que le estamos pagando. Igual estamos haciendo.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señora Consejera, yo creo que el Grupo Parlamentario Socialista va a seguir defendiendo que a Andalucía le ingresen, nos manden lo que corresponde, lo que le corresponde por ley, que es no dado, sino que es a un interés correspondiente que ponen, y vamos a seguir defendiéndolo con uñas y dientes.</parrafo>
        <parrafo>Y lo único que esperamos, lo único que queremos, es que el Partido Popular, que tanto quiere a Andalucía, que tanto quiere pagarles a los proveedores, que nos ayuden, que ahora es el siguiente Fondo de Liquidez Autonómica. Digamos aquí, entre todos, cuál es el criterio que va a seguir. ¿Criterio de deuda? ¿Criterio de población? ¿Criterio de déficit? Pues el que nos corresponda. Y, si aquí vais con nosotros, diremos que Mariano Rajoy es muy bueno, y, si hay que decirle san Mariano, se lo diremos. Pero, mientras, es el cáncer para Andalucía, y el Partido Popular igual.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Menacho.</parrafo>
        <parrafo>A continuación intervendrá el Grupo Parlamentario Popular, y lo hará en su nombre su portavoz, en este caso el señor Carmona Ruiz, que tiene ya la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARMONA RUIZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, señor Consejera, por la información que nos ha facilitado. He estado atentamente escuchando los datos que usted nos ha facilitado, y, aunque perdamos un poquito de tiempo, le rogaría que me lo aclarara, porque yo creo que he tomado los datos adecuadamente.</parrafo>
        <parrafo>Usted ha dicho que se ha hecho un volumen de pagos, a noviembre, de 27.152,41 millones de euros. Ha desglosado por capítulos, he tomado nota, lo he sumado, y suman 23.568. Ha dicho que el Capítulo I, 8.493; el Capítulo II, 3.256; el Capítulo III, 486 millones; el Capítulo IV, 8.544, y ahora, cuando la cosa se ponía un poco más fea, ha dicho: operaciones de capital, 1.215, y operaciones financieras, 1.574. Esto, sumado, son 23.568, no son 27.000.</parrafo>
        <parrafo>Hemos solicitado esta comparecencia, y yo vengo a esta comparecencia con la información que está publicada en la web, que es a final del mes de octubre.</parrafo>
        <parrafo>A final del mes de octubre, señora Consejera, los presupuestos, la liquidación del presupuesto o la ejecución del presupuesto, es bastante sintomática. Por ejemplo, hemos hecho modificaciones que han elevado el crédito definitivo a 34.552 millones de euros. Me he sorprendido. De un presupuesto de 32.000 millones se han hecho modificaciones a 34.000, cuando hemos hecho un plan de reequilibrio.</parrafo>
        <parrafo>Insisto: me sorprende, me sorprende que se hayan tramitado, o que a lo mejor esté confundida la información que está colgada en la página web, insisto, al mes de octubre. Pero es llamativo, es llamativo que aparezcan 34.552 millones de euros de presupuesto definitivo.</parrafo>
        <parrafo>¿Cuáles son las cuentas? ¿Sabe usted, señora Consejera, qué sucede? Esto, que hay gran desconfianza.</parrafo>
        <parrafo>Usted pide ayuda al Gobierno de España; usted pide ayuda aquí, en el Parlamento, a que el Grupo Parlamentario Popular la acompañe. Pero es que nosotros no sabemos cuáles son sus cuentas. Le he relatado, he tomado nota de las cifras. Me faltan 3.800 millones. No entiendo cuáles son las cuentas.</parrafo>
        <parrafo>De la información que yo he tomado, que es a final de octubre, estos no son los datos. A final de octubre se habían gastado, se habían pagado, casi veintidós mil millones de euros. Se habían ingresado 21.223, se habían cobrado. ¿Cómo lo paga? Supongo que había remanente del ejercicio pasado. Pero, sobre todo, lo que a nosotros nos preocupa es cómo lo gasta, en qué se gasta.</parrafo>
        <parrafo>Insisto: el presupuesto inicial era de 32.000 millones. Usted nos dice que a noviembre se han pagado 27.000. Entonces, ¿por qué hay clamor popular de que no se paga? ¿Por qué hay un clamor popular? ¿Por qué todo el mundo dice que se le debe dinero?</parrafo>
        <parrafo>Pero es más. Ustedes han reconocido que el Gobierno de Rajoy los ayuda. Claro que los ayuda. Como a todas las comunidades, o más que a todas las comunidades. ¿Cómo les ayuda?</parrafo>
        <parrafo>Es que lo primero que ha hecho este Gobierno, que lleva un año, que lleva un año, lo primero que hizo es hacer frente a las deudas con proveedores, las deudas pasadas. Por tanto, si se han limpiado todos los proveedores, ustedes ¿a quién le deben? ¿Qué les deben? ¿A las deudas de este año? ¿Y para las deudas de este año ustedes necesitan 4.000 millones, además de los 27.000 que usted dice que ya ha pagado? Es que no se entiende.</parrafo>
        <parrafo>¿Ve usted lo que pasa? Que no están claras las cuentas, señora Consejera, no están claras las cuentas.</parrafo>
        <parrafo>Usted se sube aquí, tiene un tono bajo, lo explica seriamente, da los datos; pero no cuadran, no cuadran las cuentas. Y eso mismo sucede con los proveedores. Los proveedores no saben lo que pasa con sus facturas, no saben lo que pasa con los compromisos con los que se van de las reuniones a las que ustedes los citan.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes les deben a las universidades, ustedes les deben a las guarderías, ustedes les deben a los ayuntamientos, su Gobierno les debe a los constructores. Su Gobierno le debe a todo el mundo, a todo el mundo. Y usted ha subido aquí y nos ha dicho que ha pagado 27.000 millones, de un presupuesto de 32.000 que fue recortado con un plan de reequilibrio. En esas condiciones quizás no debería casi nada. Pero es que usted debe mucho, usted debe mucho.</parrafo>
        <parrafo>¿Usted quiere que la acompañemos? Ponga las cuentas claras. Vamos a sentarnos, un grupo de trabajo, con el Gobierno, pero ponga las cuentas claras, porque las cuentas a nosotros no nos salen.</parrafo>
        <parrafo>Usted se ha llevado un rato largo hablando del Fondo de Liquidez Autonómico, y lo ha explicado claramente. Es que este fondo es para atender las deudas financieras, sobre todo. ¿Por qué? Porque hay falta de confianza en los mercados financieros. Y más falta de confianza que va a haber como sigan expresándose así sus socios de gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Claro, si a lo que ustedes están llamando es a que no se les pague a los bancos que nos prestan, pues ¿adónde vamos a ir? Es que esa situación es insostenible, señora Consejera, es que esa situación es insostenible. Ustedes no le pagan a nadie.</parrafo>
        <parrafo>Mire, le voy a contar una anécdota de una de las personas con las que nos reunimos, una empresa... Bueno, una asociación, una asociación que se llama Aprosmo, en la provincia de Granada. Esta asociación se dedica a atender a personas discapacitadas, con discapacidad intelectual. Ustedes les deben un millón de euros, entre unas consejerías y otras, un millón de euros. Bueno, pues atienden a 525 personas, tienen a 210 personas trabajando y no les pagan ustedes. Pues no se pueden prestar los servicios: se tienen que ir a la calle estos trabajadores.</parrafo>
        <parrafo>Y usted me dice: «No, no, hemos pagado 27.000 millones». Insisto: no me salen las cuentas. No me salen las cuentas, señora Consejera. Atiendan los pagos y, si se reúnen con ellos, como se reunieron con ellos, cumplan los compromisos, o, si no, díganle que para el año que viene no hay o ya se ha terminado. Pero es que es preferible ser sinceros en el cumplimiento. ¿Por qué? Porque es que tenemos una fama de morosos tremenda, tremenda, y también tenemos una fama de no tener las cuentas claras. Haga el esfuerzo, díganoslo.</parrafo>
        <parrafo>Ha hablado usted del FLA. El FLA es para atender esos pagos, esos pagos sobre todo. ¿También a proveedores? También, pero no es lo principal.</parrafo>
        <parrafo>Y usted ha dicho: «Claro, es que las declaraciones del Gobierno... El Gobierno hizo que se cerraran los mercados». Señora Consejera, ¿cuántas veces, desde esta tribuna, le he recordado a usted que, desde el verano de 2010 —y no gobernaba el señor Rajoy—, usted no coloca deuda pública en los mercados? Usted hace préstamos bilaterales, pero no coloca deuda pública. Si usted lo sabe. Gracias a que está en el Gobierno Rajoy, usted ha podido acceder a estos mecanismos, mecanismos que antes no existían: se ha dilatado la devolución, se ha adelantado el pago a proveedores... Si es que son casi 10.000 millones de euros lo que les ha dado el Gobierno de Rajoy, casi 10.000 millones de euros. Claro, usted se ríe, pero es verdad. Si es que nos ha salvado la vida.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, mire, es cuestión de gestionar, gestionar adecuadamente; ser sincero, ser razonable. Y si dice que quiere que le ayuden, aceptar la ayuda; contar las cosas de verdad, y que caminemos juntos, porque eso irá en beneficio de nosotros. Y lo que hay que desterrar son estos discursos, estos discursos de la izquierda, que ahora son los más centralistas del mundo; que no reconocen la autonomía. Pero, bueno, pero, señor García, pero, señor Menacho, ¿y nuestra autonomía? ¿Y la capacidad de autogobierno? ¿Y este Estatuto de máximos? Pero es que al final tenemos que ir llorando, llorando, como este Gobierno está haciendo todos los días, llorando a decir que venga Madrid a arreglárnoslo. Y su autonomismo, ¿pero dónde está ese uso..., ese mal uso que hacen ustedes de Andalucía? Pero ya está bien. Si es que llevamos treinta años de sus gobiernos, y son incapaces de que mejoremos en Andalucía. Pero ya está bien. Si tenemos un Estatuto que es como una Constitución, y ustedes todo el día llorando, llorando. Pero lo que hay que hacer es gestionar; gestionen los recursos, gestionen los recursos con eficacia, y no despilfarren, y seguro que ahí nos encontrarán.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Para cerrar el debate, tomará la palabra, a continuación, la Consejera de Hacienda y Administración Pública.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE HACIENDA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, lamento, pero no puedo evitar decirlo: cada vez que sube usted aquí, y diga que defiende el Estatuto de Autonomía, le voy a decir que para defenderlo hace falta ir a Madrid y votar a favor de las enmiendas que nos otorgan lo que nos corresponde en la Disposición Adicional Tercera del Estatuto.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Así que no se le llene la boca con el Estatuto porque las personas que no respetan el Estatuto son precisamente los que están en ese lado de la banca.</parrafo>
        <parrafo>Mire, quieren ustedes... Usted dice que no entiende las cuentas, y la cosa es que me sorprende, porque usted..., yo creía que usted sí la sabría entender, porque ha estado trabajando en números siempre. Yo le he dicho a usted que se han pagado 27.000 millones, que del ejercicio corriente..., del ejercicio corriente le he detallado. Le he dicho... [Intervención no registrada]... Sí, sí, sí, al Diario de Sesiones me remito lo que he dicho...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Carmona, guarde silencio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE HACIENDA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—A eso le he dicho que tiene usted que sumarle los dos mil casi setecientos millones de euros que vienen de la operación de pago a proveedores, se lo he dicho en el minuto uno. Y, lógicamente, los recibos del año anterior, que no se los he referido porque usted me ha preguntado por los pagos del ejercicio. Si usted sabe perfectamente cómo funciona esto, no venga usted aquí..., no venga usted aquí, ¿eh?, a intentar echar sombras y dudas a algunas cuentas que están clarísimas; que tiene usted publicadas, como le digo, mes a mes, contrastadas por el Ministerio, y contrastadas por todos aquellos que auditan nuestras cuentas, las auditan las agencias de rating, que vienen, año tras año, y que alaban la transparencia y la claridad de nuestras cuentas, y que son plenamente homologables con las cuentas de cualquier otra comunidad autónoma en cuanto a su manera de organizarse. Así que no venga usted aquí a echar sombras de dudas sobre lo que no hay ninguna duda: los pagos son los que le he dicho, son del mes de noviembre, y se clasificación como le he comentado. No vaya usted a, cuando se le intenta dar una mayor información, a venir a situarse, en una coma, para intentar descalificar una gestión bastante..., yo creo, bastante adecuada, de los fondos públicos, y sobre todo de los pagos.</parrafo>
        <parrafo>¿Cómo puede usted decir que hay un tramo popular que no se paga? Eso es una afirmación que falta..., falta monstruosamente a la verdad; falta monstruosamente a la verdad.</parrafo>
        <parrafo>Se está pagando con más retraso, y además cae en una comunidad autónoma en la que hemos sido muy buenos pagadores, porque ha habido épocas en las que hemos estado pagando en quince días a todos nuestros proveedores. Y lógicamente, lógicamente, es una comunidad en la que nuestros proveedores no están acostumbrados a retrasos porque se ha pagado muy bien. Pero donde hay un clamor de que no se paga no es precisamente en Andalucía, que, muy por el contrario, está pagando el calificado de razonablemente bien, con ciertos retrasos, como le he reconocido, pero razonablemente bien. Por lo tanto, nuestra fama no es de malos pagadores, es todo lo contrario: es de buenos pagadores.</parrafo>
        <parrafo>Dice usted..., dice usted que el Fondo de Liquidez es para pagar a proveedores. Pues no es para pagar a proveedores. El Fondo de Liquidez es —pues a lo mejor lo he entendido mal— claramente para pagar a las entidades financieras y a la propia Administración, puesto que tienen prelación y prioridad el pago a la Agencia Estatal de la Administración Tributaria, y tiene prioridad también el pago a la Seguridad Social. Eso sí, prioridad cuando no lo han pagado, porque las comunidades que lo pagamos no podemos situarlo en el mecanismo de pago. No, claro, no, no lo entiendo tan claro. Porque nuevamente, nuevamente, los que deben más y los que no pagan pasan por delante en cantidades de los que pagamos religiosamente y tenemos menos deuda. ¿Y dónde están nuestros proveedores ahí? ¿A quién le importan nuestros proveedores?</parrafo>
        <parrafo>Yo le digo a usted que el mecanismo que se ha diseñado es un mecanismo poco fino. Que a nosotros nos ha cerrado el mercado en el mes de junio; en el mes de junio, el año pasado, a pesar de las dificultades, emitimos una cantidad importante de dinero y pudimos ir haciendo frente a nuestros pagos.</parrafo>
        <parrafo>Hemos acudido a los  mecanismos este año, este año en el que se ha agudizado la situación. No voy a entrar a discutir aquí por qué se ha agudizado, porque no me ha..., porque no creo que sea..., no creo que contribuya a un clima de solucionar el problema que yo le recuerde a usted, desde la primera hasta la última, el número de veces que importantes personas de su Gobierno han venido a poner frases o a descalificar, o a poner en duda nuestras cuentas, cuando era absolutamente innecesario. Lo que es claro en el momento presente, lo que es claro al día de hoy, es que los mercados están cerrados; que van a seguir cerrados porque la situación internacional no mejora, empeora; porque la situación de Italia complica el entorno europeo, porque no hay, en estos momentos, capacidad para ello, y, por lo tanto, este fondo de liquidez tiene que ser mejorado en su funcionamiento. Y parece lógico que se haga un reparto más razonable; no es razonable que se siga manteniendo un fondo que, como bien ha explicado el señor Menacho, asigna o permite endeudarse a Andalucía, una cantidad que es el 43% de lo que razonablemente debería ser, en base a lo que el propio decreto del FLA establece, que es a lo propio..., que es lo que establece el decreto, el 43%, cuando otras comunidades autónomas son atendidas en el ciento por ciento. No es razonable. Y no es razonable, no es razonable, que se dé un cerrojazo al Fondo de Liquidez Autonómico cuando quedan cerca de 6.000 millones por emitir, sin que se diga qué va a pasar con esa cantidad de dinero, porque son 6.000 millones, que había expectativas de que acudiera, de que se hiciera llegar para pago a proveedores, este sí, específicamente, porque digamos que ha aceptado..., en fin, o al menos entendiendo que el Gobierno establezca como una prioridad el que no haya un default de ninguna comunidad autónoma, porque entendemos que de ese default pagaríamos dos; aun entendiendo eso, lo que dice el Ministerio es que la cantidad restante, una vez resuelto eso, sería asignada a las comunidades autónomas, en virtud de su PIB, cosa que le he explicado que estoy en desacuerdo. Pero eso es lo que se dijo. Si se dijo, ¿por qué no se hace?</parrafo>
        <parrafo>¿Qué pasa, que hay un problema de financiación porque el crédito le sale muy caro al Estado? Pues que explique cómo va a resolverlo, porque ha generado una expectativa razonable en los proveedores que debe cumplirse, debe cumplirse. Y le digo, el Ministerio está dispuesto a hablar de eso, está dispuesto a hablar. Pues yo lo que le digo: Hagan ustedes también, opinen en ese sentido, acompañen el razonamiento, porque no es razonable que a eso no se le dé una respuesta, no lo es. Y no lo es, insisto, sobre todo para comunidades como Andalucía, que tiene esta circunstancia. Además, mire, tiene que acompañarnos y tiene que reflexionar sobre más cosas.</parrafo>
        <parrafo>En la Conferencia de Presidentes hablamos de que no era razonable cómo se estaba aplicando el modelo de financiación, no lo es. Y que tendríamos que entrar a ver cómo se aplica para que tenga una asignación de recursos más adecuada al objetivo con el que se planteó, que era disminuir las diferencias de financiación per cápita entre las diferentes comunidades autónomas. Y se acordó, igualmente, que teníamos que revisar el objetivo de déficit, porque no es normal cómo se está fijando el objetivo de déficit, y se acordó que así se haría, y debe de hacerse con urgencia. Porque, mire usted, ¿sabe usted, en esos datos del Ministerio que han publicado, de ejecución, a 30 de septiembre, lo que se deduce en una primera aproximación cuando tenemos los datos del conjunto? Mire, los ingresos no financieros de las comunidades autónomas, descontando los anticipos, ¿eh?, caen en Andalucía un 0,33%, frente al 0,24% que cae en las medias de las comunidades autónomas. Los ingresos financieros caen un poco más, en el entorno de la media, un poco más.</parrafo>
        <parrafo>Pero ¿sabe usted lo que pasa en los gastos? Que el ajuste que está realizando la Comunidad Autónoma es de un 7,84% de los gastos, frente al 4,90% que está haciendo el resto de comunidades autónomas. No puede ser, no puede ser que una comunidad que es penalizada en los ingresos sea penalizada por el objetivo de déficit y se nos someta a un nivel de exigencia mayor, y a un nivel de esfuerzo mayor del que nos correspondería razonablemente.</parrafo>
        <parrafo>Se nos somete a un nivel de exigencia mayor; se nos da una financiación menor; no se nos hace partícipes de los ingresos por impuestos que tenían que razonablemente asignarse. Porque que no se quiera compartir con las comunidades autónomas el IRPF se puede entender —tenemos compartida la capacidad normativa—, pero que no se comparta el IVA no tiene explicación alguna. Es legal, lo pone la ley, pero no tiene explicación. Porque la ley lo puso por un porqué, un porqué que no se cumple, y esa ley es fácilmente revisable con la sola voluntad del Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>No es razonable que no se nos dé participación en el IVA, no es razonable lo que ha pasado con el impuesto de depósitos bancarios. No lo es, señoría, no lo es. Cuando se está pidiendo a las comunidades autónomas esfuerzo, y se les está pidiendo que sean corresponsables, cuando tenemos un impuesto que es declarado constitucional, venga el Gobierno a entrar intempestivamente dejando su tipo a cero. No es razonable, no lo es.</parrafo>
        <parrafo>Por todo eso le digo: No es razonable la situación en la que se nos está poniendo, en una comunidad que está con un nivel de riqueza por debajo de la media, con el nivel de desempleo que tenemos, negándosenos un plan de empleo, negándonos un plan de empleo, negándosenos un plan de empleo, insisto, creo, y, cuando llega el momento de aportar liquidez y dar capacidad de endeudamiento, situarnos nuevamente a la cola de cada instrumento. No lo es, no lo es.</parrafo>
        <parrafo>Y he dicho en mi afirmación, he afirmado, que el mecanismo no es un mecanismo que esté..., que sea fino en su planteamiento, que esté afinado en su planteamiento. Creo que debe ser mejorado, porque, tal como está, no lo es. Y debemos, además, tratarlo con la normalidad que supone que haya un planteamiento de gobierno que, en un entorno en que no hay liquidez, asuma la intermediación frente a esos mecanismos. Lo mismo que estamos reclamando en Europa para España es lo que estamos reclamando.</parrafo>
        <parrafo>Insisto: Le he reconocido que el Gobierno lo está haciendo no solo para las comunidades autónomas, para comunidades autónomas, corporaciones y fundamentalmente para entidades financieras, entidades bancarias, ¿eh?, y lo que le estoy diciendo es que el criterio de reparto, los criterios por los que permiten acudir a ese endeudamiento, no son equitativos. El diseño no es fino y genera injusticia, una injusticia más a las comunidades autónomas, ¿eh?, a las menos endeudadas, como Andalucía y otras. No he dicho solo Andalucía: Andalucía y otras. El modelo de financiación está penalizando fundamentalmente a Andalucía y a Canarias. El objetivo de déficit está perjudicando a todas las comunidades que tenemos un PIB por debajo de la media: a Extremadura, a Canarias, a Castilla y León, a Galicia, a comunidades donde ustedes también gobiernan, y es una responsabilidad del Gobierno, igual que la liquidez, la cohesión territorial. Y no se pueden seguir colocando mecanismos sin tener en cuenta esa variable tan importante, porque esa variable es la que nos hace convivir en paz, y no puede renunciarse a ella. Y el reparto, insisto, que se está haciendo no es equitativo, no es razonable.</parrafo>
        <parrafo>Y sí que espero que dejen de sembrar dudas sobre nuestras cuentas, que, con una suma sencilla, que usted sabe hacer, se resuelve, que estoy segura de que se resuelve, y que nos acompañen, nos acompañen, para que se nos asignen aquellas cantidades que legítimamente tendrían nuestros proveedores derecho a cobrar.</parrafo>
        <parrafo>Y, como le he dicho, vamos a acudir a cuanto mecanismo el Estado sitúe, la Administración del Estado, porque es nuestra responsabilidad, y porque los primeros que defendemos los pagos de nuestros proveedores somos nosotros.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

