<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>37</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 20,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>25</dia>
    <mes>abril</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Flota pesquera, Instalación portuaria, Litoral, Política portuaria, Provincia de Huelva</materias>
    <numero_expediente>9-13/POP-000179</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa al dragado permanente del litoral onubense (pág. 65).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. Dña. María Concepción Sacramento Villegas y D. Manuel Andrés González Rivera, del G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Concepción Sacramento Villegas, del G.P. Popular Andaluz. Dña. Elena Cortés Jiménez, Consejera de Fomento y Vivienda.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Siguiente pregunta, dirigida a la Consejería de Fomento y Vivienda, relativa al dragado permanente del litoral onubense, formulada por la diputada del Grupo Parlamentario Popular, doña María Concepción Sacramento Villegas.</parrafo>
        <parrafo>Señora Sacramento Villegas, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora SACRAMENTO VILLEGAS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera, ¿qué previsiones tiene el Consejo de Gobierno respecto a las reivindicaciones del sector pesquero onubense de una draga permanente en el litoral onubense?</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Sacramento.</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORTÉS JIMÉNEZ, CONSEJERA DE FOMENTO Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, señor presidente. Muchas gracias, señoría.</parrafo>
        <parrafo>Para tener datos concretos del estado de acceso a los puertos se realizan, como usted conoce, batimetrías, de manera que podamos tomar decisiones, en función de esos resultados, de si es necesario, o no, un dragado.</parrafo>
        <parrafo>Actualmente estamos esperando la batimetría de los puertos de Punta Umbría, en Isla Cristina, así como los puertos del interior del Guadiana, a sus resultados nos remitiremos.</parrafo>
        <parrafo>Respecto del canal de acceso del puerto Río de Piedras que da entrada al puerto Terrón y al Rompido, tras el último dragado que finalizó en diciembre del año 2010, no hay problemas, hemos realizado batimetrías en octubre del 2012 que aseguran calados operativos en esa zona. Se ha firmado convenio con la Diputación de Huelva para realizar batimetrías que se prorrogará para seguir realizando batimetrías de seguimiento.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, señora, señoría.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señora Sacramento.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora SACRAMENTO VILLEGAS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor presidente. Señora consejera.</parrafo>
        <parrafo>No es la primera vez que traemos a esta Cámara esta reivindicación histórica del sector pesquero onubense. La última vez vino en forma de proposición no de ley, y fue, como era de esperar, rechazada por el Grupo Parlamentario Socialista. En ese debate ya advertimos a la portavoz socialista que traeríamos esta iniciativa a esta Cámara cada vez que el sector nos lo reclamase, porque, repito, es una demanda histórica del sector.</parrafo>
        <parrafo>Este asunto, señoría, se ha debatido, además de en el Parlamento de Andalucía, en el Senado, en el Congreso de los Diputados, en los Ayuntamientos de Punta Umbría e Isla Cristina, incluso en la Diputación Provincial de Huelva, y es curioso que, en cada debate, el Partido Socialista muestre un posicionamiento u otro según le convenga. La cuestión es que el sector pesquero lleva casi diez años solicitando un dragado de las bocanas de entrada a puerto que nunca llega, porque la Junta de Andalucía no hace absolutamente nada al respecto.</parrafo>
        <parrafo>Yo espero, señora Consejera, que usted preste a los marineros la atención que sus antecesores no les han prestado y muestra su trabajo el respeto que el PSOE no les tiene. Y digo esto amparada por el resultado de las votaciones, a favor, en otras administraciones, delante del sector, y los portazos que les han dado cuando no los tenían delante.</parrafo>
        <parrafo>Las bocanas de Punta Umbría, Isla Cristina, Ayamonte, Lepe y El Rompido necesitan una dragado con urgencia, y necesitan que esos dragados se vayan manteniendo. Y esos trabajos, señora Consejera, son competencia de la Junta de Andalucía, y es su Consejería la encargada de hacerlo: proceder al balizamiento y conservar las barras de acceso a puertos. Estos puertos cuentan con una gran parte de la flota pesquera andaluza y juegan un papel muy importante en la economía de la provincia, y que todos ellos se vean afectados por la problemática común supone que, por los temporales o las mareas, las barras de entrada se taponen. Y ahora, que estamos a las puertas del verano, no son solo los pesqueros los perjudicados, sino que las embarcaciones deportivas también padecerán esa falta de calado.</parrafo>
        <parrafo>El sector reclama y merece una respuesta, señora Consejera, y, sinceramente, yo espero que, a partir de su respuesta de hoy, esta pueda mirar al futuro con un poco de optimismo. Los ayuntamientos de Punta Umbría e Isla Cristina fueron los últimos en tomar el acuerdo de requerir a la Junta los dragados, pero esos acuerdos de plenos han resultado una mentira más. Hace falta un dragado urgente desde Punta Umbría hasta Ayamonte, y una draga permanente que mantenga las bocanas. No se puede seguir dando la espalda al sector pesquero, y créanme cuando les digo, señora Consejera, que confío en que usted no siga la línea de hipocresía que ha llevado por bandera el Partido Socialista, y ponga un poco de seriedad a este asunto que traeremos al Parlamento las veces que haga falta y el sector nos lo demande.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Sacramento Villegas.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORTÉS JIMÉNEZ, CONSEJERA DE FOMENTO Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Presidente, muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, trataba de planteárselo en la primera parte de mi respuesta: estaremos a los resultados de la batimetría, no a otra cuestión.</parrafo>
        <parrafo>Le he planteado que hemos firmado un convenio con la diputación..., con la Universidad de Huelva, de manera que podamos hacer batimetría de mantenimiento.</parrafo>
        <parrafo>La diputación de Huelva, decía usted, pues, efectivamente, se discutió esa cuestión, y no fue aprobada por el pleno de la diputación.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, en ninguna de las reuniones mantenidas por APA, la Agencia de Puertos de Andalucía, se ha manifestado, por parte del sector pesquero, la necesidad de una draga permanente; en ninguna de las reuniones que hemos mantenido desde que Izquierda Unida tiene la obligación de gobernar la Consejería de Fomento y Vivienda, y, lógicamente, también, la Agencia de Puertos de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Le planteo, también, que las experiencias de los grandes puertos comerciales del Estado, y también los europeos, desaconsejan las dragas permanentes, de manera que, como le digo, estaremos a los resultados de la batimetría, siempre en conexión y en participación con el sector pesquero y con los puertos, porque, desde luego, la voluntad de esta Consejera, de la Consejería y de la Agencia de Puertos, es que el proceso de participación en la toma de decisiones sea una constante y forme parte del ADN de la Consejería de Fomento y Vivienda, como también lo es del Consejo Andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Así es que estaremos al resultado, como le decía, de esas batimetrías, que lo que nos arrojan hasta ahora es que hay calado suficiente para la entrada y la salida de los puertos a los que hacía referencia.</parrafo>
        <parrafo>Nada más. Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

