<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>46</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro</presidente>
  <numero_sesion>número 25</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>17</dia>
    <mes>julio</mes>
    <anio>2013</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Tercera edad, Ayuda a domicilio, Ayuda a los discapacitados, Ayuda social, Carga familiar, Política social, Relación estado-región, Dependencia de los ancianos</materias>
    <numero_expediente>9-13/APP-000131 9-13/APP-000127</numero_expediente>
    <extracto>Comparecencias del Consejo de Gobierno, a fin de informar sobre la situación del sistema de atención a la dependencia en Andalucía como consecuencia de las medidas adoptadas por el Gobierno de España (pág. 60).</extracto>
    <debate_agrupado>
      <componente>
        <numero_expediente>9-13/APP-000131</numero_expediente>
        <extracto>Comparecencia del Consejo de Gobierno, a fin de informar sobre la situación del sistema de atención a la dependencia en Andalucía como consecuencia de las medidas adoptadas por el Gobierno de España,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Socialista.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>9-13/APP-000127</numero_expediente>
        <extracto>Comparecencia de la Consejera de Salud y Bienestar Social, a fin de informar sobre la incidencia en el Sistema de Atención a la Dependencia en Andalucía de las medidas adoptadas por el Gobierno de España,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
      </componente>
    </debate_agrupado>
    <intervienen>Dña. María Jesús Montero Cuadrado, Consejera de Salud y Bienestar Social. D. Manuel Baena Cobos, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. Soledad Pérez Rodríguez, del G.P. Socialista. Dña. María Rosario Soto Rico, del G.P. Popular Andaluz.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Continuamos con la siguiente comparecencia, en este caso agrupada, a petición del Consejo de Gobierno, perdón, solicitada no por el Consejo de Gobierno, sí por el Grupo Parlamentario Socialista y el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, con el fin de informar sobre la situación del sistema de atención a la dependencia, como consecuencia de las medidas adoptadas por el Gobierno de España.</parrafo>
        <parrafo>Para ello tiene la palabra, en primer lugar, la señora consejera de Salud y Bienestar Social.</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, presidente. Buenas tardes, señoras y señores.</parrafo>
        <parrafo>Comparezco, como ha comentado el presidente, para informar sobre la situación del sistema de atención a la dependencia en Andalucía, y fundamentalmente los efectos que han tenido las medidas adoptadas por el Gobierno de España.</parrafo>
        <parrafo>Decirles, señorías, al comenzar que, como saben, desde que Andalucía recibió de forma plena las competencias autonómicas, los distintos gobiernos andaluces han puesto la autonomía, yo diría que al servicio fundamentalmente de la construcción de un modelo social basado en el estado del bienestar, la igualdad de oportunidades, la justicia social y la protección de los colectivos de población más vulnerables.</parrafo>
        <parrafo>De hecho, señorías, después de la construcción de un sistema sanitario público en Andalucía —uno de los mejores de España—, después del acceso universal a una educación pública de calidad y de la creación de una red de servicios sociales para todo el territorio, entró en vigor la Ley para la Autonomía Personal y Atención a las Personas en Situación de Dependencia, y entonces, señorías, y ahora supuso todo un reto, yo diría que un desafío y una nueva oportunidad para consolidar el cuarto pilar del estado del bienestar, no solo en España, sino en el conjunto de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>De hecho, señorías, para explicar de forma breve cuál ha sido la situación actual del sistema de atención a la dependencia, voy a hacer un breve desarrollo del inicio de la ley condicionado en los últimos tiempos por los recortes directos o indirectos que se han efectuado por parte del Gobierno central.</parrafo>
        <parrafo>Decirles, señorías, que se está dando una falta importante de financiación por parte del Estado, que yo diría está poniendo en grave riesgo el sostenimiento, la sostenibilidad de la Ley de la Dependencia. Y esto no es una peculiaridad característica del Gobierno y de la situación de nuestro territorio en Andalucía, sino que se extiende, y es universal al conjunto de España.</parrafo>
        <parrafo>Pienso, señorías, sinceramente, que el Gobierno de la Nación prácticamente se ha retirado del sostenimiento del sistema, de manera que en el último año se financia sólo el 25% del coste de la Ley de la Dependencia en Andalucía, de forma que la comunidad autónoma se ha tenido que hacer cargo del 75% del coste de las personas dependientes. El Estado, señorías, ha pasado de aportar la mitad del total de la financiación, solo allá en el año 2007, a tan solo hacerlo en una cuarta parte ahora y en la actualidad.</parrafo>
        <parrafo>En el año 2012, la financiación superó los mil trescientos treinta y cinco millones de euros, de los que la Junta de Andalucía aportó mil millones, y la Administración General del Estado tan solo 335.</parrafo>
        <parrafo>De hecho, señorías, desde la llegada al Gobierno de España del Partido Popular se han ido sucediendo recortes en la financiación del sistema que en su globalidad han supuesto, en los dos últimos años, 214 millones de euros menos para Andalucía, y no para personas nuevas, que se tendrían que incorporar al sistema de la dependencia, lo que es más grave, señorías, para las personas que ya estaban incluidas dentro del sistema.</parrafo>
        <parrafo>Primero fueron los Presupuestos Generales del Estado para el año 2012, presupuestos que se hicieron públicos —recordarán— de forma casual, justo después de las elecciones autonómicas de Andalucía y en Asturias, y unos presupuestos que ya nos sorprendían quitando la supresión, por tanto, quitando la bolsa de financiación adicional que tenía la dependencia a través del nivel acordado.</parrafo>
        <parrafo>Como saben, señorías, fue un fondo que se pactó entre el Estado y las comunidades autónomas para repartirlo en función de una serie de variables. La eliminación por parte del Gobierno central de este fondo dejó a Andalucía sin 70,7 millones de euros para la aplicación de la ley, una cantidad —para que se hagan una idea— equivalente a la atención a 40.000 personas en nuestra comunidad autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Escasos meses después, en julio de 2012, el Consejo de Ministros, de manera unilateral y de espaldas a las comunidades autónomas, aprobó, con el Real Decreto Ley 20/2012, la reducción del nivel mínimo de dependencia —el único que estaba aportando el Estado—, lo que supuso un recorte para Andalucía de más de un trece por ciento del presupuesto.</parrafo>
        <parrafo>Este nivel mínimo, señorías, siguió una senda creciente a lo largo de los años y, por tanto, se vio truncado con motivo de esa disminución. Decirles, señorías, que la cuestión más grave, si se tiene en cuenta, es que este nivel mínimo tendría que venir a financiar el coste básico de la atención a una persona dependiente; es decir, que no solo se redujo, sino que, realmente, con la aportación que estaba aportando y que actualmente aporta el Gobierno de España, sería imposible que las prestaciones básicas, que aquellas atenciones que tienen que recibir las personas dependientes se pudieran desarrollar. Porque, señorías, ¿creen ustedes que, por ejemplo, 157 euros mensuales son suficientes para atender a una persona que tiene un grado de dependencia en su historial, en su plan personalizado? Yo diría claramente que no.</parrafo>
        <parrafo>Este dato, en el año 2013, ascendió a un recorte adicional de 125 millones de euros; es decir, cantidades, señorías, que dejan de venir a la comunidad autónoma y que, por tanto, no se pueden aportar a la globalidad del coste de la atención de las personas dependientes. Por eso, quiero afirmar desde esta tribuna, señorías, que, con estos recortes que ha hecho el Gobierno de España, la financiación que actualmente tiene la Ley de la Dependencia es claramente insuficiente.</parrafo>
        <parrafo>En Andalucía —yo diría que en el resto de comunidades autónomas—, estamos haciendo un esfuerzo ímprobo para suplir esta falta de recursos, pero también, señorías, estamos atados de pies y manos por los límites del endeudamiento y los rígidos objetivos de déficit que se imponen de forma desigual también del Estado; de hecho, señorías, y ha sido objeto de diferentes intervenciones en esta tribuna, recordarán ustedes que el último Consejo de Política Fiscal y Financiera aprobó de nuevo un reparto del déficit desproporcionado, que, por supuesto, va en perjuicio de las comunidades autónomas. Dicho de otra manera, seguimos siendo las administraciones, responsables de dar la atención correspondiente a los pilares del Estado del bienestar, las que tenemos que hacer mayor esfuerzo en este momento de crisis.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, señorías, esta política restrictiva está ocasionando a las comunidades autónomas no solo problemas presupuestarios importantes, sino que además se añaden problemas de liquidez. Esto se traduce en retraso en los pagos a las entidades sociales que prestan sus servicios en este ámbito.</parrafo>
        <parrafo>Decirles, señorías, que, aunque desde diferentes entornos, que podría ser utilizado por las comunidades autónomas como instrumento financiero, por ejemplo el FLA, se intenta solventar estos retrasos, lo cierto es que, a partir de la escasa cantidad que recibe la comunidad autónoma desde el Gobierno de España, no se han podido hacer frente a todas esas deudas que se deben, que se abonan, que se tienen abonar a las diferentes entidades sociales.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, señorías, la derogación velada de la Ley de Dependencia no solo viene motivada por la falta de financiación y la asfixia a las comunidades autónomas, sino que también se han puesto en marcha algunas políticas en ese real decreto que tienen un marcado carácter antisocial. Me refiero al retraso en la entrada en el sistema de dependientes moderados; la bajada en el 15% de la prestación económica para cuidados en el entorno familiar; además, señorías, la retirada de las cuotas de Seguridad Social correspondientes a estas mujeres cuidadoras, que estaban desarrollando un trabajo muy importante para que sus familiares permanecieran en sus domicilios; el aumento del copago en la dependencia, que en algunas prestaciones puede significar hasta un pago cinco veces superior al que se venía produciendo, o la reducción de la intensidad de algunas prestaciones, como, por ejemplo, las que tienen que ver con ayuda a domicilio, que han pasado de 90 a 60 horas. Una reducción en las prestaciones que seguro se va a concretar también en despidos de este mercado laboral de un conjunto de trabajadoras que tienen dificultad para la inserción laboral en otros entornos y que, por tanto, de forma casi inevitable, ven que su situación sobreviene hacia la exclusión social.</parrafo>
        <parrafo>Además, señorías, este real decreto tiene también un carácter o una vocación privatizadora, como ocurre con otras medidas que ha puesto en marcha el Partido Popular; de hecho, y yo creo que ya no se esconde —de hecho, así se afirma, al menos, en los consejos territoriales de la dependencia—, se está fomentando lo que se conoce como cheque servicio. Recordarán, aquellos que conocieron la elaboración de la ley, que modelo alternativo había por parte del Partido Popular frente a la ley en vigor y en donde ya en comunidades como Madrid y Castilla-La Mancha se está promoviendo que sea el usuario el que directamente vaya a contratar el servicio y, por tanto, señorías, pueda completar o no el pago de la totalidad del precio si tiene una renta disponible, y si no la tiene, pues simplemente tendrá que renunciar a que su familiar pueda ingresar en una residencia o a poder pagar el servicio de ayuda a domicilio.</parrafo>
        <parrafo>Un modelo que va claramente en contra de la concertación, de la actividad, de la oferta pública que se puede proveer desde las diferentes comunidades autónomas, y que, con el argumento, que a sus señorías les sonará, de la libre elección —que también ha sido traído y llevado, fundamentalmente, en la Consejería de Educación—, entienden y pretenden que sea el propio ciudadano —si me permiten la expresión— el que se busque la vida a la hora de contratar un servicio y, posteriormente, se limite la comunidad autónoma a pagarle una cantidad, previamente fijada, cubra o no la totalidad de la prestación que se está desarrollando.</parrafo>
        <parrafo>Todas estas medidas, señorías, quedaron recogidas en el Pleno del Consejo Territorial, que se fijó en enero de este año. Y decirles que Andalucía, al igual que Asturias, expresamos de forma rotunda y contundente nuestra negativa a que esa adopción de tareas pudiera realmente repercutir en una disminución de la cobertura de la protección de los ciudadanos ante la situación de vulnerabilidad.</parrafo>
        <parrafo>Y de hecho, señorías, la realidad es que este sistema de atención a la dependencia, desde su origen, estuvo diseñado desde una triple faceta de colaboración entre el Estado, las comunidades autónomas y también las corporaciones locales, estas últimas, estas terceras, fundamentalmente, con el objetivo de que dieran —cerca del territorio— prestaciones que de forma mucho más personalizada pudieran hacer que la persona dependiente pudiera permanecer en su entorno más cercano, en su entorno, digamos, donde se siente más arraigado el mayor tiempo posible en los momentos de vulnerabilidad.</parrafo>
        <parrafo>Y de hecho, señorías, yo creo, y hay que decirlo claro y alto, porque tenemos que advertir que esta situación puede seguir una hoja de ruta, una senda que posteriormente sea difícilmente reversible, hay que decir que estos recortes que se están propiciando desde el Gobierno de España están poniendo en grave peligro el sostenimiento de la Ley de Atención a la Dependencia.</parrafo>
        <parrafo>Y no es una cuestión, señorías, que digamos desde Andalucía, que digamos desde otras comunidades autónomas, por nuestra preocupación, dado que estamos intentando suplir esa falta de financiación, sino que el Observatorio para la Dependencia, fundamentalmente compuesto por personas miembros de las entidades, así lo advierte en su último informe. Y está dando y está alertando de que se está produciendo un desmantelamiento velado de la Ley de la Dependencia, sin posibilidad de que pueda seguir desarrollándose ni en los ritmos ni en los tiempos que se tenía previsto.</parrafo>
        <parrafo>Basta dar como ejemplo, señorías, el que se ha bajado del 15% al 13,2% la prestación económica para cuidados en el entorno familiar, elementos que la Junta de Andalucía ha intentado amortiguar a partir de una inversión adicional de 2,6 millones de euros. O, señorías, hemos intentado también paliar esta situación de salida de mujeres del mercado laboral hacia la situación de exclusión a partir del Decreto de medidas contra la exclusión social, en donde hemos transferido 20 millones de euros a las entidades locales, a las diputaciones y ayuntamientos para que podamos mantener el nivel de contratación —al menos intentarlo— de personas que se encuentran dependientes de los servicios de ayuda a domicilio. Sin embargo, señorías —repito—, Andalucía en solitario no puede mantener la financiación de la Ley de la Dependencia.</parrafo>
        <parrafo>Como ya he tenido ocasión de explicar en diversas comparecencias en esta tribuna y desde este Parlamento, desde hace un año aproximadamente se está produciendo en nuestra comunidad autónoma una ralentización en el ritmo de entrada de nuevas personas en situación de dependencia dentro del sistema y un retraso en las entidades..., a las entidades que están prestando actualmente estos servicios.</parrafo>
        <parrafo>Esto, señorías, viene condicionado, por una parte, la ralentización, por la evolución lógica del desarrollo de la ley, porque tenemos que recodar, y es bueno siempre decirlo cuando ponemos las cifras encima de la mesa, que Andalucía desde el primer momento se apuntó al desarrollo de la ley, y, en sus primeros años de desarrollo, todo lo que fue la velocidad del sistema, realmente siguió un ritmo bastante adecuado y hubo un gran número de personas que en su origen se incorporaron al sistema. Agradecer, como siempre, el impulso que en esta tarea desarrolló mi compañera, aquí presente, Micaela Navarro, que cuando Andalucía se incorporó realmente desde ese entusiasmo al desarrollo de la ley de la dependencia fue capaz de incorporar un número de personas que, afortunadamente, en este momento constituyen una base fundamental de lo que está siendo y de lo que será en el futuro el desarrollo de la ley. De hecho, señorías, desde el primer momento se pusieron en marcha todos los mecanismos y recursos para la implantación inmediata de la ley, y además se hizo con una clara vocación municipalista o, dicho de otra manera, integradora de todos los recursos que actualmente existían a disposición de los ciudadanos fueran titulares los ayuntamientos, las entidades sociales o empresas dedicadas a estos fines.</parrafo>
        <parrafo>Para que se hagan una idea, a principios del año 2010, tan solo tres años después del inicio de la ley, en Andalucía había ya más de 144.000 personas beneficiarias, lo cual significaba una tasa de atendidos por cada mil habitantes del 17,3, unos siete puntos por encima de la media nacional.</parrafo>
        <parrafo>Ya en aquellas fechas Andalucía multiplicaba por tres los indicadores de Madrid y de la Comunidad valenciana. En 2012, señorías, es decir, en los momentos más recientes, Andalucía alcanzó los máximos porcentajes de población atendida, con una tasa por mil habitantes del 22,5, aún siete puntos por encima de la media nacional. Alcanzar este nivel de desarrollo de la ley ha conllevado, no se les escapará a sus señorías, un gran esfuerzo de inversión. De hecho, desde la entrada en vigor se han invertido en nuestra tierra 5.400 millones de euros en la atención a la dependencia.</parrafo>
        <parrafo>Ahora, después de haber dado respuesta a todas estas demandas, nuestras cifras se están estabilizando. En otras comunidades, sin embargo, aún se están incorporando beneficiarios en estos niveles de atención porque no lo hicieron previamente.</parrafo>
        <parrafo>En Andalucía, con este enorme esfuerzo, hemos conseguido que nadie sea expulsado del sistema y hemos logrado mantener la posición relativa de nuestra Comunidad respecto al conjunto de comunidades autónomas en la aplicación de la ley.</parrafo>
        <parrafo>Decirles, señorías, que a pesar de todo, a día de hoy, Andalucía tiene 243.000 prestaciones concedidas y 177.400 personas beneficiarias de la ley. De hecho, nuestra comunidad autónoma representa casi el 25% del total de las prestaciones concedidas en toda España. También, señorías, el 24% de todas las personas con derecho a prestación se encuentran en Andalucía y el 26% de las prestaciones concedidas lo son en nuestra tierra. Somos la primera comunidad en el número de prestaciones.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, el 25% de todas las solicitudes presentadas en España son también de nuestra comunidad; de hecho, señorías, Andalucía duplica el porcentaje de población beneficiaria de Madrid y triplica el de la Comunidad de Valencia, suma más prestaciones que Madrid, Valencia, Galicia y Catilla-La Mancha juntas.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señorías, a pesar de que estamos sufriendo importantes estrecheces con motivo de la falta de financiación, a pesar de que las medidas que se contemplaban dentro de ese real decreto ley penaliza a través del copago a algunas de las personas más vulnerables, hace o intenta que los ciudadanos sean disuasorios en la utilización de determinados servicios, —llámese, por ejemplo, la prestación económica en el cuidado familiar—.</parrafo>
        <parrafo>A pesar de todos esos ajustes, creo que podemos sentirnos orgullosos de que en nuestra tierra hayamos conseguido mantener de forma razonable el ritmo de implantación de la Ley de la Dependencia, y, aunque no estamos satisfechos, no podemos ser autocomplacientes porque en este momento está en cuestión el propio sostenimiento de la ley. Sí quiero decirles, señorías, que el compromiso del Gobierno andaluz con los ciudadanos, con las entidades sociales, con los ayuntamientos, con las diputaciones, es decir, con el conjunto de actores que representan a la familia de la dependencia en nuestra tierra es seguir construyendo un modelo que ha demostrado ser no solo uno de los pilares más importantes del Estado del bienestar, que da una respuesta adecuada a las personas que se encuentran en situación de vulnerabilidad, personas con discapacidad, personas mayores, personas que necesitan la solidaridad del conjunto de los ciudadanos para poder vivir una vida en igualdad de oportunidades, sino que también seguiremos empeñados en mantener un ritmo de pago, un calendario que permita que las entidades sociales, que los ayuntamientos puedan recibir la liquidez necesaria para poder acometer sus compromisos. Esa es la vocación única que todas las administraciones tenemos que seguir desarrollando, pero que ya les aviso de que, con la retirada de la financiación paulatina del Gobierno de España, es muy difícil, yo diría absolutamente complicado, en el conjunto de nuestro país mantener el desarrollo de una ley que tanta ilusión, puestos de trabajo y bienestar ha creado en nuestra tierra.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, consejera.</parrafo>
        <parrafo>Para fijar las posiciones de los distintos grupos parlamentarios corresponde, en primer lugar, la intervención al de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Su portavoz, señor Baena Cobos, tomará la palabra.</parrafo>
        <parrafo>Señor Baena, tiene la palabra ya.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor BAENA COBOS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Bien, yo creo que la señora consejera ha sido excesivamente prudente en la calificación del proceso que se está produciendo con respecto al servicio de atención a la dependencia, ¿no? Yo creo que lo podíamos calificar claramente de demolición, de eliminación de ese servicio, de eliminación de los parámetros en los que se basó ese servicio, de eliminación de ese servicio como un derecho de las personas y su sustitución, seguramente, por ese cheque destinado a que las familias adquieran servicios que promuevan entidades privadas.</parrafo>
        <parrafo>Miren ustedes, en el plan de reforma presentado por el Gobierno de la Nación a la Comunidad Europea se plantea que en el año 2013 se va a rebajar, se van a dejar de gastar en atención a las dependencias 1.108 millones de euros. Si ustedes recuerdan que la cantidad destinada a ese..., a ese servicio..., la atención a la dependencia tenía dos partidas fundamentales: una, que era atención a la dependencia propiamente dicha, de 1.087 millones de euros, y otras que cubrían las cuotas pendientes de la Seguridad Social, los servicios..., el mantenimiento de los servicios en Ceuta y Melilla y las operaciones de capital, con 1.118,57 millones. Estos 1.118,57 millones no se tocan, pero, de los 1.087 millones que iban destinados a la atención a las dependencias, piensan reducir 1.108 millones, lo que deja un saldo negativo de más de 22 millones de euros en el 2013. O sea, que no es que vayan a dar dinero, sino que van a quitar dinero del que tendrían que haber dado.</parrafo>
        <parrafo>Pero esto yo creo que es el último, bueno, el penúltimo seguramente, el penúltimo acontecimiento que viene a continuar algo que ya en parte la consejera ha descrito, ¿no?, como es el..., la primera medida que tomó el Gobierno del Partido Popular en el Real Decreto Ley 20/2011, en el que se modificaba el calendario de incorporación de nuevos dependientes, que afectaba a 30.000 personas en 2012 y a 250.000 dependientes moderados, lo que hacía un total de un retraso hasta 2014, en principio, de 280.000 personas que iban a ver retrasada su incorporación al sistema hasta 2014. Posteriormente, fue la supresión del nivel acordado en el servicio de atención a la dependencia, que supuso un ahorro para el Gobierno de la Nación de 238 millones de euros, que dejó de invertir un 15% de la aportación estatal, lo que provocaba varios efectos: el primero es un incremento del déficit en las comunidades autónomas porque la autoridad..., las comunidades autónomas contaban con esas cantidades a la hora de elaborar sus presupuestos, y esas cantidades no llegaron, por lo tanto, incremento del déficit. Por otra parte, más dificultades, como es lógico, para que las comunidades autónomas atendieran a las 230.000 personas con derechos reconocidos. Y, finalmente, la imposibilidad de incorporar casos nuevos, si hay una reducción de las cantidades que se están dando.</parrafo>
        <parrafo>El siguiente paso fue la modificación de 14 artículos de la ley, con un recorte económico de 850 millones de euros en 2012, a través de un real decreto ley, también 20, en este caso 20/2012, que planteaba las siguientes cuestiones: se reducían las cuantías de prestaciones por cuidados en el entorno familiar en un 15%, más de cuatrocientas mil personas pasaron a perder 55 euros al mes. Se suspendía la incorporación de dependientes de grado 1 hasta el 1 de julio de 2015, un año más de espera, y se simplificaba la valoración, los baremos a tres grados, sin niveles. Se incrementaban las aportaciones de los usuarios y los descuentos sobre las prestaciones a percibir y se aumentaba el copago. Se disminuían las atenciones y la intensidad de ellas en los servicios de proximidad. Se planteaba un plazo suspensivo de dos años para la retroactividad de las ayudas económicas. Se eliminaba la compatibilidad entre servicios, por lo tanto se impedía la complementariedad de servicios y la necesaria flexibilidad en la atención a los ciudadanos. Se revisaba el modelo de cotización de las primeras profesionales, de hecho 146.000 personas, el 94%, mujeres, de los 170.000 han dejado de cotizar; y se reducía en más de un 13% la cuantía a entregar por parte del Estado a las comunidades autónomas. Y finalmente, lloviendo sobre mojado, pues aparece el plan de reformas que el Gobierno de la Nación manda a Europa, y que pese a ser un poco…, que las cifras bailan de unas páginas a otras, el resumen final son esos 1.108 millones de ahorro que plantean para este año, que se corresponderían a 150 millones, para una cosa que vienen llamando racionalización y modernización del sistema de atención a las dependencias mediante la colaboración público-privada, la simplificación del proceso de valoración y la modificación de la intensidad de los servicios, eso serían 150 millones; y 958 por la modificación de las cuantías máximas asignadas, la conciliación de los retrasos y el incremento de los copagos, que, como la señora consejera ha dicho, en algunos casos supondrían cinco veces la cantidad que estaban abonando.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, pues con esta situación, yo creo que es nuestra obligación abandonar los eufemismos y contarle a la población que el sistema de atención a la dependencia desaparece, que no hay posibilidad, por parte de las comunidades autónomas, de mantener a pulmón, solas, en solitario, este sistema de atención. Y hay que ir a los hogares de pensionistas, hay que ir al tercer sector y hay que ir a las diputaciones, a los ayuntamientos, a contarles que este derecho se suprime para los españoles y españolas. Y hay que plantear que si las instituciones no somos capaces de asegurar ese derecho, tendrán que ser ellos en la calle, con nosotros, los que garanticemos que se cubran esos derechos.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Si no, las instituciones no sirven para garantizar los derechos de los ciudadanos si solo servimos para aplicar medidas que vienen impuestas por agentes que no hemos elegido, ¿qué hacemos en las instituciones? Y lo que creo que es evidente es que no vamos a poder seguir manteniendo el sistema de atención a la dependencia, y hay que decírselo a esta gente, a los que estamos ilusionando porque les pagamos, les pagamos un poquito, ahora les pagamos otro poquito, pero es que imposible, es que el año que viene no vamos a poder pagar.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que la conclusión de esta comparecencia es que dejemos de hacer números, y vayámonos a los pueblos, a las plazas, a las ciudades, como decía, a los hogares de pensionistas a contar a la gente que sin ellos, sin su movilización, nos quedamos sin atención a la dependencia.</parrafo>
        <parrafo>Y no tengo mucho más que decir, salvo que, Izquierda Unida ya lo recordaba en su programa electoral: «rebélate».</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Baena.</parrafo>
        <parrafo>Corresponde la intervención ahora al Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Tomará la palabra en su nombre su portavoz, la señora Pérez Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Señora Pérez, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora PÉREZ RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Gracias, presidente.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, consejera, por traer aquí un debate, a instancia del Grupo Socialista y también del Grupo de Izquierda Unida, un debate que ha sido hurtado a nivel nacional. Un debate que la Diputación Permanente de las Cortes Generales ha votado que no a tener un debate como este con la ministra Mato, que es la máxima responsable de dar las explicaciones que usted ha dado hoy aquí. Pero aun así, nosotros entendemos, como Grupo Socialista, que las explicaciones hay que darlas en todos y cada uno de los sitios donde es necesario hacerlo. Y por supuesto hay que agradecer, felicitar al Gobierno de la Junta de Andalucía de que esté a la altura de las circunstancias de dar las explicaciones que, desgraciadamente, desde el Gobierno de España, se hurtan, desde el Gobierno de España simplemente se mira para otro lado, y desde el Gobierno de España simplemente se espera que sean las comunidades autónomas las que aguanten el chaparrón —ya veremos cómo, ya veremos de qué forma—, porque al fin y al cabo los ciudadanos andaluces no son españoles para la Ley de Dependencia ni para el Gobierno del Partido Popular. Los ciudadanos de Andalucía son andaluces a los efectos de este cogobierno, de este gobierno de progreso. Y, desde luego, para la ministra Mato ni para el Partido Popular en su conjunto, ni siquiera para el Gobierno de España ni para Mariano Rajoy, ellos no tienen ninguna responsabilidad en esta materia, como seguramente ahora escucharemos a la portavoz del Partido Popular, y la hemos escuchado una y otra vez decir exactamente lo mismo.</parrafo>
        <parrafo>Miren ustedes, señores y señoras, esta Ley de Dependencia ha sufrido de una triple modificación, de un triple escenario desde que el Partido Popular está en La Moncloa: un escenario legal, un escenario presupuestario y un escenario social.</parrafo>
        <parrafo>Un escenario legal porque la Ley de Dependencia que gestiona hoy en Andalucía no es la Ley de Dependencia que salió de las Cortes en el año 2006. La Ley de Dependencia que gestiona hoy Andalucía es la Ley de Dependencia después de un decreto del año pasado, del verano del año 2012, donde sorpresivamente mediante Boletín Oficial del Estado se cambió por decreto ley una ley que había tenido el consenso de muchísimos grupos parlamentarios. Una modificación de un escenario también presupuestario, donde las comunidades autónomas y el Gobierno de España llegaron a ese acuerdo del 50-50, donde el compromiso era compartido, donde el compromiso era solidario, y donde ahora ese compromiso compartido y solidario ha saltado por los aires en ese 75-25, y ya veremos, señora consejera, donde queda el 25% del Gobierno de España. Ya veremos si esa sospecha más que fundada, que decía ante el portavoz del Grupo de Izquierda Unida, sospecha más que fundada, mantienen ese 25, o efectivamente ese 25% del Gobierno de España salta por los aires, como han dicho en los documentos oficiales que han remitido a Bruselas. No son datos para asustar a nadie. Son datos para tener la certeza que lo que se cuenta en Bruselas también se tiene que contar en Andalucía por parte del Gobierno de Mariano Rajoy.</parrafo>
        <parrafo>Y una tercera modificación del escenario por parte del Partido Popular, que ha sido la modificación del escenario social. Y aquí me quiero parar unos minutos. Un escenario social que han modificado, desde el Gobierno del Partido Popular, directamente trayendo la sospecha sobre las personas cuidadoras, directamente trayendo la sospecha sobre los dependientes, directamente trayendo la sospecha sobre los trabajadores y trabajadoras sociales que valoraron a los dependientes, muchos dependientes, demasiados dependientes, así lo dice el informe de las primeras conclusiones de la Ley de Dependencia del Gobierno del Partido Popular. Si salen más de los que se calcularon es porque hay sospecha de que los trabajadores y las trabajadoras sociales inflaron los datos, o valoraron alegremente a esos dependientes. Desde luego, la ofensa a la que el Gobierno del Partido Popular está sometiendo a los trabajadores y trabajadoras sociales, a los evaluadores de la Ley de Dependencia, no tienen parangón en este país. Y también un ataque social a las personas que se les ha privado de esa Seguridad Social, a esas personas que se les han privado, a esas mujeres que, gracias a la Ley de Dependencia, tuvieron una cotización a la Seguridad Social, por atender a su familia que atendieron durante años, y que siguen atendiendo. A esas cuarenta mil, más de cuarenta mil mujeres cuidadoras en Andalucía que ya no llegan a más de 3.900 mujeres, que ahora se están pagando ellas su cotización a la Seguridad Social después de tener una reducción también en las prestaciones económicas. Y un ataque, en el peor momento que está pasando este país, un ataque en el peor momento de España, a las ayudas, precisamente a las ayudas económicas familiares.</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera, usted sabe igual que yo que a este Grupo Socialista no era esta la medida que más le gustaba; no eran las prestaciones económicas familiares las que más defendimos, precisamente porque en esa Consejería de Igualdad y Bienestar Social éramos muy conscientes del impacto de género que tenían estas medias económicas para mantener a las mujeres en el rol de cuidados permanentes que habían estado toda la vida, por eso no las defendíamos. Pero no defendiendo y siendo excepcionales en la ley, sí entendemos que, en el peor momento que está pasando este país, en el momento en que las familias están viviendo de estas prestaciones económicas, en los momentos en que las mujeres están trabajando gracias a estas prestaciones económicas, no se puede criminalizar, no se puede decirles a las mujeres cuidadoras que están cuidando porque quieren tener una paga gracias a las personas a las que llevan cuidando años, y eso es un ataque directo a la sociedad andaluza y española.</parrafo>
        <parrafo>Desde luego que es cierto que se retrasaron los dependientes moderados hasta el 2015. Por supuesto que ha sido una forma de hurtar también el derecho de los que todavía no tienen derechos. Y también se han suprimido, por qué no, y se han minimizado los recursos, se han minimizado las prestaciones, se han minimizado, por supuesto, los derechos.</parrafo>
        <parrafo>Decía antes el portavoz de Izquierda Unida que se ha suprimido la ley de dependencia. Yo solamente un matiz sobre lo que decía el compañero: totalmente de acuerdo para lo nuevo, totalmente de acuerdo. Se ha suprimido de facto la ley de dependencia para las nuevas personas, para las que creían que podían tener un derecho. Pero, afortunadamente, Andalucía no ha suprimido aún, como han hecho otras comunidades autónomas, las prestaciones para las personas ya atendidas, aunque es cierto que esas prestaciones, gracias a ese decreto ley del año pasado, de agosto del 2012, del Gobierno de Mariano Rajoy, no son las mismas prestaciones que tenían y los mismos derechos que tenían, porque no tienen las prestaciones económicas en las mismas cuantías, porque no tienen el alta en Seguridad Social y porque no tienen el reconocimiento social, y no solamente económico, de un Gobierno que les debe agradecimiento, igual que muchos otros, a las mujeres cuidadoras durante años.</parrafo>
        <parrafo>Por supuesto tenemos que mirar, porque este es un debate nacional, no es solamente un debate de la comunidad andaluza, tenemos que mirar lo que está pasando en otras comunidades autónomas. Y Andalucía no ha utilizado el recurso, que sí se ha puesto a disposición de otras comunidades autónomas, de reducir todavía más las prestaciones económicas por cuidado familiar, porque Andalucía no ha dejado en 30 euros al mes las prestaciones por cuidado familiar, como sí lo ha hecho Castilla y León: así es fácil conseguir dinero. Señora consejera, usted no lo ha conseguido quitándoselo a nadie: usted lo ha conseguido con una gestión eficiente, impecable en su departamento y, desde luego, con todas las dificultades que nos imaginamos. Pero no ha sido metiéndole la mano en el dinero de los dependientes, que lo podía haber hecho, como lo ha hecho el Gobierno de Castilla y León, como lo ha hecho el Gobierno de Valencia, ni lo ha hecho aplicando una tasa, como ha hecho el Gobierno de Castilla-La Mancha, una tasa para ser evaluado o revisado de grado: 40, 30, 25 euros. Ese es el modelo del Partido Popular en Castilla-La Mancha.</parrafo>
        <parrafo>Y por supuesto que tenemos que hablar de otras comunidades autónomas, porque ese es el modelo de la ley de dependencia que le gusta al Gobierno del Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Y aquí me voy a parar unos minutos, igual que ha hecho la consejera, en algo que nos parece fundamental: el cheque servicio y la voluntad privatizadora. Consejera, ahí está, ahí está la tabla de choque, ahí está nuestra diferencia de modelo, por eso nos dicen que en Andalucía faltan recursos, por eso nos dicen que únicamente 2.968 personas en Andalucía tienen la prestación económica vinculada por cuidado, por atención, perdón, a los servicios. Y nosotros lo decimos, por supuestísimo, la última de España, 2.968 personas con prestación económica vinculada para los servicios, porque nuestro modelo no es el cheque, porque nuestro modelo son los servicios, porque nuestro modelo es lo público con dinero público, no es la prestación económica vinculada donde nos quieren llevar...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Pérez, le ruego vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora PÉREZ RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy finalizando.</parrafo>
        <parrafo>... ni esa voluntad privatizadora en contra de la oferta pública.</parrafo>
        <parrafo>Y señora consejera, termino con una reflexión sobre esto: los ciudadanos no elegirán, ha dicho usted algo así como que el ciudadano irá de sitio en sitio con su cheque, buscando dónde va. Ojalá fuera así. Los elegirán a los ciudadanos, y los elegirán, y los dividirán, y los catalogarán en función de su capacidad económica, de su sexo o de su clase social, y también de sus creencias religiosas, y serán las entidades y serán las empresas las que elijan a los ciudadanos, no los ciudadanos los que elijan ni siquiera con ese cheque dónde ir.</parrafo>
        <parrafo>Así que simplemente decirle, consejera, y con esto termino, con su última llamada al compromiso por el futuro. Sabemos que ese compromiso con vocación de presente les está a usted y a todo el Gobierno costando la piel a tiras, no solamente por los 214 millones de menos, consejera, es mucho más que ese menos, es porque este Gobierno es ejemplo de que se puede resistir y que se puede aguantar a la oleada, al tsunami del Partido Popular contra la ley de dependencia. Siga así, siga luchando, que conseguiremos, con esa ciudadanía de nuestro lado, tirar para adelante.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Pérez Fernández.</parrafo>
        <parrafo>Corresponde a continuación el turno de intervención al Grupo Parlamentario Popular. En su nombre, tomará la palabra su portavoz la señora Soto.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora SOTO RICO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, verdaderamente, me ha llamado hoy la atención, señor Baena, su intervención, me ha sorprendido su actitud. No estoy acostumbrada a escucharle en ese tono.</parrafo>
        <parrafo>Lo que sí quiero decirle, yo se lo voy a explicar, aunque a la señora Pérez le moleste que yo explique en este atril las cuestiones de política social. Yo seguiré explicándolas, desde luego, desde el rigor. Lo intentaré hacer. Lo que sí voy a decirle, señor Baena, es que me parece bien que usted salga o que usted invite a salir a las plazas y a las calles y a rebelarse contra las medidas que se están adoptando en materia de dependencia, pero salga también contra el Gobierno andaluz, salga también contra el Gobierno del que usted forma parte, salga también contra el Gobierno del Partido Socialista y de Izquierda Unida.</parrafo>
        <parrafo>Porque yo no voy a negar la mayor, no lo voy a hacer. No voy a negar que desde el Gobierno de la Nación haya habido que tomar medidas, y entre ellas medidas de ahorro, pero también es cierto que, amparada en esas medidas de ahorro, aquí en Andalucía está la ley de dependencia absolutamente paralizada. Por lo tanto, salga usted, invite a salir a la calle, pero salga usted contra usted, que ya está bien esta demagogia y este doble discurso. [Aplausos.] Salga usted contra usted a las calles y a las plazas.</parrafo>
        <parrafo>Porque, efectivamente, señorías, tras dejar el Partido Socialista la economía española hundida, hundida, y el sistema de dependencia, por lo tanto, al borde de la quiebra y el colapso, el Gobierno de la Nación se ha visto obligado a aprobar una serie de medidas pactadas hace un año en el Consejo Territorial y aprobadas por Real Decreto 20/2012, del 13 de julio, para garantizar el sistema de dependencia.</parrafo>
        <parrafo>Es verdad esto que estoy diciendo, que unos, los socialistas, destruyen el sistema de protección, y otros, el Gobierno de Rajoy, lo apuntala para reconstruirlo. Sí, señorías. Dentro de las medidas que recoge el real decreto, se encuentran medidas que incentivan la atención profesional a las personas con dependencia, con un doble objetivo: mejorar la atención a estas personas y fomentar la generación de empleo. Medidas que garantizan la sostenibilidad y protegen a las personas con mayor grado de dependencia. Medidas que simplifican y califican los procedimientos, y se aseguran de que las prestaciones se adecúan a las necesidades de cada persona. Y medidas directamente encaminadas al ahorro. Sí, señores, yo no niego la mayor, eso es cierto. Estos son los famosos millones de los que ustedes hablan y lo repiten una y otra vez, los famosos mil millones.</parrafo>
        <parrafo>Miren, señorías, les voy a explicar, para que ustedes expliquen donde proceda, con un mayor criterio desde luego, un mayor criterio que el de la señora Pérez, cuáles son esas medidas de ahorro. Como ustedes saben, dentro de las medidas de ahorro se establece el copago en función del nivel de renta de las personas beneficiarias, que en ningún caso afecta a aquellos que su renta es inferior al IPREM, un copago además que es progresivo y se calcula en función de la capacidad económica de cada persona. Además, se simplifican los grados. Los nuevos baremos ajustan principalmente los accesos a los dependientes al grado I —quiere decir esto a los dependientes más leves— y se reduce la cuantía máxima de las prestaciones económicas a cuidadores del entorno familiar. Ustedes lo llaman mujeres cuidadoras; yo digo cuidadores en el entorno familiar, porque hay mujeres y hombres. No sé yo hasta qué punto ustedes entienden que es más igualitario que la mujer esté en la casa cuidando al mayor a que se le ponga un cuidado profesional y la mujer pueda salir al mercado laboral o pueda salir a estudiar. No sé yo ustedes qué entienden más igualitario. Para mí es mucho más igualitario que la mujer pueda hacer su vida, pueda estudiar y pueda incorporarse al mercado laboral, y que a esas personas mayores y dependientes las cuide un profesional. Y, además, se incompatibiliza a los servicios. Esto quiere decir que, por ejemplo, no se puede estar percibiendo una ayuda económica para el cuidado de un familiar y que el mayor esté en un centro de día. Efectivamente, también estas medidas incompatibilizan que haya varios servicios por una misma persona.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, a través de estas medidas, que yo no aplaudo, las de ahorro, que no aplaudo, pero entiendo porque son necesarias para salvar el sistema de la dependencia, que tras la gestión socialista estaba abocado a su desaparición, el Gobierno de España y las comunidades autónomas ahorran lo necesario para mantener un sistema de dependencia viable, de calidad, profesionalizado, sostenible y eficiente. El Gobierno de España asume sus ajustes, nosotros, el Gobierno de España asume sus ajustes. Es cierto que las personas con dependencia han visto disminuida levemente la intensidad de las prestaciones, yo no lo niego, pero, a pesar de ello, el catálogo de prestaciones y de servicios sigue intacto. Aquellas personas que optan por una plaza de residencia cuentan con ella al cien por cien; aquellas personas que optan por una ayuda a domicilio la tienen en su máximo nivel en 70 hora; aquellos que pretenden..., que prefieren como recurso un centro de día también cuentan con ello; aquellos que optan por la prestación vinculada al servicio la tienen garantizada en un máximo de 715,07 euros en el grado tres y de 300 en el grado uno —la dependencia moderada—; aquellos que han decidido la prestación en cuidados en el entorno familiar, en su máximo grado lo tienen en 387 euros y en 153 en el grado uno, que, insisto, son las dependencias más moderadas.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, con todo lo anterior, el ahorro necesario para la viabilidad del sistema de dependencia no lo es solo para el Gobierno de España; el ahorro lo es, igualmente, para las comunidades autónomas, por eso se llegó a este acuerdo en el Consejo Territorial en su reunión del 10 de julio del año 2012, señorías, no de este año, del año 2012, reunión en la que estaba la consejera Montero, y asintió. Y asintió. El año 2012, sí, señorías, y ahí están las actas, las actas, las actas están, las actas están. Y usted asintió.</parrafo>
        <parrafo>Si estuve ayer hablando con el Gobierno, señoría, y por ello las comunidades autónomas están aplicando la medida desde su publicación sin ninguna dilación, a pesar de tener un periodo de adaptación, señoría. En Andalucía se ha reducido inmediatamente el 15% de las ayudas económicas en el entorno familiar. Saben ustedes que el real decreto deja abierta la posibilidad a las comunidades autónomas de reducir o no estas ayudas económicas, y dice la señora portavoz del Partido Socialista que en Andalucía se van a poner dos millones a disposición para que no se reduzca el 15%, sino un poquito menos. Sí, señoría, pero es que ustedes tienen la posibilidad de reducirla hasta un 85% menos, ¿y por qué no lo hacen? Porque ustedes están ahorrando tres millones de euros todos los meses; 36 millones de euros al año reduciendo esto. Y esto lo han aplicado inmediatamente. A ustedes les parece injusto, pero lo aplican inmediatamente para ahorrar. Sí, señoría, eso es lo que hacen. Del mismo modo, ustedes en Andalucía están aplicando de forma inmediata el ajuste en el nivel de prestación del servicio por grado, ahí han sido eficaces como nadie. Inmediatamente, además, tienen un periodo de adaptación, pero ustedes lo aplican inmediatamente. Yo no puedo decirles a ustedes que lo están haciendo mal porque ustedes aplican la ley, tienen que aplicar la ley, pero tienen un periodo de adaptación y además tienen abierta la posibilidad de no reducir el 15% de las ayudas económicas, y, sin embargo, lo están haciendo, porque ustedes se están ahorrando 36 millones de euros con las ayudas económicas y 20 millones de euros a través del nivel de prestación, como de forma inmediata le han dado curso al copago y a la incompatibilidad de servicios.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, el problema de nuestra comunidad autónoma no proviene de los ajustes del Gobierno de España, que, insisto, mantiene el catálogo de servicios y prestaciones y hace viable el sistema de dependencia; el problema de Andalucía es la absoluta paralización de la Ley de Dependencia por falta de presupuesto propio, señorías, propio. Aquí, a pesar de que el Gobierno de la Nación transfiere hasta el último euro del nivel mínimo, y lo transfiere mes a mes, no lo que están haciendo ustedes con los ayuntamientos y con las entidades sociales; si el Gobierno de la Nación no les transfiriera a ustedes, que es lo que ustedes están haciendo con las entidades locales y las entidades sociales, veríamos qué ocurriría en esta comunidad autónoma. Pero el Gobierno está transfiriendo mes a mes el..., lo necesario dentro del nivel mínimo que es nivel que le garantiza la ley, señoría.</parrafo>
        <parrafo>La estimación para el año 2013 es de 352 millones de euros, y se le está transfiriendo mes a mes, y a pesar del ahorro, que es aproximadamente de 60 millones de euros con la aplicación de las medidas del real decreto, a pesar de ello, señoría, esta comunidad autónoma tiene la ley absolutamente paralizada. En Andalucía, el derecho a la dependencia es un derecho en lista de espera. En nuestra comunidad autónoma hay cerca de 60.000 personas que, teniendo reconocido el derecho a una prestación por dependencia, no la reciben. En la actualidad hay 159.000 personas que han solicitado la ayuda por dependencia y ni tan siquiera se les ha valorado, señoría, ni valorado.</parrafo>
        <parrafo>Miren, señorías, a colación de toda esta situación, cientos de quejas se registraron en el Defensor del Pueblo Andaluz. Esta institución, como saben, ha hecho de oficio un expediente, y, como ustedes saben, la resolución del mismo indica que la Ley de Dependencia en nuestra comunidad autónoma está paralizada, señalando que es la Junta de Andalucía la única responsable, la Junta de Andalucía. El Gobierno andaluz...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Soto, le ruego vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora SOTO RICO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy terminando.</parrafo>
        <parrafo>Se enzarza...</parrafo>
        <parrafo>Gracias, presidente.</parrafo>
        <parrafo>... Se enzarza en los recortes del Gobierno de la Nación, pero esconde los suyos propios, los que han paralizado la Ley de Dependencia en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros, como le he dicho, asumimos los recortes, asumimos los recortes desde el Gobierno de la Nación o los ajustes porque eran necesarios para mantener la viabilidad de la Ley de Dependencia, pero el Gobierno andaluz, bajo el paraguas y el amparo del Gobierno de la Nación, y en palabras del Defensor del Pueblo, ha paralizado la Ley de Dependencia. En 2013 hay en Andalucía 20.000 usuarios menos que en el 2012. ¿Por qué, señoría, si en el resto de comunidades siguen creciendo los usuarios en dependencia y aquí están paralizados? Además, les voy a hacer otra pregunta, señorías: ¿Por qué si el nivel mínimo, el nivel acordado, cuando se paralizó el nivel acordado fue en el año...? Sí, señoría, sí: fue en el año 2012, respecto al año 2011. En ese año sí crecieron los dependientes en nuestra comunidad autónoma. ¿Porque era un año electoral? Ahí sí les interesaba, y ahora lo tienen paralizado para culpabilizar al Gobierno de España.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Soto, debe concluir inmediatamente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora SOTO RICO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy concluyendo, señoría.</parrafo>
        <parrafo>Aquí, en Andalucía, ni siquiera están aplicando la tasa de reposición, todo ello a pesar de que, con la aplicación de las medidas del decreto, están ahorrando cerca de 60 millones de euros y de que perciben por año el nivel mínimo, que son, aproximadamente, unos 350 millones de euros. E insisto: lo están recibiendo mes a mes. Ustedes ha paralizado unilateralmente aquí la Ley de Dependencia, y la han paralizado para ahorrarse el gasto de su tanto por ciento, que ustedes hablan de que su tanto por ciento es un 75 y el del Gobierno de la Nación un 25, y yo lo niego, ese dato es absolutamente falso, y tengo los datos del IMSERSO, porque es imposible por la opacidad de la agencia, pero tengo los datos del IMSERSO y eso es absolutamente falso. Ustedes se están financiado 50 a 50, pero ustedes pretenden ahorrar, sí...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Soto, o concluye inmediatamente o me veré obligado a quitarle el uso de la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora SOTO RICO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Finalizo, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>... pero ustedes pretenden ahorrarse su 50%, y por eso no dan altas en nuestra comunidad autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Le voy a decir una cosa, señoría: es una falta de respeto, es una falta de respeto su actitud, y su actitud denota que efectivamente pretenden ahorrar de los más débiles, una vez más, en nuestra comunidad autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Soto.</parrafo>
        <parrafo>Cerrando el debate, intervendrá a continuación, de nuevo, la consejera de Salud y Bienestar Social.</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, muchas gracias, presidente.</parrafo>
        <parrafo>Qué vergüenza, señora Soto, que vergüenza ajena, la intervención que usted acaba de hacer en esta tribuna. Se lo digo con todo el respeto. Que usted haya podido mantener al final de su intervención que el Gobierno de España está aportando el 50% del coste de los dependientes, cuando el informe de la dependencia que pública el ministerio gobernado por el Partido Popular reconoce —el propio informe— que está aportando el 75%, señora Soto... Si no fuera porque las intervenciones que uno hace en esta tribuna no son objeto de tal, es para querellarse contra usted.</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>Sí, claro. Aquí no se puede subir a decir mentiras.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Sí, señora Soto, es para querellarse, igual que es para querellarse contra usted, si se pudiera hacer desde esta tribuna, no lo sé, habría que estudiarlo en el Reglamento de la Cámara, que ustedes digan que Andalucía, cuando el Consejo Territorial de la Dependencia de julio no se pronunció en contra, en contra de todas las medidas de recortes que el gobierno de España iba a aplicar a la dependencia, porque está ahí el acta, señoría, y está el testimonio de la propia ministra para saber y para trasladar si se produjo.</parrafo>
        <parrafo>No se puede venir aquí a mentir para intentar ocultar la realidad, señora Soto. [Intervención no registrada.] Sí, no solamente lo ha ocultado, sino que si a usted la han escuchado, que ojalá lo hayan hecho los ciudadanos y ojalá lo hayan hecho las entidades sociales, la pregunta es, señora Soto, ¿usted en qué escenario vive? ¿Usted en qué tierra vive para poder subir aquí a decir que el Gobierno de España está defendiendo la Ley de la Dependencia?</parrafo>
        <parrafo>Yo le voy a decir una cosa, señora Soto, por favor, no nos salven más recortando; no salven más ustedes la sanidad pública; no salven ustedes más la dependencia; no salven ustedes más la educación pública. No nos salven, déjennos ustedes tal como estamos. No recorten más con el pretexto de sostener y de salvar, porque cada vez que hacen ese argumento, cada vez que ustedes ponen encima de la mesa una medida con el supuesto afán de salvarnos, producen un recorte y un retroceso de desmantelamiento de los derechos de los ciudadanos y del Estado del bienestar. No nos salven, por favor.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Y otra cosa..., y otra cosa, señora Soto, no ahorren para las comunidades autónomas, no ahorren ustedes. No tomen ustedes medidas que, bajo el pretexto del ahorro, produce un desmantelamiento de los servicios públicos. Ya ahorramos nosotros con otras medidas que ustedes nos llevan al Tribunal Constitucional cuando las ponemos encima de la mesa. Ya ahorramos nosotros.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Pero, claro, compañeros del Partido Socialista y de Izquierda Unida, nosotros ahorramos intentando que los vulnerables, que las personas que menos tienen, no tengan que aportar más ni tengan que sufrir las consecuencias de esta crisis.</parrafo>
        <parrafo>El Partido Popular cada vez que pone encima de la mesa unas medidas de ahorro, repercute en los ciudadanos el coste de los servicios y el sufrimiento, con motivo de esta crisis.</parrafo>
        <parrafo>¿Cómo puede hablar usted, señora Soto, de que el Partido Popular ha puesto encima de la mesa medidas de ahorro, nuevamente, bajo el supuesto de la herencia? En Valencia también tienen herencia, en Castilla y León también tienen herencia, en Galicia también tienen herencia... Ustedes..., la herencia..., esto es como la herencia de la abuela, ¿no?, es lo que justifica cualquier cuestión.</parrafo>
        <parrafo>¿Cómo ustedes, después de haber producido una serie de medidas, le pueden llamar ahorro a que este..., deja de gastar el dinero el Gobierno de España y lo pagan los ciudadanos? Pero eso ¿qué ahorro es? O sea, ustedes llaman ahorro a que ustedes no van a gastar el dinero, pero lo tiene que pagar el resto de actores que participan en el sistema de la dependencia. La señora Soto acaba de calificar de ahorro, sin despeinarse, el incremento del copago por parte de los ciudadanos... Acaba de decir que es una medida de ahorro. No, señora Soto, es una medida para que el Gobierno de España no lo pague, y lo paguen las personas vulnerables. Eso se llama..., eso se llama lo que ustedes han hecho.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Ustedes dicen que dejan de aportar no solamente el nivel acordado, que de un plumazo ha retirado 1.000 millones de euros de la financiación, incluso más, sino que han bajado el nivel mínimo, que, fíjense ustedes señorías..., señoras y señores diputados que les interesa este debate, que, bajo el pretexto de simplificar la calificación de grado, han cogido los diferentes niveles que había en un grado, y en vez de hacer el promedio, ¿verdad?, que es lo que todo el mundo hubiera hecho, se han ido al coste del grado bajo..., del nivel bajo. Y han bajado la financiación del nivel mínimo, que lo están pagando las comunidades autónomas. ¿Eso también es ahorro, señora Soto? ¿O eso es que el Gobierno de España, que además tiene menos esfuerzo en el déficit, deja de aportar al sistema, y que lo ponga, si lo quiere poner, el resto de las administraciones que participamos en el sistema? A eso también le llama usted ahorro.</parrafo>
        <parrafo>Y habla usted de las cuidadoras. También es un ahorro. O sea, dejar de cotizar a la Seguridad Social, a las personas cuidadoras que recibían prestación económica, ¿también le llaman ustedes ahorro? No, señoría, estas no son medidas de ahorro, estas son medidas de retirada de derechos y de recortes. Y, por tanto, no significa que el coste global de los servicios cueste menos, significa que lo pagan otros, que es a lo que nos tiene acostumbrados la derecha: que pague otro. Eso es lo que ustedes hacen.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Claro..., claro, señoría, pero que ya ustedes suban... No, déjenme ustedes terminar, si usted ha hablado todo lo que ha querido. Usted ha hablado todo lo que ha querido y ha dicho en esta tribuna todas las falsedades que ha querido.</parrafo>
        <parrafo>Y que usted aquí se suba a la tribuna para hablar que las personas cuidadoras —mujeres, porque mayoritariamente son mujeres— va a dejar de cotizarse a la Seguridad Social por ellas —que usted lo llama a esto ahorro—, y usted les dice que porque lo que se pretende es liberarlas..., ¿para que se incorporen al mercado laboral, señorías? ¿O realmente usted piensa que esas mujeres si tuvieran oportunidad de estar incorporadas al mercado laboral, si tuvieran capacidad de incorporarse al mercado laboral después de su formación, de su currículum o de su itinerario profesional, iban a preferir, a elegir estar en su entorno familiar cuidando de la persona enferma?</parrafo>
        <parrafo>Y hablan ustedes de igualdad de oportunidades, cuando aquí se les retira la cotización, que era un reconocimiento a esas mujeres que están haciendo un trabajo para la sociedad, en solidaridad, y también en preocupación por las prestaciones de los servicios.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señoría, no comparto para nada ninguna de las afirmaciones que ha hecho usted en esa tribuna. Pero voy a terminar mi intervención diciéndole dos cosas.</parrafo>
        <parrafo>La primera. Que el informe sobre el desarrollo de la Ley de la Dependencia en el año 2012 lo ha presentado el ministerio, y ni una autocrítica en el informe, señoría. ¿Y sabe usted qué? Ni una autocrítica, y Andalucía ocupa las primeras posiciones en todos los indicadores que se recogen en la evaluación de la ley del ministerio; todas, invariablemente, las primeras posiciones. Pero no nos conformamos, señorías. Este Gobierno bipartito, que tanto critica la derecha, no se conforma..., no se conforma con que ocupemos las primeras posiciones, porque hemos retrocedido el conjunto de España. Y, por tanto, a pesar de que en Andalucía se haya retrocedido menos, somos la única comunidad que puede gritar alto y claro que se están cargando la Ley de la Dependencia, y que o lo frenamos, o cuando lleguemos no vamos a tener tiempo de recuperar todo lo perdido.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Y lo seguiremos diciendo, lo hemos dicho en las reuniones, lo dice el informe, con falta de autocrítica absoluta, que presenta el ministerio, y que también en las actas se recogerán las intervenciones de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Dice el informe, señorías, que no se ha disminuido la financiación por parte del Gobierno de España, y lo dice en un documento oficial. Y el informe del Observatorio de la Dependencia, que está criticando el desmantelamiento de la ley, y que en Andalucía sigue ocupando las posiciones de liderazgo. Pero no nos conformamos, sabemos que las cosas no van bien en el desarrollo de este pilar, y vamos a seguir denunciándolo. Y lo vamos a hacer también trasladándoles a sus señorías del Partido Popular que tanto quieren ayudar —háganlo— y que tanto defienden al Gobierno de España, solo con dos preguntas.</parrafo>
        <parrafo>Señora Soto, ¿van ustedes a reponer la financiación del nivel acordado de la ley, sí o no?</parrafo>
        <parrafo>¿Las comunidades autónomas vamos a seguir pudiendo recibir el dinero que veníamos recibiendo para atender a las personas en el sistema en los próximos presupuestos generales, sí o no? Porque si lo dejamos de recibir, de forma paulatina se irá desmantelando la ley.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, le propongo que les diga, en la elaboración de los presupuestos, que repongan el nivel acordado, y, por tanto, ustedes, que pueden hacer algo, tengan la capacidad de poder compensar lo que durante este periodo hemos perdido.</parrafo>
        <parrafo>Y, segundo, señorías, ¿van ustedes a mantener el modelo que inspiró la ley de que se produzca oferta pública o concertada de los servicios, o va a primar una privatización que haga que el ciudadano, con un cheque-servicio, se busque la vida buscando una residencia o una ayuda o domicilio? ¿Sí o no? ¿Cuál es el modelo que ustedes propician? Porque no es lo mismo, señorías, que la Administración concierte con las entidades privadas, y el ciudadano no tenga nada que ver con el coste, a que al ciudadano se le dé hasta un tercio de lo que le cuesta a la Administración una residencia, por ejemplo, de mayores, y con los 500 euros vaya peregrinando, porque algunos los quieran discriminar, intentando ver quién se hace cargo de esa persona porque no tienen capacidad de compensar por su nivel de renta.</parrafo>
        <parrafo>Son dos preguntas muy sencillas, señora Soto, que deberían ustedes contestar: ¿sí o no a reponer la financiación de la ley, tal y como estaba establecida, con su nivel acordado, sin bajar la cuantificación del nivel mínimo? ¿Y si ustedes van a intentar mantener el espíritu de oferta pública que tiene la ley?</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que eso es lo que los ciudadanos esperan que nosotros contestemos aquí. Esperan que contestemos en el Gobierno de España, y las demás afirmaciones y falsedades que su señoría ha puesto aquí de manifiesto lo único que pone en valor es que ustedes no son capaces de defender lo indefendible, porque se está produciendo, insisto, el desmantelamiento de la ley, que, si no lo evitamos, vamos a llegar demasiado tarde.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

