<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>7</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 4</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>14</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comisiones, Grupos de trabajo, Ponencias de estudio y Diputados interventores</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comisiones, Grupos de trabajo, Ponencias de estudio y Diputados interventores</tipo_iniciativa>
    <materias>Ayuda a las empresas, Corrupción, Fraude, Empresa en crisis, Supresión de empleo, Moralidad de la clase política</materias>
    <numero_expediente>9-12/CC-000002 9-12/CC-000003 9-12/CC-000004</numero_expediente>
    <extracto>Solicitudes de creación de una Comisión de Investigación sobre las ayudas sociolaborales a trabajadores afectados por expedientes de regulación de empleo a empresas en crisis otorgadas por la Administración de la Junta de Andalucía, durante el periodo comprendido entre los ejercicios 2001 y 2010 (pág. 76).</extracto>
    <debate_agrupado>
      <componente>
        <numero_expediente>9-12/CC-000002</numero_expediente>
        <extracto>Solicitud de creación de una Comisión de Investigación sobre las ayudas sociolaborales a trabajadores afectados por expedientes de regulación de empleo y empresas en crisis otorgadas por la Administración de la Junta de Andalucía, durante el periodo comprendido entre los ejercicios 2001 y 2010, ambos inclusive,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Socialista.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>9-12/CC-000003</numero_expediente>
        <extracto>Solicitud de creación de una Comisión de Investigación sobre las ayudas sociolaborales a trabajadores afectados por expedientes de regulación de empleo y empresas en crisis otorgadas por la Administración de la Junta de Andalucía, durante el periodo comprendido entre los ejercicios 2001 y 2010, ambos inclusive,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>9-12/CC-000004</numero_expediente>
        <extracto>Solicitud de creación de una Comisión de Investigación sobre las ayudas sociolaborales a trabajadores afectados por expedientes de regulación de empleo a empresas en crisis, concedidas por la Administración de la Junta de Andalucía con cargo al programa presupuestario Administración de las Relaciones Laborales, entre los ejercicios 2000 y 2010,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
      </componente>
    </debate_agrupado>
    <votacion>Votación de las solicitudes 9-12/CC-000002 y 9-12/CC-000003: Aprobadas por unanimidad. Votación de la solicitud 9-12/CC-000004: Rechazada por 51 votos a favor, 54 votos en contra y una abstención..</votacion>
    <intervienen>D. José Antonio Castro Román, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Mario Jesús Jiménez Díaz, del G.P. Socialista. D. Rafael Carmona Ruiz, del G.P. Popular Andaluz.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien, señorías, buenas tardes. Vamos a reanudar la sesión plenaria para abordar el punto cuarto, y en este caso último del orden del día, comisión de investigación. Haremos el debate agrupado de tres propuestas de solicitudes de creación de comisión de investigación: la primera sobre las ayudas sociolaborales... —ruego silencio, por favor—, sobre las ayudas sociolaborales a trabajadores afectados por expedientes de regulación de empleo y empresas en crisis, otorgadas por la Administración de la Junta de Andalucía, durante el periodo comprendido entre los ejercicios 2001 y 2010, ambos inclusive, a propuesta del Grupo Parlamentario Socialista. Otra, con la misma redacción, a propuesta del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Y, por último, una tercera solicitud de creación de comisión de investigación sobre ayudas sociolaborales a trabajadores afectados por expedientes de regulación de empleo, a empresas en crisis, concedidas por la Administración de la Junta de Andalucía con cargo al programa presupuestario Administración de las Relaciones Laborales, entre los ejercicios 2000 y 2010, a propuesta del Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Recuerdo a sus señorías que, tal como se aprobó en la Junta de Portavoces, este debate tendrá una ordenación propia, de modo que habrá dos turnos, ambos de diez minutos, para que cada grupo parlamentario, como siempre de menor a mayor, fije posiciones y tenga derecho de réplica y dúplica, respectivamente, respecto a las tres iniciativas. Posteriormente procederemos a la votación agrupada de las iniciativas del Grupo Socialista y del Grupo de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, al ser idénticas, y posteriormente, finalmente, pasaremos a votar la iniciativa propuesta por el Grupo Parlamentario Popular. Y después, también, les aviso a sus señorías, votaremos las proposiciones no de ley que se han sustanciado en la parte anterior del debate, antes de la interrupción para el almuerzo.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señorías, vamos a comenzar el debate de las tres solicitudes de creación de comisión de investigación. Y corresponde, de acuerdo con el orden prefijado, al Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, su portavoz, señor Castro, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Subo en nombre de mi grupo a esta tribuna con la satisfacción, por fin, de poder no solamente sustanciar, sino de aprobar una comisión de investigación sobre el escándalo más mayúsculo de corrupción y uso fraudulento del dinero público que se ha conocido en la reciente historia democrática de nuestra tierra.</parrafo>
        <parrafo>Lo que hoy conocemos es motivo de vergüenza, y a pesar del retraso con el que se va a constituir esta comisión, creemos que la misma es necesaria, imprescindible, diría yo, para que de una vez por todas podamos profundizar en la realidad de este escándalo y ofrecer absolutamente toda la verdad a la ciudadanía. Ese es el primer objetivo, pues: la búsqueda y la exposición pública de toda la verdad acerca del funcionamiento y la discrecionalidad de estos fondos. No resulta extemporáneo, pues, que nos empeñemos en dicho esclarecimiento de este entramado y el sometimiento del mismo a la opinión pública. Aunque tarde, no resulta extemporáneo, ni incompatible, ni con la instrucción judicial que sigue este caso aquí en Sevilla; al contrario, creemos que debe ser compatible y complementaria a esta en la búsqueda de dicha verdad.</parrafo>
        <parrafo>Y la verdad, esa parte de verdad que ya sabemos y estamos en la obligación de completar y desvelar, es que desde el 2001 se han estado repartiendo cientos de millones de euros con total discrecionalidad y ausencia de controles. La verdad apuntada es que durante diez años se gastaron ingentes cantidades de dinero sin observar los principios legales, sin asumir registros, sin establecer controles, huyendo continuamente de los procedimientos fiscalizadores. La Consejería de Empleo, al parecer, no instruía expedientes para la concesión de ayudas y las dejaba fuera del control exigible, y además el convenio marco firmado en 2001 se prefiguraba como el instrumento que permitía esta continua elusión del control y de la ley.</parrafo>
        <parrafo>Y este conocimiento de la verdad, su exposición al conjunto de la sociedad, debe llevarnos, ineludiblemente, a la determinación de responsabilidades políticas, empresariales, de entidades financieras, aseguradoras, y a su depuración. Porque a nadie se le puede escapar el hecho de que tanta irregularidad, con una duración tan prolongada en el tiempo, tenga responsables directos..., o, mejor dicho, no tenga responsables directos. Y a nadie se le puede escapar que esta responsabilidad es imposible de circunscribir a una sola persona, a una sola dirección general; sobre todo, teniendo en cuenta el listado de amigos que encontramos en esta truculenta historia.Déjenme, en nombre de mi grupo, repetir una cuestión que creo que hemos repetido: no se trata solamente de dirimir responsabilidades políticas, se trata de dirimir todas las responsabilidades. Porque en este asunto ha habido mucho tunante que se ha lucrado, como empresarios, intermediarios, empresas aseguradoras y financieras, como decía antes. En este sentido, hoy vamos conociendo también actuaciones que nos llevan a la misma vergüenza que las que tanta publicidad han tenido en el ámbito político, como el papel de los intermediarios que inflaban de manera desproporcionada las comisiones por mediaciones de terceros, sumando una nueva estafa a este tinglado.</parrafo>
        <parrafo>A esta situación de fraude deben sumarle la mala gestión y la imposibilidad de hacer frente a los compromisos de pago con aseguradoras y entidades financieras, lo que llevó a un incremento desproporcionado de los intereses y refinanciaciones, con consecuencias desastrosas para los grandes, casi únicos, perjudicados de este asunto: los trabajadores.</parrafo>
        <parrafo>Es curioso que de lo que más se habla es de los políticos —también normal—, de los intrusos, etcétera, y que se haya escuchado muchísimo menos hablar del necesario entramado empresarial para desarrollar esta estafa, así como de la complicidad, que les hablaba antes, de entidades aseguradoras y de listillos dispuestos a lucrarse sin escrúpulo alguno. Y más curioso todavía es que los verdaderos afectados por esta vergüenza, aquellos que nada tuvieron que ver en el origen y desarrollo de este chiringuito de corrupción, los que tan solo acumulan años de trabajo a sus espaldas y se encontraron un día con un expediente de regulación de empleo, vean cómo no se les paga lo que les corresponde por derecho y se les condene a situaciones insostenibles en lo familiar y en lo personal. No es posible que los trabajadores de tantas decenas y decenas de empresas, como Delphi, como Hitemasa, Navantia, Mercasevilla, Santana, Astilleros y un largo etcétera, estén pagando este despropósito de una manera tan cruel. Hay que buscarles una solución urgente cuanto antes.</parrafo>
        <parrafo>Y queremos aprovechar este momento para decir que en este debate también debemos defender la existencia de un modelo de protección sociolaboral que dé cobertura a los trabajadores en situaciones determinadas. Y decimos esto por el sentimiento de indignación que tiene nuestro grupo ante el hecho de que un instrumento que objetivamente tenía que estar al servicio de la clase trabajadora se haya convertido en un centro de latrocinio al servicio de unos malhechores. Esto es intolerable para la izquierda. Ya saben que dice el refrán que quien roba a un ladrón tiene cien años de perdón, pero quien roba a los trabajadores debe pagar, caiga quien caiga. Y aquí a quienes se les ha robado a manos llenas es a los trabajadores y a las trabajadoras de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y decimos esto porque hemos detectado, a lo largo de tantos debates que hemos tenido en la pasada legislatura, del debate mediático actual, una tentación, un afán del Partido Popular por desprestigiar el modelo de protección sociolaboral. Es legítimo, pero creemos que no están apostando por él, y así lo refleja la última reforma laboral que aprobaron desde el Gobierno de la Nación. No podemos discutir la existencia de estos fondos, debemos discutir su uso, su malversación, para descubrir —vuelvo a repetir— toda la verdad y poner los medios necesarios para que no vuelva a repetirse.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señorías, verdad y depuración de responsabilidades son los principios que regirán el quehacer del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Y lo vamos a volver a repetir: sin líneas rojas, sin imposiciones, sin cortapisas, ni de un lado ni de otro.</parrafo>
        <parrafo>¿Saben? Nosotros estamos convencidos de que todos podemos ganar mucho si hacemos un trabajo sincero y transparente. Pero, en este sentido, sentimos trasladarles que no vemos buenas intenciones. Todos ustedes saben que Izquierda Unida no incluyó la creación de esta comisión de investigación en el acuerdo de gobierno suscrito con el Partido Socialista, sencillamente porque esta cuestión no iba a ser objeto de debate. Es decir, su creación no iba a ser objeto de debate para el cogobierno, algo que dábamos por hecho, y, sinceramente, encontramos en su momento en el Partido Socialista la voluntad y la predisposición adecuadas para que la comisión no solamente se realizara, sino que se fuera a por todas.</parrafo>
        <parrafo>Pero no nos ha gustado y creemos..., hacemos un llamamiento para que vayamos en la mejor línea posible. La actitud del Partido Popular —que, por otra parte, tengo que repetirlo, respetamos profundamente—, puesto que constantemente ha utilizado la comisión..., su creación, su duración, su composición, sus comparecientes, etcétera, como arma arrojadiza en la confrontación política, hasta el extremo, fíjense ustedes, de fijarse como objetivo..., o uno de sus principales objetivos era encontrar contradicciones y fisuras que permitan una crisis o una inestabilidad en el Gobierno que hoy comparten Partido Socialista e Izquierda Unida. ¿Es ese un buen objetivo para la comisión de investigación de los ERE, intentar encontrar elementos de distorsión en el Gobierno?</parrafo>
        <parrafo>Da la impresión de que ustedes tienen ya sus conclusiones redactadas. Da la impresión de que no quieren una comisión de investigación y sí una comisión de escarnio. Y creemos que ahí van a pinchar en hueso. Nosotros, desde Izquierda Unida, vamos con las manos abiertas y la voluntad decidida, y no entraremos en ninguna estratagema, al margen de esta que nosotros mismos marcamos. Lo decimos por sus cambios de opinión, sus continuas declaraciones, que en muchos casos se contradicen, en sus juegos políticos, que eluden continuamente el fondo para buscar el rédito partidista y el daño al adversario.</parrafo>
        <parrafo>Y para terminar esta primera intervención, que les quede claro a todos en la Cámara: Izquierda Unida es y va a ser la garante y posibilitadora de esta investigación, y nos preocupa la verdad y la depuración de responsabilidades.</parrafo>
        <parrafo>Un minuto tan solo, Presidente. Se lo decimos por lo siguiente —y con esto termino—: no encontramos grandes diferencias en ustedes y el Partido Socialista cuando tienen mayoría absoluta a la hora de abordar este tipo de comisiones. Hace dos días votaron ustedes en contra, con su mayoría absoluta, de una comisión de investigación acerca de Bankia. Eso... No pasa nada.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>No pasa nada, se puede defender a los banqueros, que son auténticos delincuentes de cuello blanco y abordarlo, darle amparo, con la mayoría absoluta. También tenemos ejemplos de comisiones de investigación a las que se les da vía libre con su mayoría absoluta y quedan en papel mojado, es imposible que comparezca ningún miembro del Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>En fin, lo que les venía a repetir, Izquierda Unida ni va a permitir que no se realice una comisión de investigación ni va a permitir que esta quede en papel mojado. Vamos a hacer en el Gobierno exactamente lo mismo que dijimos los cuatro años de oposición. Esperamos que el resto de los grupos sepa estar a la altura.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Castro Román.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, corresponde el turno al Grupo Parlamentario Socialista. Su portavoz, señor Jiménez Díaz, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ DÍAZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Buenas tardes, señorías. Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Me corresponde, en nombre del Grupo Parlamentario Socialista, exponer las razones que nos han llevado como grupo a solicitar la creación de esta comisión de investigación, y avanzar los principios fundamentales que consideramos deben guiar el trabajo de este órgano.</parrafo>
        <parrafo>Se trata, señorías, de una iniciativa que responde al firme compromiso ético de esta formación política, al convencimiento de que en el ejercicio de lo público la vocación de servicio y el comportamiento ejemplar deben ser los valores distintivos fundamentales. Los socialistas sí creemos en la política, y en nuestras filas, como hemos demostrado, no tienen cabida quienes confunden el interés personal con el interés general. No quitamos un ápice de la gravedad del caso, pero no estamos dispuestos tampoco a que, con la excusa de este caso, se lleven por delante la imagen y la credibilidad de las instituciones andaluzas. Tampoco estamos dispuestos a que se hagan juicios previos sobre personas inocentes que se han visto sometidas a la consideración judicial de medios de comunicación y de un partido político que ha utilizado esta cuestión para intentar ganar fuera de las urnas lo que las urnas no le han dado.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Esas mismas premisas han guiado la acción del Gobierno andaluz desde que se tuvo conocimiento de los hechos en febrero de 2009, porque fue la Junta de Andalucía, la Junta de Andalucía, señores del Partido Popular, la primera en denunciar y en llevar a cabo la acción de transmitir a los juzgados las irregularidades presuntas que se habían conocido. Aquellos primeros indicios provocaron una respuesta rápida, contundente y efectiva por parte de la Junta de Andalucía, motivaron la apertura de una investigación profunda y exhaustiva y se estableció un amplio dispositivo para documentar y transmitir a las instancias judiciales su resultado. Porque la Junta siempre ha llevado la iniciativa en la investigación, con un riguroso análisis de los expedientes de regulación de empleo, con una revisión de oficio de todas las ayudas concedidas a empresas.</parrafo>
        <parrafo>La puesta en marcha de esta comisión no es más que la consecuencia lógica de nuestro afán por esclarecer los hechos, identificar a los responsables y depurar las responsabilidades, dentro y fuera de la política. Afrontamos, por tanto, esta comisión con las máximas exigencias, y esa misma exigencia, la de la ética política, es la que vamos a defender y a promover también en el seno de esta comisión a la hora de afrontar los trabajos. Se lo vamos a exigir al PP, quien ha avanzado su intención de convertir este instrumento del Parlamento en un bochornoso espectáculo, al que este grupo parlamentario, señorías, no piensa contribuir.</parrafo>
        <parrafo>Seremos muy escrupulosos —lo reitero—, muy escrupulosos para garantizar el buen desarrollo de esta comisión, para garantizar el cumplimiento de sus objetivos, y estaremos muy vigilantes para evitar que se intente desvirtuar, devaluar o pervertir su funcionamiento. Defendemos su necesidad, defendemos su utilidad, defendemos su pertinencia; pero siempre, y por encima de todo, defendemos el respeto de las reglas del juego y a los reglamentos de esta Cámara.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Desde el Grupo Parlamentario Socialista vamos a aprovechar también esta comisión para defender la imagen de la política sociolaboral de la Junta de Andalucía; unas ayudas que han permitido salir adelante a miles de familias en Andalucía, y a empresas; unas políticas que son radicalmente contrarias a la manera de pensar del Partido Popular, que han permitido que más de cinco mil novecientos trabajadores y trabajadoras andaluces tengan garantizadas unas rentas y saquen adelante a sus familias; que han permitido dar viabilidad a decenas de empresas en esta Comunidad Autónoma y que han permitido invertir, para hacerlo posible, más de quinientos sesenta millones de euros. Quinientos sesenta millones de euros, señores del Partido Popular, no mil, mil cien, mil doscientos, mil trescientos, mil quinientos, en esa subasta indecente en las que ustedes han pretendido convertir este caso. Y, de esos cinco mil novecientos beneficiarios, solo en ciento treinta casos se han detectado irregularidades, apenas un 1%, apenas un 1%. No son cinco mil novecientos delincuentes, señores del Partido Popular, no son familias que tenían que verse en medio de una instrucción judicial por su acción irresponsable. Son familias y personas decentes que han sido víctimas de sus estrategias judiciales, insisto [aplausos], para intentar ganar en los tribunales lo que no han ganado en las urnas en esta Comunidad Autónoma. Porque ha habido irregularidades, y tendrán que depurarse, y los responsables tendrán que cumplir con sus obligaciones ante la justicia y ante Andalucía; pero también ha habido un burdo montaje político, de la derecha andaluza, para intentar llevarse por delante al Gobierno socialista de esta Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Creemos que el PP andaluz tiene la oportunidad de corregir sus errores. Porque el PP se equivocó, señorías, Arenas se equivocó, y por eso hoy no está sentado aquí —que es raro—, está sentado allí. Arenas se equivocó porque intentó manchar la campaña, hacer de la campaña una segunda vuelta del caso de los ERE, y, al final, los ERE, al final los ERE, se han terminado llevando por delante a Javier Arenas.</parrafo>
        <parrafo>El que ya no será, según dicen, candidato a la Presidencia de la Junta de Andalucía quiso hacer de la campaña autonómica una campaña de los ERE. Creía haber encontrado la fórmula para esconder todas las miserias del Gobierno de la derecha detrás de un biombo, detrás de una cortina de humo, y todo en su discurso político se redujo a una campaña de mentiras, de manipulaciones, de infamias y de desprecio al conjunto de las instituciones del Gobierno andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Pero el PP no estuvo solo: tuvo un nutrido coro alrededor, un escuadrón de fusilamiento al amanecer dispuesto a disparar donde el PP ponía el ojo. Y lo han hecho a través de los medios de comunicación. Recibió ayuda de diferentes ámbitos: desde los medios de comunicación, desde dentro y fuera, con prácticas y con colectivos, con la colaboración de agrupaciones fascistas, como el sindicato Manos Limpias, que les hacen a ustedes el trabajo sucio y no les da vergüenza [aplausos], y no les da vergüenza que les haga ese trabajito sucio. Un grupo con esos valores franquistas y de la caverna, de la dictadura, les hacen el trabajo sucio y a ustedes les parece bien. Intentaron ustedes por todos los medios del mundo poner en marcha una inquisición contra la campaña, para no hablar de la subida de impuestos a los españoles, para no hablar de la reforma laboral, para no hablar de los despidos, para no hablar de la supresión de la dependencia, para no hablar de los recortes de educación, para no hablar de los recortes de sanidad. Por eso hablaron ustedes, no de lo que les interesaba a los ciudadanos, sino de lo que les interesaba a las estrategias judiciales y políticas del Partido Popular en la campaña para las elecciones del 25 de marzo.</parrafo>
        <parrafo>Vivimos una campaña de grandes contrastes, con dos fuerzas radicalmente opuestas en su planteamiento: un partido, el socialista, que se esforzaba por contar la verdad de lo que nos esperaba a la vuelta de la esquina —y madre mía lo que nos esperaba a la vuelta de la esquina—, y, lamentablemente, un partido obsesionado por ocultar la verdad y por intentar que no se conociera lo que estaban haciendo con España, que no se conociera lo que su incapacidad y su ineptitud estaba haciendo con la herencia recibida, señores del Partido Popular, que no se conociera lo que los herederos del Partido Popular estaban haciendo con el patrimonio económico y de derechos sociales y civiles que habían recibido de manos de los españoles, que no se supiera y que todo se tapara bajo la cortina de los ERE.</parrafo>
        <parrafo>Arenas estaba obsesionado con perseguir a los socialistas. Algunos tienen aficiones: unos, irse a los palcos a fumarse un puro cuando todo estaba resuelto, como hemos visto esta mañana —todo estaba perfectamente resuelto y había que irse a fumarse un puro a un palco—, y otros, cacerías políticas. Cada vez que han intentado ustedes gobernar en esta Comunidad Autónoma han puesto en marcha una cacería política, y esta también les ha salido mal, señores del Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, por eso, señorías, nos gustaría que esta Comisión sirviera para aclarar algunas cosas, para que ustedes dijeran cuál es su planteamiento, para que ustedes explicaran algunas contradicciones, para que ustedes dijeran si de verdad a ustedes lo que les interesa es llevarse por delante al Presidente de la Junta de Andalucía a cualquier precio o que se conozca la verdad, porque están ustedes llenos de contradicciones en sus planteamientos, están ustedes llenos de contradicciones en sus referencias.</parrafo>
        <parrafo>Porque yo les pregunto: ¿Dónde está el quid de la cuestión, señores del Partido Popular? ¿El problema es el procedimiento? ¿El problema es el procedimiento, señores del Partido Popular? ¿Lo van ustedes a decir aquí, si el problema fue el procedimiento? Y, si el problema es del procedimiento que se puso en marcha en el año 2001, ¿qué tiene que ver Pepe Griñán, que era diputado en el Congreso de los Diputados en el año 2001, señores del Partido Popular?</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>¿El problema era del procedimiento o no era del procedimiento? Y si el problema era del procedimiento, señores del Partido Popular, ustedes, que han denunciado y han metido también en la picota del caso de los ERE a miles de trabajadores de las cuencas mineras de Riotinto, que se hicieron por otro procedimiento distinto, por otra administración distinta, gobernadas por el Partido Popular, con el concurso directo del heredero... ¿El problema era el procedimiento, señores del Partido Popular? ¿El problema era del procedimiento? Porque, si no era del procedimiento, señalen ustedes, indiquen claramente dónde ha habido el problema.</parrafo>
        <parrafo>¿Quién los cree a ustedes en esa causa general contra el conjunto de los órganos de la Administración andaluza? Todas las consejerías, todos los consejeros, todos los viceconsejeros, los presidentes de la Junta de Andalucía... Hasta los ujieres, señores del Partido Popular, han participado en esta conspiración magna. ¿Quién les va a creer esa exageración, señores del Partido Popular?</parrafo>
        <parrafo>¿Dónde está el problema, señores del Partido Popular? Porque, si ha habido..., si el problema no es de un procedimiento, vayamos al lugar de las dificultades: señalemos a los que ya se han inculpado, señores del Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>No los escucho hablar de los que ya se han inculpado, los que han dicho «yo lo hice». No les interesa, porque saben ustedes que señalaría claramente el alcance de lo que tenemos entre manos. Les interesa elevar el tiro a cualquier precio. No les interesa a ustedes la verdad, señores del Partido Popular, no...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Jiménez Díaz, ruego a su señoría que vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ DÍAZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino inmediatamente.</parrafo>
        <parrafo>No les interesa.</parrafo>
        <parrafo>Y más contradicciones: ¿Es tan malo el procedimiento, señores del Partido Popular? Pues digan aquí por qué presentaron ustedes enmiendas a la partida 31.L en el año 2002, en 2003, en 2004, en 2006, en 2007, en 2009... ¿Por qué, señores del Partido Popular? Si era un fondo de reptiles, si era un dinero para el golfeo del Partido Socialista.</parrafo>
        <parrafo>¿Dónde estaban ustedes? ¿Dónde está el equilibrio, la razón de lo que está diciendo? ¿Dónde están las dificultades, señores del Partido Popular, si no es que ustedes tienen la necesidad de ganar fuera lo que no tienen dentro; de ganar fuera de la democracia y de la participación de los ciudadanos andaluces lo que no les otorgan una y otra vez?</parrafo>
        <parrafo>Son ustedes expertos en vender la piel del oso. Y el oso otra vez se les ha levantado y les ha dado con la garra, y a algunos los han mandado a Madrid y a ustedes a la oposición.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Jiménez Díaz.</parrafo>
        <parrafo>A continuación corresponde el turno al Grupo Parlamentario Popular; en su nombre, su diputado, el señor Carmona Ruiz.</parrafo>
        <parrafo>Su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARMONA RUIZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente. Buenas tardes a todos.</parrafo>
        <parrafo>Qué sorpresa esta intervención a la que hemos..., que hemos escuchado ahora mismo. Qué sorpresa, señor Jiménez. Me recordaba usted a esos jóvenes falangistas que recuerdan las películas de la Guerra Civil. A eso me recuerda.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Y yo estaba mirándole a ver si llevaba en el cinto alguna pistola. Me recuerda usted a esos jóvenes falangistas. Qué vergüenza, qué vergüenza da. Qué forma de expresarse, qué manera de hablar. Eso ¿dónde lo ha aprendido usted? Usted es joven. Ah, claro. Treinta años de régimen, la continuación. Esta es la continuación del franquismo. Ahí está el representante del franquismo.</parrafo>
        <parrafo>Señor Jiménez, qué vergüenza, con lo joven que es usted. Señor Jiménez, qué vergüenza, con lo joven que es usted.</parrafo>
        <parrafo>Señoras y señores, en el día de hoy, espero y deseo, vamos a aprobar la creación de una comisión de investigación sobre el fondo de reptiles. Sí, sobre el fondo de reptiles, así lo denominó el que fue Director General de Empleo durante 10 años, el socialista Francisco Javier Guerrero.</parrafo>
        <parrafo>En la anterior legislatura, el Partido Popular intentó constituir esta comisión de investigación hasta en 10 ocasiones. Diez posibilidades tuvo el Partido Socialista para poder investigar las responsabilidades políticas del mayor caso de corrupción de la democracia en Andalucía. Nunca fue posible, nunca fue posible. Pero el resultado electoral del 25 de marzo ha conseguido que lo que era imposible en el anterior periodo de sesiones se pueda celebrar ahora. Hoy aquí se pone de manifiesto el triunfo de las últimas elecciones andaluzas de Javier Arenas. Hoy se explicita aquí la victoria del Partido Popular en las elecciones andaluzas. [Aplausos.] Sí, sí, aunque les duela. Hemos ganado las elecciones. Aunque les duela, hemos ganado las elecciones.</parrafo>
        <parrafo>Hoy se va a aprobar lo que el rodillo socialista impedía con anterioridad. Hoy se va a aprobar lo que con anterioridad el rodillo socialista impedía. Ahora los socialistas, ahora, ese grupo baja la cabeza y dice que sí. Dice que sí a lo que en hasta diez ocasiones dijo que no.</parrafo>
        <parrafo>Ya no son el partido más votado, ya no son el partido más votado. ¿Han podido formar gobierno? Efectivamente, claro que sí, han podido formar gobierno. Pero no pueden impedir que en el Parlamento de Andalucía se investigue la concesión de más de mil millones de euros de forma fraudulenta, a sus amigos, a los amigos del poder socialista.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros, como lo venimos demandando desde hace más de un año, vamos a apoyar las tres propuestas de creación de la comisión de investigación. Y lo vamos a hacer por los mismos motivos por los que antes también solicitábamos su celebración. Los andaluces tienen que saber quiénes y por qué constituyeron una trama organizada desde el Gobierno andaluz para repartir fondos públicos sin control alguno. Los andaluces se merecen una aclaración, se merecen una respuesta política, porque hasta ahora no la ha habido.</parrafo>
        <parrafo>Hemos escuchado las palabras del señor Jiménez. ¿De qué ha hablado?, ¿de qué ha hablado? Ustedes lo único que han hecho, en este tema, ha sido entorpecer, impedir la investigación, negar, frenar, ocultar, tapar, hasta que la tozuda realidad los ha puesto delante del espejo. Lo que el más bisoño de los consejeros de este nuevo Gobierno ha llamado «el rollo de los ERE» es el mayor fraude, el mayor robo de dinero público nunca visto. Más de mil quinientos millones de euros de los parados repartidos por una trama organizada desde el poder.</parrafo>
        <parrafo>Con la comisión lo que queremos es que se conozcan las responsabilidades políticas. Sí, sus responsabilidades, las derivadas de sus cargos políticos. Las responsabilidades penales ya se están investigando en los tribunales de justicia. Las responsabilidades contables están siendo investigadas por el Tribunal de Cuentas. Aquí, en el Parlamento, lo que debemos investigar son las responsabilidades políticas. Y para ello necesitamos esta comisión, para conocer el porqué de sus decisiones.</parrafo>
        <parrafo>Tendremos que disponer de la documentación administrativa que hacían ejecutivas vuestras decisiones políticas. Por ello, claro que tendrán que comparecer los miembros del Gobierno, por supuesto que tendrán que comparecer. Tendremos que conocer las resoluciones que adoptaron, las transferencias que realizaron, las modificaciones que aprobaron. Y tendremos que escuchar de boca del señor Chaves y de boca del señor Griñán por qué idearon un sistema mediante el cual repartieron más de mil millones en ayudas, sin hacer públicas las convocatorias, sin hacer públicas las concesiones y sin utilizar el BOJA. Señor Jiménez, ¿por qué no las publicaban en el BOJA? ¿Por qué no seguían el procedimiento establecido? Ese es el procedimiento, claro que el procedimiento es ilegal, absolutamente ilegal.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Dicho más claramente, dicho más claramente: con absoluto desprecio al Estado de Derecho. Y ya hay sentencias, ya hay sentencias que se expresan en ese sentido: el absoluto desprecio al Estado de Derecho del Gobierno socialista.</parrafo>
        <parrafo>Pero también queremos conocer por boca del señor Recio, ex Consejero de Empleo, por qué si todo el procedimiento, según usted, era legal, ahora se están remitiendo resoluciones declarando la nulidad de las ayudas otorgadas. Si todo era legal, ¿por qué las anulan ahora? ¿Por qué, si todo era legal, reunió usted a su gabinete un domingo, en la Consejería de Empleo, para revisar expedientes, limpiar expedientes y destruir documentación? Lo tendrá que explicar, nos lo tendrá que decir, señor Recio.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Y, señor Ávila, también lo queremos escuchar a usted. También queremos escucharle a usted, señor Ávila. Queremos que nos explique cuáles fueron los motivos que le llevaron a aprobar, en un solo día, más de 200 millones de euros, que se dice pronto, en el Consejo Rector de IDEA. Más de 200 millones de euros en una sentada. Lo que ustedes dicen que es un éxito, ahora, 200 millones de euros para un plan de empleo, ustedes lo liquidaban en un solo día, repartiéndolo a sus amigos, sin un solo papel, sin un solo papel, sin solicitud previa. Algunos expedientes, al estilo del PSOE, con un Post-it. No hacía falta nada más. Se lo daban a los que ustedes decían y cómo ustedes querían.</parrafo>
        <parrafo>Y también queremos saber los motivos y conocer los motivos por los que la Consejera Aguayo declaró que no leía los informes de la Intervención General. ¿Por qué no los leía? Usted se hizo una foto con un carrito con un montón de informes, pues habrá que leerlos, porque decían cosas muy importantes, señora Aguayo. ¿Por qué no leyó usted los informes? ¿Y por qué no se los enviaba al Consejero, como era su obligación? Porque el Consejero era el destinatario, pero usted, usted le dijo al Consejero que no se los enviaba. ¿Quién le dijo a usted que se pusiera de pantalla? ¿Y por qué se puso de pantalla? ¿A quién estaba tapando? ¿Por qué no hacían caso de lo que decían?</parrafo>
        <parrafo>¿Alguien puede creerse que, con todo esto, con todo lo que se ha conocido de los ERE, esto era una cosa solo de un Consejero, de un Director General y del Interventor? ¿Solo de estas tres personas? Pues claro que no, claro que no. Estos serán, según ustedes, los chivos expiatorios con los que el PSOE pretenderá cerrar la comisión de investigación.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, es tal el cúmulo de evidencias que la responsabilidad de las más altas instancias del Gobierno es ineludible. Tras diez años de Gobierno y dos presidentes a la cabeza, es inevitable no reconocer la implicación en estos asuntos. La lógica de los hechos lo determina así. Esa es la lógica a la que apela la Guardia Civil cuando dice que hay que investigar al Presidente Griñán. Es imposible que un agujero de tal magnitud en los procedimientos legales y en las cuentas no fuera conocido por quienes eran los responsables directos al máximo nivel, por los responsables directos de la Consejería de Empleo y la Consejería de Hacienda. Lo contrario sería que comulgáramos con ruedas de molino.</parrafo>
        <parrafo>Señorías socialistas, ustedes han utilizado una forma de proceder absolutamente fraudulenta, una forma de operar absolutamente ilegal. Señorías socialistas, ustedes están en la médula del caso. Señorías socialistas, ustedes son el caso. Ustedes son el caso.</parrafo>
        <parrafo>Esta fórmula estaba ideada, concebida por y para… [Aplausos.] Esta fórmula, decía, estaba ideada, concebida por, para y desde el Gobierno andaluz. Porque este sistema no era un chollo... Perdón, me he confundido. Este sistema era un chollo, lo que no era es un royo. No era un royo, como ha dicho el Consejero de Justicia. Ni tampoco era como para montar un pollo, señor Rodríguez, que esta mañana le he escuchado decirle al señor Martín Benítez que usted creía que esto era para montar un pollo. No, no es para montar un pollo. Esto no es para montar un pollo; esto es para deshacer un chollo, un chollo. Este ha sido el sistema que ustedes han montado, los socialistas, y que ha durado todo el tiempo que podía durar, hasta que se descubrió. Porque, si no lo hubiéramos descubierto, seguiría en funcionamiento. Un chollo, señorías del Partido Socialista. [Aplausos.] Mil quinientos millones de euros de los parados repartidos como les ha dado la gana.</parrafo>
        <parrafo>Y una aclaración, y una aclaración. ¿Por qué hablamos de 1.500 millones, señor Jiménez? Porque es que ustedes han hecho pagos cruzados. Es que todavía vamos a tener que hacer frente a parte del dinero que no tenían y que se gastaban. Este chollo servía, políticamente, a aquellos que se creen, a aquellos que se creen que Andalucía es vuestra. Andalucía no es vuestra. Andalucía no es vuestra. A aquellos que se creen que pueden hacer lo que les dé la gana, tampoco pueden hacer lo que les dé la gana. A aquellos que utilizan el poder única y exclusivamente para su interés. Aquellos que se han puesto el Estado de Derecho por montera.</parrafo>
        <parrafo>Y eso ya no lo digo yo. Eso es lo que dicen los informes de la Guardia Civil, los informes de la Cámara de Cuentas, los autos de la jueza, la Fiscalía, los implicados, hasta el ex Consejero Fernández, sí, hasta el ex Consejero Fernández lo ha dicho, rotundamente. Todos, todos lo sabían. Usted también, señora, usted también ha sido Consejera, claro que sí. [Aplausos.] Usted también lo sabía.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Señorías, la financiación de los ERE fraudulentos y las ayudas sociolaborales es un sistema institucionalizado en la gestión y en el tiempo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Carmona, ruego a su señoría vaya concluyendo.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, guarden silencio, por favor. Guarden silencio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARMONA RUIZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Miren ustedes si estaba institucionalizado el fraude de los ERE que el convenio que amparaba este chanchullo estaba vencido desde el año 2003, pero a ustedes les dio eso exactamente igual.</parrafo>
        <parrafo>Fíjense, señorías, si esta trama tenía el respaldo político desde arriba que, reiteradamente, la Intervención General advirtió de las ilegalidades, y nadie hizo nada.</parrafo>
        <parrafo>En el Consejo Rector del IFA y de Idea se acordaba que el Consejo de Gobierno tendría que ratificar aquellas ayudas que superaban 1.200.000 euros; sin embargo, esos acuerdos nunca llegaron al Consejo de Gobierno, se pararon en los consejillos. ¿Quién lo ordenó? ¿Por qué no llegaron al Consejo de Gobierno? Pues, por eso, también entendemos que tiene que comparecer el señor Zarrías. El señor Zarrías también tiene que dar explicaciones de por qué se paraban en los consejillos esos acuerdos que superaban 1.200.000 euros. Y tienen que explicar, también, las razones políticas que le hicieron incumplir esos acuerdos...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Carmona, su señoría debe concluir inmediatamente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARMONA RUIZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy terminando. Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—No va terminando: tiene que concluir inmediatamente, señor Carmona.</parrafo>
        <parrafo>[Protestas.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARMONA RUIZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino inmediatamente.</parrafo>
        <parrafo>... En los ERE, según ustedes, nadie hizo nada. Curiosamente, nadie conoce a nadie.</parrafo>
        <parrafo>El señor Rosendo es un desconocido, el señor Guerrero... ¿Quién es el señor Guerrero? Y Rivas, ¿Rivas quién fue, fue Delegado Provincial de Empleo?</parrafo>
        <parrafo>Y Ramón Díaz, y Viera, y Fernández, y Márquez, y Rivera, Y Barberá, y Mañas..., ¿quiénes son? Pues todos salen en las fotos, todos, los mismos, y en las mismas fotos, pero todos tienen una coincidencia: todos eran hermanos o primos hermanos de la misma causa política.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pasamos, señorías, al segundo turno de posicionamiento. Corresponde, en primer lugar, en este segundo turno, al Grupo parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señor Castro Román, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Decía antes que subíamos satisfechos de que por fin se pudiera no solo sustanciar, sino aprobar la comisión de investigación. Pero, vaya, uno no sabe si bajar de aquí satisfecho, preocupado, asustado o estresado a tope. Yo se lo explico ahora.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a ver. Nos hemos encontrando... Yo me alegro de que vayan a votar las tres propuestas. Para mí fue contradictorio, cuando veíamos el orden del Pleno, cómo había oposición del Partido Popular a las iniciativas que presentaban el PSOE e Izquierda Unida, oposición del PSOE a la iniciativa que plantea el Partido Popular. Está recogido en su cuadernillo del orden del día. Mírenlo y lo encontrarán.</parrafo>
        <parrafo>Parece que lo de menos es que se celebre la comisión de investigación, y cualquier ciudadano, cualquier ciudadana que ve este debate, aparte de decir, huy, como está esta gente de agresiva —verbalmente hablando—, pues no le quedaría claro cuál va a ser el objeto, cuál es la intención de esta Cámara a la hora de constituir la comisión de investigación.</parrafo>
        <parrafo>Decía el portavoz Socialista: ¿Dónde está el equilibrio? ¿Dónde está la razón? Parece que va a ser esta la primera tarea que tengamos que poner en la comisión de investigación, y, una vez que nos pongamos de acuerdo en esto, meterle mano al resto.</parrafo>
        <parrafo>Y vuelvo a repetir: ¿Por qué esta ansiedad? ¿Por qué esta agresividad verbal acumulada después de tantos meses y meses, sobre todo de dialéctica mediática?</parrafo>
        <parrafo>Primero, porque no nos dejaron, es verdad, sustanciarlo aquí. Pero, después, porque parece que han preferido ese camino, un camino en el que tienen un gran cobijo, en el marco mediático, y en el que lo han utilizado siempre, siempre, para el beneficio partidario.</parrafo>
        <parrafo>Yo decía antes que parecía que las conclusiones estaban ya escritas. Ha surgido cierta mofa, risa, de la bancada Popular, pero veo que están escritas las conclusiones, el listado de comparecientes, e incluso el auto final que tenga que hacer el juzgado de aquí, de Sevilla.</parrafo>
        <parrafo>Hay una cuestión que me alegra que el señor Carmona refleje, que es la cuestión del rodillo.</parrafo>
        <parrafo>Es verdad que deberíamos reflexionar esta figura, las comisiones de investigación, para qué están en los reglamentos y el uso que se hace de las mismas. Yo le decía antes que no encontramos diferencias a cuando ustedes gobiernan con mayoría absoluta de lo que pasó en la Cámara en la legislatura pasada. Les he puesto el ejemplo de hace tres días escasos, cómo han vetado una comisión de investigación de un asunto tan escandaloso como el del sistema financiero y Bankia, pero la semana pasada se nos ilustraba, a través de los medios de comunicación, sobre cuál ha sido la actuación de su partido en las comisiones de investigación más recientes: desde bloquear sistemáticamente cualquier tipo de investigación por el caso Gürtel —no parece un caso menor tampoco, el Gürtel—, hasta darle vía libre a comisiones de investigación como la de Emivasa, la entidad de aguas..., de depuración de aguas de la Comunidad Valenciana, o la de Caja de Ahorros del Mediterráneo.</parrafo>
        <parrafo>Y, fíjense, esta la aceptaron, pero no permitieron bajo ningún concepto que en ella compareciera ningún miembro del Gobierno valenciano. Y los dictámenes de esa comisión, la de Emivasa, la de la Caja de Ahorros, siguen en marcha, pues el dictamen no decía absolutamente nada. Y, por supuesto, no encontraba ningún tipo de responsabilidad política en ello. De ahí que haya que hacer la reflexión: No puede ser que este sea un instrumento al servicio del debate partidista electoral, y no sea un instrumento al servicio de la búsqueda de la verdad, para que la ciudadanía no solamente sepa qué ocurrió, sino que tenga todos los elementos, todas las garantías, de cómo se va a funcionar ahora, y de lo que no va a volver a ocurrir jamás.</parrafo>
        <parrafo>Y en este continuo debate mediático, en el cual, como yo decía antes, ustedes han podido decir una cosa, la contraria, saltar de un tema a otro, con cierta ansiedad, adelantándose a los acontecimientos, no me puedo..., no puedo evitar referirme a la filtración del informe..., del primer borrador del informe de la Cámara de Cuentas, y no lo hago por el debate de ahora, lo hago por el debate de esta mañana.</parrafo>
        <parrafo>Han hablado ustedes de la literalidad de ese borrador de informe. Han hablado, así lo han expresado. Mírenlo, después, en el Diario de Sesiones.</parrafo>
        <parrafo>[Intervenciones no registradas.]</parrafo>
        <parrafo>Hoy se ha hablado de bastantes..., del informe. Ustedes no hablan del borrador del informe: hablan del informe.</parrafo>
        <parrafo>[Intervenciones no registradas.]</parrafo>
        <parrafo>¿Ya está el informe...?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, no dialoguen, por favor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—¿Cómo conocen la literalidad de dicho informe? ¿No será que lo filtraron ustedes en la prensa y que, después, pusieron un ventilador con una montaña de detritos encima, dale que te pego, para que las responsabilidades pudieran ir de aquí para allá?</parrafo>
        <parrafo>Lo que nos preocupa no es que se conozca el contenido del borrador de un informe: lo que nos preocupa es el grave desprestigio de una institución tan importante, tan prestigiosa y prestigiada —y usted, señor Carmona, lo debería saber—, como es la Cámara de Cuentas de Andalucía. Es una pena que todo valga, que cualquier cosa valga, incluso por encima de las instituciones que tenemos recogidas en nuestro Estatuto de Autonomía.</parrafo>
        <parrafo>Compartimos también algo que se ha dicho: no vamos a hacer un proceso judicial bis. Bueno, pues si lo decimos, a ver si nos lo creemos. Es que ha acabado usted de meter ya casi en la cárcel a unos cuantos que ha citado aquí. Es una interpretación mía. Usted ahora se sube, le da a la maquinita y dice todo lo que tenga que decir, que verá como yo ni le digo nada ni hago ningún aspaviento.</parrafo>
        <parrafo>Muy bien. No podemos entrar ahí, y yo..., lo hemos dicho muchas veces en el grupo parlamentario: cooperación absoluta con la fiscalía y con la jueza, y, si vemos cualquier indicio, el más mínimo indicio de delito, inmediatamente lo trasladaremos al ámbito que le corresponda, y, por lo tanto, no hablaremos de eso, no hablaremos de eso. Si tan seguro están de que hay indicios de delito de algún miembro de este Consejo de Gobierno o de anteriores, vayan inmediatamente a los juzgados, pongan en conocimiento de la jueza dichos hechos y que se procesen como corresponde.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Por último, también les hemos notado muy ansiosos con nuestro..., respecto a nuestro grupo, a lo que íbamos a decir, a lo que íbamos a hacer... No hagan esos gestos. Nos han estado reclamando mediáticamente que nos posicionáramos en torno a cuestiones que no procedían, que no procedían. Y parece ser que ese es el objetivo: buscar cualquier elemento de fricción, de disputa, entre los dos socios de un Gobierno estable, cohesionado, para ver, aprovechando la comisión de investigación de los ERE, a ver si nos cargamos al Gobierno. Si no puede ser cargarse a su Presidente, que nos carguemos este pacto, este acuerdo por Andalucía que hay ahora mismo establecido.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a volver a repetirlo —de verdad, se lo decimos honestamente—: ni límites ni cortapisas, ni imposiciones ni de un lado ni de otro. Aquí está Izquierda Unida Los Verdes haciendo y votando lo mismo que dijo y votó en la anterior legislatura: hoy, que somos Gobierno, igual que ayer, que fuimos oposición.</parrafo>
        <parrafo>No creo que tengan ustedes esa oportunidad de demostrarlo en esta Cámara; pero estoy seguro de que, si la tuvieran, no iban a demostrar esa coherencia ni mucho menos. Es más, fíjense, después de decir que nosotros no tenemos ni cortapisas ni límites ni nada de eso, ayer dijimos algo, ante la presión derivada de los medios de comunicación, dijimos algo que nos parece razonable. Dijimos: «Es lógico que tengan que comparecer ante esta comisión de investigación miembros del anterior Consejo de Gobierno y, por ende, miembros del actual Consejo de Gobierno, que no van a tener ningún problema». ¿Cómo sale hoy el Partido Popular? «Rectificación de Izquierda Unida». ¿En qué? No rectificamos nada. Llevamos nuestro ritmo: un ritmo perfectamente compatible con la comisión de investigación.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, no hay rectificación que valga. No sé si Chaves o Griñán. Lo verán en nuestro escrito, que registraremos en la Cámara. Pero no hay que hacerlo hoy: llegará en el momento procesal. Que, además, lo más posible es que sea la semana que viene. No hace falta tener más ansiedad con este asunto.</parrafo>
        <parrafo>Y ya termino, señor Presidente, antes de pasar..., en fin, a un pimpampum, el de ustedes dos, que no es edificante, la verdad, ni aclaratorio para el objeto que tiene este debate en la Cámara. Es entretenido, eso sí, ¿eh?, nos entretiene.</parrafo>
        <parrafo>Nos gustaría que tuvieran algo muy claro, se lo crean o no, tanto el Partido Popular como el Partido Socialista, y es que, si esta comisión se va a realizar, si esta comisión se va a constituir, si esta comisión va a realizar un trabajo serio, decidido y esclarecedor sobre el escándalo de los ERE fraudulentos en Andalucía, es por la decisión, por la decisión y determinación soberana y autónoma de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía: ni de ustedes, ni de ustedes.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Castro Román.</parrafo>
        <parrafo>Intervendrá a continuación el Grupo Parlamentario Socialista. Tiene de nuevo la palabra su portavoz, el señor Jiménez Díaz.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ DÍAZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Presidente. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>A mí no me han decepcionado ustedes —quien no espera nada, cuando no llega nada, no se decepciona—, pero yo estoy seguro  de que sí hay ciudadanos en Andalucía que se han decepcionado esta tarde, porque han podido pensar, con un cierto candor, que en la propuesta de una comisión de investigación que planteara el Partido Popular habría una actitud limpia a la hora de conocer la verdad, y se han dado cuenta de que, como siempre, la verdad y el Partido Popular corren por caminos diferentes.</parrafo>
        <parrafo>Hombre, yo esperaba, ante la situación que está atravesando este país; ante el mero hecho de que, efectivamente, saben ustedes que los grupos van a respaldar la constitución de la comisión de investigación, que esa ansiedad que ustedes han tenido en este tiempo intentando darle contenido a su estrategia política, reforzar sus estrategias judiciales, darles carnaza a los medios de comunicación, a los que ustedes alimentan con nocturnidad y alevosía cada noche para que les hagan los ecos y que se creara la comisión de investigación, pues a ustedes les iba a relajar. Lo que pasa es que están ustedes muy tensos, muy tensos. Es que está la cosa regular, está la cosa regular. Y es verdad: tienen ustedes motivos para estar muy tensos.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Porque del Gobierno en la sombra han pasado ustedes a la sombra de la oposición, señores del Partido Popular; de tener el Gobierno hecho, fíjense ustedes cómo está la cosa en estos momentos. De pasearse sin esperar a que los andaluces se posicionen y digan en las urnas quién quiere que sea su Presidente, pero ustedes ya celebrándolo en alguna venta de carretera —por cierto, que han llegado los ecos, han llegado los ecos: llegaron a Sevilla los ecos de las botellas de champán descorchadas el jueves antes de las elecciones—, a verse como está la cosa. Claro, es tan…</parrafo>
        <parrafo>Sí, claro, señora diputada del Partido Popular. La derrota es tan grande que se ha tenido que ir Arenas a celebrarla a Madrid. Claro. La victoria, claro.</parrafo>
        <parrafo>[Risas y aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Una derrota que les lleva, pues eso. Es tan grande que no la puede celebrar en Andalucía, se tiene que ir a celebrarla a la capital de España. Con su amiga Cospedal va a celebrarlo. Lo está esperando. De hecho lo está esperando allí, que se baje del Ave: lo está esperando.</parrafo>
        <parrafo>Yo comprendo que ustedes estén tensos: lo comprendo. Y comprendo que ustedes, en un momento como este, que hay, en fin, una selección, un casting dentro del Partido Popular, tengan que hacer méritos. Ahora, los méritos que tienen que hacer los conversos se ven a la legua, a la legua. [Aplausos.] Los méritos que hacen los conversos para que les abran un hueco al lado del Señor se ven a la legua. Ahora, lamentable, ¿eh?, lamentable.</parrafo>
        <parrafo>Se lo digo, señor Carmona, porque usted perteneció a un partido político que no está en esta Cámara, pero que estaba en esta Cámara y estaba en el Gobierno: en ese Gobierno de corruptos al que usted ha señalado en esta tribuna. Y usted les hacía las palmas a ese partido y a ese Gobierno, señor Carmona.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>La vida es muy dura, señor Carmona. Pasa que usted ahora tiene que hacer méritos. Sí, sí, sí, sí, sí.</parrafo>
        <parrafo>Y usted viene aquí y se pone a hablar de camisas azules.</parrafo>
        <parrafo>Si ustedes abren algunos roperos [risas], si ustedes abren algunos roperos, con alcanfor, porque ya son viejas. Camisas viejas, muchas camisas viejas. Saben tela de camisas azules. Y usted, señor Carmona, de chaquetas, de chaquetas. Por lo menos dos, dos chaquetas. Y por eso está usted aquí hoy haciendo méritos, ofendiendo y lanzando acusaciones infundadas contra socialistas honrados. Y no se lo consiento, señor Carmona.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>No, señor Carmona, no. Así no, así no, así no, señor Carmona.</parrafo>
        <parrafo>Hombre, vamos a hablar de los ERE. Yo comprendo que ustedes no quieren que hablemos…</parrafo>
        <parrafo>Claro, claro, claro, claro.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Vamos a hablar de los ERE. Claro, claro, claro, vamos a hablar de los ERE. Ustedes quieren que hablemos de los ERE, les molesta que hablemos de lo que ustedes eran. Sí, claro, de las camisas azules. Sí, no se preocupe usted, que yo no he sacado lo de las camisas azules. Yo no he sido quien ha sacado las camisas azules. Es que el proceso de integración es más largo, señor Carmona.</parrafo>
        <parrafo>En el PP no se puede hablar de las camisas azules: no se puede. Tiene usted que ir más lento. [Risas.] ¿No lo ve usted?</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>No se puede.</parrafo>
        <parrafo>Y después, señores del Partido Popular, yo comprendo que algunas veces los ciudadanos..., yo comprendo que algunas veces los ciudadanos miran los reglamentos de la Cámara, y los ciudadanos bien informados dicen: «No, mire usted, es que hay una comisión de investigación; hay un procedimiento que permite que, constituida una comisión de investigación, se puedan depurar las responsabilidades políticas, no convertirlo en un juzgado, una sesión del Parlamento». Y se preguntan, seguramente —y somos incapaces de explicárselo—: «¿Por qué, si hay un procedimiento establecido, por qué se niegan?». Y ustedes aprovechan esa realidad, o esa situación, para decir, invirtiendo la carga de la prueba, porque les cuesta trabajo todavía ese tema, diciendo: «No, es que no quieren abrirla porque son culpables».</parrafo>
        <parrafo>No, esto no funciona así. El problema es que ustedes terminan haciendo lo que usted ha hecho aquí. No se ha constituido la comisión de investigación, señor Carmona, todavía no se ha constituido la comisión de investigación; pero usted aquí ya ha anticipado las conclusiones de la comisión de investigación. Eso significa pervertir absolutamente el procedimiento, eso significa manosear el reglamento de esta Cámara, eso significa darle sentido a la reticencia con la que muchas veces uno tiene que pensar, o un grupo que está en el Gobierno tiene que pensar, si acepta una comisión de investigación o no, porque no actúan ustedes con ética y con respeto escrupuloso a las normas. Claro que no, porque ya usted aquí ha pervertido el procedimiento, señor Carmona.</parrafo>
        <parrafo>Y yo estoy seguro de que este es el primer segundo del tiempo que dure este proceso de investigación dentro del Parlamento, y que van ustedes a hacer de esta comisión de investigación un circo, porque no les interesa a ustedes la verdad, no es verdad. Van a montar espectáculo, aspavientos. Vamos a ver si no terminan ustedes saliendo de la propia comisión de investigación, que usted en eso también tiene experiencia, señor Carmona. También ha sido usted ponente en una comisión de investigación de la que se tuvo que marchar, señor Carmona.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Sí, sí, sí, se tuvo usted que marchar de esa comisión de investigación. No me extraña que tengamos un espectáculo de esas características. Claro, puede ser, lo van a intentar ustedes todo, lo van a intentar ustedes todo. Porque no les interesa la verdad. Ustedes no quieren esto para que se sepa de verdad lo que ha ocurrido. No quieren que se sepa. No, señores, no quieren que se sepa, porque cuando se sepa —verán ustedes— van a quedar ustedes en evidencia. Ustedes esto ya lo han hecho en otras ocasiones, lo han hecho en otras comunidades autónomas. Sí señor, lo han hecho en otras comunidades autónomas. Veremos a ver si cuando acabe este proceso no sale algún..., no termina saliendo algún desertor de la caverna, señores del Partido Popular, algún Ansón andaluz a contar todo lo que se ha sabido aquí, a contar el papel de destacados dirigentes —destacadísimos dirigentes— del Partido Popular en todo este montaje. Sí, sí, a contar conexiones con el ámbito judicial, conexiones con los medios de comunicación, conexiones con funcionarios que están sacando papeles dentro de la Administración de la Junta de Andalucía, delinquiendo, a los que ustedes les están dando cobertura y premiando con cargos suntuosos dentro de las administraciones que están ustedes gobernando, señores del Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Veremos a ver, lo veremos. Veremos si no sale un Ansón de dentro, en este contexto tan difícil en el que están ustedes, en el que iban a repartir tanto y ahora van a poder repartir tan poco, señores del Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>A ver si algún agraviado no termina contando en qué han estado ustedes, en qué ha estado el señor Zoido. En qué ha estado el señor Zoido. Sí, sí, sí.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Sí, sí, el señor Zoido va a ser un protagonista muy importante de esta comisión de investigación, por muchas líneas dentro de la propia comisión de investigación, en términos de responsabilidades políticas. Pues claro, pues claro, evidentemente, claro.</parrafo>
        <parrafo>Pero, señores del Partido Popular, tenemos una oportunidad también en esto de marcar una diferencia en España, la tenemos. Tenemos la posibilidad de ser coherentes, de estar a la altura de las circunstancias de la importancia de lo que ha ocurrido, que, insisto, no le quitamos ni un ápice de la importancia de lo que ha ocurrido, que ha sido grave, por supuesto que lo ha sido. Tenemos una oportunidad de que esta Cámara aparezca ante los ojos de los ciudadanos con un sentido, con una orientación adecuada de servicio público, de esclarecer lo que ha ocurrido, de plantear responsabilidades políticas, de contribuir al conocimiento de la verdad. Y, si eso puede significar también que quienes hayan metido la mano paguen sus responsabilidades, bienvenido. Así, así debería ser la cosa, para que el dinero que no se ha usado correctamente vuelva a las arcas públicas, porque estaban muy bien orientados a una política muy necesaria, que no convierte en delincuentes ni a las empresas que lo recibieron ni a los 6.000 trabajadores que pudieron salir adelante gracias a esa política.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Jiménez Díaz.</parrafo>
        <parrafo>Para cerrar el debate, tiene la palabra a continuación el Grupo Parlamentario Popular. Señor Carmona Ruiz, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARMONA RUIZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Como bien ha dicho usted, para cerrar el debate, para cerrar el debate, señor Jiménez. Para cerrar el debate, porque ganamos las elecciones.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>A pesar de lo que ustedes repitan mil veces, a ustedes les digo yo que ustedes han podido formar gobierno, pero ustedes no han ganado las elecciones. Ustedes no han ganado las elecciones. Ustedes han podido formar gobierno, pero no han ganado las elecciones. Tengan eso claro, tengan eso claro.</parrafo>
        <parrafo>Desde 1995, este Parlamento, el Parlamento de Andalucía, no aprueba una comisión de investigación, no ha sido posible. Aquí teníamos gobernando a un partido muy demócrata, el Partido Socialista, que no ha permitido que se pueda abrir ni una sola comisión de investigación. No habrá pasado nunca nada, no habrá ningún motivo, pero la realidad es que ustedes no han sido capaces de aprobar ni una sola comisión de investigación. Y la última que se aprobó, en ese año, en el año 1995, no pudo terminar. Señor Jiménez, no pudo terminar, pero no porque se fuera nadie de la comisión, no porque se fuera nadie de la comisión, sino porque su Presidente disolvió el Parlamento. Algo pasaría, no estaría dispuesto a conocer las conclusiones. Pero lo cierto y verdad es que nunca hay comisión de investigación, y, cuando hay, disuelve la Cámara. Yo espero que no vaya a pasar eso ahora aquí, a ver si en este ejercicio se abre la comisión de investigación y no hay conclusiones porque disuelven la Cámara.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Lo cierto y verdad, señor Jiménez, lo cierto y verdad es que ustedes no tienen ningunas ganas de celebrar una comisión de investigación. No las tuvieron en la anterior legislatura y ahora tampoco. Ahora lo que les pasa es que, como ustedes han tenido que formar gobierno, porque no han ganado las elecciones, pues, sus socios les dicen: «Oye, que las mochilas de la otra vez son suyas y que yo no soporto las mochilas». Pero, señor Valderas, a lo mejor tiene que coger un poquito de mochila de la de sus socios, a lo mejor tiene usted que coger alguna parte de la mochila, de la de su socio.</parrafo>
        <parrafo>Señores socialistas, tienen ustedes el récord de impedir celebrar comisiones de investigación. Señor Castro, me hubiera gustado que al menos lo hubiera dicho, que, por fin, después de tantos años, va a haber una comisión de investigación. No ha hecho usted referencia en ni una ocasión al Partido Socialista, no hay en su discurso ni una vez que usted haya nombrado al PSOE, ni una vez. Sin embargo, al Partido Popular, en múltiples ocasiones, para decir que nosotros nos hemos negado a una comisión de investigación. Mire, le voy a decir: yo estoy aquí, en este Parlamento, y estoy hablando con usted, que es el portavoz de Izquierda Unida en este Parlamento. ¿Cuándo nosotros nos hemos negado aquí a una comisión de investigación? ¿Cuándo? ¿Cuándo? ¿Cuándo? Dígalo. Pero es que sus socios de gobierno se han negado siempre, se han negado siempre. Diecisiete años sin celebrar una, y la última que se celebró, sin poderla terminar. No se pudieron elaborar las conclusiones, por lo que pudiera suceder.</parrafo>
        <parrafo>En la anterior legislatura, nosotros planteamos hasta 10 veces que se abriera una comisión, pero nada, el Partido Socialista en su línea. Para ustedes, lo de la democracia es una palabra que se le llena en la boca pero que luego poco la ejercen. Hoy, señor Jiménez, ustedes están abocados a celebrar la comisión de investigación, por fin vamos a poder investigar las causas políticas que les llevaron a utilizar durante más de diez años un fondo de reptiles que les ha permitido alimentar el clientelismo. O, al menos, eso esperamos nosotros, poder investigar, poder realizar los trabajos.</parrafo>
        <parrafo>Diciendo esto, me vienen a la memoria unas palabras del que hoy es Vicepresidente del Gobierno de la Junta de Andalucía, que con voz clara y alta en la anterior legislatura dijo en este mismo Salón de Plenos, aproximadamente en el mes de diciembre. El señor Valderas decía en aquel entonces, refiriéndose a la comisión de investigación que el Partido Popular había propuesto para que se aprobara, que «la comisión necesita de mucho tiempo, de intensidad de trabajo, para descubrir todos los vericuetos, todos los recodos, todas las curvas de una Consejería, la de Empleo, a la que le saltan las costuras de su funcionamiento por todos lados». Esperamos y deseamos que esto siga siendo así. Espero que el pecaminoso sillón en el que usted se sienta le permita mantener esas palabras que dijo. Espero que no cambie y que tengamos, efectivamente, esa comisión donde podamos trabajar largo y a fondo. Espero que el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida siga manteniendo en estos términos esas palabras del señor Valderas.</parrafo>
        <parrafo>Está siendo muy llamativa también, y ha hecho referencia usted, señor Castro, la actitud del Presidente de la Cámara de Cuentas. Es verdad, tiene usted razón, está siendo muy llamativa su actitud. Una persona que debería ser absolutamente independiente y que no debería prodigarse en los medios de comunicación, pero últimamente está muy activo en los medios de comunicación y en sus comparecencias siempre expone, pues, que el informe que se está elaborando a petición del Gobierno, pues, que se retrase. Una auditoría que iba a ser entregada antes de las elecciones andaluzas pero que, desgraciadamente, el Presidente de la Cámara Cuentas dijo que, para no interferir en las elecciones andaluzas, se iba a entregar con posterioridad. Se han realizado llamativos comunicados de prensa, ruedas de prensa, apariciones públicas, pero todas, al final, concluyen en lo mismo: la dilación de la entrega de ese informe, informe que todos hemos conocido por la prensa, supongo que usted también, señor Castro, porque si ha podido comparar lo que han dicho mis compañeros, será que usted también lo ha leído o, a lo mejor, es que usted se lo ha enviado a los medios de comunicación. No sabemos. Hay una investigación en curso, tenga usted cuidado por si lo llaman.</parrafo>
        <parrafo>Pero en todo, en ese informe, al igual que en todos los informes, se señala a una persona como responsable de las ilegales modificaciones presupuestarias que se realizaron, y esa persona es el que era entonces Consejero de Hacienda, el señor Griñán, y nos preocupa enormemente que este trabajo que a nosotros lo que nos hubiera gustado es que estuviera ya aprobado definitivamente y no que se hubiera hecho todo este ruido para que no se aprobara, nosotros lo que quisiéramos es que ese informe pudiera llegar a término en breve. Y nos preocupa también que, pasados ya más de dos meses después de las elecciones, ese informe no se termine y no se entregue. ¿Qué clase de excusa es que el informe tiene que tener un informe jurídico otra vez ahora? Pues no lo entendemos. La verdad, le voy a decir una cosa, señor Castro. Sí que me llama la atención una cosa: me llama la atención que esta mañana el señor Rodríguez, en la entrevista que le ha hecho el señor Martín Benítez, haya señalado que ni lo ha leído. Y me llama la atención esto porque el señor Rodríguez, hasta hace muy poco, ha sido el Consejero responsable de los trabajos técnicos de ese informe, y yo no sé si es que le ha mentido al señor Martín Benítez o que no ha cumplido con sus responsabilidades, porque, claro, los trabajos estaban terminados antes de las elecciones, y, si usted no lo ha leído, si usted no lo ha dirigido [aplausos], pues, entonces, me sorprende quién lo ha dirigido.</parrafo>
        <parrafo>Me llama también la atención mucho, por la alusión que ha hecho usted a la Cámara de Cuentas, que si no, yo no hubiera sacado este tema, señor Castro, me llama también la atención mucho que, antes de que se formara el Gobierno, hubiera una visita protocolaria —parecía— del señor Valderas al señor Presidente de la Cámara de Cuentas en la que se fotografiaron conjuntamente el señor López, el señor Valderas y el señor Rodríguez. El señor Rodríguez todavía no era Consejero ni aspirante a Consejero de Turismo. ¿De qué hablaron, señor Valderas? ¿Hablaron del informe? ¿Hablaron del informe? ¿De qué hablaron? Yo estoy sorprendido, sí que estoy sorprendido por lo que dice..., por lo que dice el señor Castro, claro que estoy sorprendido.</parrafo>
        <parrafo>Señor Jiménez, señor Jiménez, señor Jiménez, los mismos que se sentaban en el IFA o en la Agencia Idea son los mismos que se sentaban en el Consejo de Gobierno, qué casualidad, qué casualidad ese ataque de amnesia que tienen todos ellos: el señor Viera, el señor Ávila, la Consejera Aguayo, el señor Recio, el señor Vallejo, el señor Chaves, el señor Chaves, ¿se habrá olvidado el señor Chaves del caso Bilore? ¿Y de la empresa A Novo? Cada vez que había un problema, cada vez que había un problema de relaciones laborales, desde Presidencia se llamaba a Guerrero, a Guerrero ese desconocido, se llamaba a Guerrero y se resolvía. ¿Y el señor Griñán? El señor Griñán fue Consejero de Hacienda, y aprobó y elevó al Consejo de Gobierno las modificaciones presupuestarias, modificaciones presupuestarias que iban aumentando año a año los presupuestos del fondo de reptiles. ¿Qué pasa, que las aprobaba sin leerlas? ¿Las firmaba sin leerlas? Sí, es que el Presidente de la Junta de Andalucía, al que tanto le gusta dar lecciones de ética, y, sin embargo, su ética no le impidió engordar el fondo de reptiles, eso no se lo impidió.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Carmona Ruiz, ruego a su señoría vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARMONA RUIZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy terminando, señor Presidente. Voy terminando, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, lo único que esperamos nosotros es que esta comisión se pueda celebrar, lo único que esperamos nosotros es que en esta comisión podamos tener accesible la documentación necesaria para trabajar, como dice el señor Valderas, hasta el fondo, para conocer todos los detalles de lo que sucedió en esos diez años, en esa consejería que ha sido un nido absoluto de corrupción. A nosotros lo que nos gustaría es poderla celebrar en un ambiente de trabajo y poder llegar a las conclusiones, y con unas maneras democráticas, y con unas formas adecuadas. Señor Jiménez, abandone ese estereotipo, esa estética falangista. No le pega nada. Es usted muy joven.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Terminado el debate, vamos a proceder también, conforme a lo anunciado y acordado en la Junta de Portavoces, a la votación, en primer lugar, de las dos solicitudes de creación de comisión de investigación de texto idéntico, presentadas por el Grupo Parlamentario Socialista y por el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. En el entendido, señorías, de que el voto sí es a favor de la creación de la comisión de investigación, el voto no o el voto en contra es oposición a la solicitud de creación de la comisión de investigación, como es lógico y natural. De manera, señorías, que vamos a dar comienzo a la votación.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobada, al haber obtenido 108 votos a favor, ningún voto en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, queda aprobada la creación de esta comisión de investigación por unanimidad de la Cámara.</parrafo>
        <parrafo>A continuación pasamos a votación la iniciativa, la solicitud de creación de comisión de investigación propuesta por el Grupo Parlamentario Popular de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 51 votos a favor, 54 votos en contra, una abstención.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, no ha sido aprobada la solicitud de creación de comisión de investigación propuesta por el Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Y por último, señorías, pasamos a las votaciones correspondientes a las dos proposiciones no de ley sustanciadas con anterioridad.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, la proposición no de ley, presentada por el Grupo Parlamentario Popular, relativa a la defensa de una educación pública de calidad en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 50 votos a favor, 56 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, queda rechazada la proposición no de ley mencionada.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, pasamos a la votación de la proposición no de ley relativa a la defensa de una sanidad pública universal, gratuita y de calidad, presentada por el Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 58 votos a favor, 50 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, ha sido aprobada la citada proposición no de ley.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, antes de levantar la sesión y desearles buen viaje a sus correspondientes destinos, les recuerdo a los miembros de la Junta de Portavoces que tenemos, a continuación, reunión de la Junta de Portavoces y, después, de la Mesa de la Cámara.</parrafo>
        <parrafo>Que tengan buen viaje sus señorías.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Se levanta la sesión.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

