<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>IX</legislatura>
  <numero_diario>24</numero_diario>
  <tipo_sesion>Sesión plenaria</tipo_sesion>
  <organo>Pleno</organo>
  <presidente>Excmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro.</presidente>
  <numero_sesion>número 13</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>13</dia>
    <mes>diciembre</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Promoción comercial, Provincia de Granada, Vino, Ayuda pública</materias>
    <numero_expediente>9-12/POP-000323</numero_expediente>
    <extracto>Pregunta oral relativa a ayudas al Centro Temático del Vino Alpujárride (pág. 17).</extracto>
    <proponentes>la Ilma. Sra. Dña. María Eva Martín Pérez, del G.P. Popular Andaluz.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Eva Martín Pérez, del G.P. Popular Andaluz. D. Luis Planas Puchades, Consejero de Agricultura, Pesca y Medio Ambiente.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Siguiente pregunta, relativa a ayudas al Centro Temático del Vino Alpujárride, del Grupo Parlamentario Popular, también dirigida al Consejero de Agricultura, Pesca y Medio Ambiente.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra para formularla la diputada señora Martín Pérez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, ¿considera el Consejo de Gobierno que las ayudas concedidas al Centro Temático del Vino Alpujárride se ajustan a los principios de objetividad, igualdad y no discriminación?</parrafo>
        <parrafo>Gracias, señor Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLANAS PUCHADES, CONSEJERO DE AGRICULTURA, PESCA Y MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Muchas gracias, señor Presidente. Señora diputada.</parrafo>
        <parrafo>Según la información de que dispongo, el grupo de desarrollo rural Alpujarra-Sierra Nevada de Granada concedió el 20 de julio del año 2010 una subvención a la sociedad limitada Bodegas Turidianum para la creación de un restaurante y un museo temático. Conforme a la misma, esta ayuda cumple los criterios y requisitos establecidos por la normativa reguladora y responde a los objetivos y principios contemplados en la estrategia de desarrollo territorial del citado grupo, resultado de un proceso participativo convocado en la comarca.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señora Martín Pérez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, desde luego lo tiene usted hoy bastante difícil. Le ha tocado a usted hoy representar el papel de villano en este teatrico que tienen ustedes montado a cuenta de un nuevo trato de favor de la Junta de Andalucía, en este caso hacia la pareja sentimental del señor Cuenca. El señor Cuenca fue delegado de Innovación en la provincia de Granada de la Junta de Andalucía y hoy es el portavoz del Partido Socialista en el ayuntamiento de la capital.</parrafo>
        <parrafo>Y hoy le ha tocado a usted, señor Consejero, de nuevo tapar las vergüenzas del Partido Socialista, porque resulta vergonzoso, señor Consejero, que en el BOJA de 31 de marzo del año 2009 se denegara una subvención en materia de turismo a la empresa promotora del Centro Temático del Vino en la localidad alpujarreña de Torvizcón y que tan solo ocho meses después, y una vez contratada la pareja sentimental del señor Cuenca para desarrollar este proyecto, la empresa contratante recibiera más de quinientos mil euros en concepto de subvenciones de la Consejería de Turismo, de la Consejería de Agricultura a través del Grupo de Desarrollo Rural de la Alpujarra, y, además, señor Consejero, que se incluyera el citado proyecto dentro del programa Seniors de la Consejería de Innovación cuando el señor Cuenca era delegado provincial de esa consejería.</parrafo>
        <parrafo>¿Usted está al tanto de todo esto, señor Consejero? ¿Está usted al tanto, señor Consejero, de que, cuando su compañero de filas, el señor Ávila, otorgó esta ayuda a la pareja sentimental del señor Cuenca, el señor Cuenca era, como delegado de Innovación, quien proponía los proyectos a subvencionar? ¿Es, señor Consejero, quizás la pareja sentimental del señor Cuenca un nuevo ejemplo de la figura del conseguidor; esa que tanto ha andado por Andalucía a cuenta de la trama de los ERE? ¿Por qué, señor Consejero, a todos los proyectos en los que aparece la pareja sentimental del señor Cuenca se reciben por parte de las administraciones socialistas elevadas subvenciones y ayudas públicas?</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, señor Consejero, ¿sabe usted que la pareja sentimental del señor Cuenca está a día de hoy imputada por cuatro delitos por un juzgado de Granada, que investiga las presuntas irregularidades cometidas por el anterior gobierno de la Diputación Provincial de Granada, PSOE-Izquierda Unida, en la organización de una feria en Marruecos?</parrafo>
        <parrafo>Le pido, señor Consejero, que hoy nos explique todo el escándalo que hay en torno a estas ayudas claramente teledirigidas a la pareja sentimental del señor Cuenca. ¿Cuáles son los méritos de la pareja del señor Cuenca, señor Consejero, para que, muy poco tiempo después de poner en marcha su empresa, le empezaran a llover millonarias subvenciones de la Junta de Andalucía?</parrafo>
        <parrafo>Le pido, señor Consejero, que no mienta, que no sigan ocultando datos, señor Consejero, para seguir protegiendo a altos cargos socialistas y a sus familiares, porque ya está bien, señor Consejero, después de treinta años en Andalucía, de convivir, de tapar y de ser cómplices del fraude de ayudas a familiares de dirigentes socialistas en Andalucía. Ya está bien, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLANAS PUCHADES, CONSEJERO DE AGRICULTURA, PESCA Y MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Tengo una cierta perplejidad: ignoraba que este Parlamento tuviera competencia en supuestas relaciones sentimentales. La verdad es que probablemente sea mi ignorancia y mi vuelta a este terreno.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, PRESIDENTE DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Guarden silencio, señorías.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLANAS PUCHADES, CONSEJERO DE AGRICULTURA, PESCA Y MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Yo le voy a responder sobre los controles jurídicos y presupuestarios en relación con la pregunta que usted me ha planteado y el proyecto planteado.</parrafo>
        <parrafo>A este respecto, primero, control cruzado en cumplimiento del Reglamento 1985/2006 y el Reglamento 800/2008, según el cual las ayudas concedidas por los grupos de desarrollo son compatibles con las ayudas concedidas por otra entidad para la misma operación, siempre y cuando estas sean pagadas con fondos no comunitarios, lo cual es el caso, solicitado el 12 de enero de 2010 y realizado por la delegación provincial de la anterior Consejería de Agricultura y Pesca con informe favorable.</parrafo>
        <parrafo>Segundo, informe de legalidad y oportunidad y enfoque de género y juventud, realizado por la citada delegación provincial, emitido en fecha 28 de mayo del año 2010.</parrafo>
        <parrafo>Tercero, valoración y aprobación del Consejo Territorial Comarcal el 30 de junio del año 2010. Como usted sabe, cuenta con la participación de agentes, colectivos y organizaciones más representativas del territorio, asociaciones empresariales y cívicas, asociaciones profesionales agrarias, cooperativas, organizaciones sindicales y empresariales intersectoriales y 11 entidades locales, alguna de ellas gobernada por el Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

